<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.24393</field>
		<field name="filename">8769_Pedroso_EnricoCampos_M.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOCIÊNCIAS 

A IMAGENS JERS-1/ SARE LANDSAT NA 

CARACTERIZAÇÃO ESPACIAL DAS MINERALIZAÇÕES DO 

TIPO "PLACER" DA PROVÍNCIA 

Enrico Campos Pedroso 

DISSERTAÇÃO DE MESTRADO 

CAMPINAS- SÃO PAULO 

ABRIL -1998 

TAPAJÓS. 



PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOCIÊNCIAS 

CER" 

Dissertação apresentada ao Instituto de Geociências, 

como parte dos requisitos para obtenção do grau de 

Mestre em Geociências, Área de Metalogênese. 

Orientador: Prof. Dr. Alvaro Penteado Crósta- IG I UNICAMP 

Co-Orientador: Prof. Dr. Carlos Roberto de Souza Filho- IG I UNICAMP 

CAMPINAS- SÃO PAULO 

ABRIL -1998 

IG- 04198 



P343u A utilização de imagens 1/ SARe LANDSAT na 
caracterização espacial dos depósitos do tipo "placer" da província 
mineral dos Tapajós I Enrico Campos Pedroso.- Campinas, SP.: 

1998. 

Dissertação 
Instituto de Geociências. 

1. Processamento de Imagem - Té~n~c&lt;;ts Digitais. 2. Textura. 
3. Mapeamento geológico- Tapajós. 4.R~cursos minerais-
Exploração. 5.[Variogramas]. 6.[Classificação Textural]. I. 
Crósta, Alvaro Penteado. II. Souza Filho, Carlos Roberto de . III. 
Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Geociências. IV. 
Título. 



PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOCIÊNCIAS 

ÁREA 

TÍTULO DA DISSERTAÇÃO: A UTILIZAÇÃO IMAGENS JERS-1 I 

SAR LANDSAT NA CARACTERIZAÇÃO ESPACIAL DAS 

ORIENTADOR : Alvaro Penteado Crósta 

CO-ORIENTADOR : Pro f. Dr. Carlos Roberto de Souza Filho 

Aprovada em: __ / __ / __ 

PRESIDENTE: Alvaro Penteado Crósta 

EXAMINADORES: 

Prof. Dr. Alvaro Penteado Crósta 

Prof. Dr. Gilberto Amaral 

Prof. Dr. Fernando Pellon de Miranda 
--~~~~~~~~--~ 

Campinas, 06 de Abril de 1998. 



Aos meu pais Antônio Paulo Ruzzi Pedroso 



desenvolvimento 

Souza 

À 

Ao 

nas pessoas de 

a 

trabalho, e em especial : 

Pesquisa de Recusrsos 

n"~-•"' .. "''~'"1 n" durante a 

para o 

à 

e 

(O Serviço Geológico 

trabalhos de campo e aos geólogos Sabino 

'""'"'""'""v e João Orestes 

........... v .L'"''"'"'"" .. " A. H.Uf'&gt;"'''"" de 

de Fonseca e Carlos 

Ao Takashi Nishidai, do Earth Remate Sensing Data Analysis, Japão, pelo fornecimento dos 

dados digitais JERS-1 I SAR. 

Ao Prof. Dr. Armando Zaupa Remacre e ao geólogo Edson S.C. Ribeiro, pelo apoio e discussões 

científicas travadas durante a realização do projeto. 

Aos profissionais de informática Patrícia Cerqueira Leite e Moacir A. Cornetti, do IG-

UNICAMP,- pela amizade, compreensão e profissionalismo a dispensados durante esta 

pesquisa. 

Aos professores e funcionários do Instituto Geociências da UNICAMP pela acolhida durante o 

curso de pós-graduação e pela amizade, em especial ao Prof. Dr. Gilberto Amaral e Prof. Dr. 

Bernardino R. Figueiredo pelas significativas contribuições. Agradecimento especial à secretária 

Srta. Valdirene Pinotti pela solicitude, carinho e amizade durante este período. 

Aos geólogos e amigos: Ricardo A. A. Hortensi, Neivaldo A. Castro, Giórgio B. Sartorato, 

Wilson J. de Oliveira, Wilson Thibes P. Júnior, Júlio Cesar P. Valente, José Maria F. Alba, 

Henrique L. Roig, Marcelo A. Braghin, Ronaldo Mincato, Mônica Takako Shimabukuru, Cleirii 

Isabel F. S. Osako e aos demais colegas pela e 

Aos meus e irmãos os meus constante 



LISTA DE 

LISTA DE SIGLAS E 

LISTA DE 

e 

1.6. Elementos para a Interpretação e Análise de Imagens de Radar 

Características Radiométricas - Atributos 

Características Radiométricas - O Speckle nas Imagens de Radar _____ _ 

Características Geométricas das Imagens SAR'-------------
1.7. Métodos de ~~~ ... , ....... , _______________________ _ 

Processamento Digital de Imagens JERS-1/ 

Métodos Utilizados em Análise Textural --------------
Métodos de Pesquisa Utilizados ______________ _ 

a. Análise Textural Variogramas- Aspectos Teóricos __ _ 

h. Análise Textural por Matrizes de Co-ocorrência - Aspectos 

1.7.2. Processamento Digital de Imagens LANDSAT-5/ ™'-------
Comportamento Espectral de 

Técnicas de Processamento Utilizadas no Realce das 

Vegetação para a Área 

XIV 

1 

2 

3 

5 

6 

7 

10 

17 

18 

23 

28 

30 



Integração 

e 

2.5. Geologia 

Processamento das Imagens I SAR 

3.2. Processamento Digital das Imagens JERS-11 SAR por Matrizes de Co-

ocorrência·----------------------------------------------------

3.3. Processamento Digital de Imagens LANDSAT -5 I TM. _______ _ 

51 

53 

92 

99 

3.4. Análise de Lineamentos das Imagens LANDSAT -5 I TM e JERS-1/ SAR_ 110 

Capítulo 4. Integração dos Resultados Obtidos a partir do Processamento 

das Imagens .JERS-1/ SARe LANDSAT-5/ 114 

4.1. Superposição da Geologia ao Mapa Temático de Classificação Textural da 

Imagem JERS-11 SAR Original _________________ _ 

4.2. Superposição da Geologia e Lineamentos Estruturais ao Mapa Temático da 

Classificação Textura! da Imagem JERS-11 SAR Subamostrada 118 

4.3. Superposição da Geologia ao Mapa Temático da Classificação Textural por 

Variogramas Imagem JERS-11 SAR Subamostrada em 25% (593 x 943 pixels) 119 

4.4. Superposição do Mapa Geológico e Lineamentos Estruturais à Imagem 

LANDSAT-51 



"'1-"'"'~ Imageador I 

02. de de 

ANEXOS 

01. Mapa Geológico da Folha Jacareacanga (SB.21-Y-B), Província Mineral do 

Tapajós 

02. Mapa de Drenagens e Pontos de Afloramentos da Área de Estudo 

03. Classificação Textura! da Imagem JERS-1 I SAR Subamostrada em 

Associação com a Geologia e Lineamentos Estruturais e Delimitação das Classes 

Estudadas 

04. Classificação Espectral-Textural Integrada das Imagens JERS-1 I SARe 

LANDSAT-51 TM em associação com a Geologia e Lineamentos Estruturais e 

Delimitação das Classes Estudadas 



a 3 

Figura 1 Esboço geográfico 4 

1. 7. Representação gráfica geometria das imagens de radar e fotografia aérea vu•n.1ua. 13 

1 no 

25 

Figura 1. co-ocorrência I dos ângulos , 45°, 90° e 135°. 27 

Figura 1.13. Diagrama dos vetores de deslocamento utilizados na área de estudo. 28 

Figura 1.14. Curva de reflectância espectral da vegetação fotossinteticarnente ativa. 31 

Figura 2.1. Padrão de drenagens da folha Jacareacanga (SB.21-Y-B). 34 

Figura 2.2. Mapa geológico na escala 1:750.000 da Província Mineral do Tapajós, folha 36 
Jacareacanga (SB.21-Y-B). 

Figura 2.3. Coluna litoestratigráfica da folha Jacareacanga (SB.21-Y-B). 37 

Figura 2.4. Províncias auríferas do sul do Estado do Pará. 43 

Figura 2.5. Desenho esquemático da distribuição das diferentes classes de placers. 46 

Figura 2.6. Processos sedimentares e fácies fluviais. 50 

Figura 2. 7. Principais obstáculos ou traps de depósitos sedimentares fluviais. 52 

Figura 2.8. Mapa geológico da área de trabalho, situada na porção NE da folha Jacareacanga. 54 

Figura 2.9. Ilustração e perfil aluvionar do "baixão" de Nova Brasília. 56 

2.10. Ilustração e aluvionar do 57 

57 



2. e 

2. 59 

Figura 2.14. Seção da Amazônia. 61 

I 

1 I SAR. 

71 

amostras 

amostras 

3.9. das amostras classe 03 Mineralizados ). 

Figura 3.10. Semi-variogramas das amostras da classe 04 (Granito Cumaru). 74 

Figura 3.1 L Variogramas omnidirecionais das amostras da Classe 05 (Aluviões Recentes) 75 

Figura 3.12. Variogramas omnidirecionais das amostras da Classe 06 (Corpos Aquosos) 75 

Figura 3.13. Semi-variogramas das três amostras da classe 01 (Suíte Intrusiva Maloquinha). 77 

Figura 3.14. Semi-variogramas das três amostras da classe 02 (Suíte Metamórfica Cuiú-Cuiú). 78 

Figura 3.15. Semi-variogramas das três amostras da classe 03 (Plácers Mineralizados). 79 

Figura 3.16. Semi-variogramas das três amostras da classe 04 (Granito Cumaru). 80 

Figura 3.17. Semi-variogramas das três amostras da classe 05 (Aluviões Recentes). 81 

Figura 3.18. Semi-variogramas das três amostras da classe 06 (água). 82 

Figura 3.19. Gráfico da média das semi-variâncias das unidades texturais calculadas para três 84 
áreas de treinamento de cada domínio textura!. 

Figura 3.20. Semi-variogramas médios das classes texturais estudadas plotadas dois a dois. 85 

Figura 3.21. Representação das imagens 1 I SAR utilizadas nos processos de 87 
classificação textura!, sendo a. Imagem original (2370 X 3770 pixels) com speckle, b. uu~,._,., ... 

x 942 com e d. 



não 

Figura 3 .23. Classificação não-supervisionada da imagem original (23 70 x 3 770 pixels) 90 
un«i'&lt;.''-'U' apresenta classes texturais, 1:320.000. 

96 

Figura 3.27. Classificação não supervisionada dos canais texturais obtidos a 96 
JERS-11 SAR (2370 X 3770 .......... -;-

obtidos a 

Figura 3.30. Imagens dos descritores texturais obtidos da imagem JERS-1 I SAR (592 x 942 98 
pixels) através do método GLCM (janela de 5 x 5 pixels, 4 níveis de cinza e vetor de 
deslocamento d = (1,0). 

Figura 3 .31. Classificação não supervisionada dos canais texturais obtidos a partir da imagem 99 
JERS-11 SAR original (592 x 942 pixels). 

Figura 3.32. Mosaico das cenas LANDSAT-5 I TM com valores de órbita e ponto 229.64 a 100 
oeste e 228.64 a leste representada pela primeira principal componente (1 apq das seis bandas 
espectrais do TM com a indicação das principais áreas de garimpo estudadas neste trabalho 

Figura 3.33. Cenas TM da região de estudo representadas em RGB com as bandas 3 em 102 
vermelho, 2 em verde e 1 em azul (cor real). 

Figura 3.34. Composição colorida RGB dos melhores tripletes obtidos a partir do cálculo OIF 104 
para as imagens analisadas. 

Figura 3.35. Área de estudo processada com o algoritmo Tasseled Cap (TC), representada em 106 
uma composição colorida em RGB estando os componentes Brigthness em vermelho, Wetness 
em verde e Wetness em azul. 

Figura 3.36. Imagens da 2a PC das seis bandas espectrais do LANDSAT- 5 I TM da região de 108 
estudo multiplicada por -1. 

Figura 3.3 7. Classificação multi espectral não imagem da área de estudo 109 
(200 iterações; desvio padrão de 1,5; classes espectrais; fator zoom de 
49%; escala mapa 1 



Figura 3.39: Diagramas de roseta dos 
lineamentos estruturais das imagens a. 

a partir das interpretações dos 

tPvtnr&lt;~i observado em Qr e Acc); 04. 
Cumaru (PMc) e Aluviões Recentes (Qr) e com localização aproximada dos pnnc1pa1s 
garimpos da região: 1. Vila de Porto Rico; 2. São José e 3. Garimpo das Tropas. 

12 

5 

X 7 

4.4. Classificação por variogramas imagem I subamostrada em 19 
25% (593 x 943 pixels) em associação com os lineamentos estruturais da área de estudo. 

Figura 4.5. Classificação textural por variogramas da imagem JERS-1 SAR subamostrada em 121 
25% (593 x 943 pixels) em associação com a geologia da área. 

Figura 4.6. Composição colorida RGB do algoritmo TC (Tasseled Cap) com a componente 122 
Brightness em vermelho, Greeness em verde e Wetness em azul, em associação com a geologia 
e lineamentos estruturais da área de estudo. 

Figura 4.7a. Classificação espectral da imagem LANDSAT-5 I TM (987 x 1570 pixels) em 124 
associação com a geologia e lineamentos estruturais da área de estudo, com um desvio padrão 
de 2,0. 

Figura 4.7b. Classificação espectral da imagem LANDSAT-5 I TM (987 x 1570 pixels) em 124 
associação com a geologia e lineamentos estruturais da área de estudo, com um desvio padrão 
de4,5. 

Figura 4.8. Classificação espectral-textura! das imagens de radar JERS-1 I SARe da imagem 126 
LANDSAT-5/ TM em associação com a geologia e lineamentos estruturais da área de estudo. 



HH 

Centro 

terre 

DN Digital Number 

DST Discrete Sine Transform 

Discrete Hadamard Transform 

DCT Discrete Cosine Transjorm 

PCA Principal Component Analysis 

KLT Karhunen-Loeve Transform 

Grey-level Co-occurrence Matrix 

OIF Optimum Jndex Factor 

APC Análise por Principais Componentes 

GPS Global Positioning System 

RGB Red, Green and Blue composition 

SUDAM/GEOMITEC Superintendência de Desenvolvimento da Amazônia/Geologia e Mineração, 
Trabalhos 

RADAM na " ... "«L·'-'"'''"" 





sensor TM 3 

com 83 

I 

P"""""''u Index Factor) das seis bandas espectrais do LANDSAT-5 I TM, área de 103 
au.:uu". Pará. 

e 



PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOCIÊNCIAS 

"PLACER" PROVÍNCIA MINERAL DO TAPAJÓS. 

RESUMO 

Enrico Pedroso 

Nas reg10es tropicais onde há freqüente cobertura de nuvens ou condições atmosféricas 
adversas, a aquisição de produtos de Sensoriamento remoto no espectro ótico é muitas vezes 
dificultada. Por outro lado, os sistemas de radar são sensores ativos capazes de penetrar através de 
nuvens que fornecem informações relacionadas à rugosidade de superfície, topografia, condições de 
umidade e vegetação. 

Este trabalho apresenta os resultados do mapeamento geológico automático da distribuição 
espacial das principais unidades litológicas da área de estudo e dos depósitos secundários do tipo 
placer. 

Foram utilizadas imagens de radar JERS-1 I SAR, imagens multiespectrais (LANDSAT-5 I 
TM), mapa geológico na escala de 1:250.000 e métodos geoestatísticos de classificação textural por 
variogramas e por matrizes de co-ocorrência. 

A análise comparativa dos resultados do processamento dos dados digitais foi realizada 
mediante técnicas de superposição e integração com dados de verdade terrestre, representados pelo 
mapa geológico, a fim de avaliar o grau de eficiência dos métodos propostos. 

A classificação textura! por variogramas provou ser uma ferramenta importante na 
caracterização espacial de domínios texturais em imagens de radar. Entretanto, as etapas de pré-
processamento e segmentação destes dados revelaram-se indispensáveis para os processos de análise 
textural supracitados. A integração entre dados SAR e TM consiste em uma técnica poderosa se 
aplicada ao mapeamento geológico e exploração mineral, onde as componentes espectrais e texturais 
são reunidas em um único produto temático, que retrata o padrão de variabilidade espacial das feições 
investigadas. 



PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOCIÊNCIAS 

ABSTRACT 

a 
geology the Tapajós 

main gold accumulations occur as 
placer deposits associated with Quatemary sediments. Tapajós Province is located in the 
Brazilian Amazon, in an area covered by a dense tropical rain forest. As optical remote sensing data is 
severely constrained by almost permanent cloud coverage, we have selected JERS-1 SAR data, 
together with a 1 :250,000 scale geological map as the basis for this work. tropical regions such as 
the Amazon, radar imagery is an important source of textura! information. The main goal of this 
research was therefore to evaluate image processing techniques that allow to recognise textura! 
domains that could be correlated to the underlying geology. 

Geostatistic-based semivariogram textural classifiers and the grey-level co-occurrence 
matrices methods were employed for the semi-automated textural recognition task. Both are based on 
the spatial distribution of pixel values within an image. A set of textural channels is produced by either 
method that can be displayed as a pseudocolor image. The technique based on the semivariogram 
analysis yielded the best results. This technique frrst calculates the value of the semivariogram 
function for given training areas of different textural features. After a detailed interpretation of the 
curves, the best lags are selected interactively by the user, i. e. the lags that best distinguish the textura! 
units. Next process, a bayesian unsupervised classification is performed in the entire image, 
using a moving window of predefined dimensions, based on the function values previously 
established. 

A comparison of the results derived from the textural classifiers, additional information 
extracted by digital image processing of Landsat TM data and ground truth data showed a good 
correlation in the spatial distribution o f the main geologic units. Furthermore, it allowed distinguishing 
the alluvium that host gold-mineralized placers, based on their distinctive geomorphic texture. 

The semivariogram classifier is a powerful mapping technique that can be successfully applied 
for regional geologic mapping and mineral exploration in tropical regions and in particular to the vast 
geologically unknown terranes ofthe Amazon. The integration of SAR and optical data such as JERS-
1 /SAR and Landsat TM imagery is a very useful procedure to enhance textural and spectral 

sensors. 



1 



tornam-se 

reconcentram a 

e. 

pn~-exH;teJtltes. Os placers ocorrem geJraune:nte próximos à superficie e, em sua 

os custos e 

o geológico 

disponível sobre estes depósitos é limitado, provavelmente devido à pouca ênfase dada aos 

estudos sobre ambientes supergênicos. Outro fator que impede o avanço sistemático dos 

estudos nesta região é a logística. Problemas típicos de regiões tropicais, tais como: a densa 

cobertura vegetal; a inexistência de estradas e acessos; a presença de estações climáticas bem 

definidas com períodos chuvosos severos; o espesso capeamento de solos e o elevado grau de 

alteração intempérica das rochas dificultam e encarecem a realização de quaisquer atividades 

de pesquisa na região. 

Sensoriamento remoto orbital vem sendo aplicado ao estudo de recursos naturais 

desde a década de 60. Os sensores orbitais produzem imagens sinópticas cobrindo os aspectos 

espectrais e texturais da superfície terrestre, possibilitando desta forma a obtenção de 

informações sobre a geologia e a geomorfologia das áreas imageadas. Os sensores orbitais 

mais comumente utilizados para isso operam na porção óptica do espectro eletromagnético. 

Nessa porção, todavia, as condições atmosféricas exercem grande influência, condicionando a 

aquisição de imagens à ausência de nuvens e de nebulosidade. Estes são fatores que 

dificultam o uso de imagens ópticas de Sensoriamento remoto no estudo de áreas localizadas 

em regiões tropicais, como é o caso Amazônia. 

uu'''v"'""''..,. apresenta na 



na presença de nuvens, a do comprimento de onda utilizado 

sensor. A em 

sensores 

o 

em uma porção Província Tapajós. tanto 

estatísticos de por variogramas e matrizes de co-ocorrência em imagens de 

radar. Tentou-se ainda caracterizar os diferentes tipos de vegetação presentes na área de 

estudo, com base em imagens LANDSAT -5 ITM, a fim de estabelecer uma relação entre a 

resposta dos padrões espectrais-texturais da vegetação e os domínios geológicos da área. A 

metodologia aplicada se baseou em técnicas potencialmente aplicáveis em atividades de 

mapeamento geológico e exploração mineral em regiões tropicais com intensa cobertura 

vegetal, como suporte a trabalhos de pesquisa básica. 

1.3. JUSTIFICATIVAS 

O presente projeto visa a aplicação da análise textura! digital em imagens de radar 

JERS-1 I SAR e a integração destas aos dados LANDSAT-5 I TM e dados obtidos em 

trabalhos de campo, visando auxiliar o entendimento dos aspectos geológicos e 

metalogenéticos dos depósitos do tipo placer da região do Tapajós. A avaliação do uso da 

análise textura! automática, baseada em variogramas e em matrizes de co-ocorrência, é um 

assunto ainda pouco explorado na concernente a geológico e 

prospecção 

2 



O uu.u""'""~ 

fomentar o avanço sistemática na região; a não integração das 

e privadas, possibilitando a 

reservas 

Tapajós 

parte dos estados do Pará e Amazonas, correspondendo a uma área de aproximadamente 

Amazonas, a 

loJA, ... , ... ,, ........ nos a Reserva Tapajós 

882, 25/07/83), compreende uma área 28.745 Km2 que se estende entre os 

Jamanxim a leste e Tapajós a oeste (Figura 1. 

Figura 1.1. Articulação das folhas topográficas na escala 1:250.000 que cobrem a Província Mineral do Tapajós, 

localização da Reserva Garimpeira (em vermelho) e localização da área do trabalho (em amarelo). 



no ocorrem 

do rio Pacu (margem direita do rio Tapajós a jusante). Esta região tem o ouro como recurso 

de maior importância, abundância e o mais ativamente explorado. Localizada na 

a 

e e e 

Figura 1.2. Esboço geográfico mostrando a localização da área do trabalho. 

A PMT abrange os municípios de Itaituba, Jacareacanga, Novo Progresso e Trairão. A 

cidade de Itaituba, sede do principal município da região, pode ser acessada por via aérea, 

através de vôos comerciais regulares. Por via terrestre, liga-se a centros maiores através das 

rodovias federais BR-163 (Cuiabá-Santarém) e BR-230 (Transamazônica), sendo servida por 

linhas regulares de ônibus. O acesso pode ser feito, ainda, por via fluvial, através do rio 

Tapajós e tributários, que permitem a navegação de barcos de médio calado (100 toneladas). 



uenn·e os sensoriamento remoto 

I em 

A4), com resolução espacial reamostrada para 12,5 metros. As características gerais 

curtas e 

cenas com o 

(correções geométricas ao da cenas 

r.rn•t"'"' e pontos 229.64 e 228.64, adquiridas em 17107194 e 11106195 respectivamente. 

Foram também utilizados mosaicos semi-controlados do radar GEMS (Goodyear 

Environmental Mapping System), sob a forma de impressão offiet, como suporte à etapa de 

trabalhos de campo. O sistema GEMS opera na banda X (À ~ 3,2 em - 9,6 GHz), com 

resolução espacial teórica 15 metros a uma altura de vôo de aproximadamente 11.000 

metros. A folha utilizada foi a SB.21 que apresenta escala de 1 :250.000 e foi 

confeccionada em 1972. 

O mapa geológico, cedido pela Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais -

Serviço Geológico do Brasil (CPRM), na escala 1:250.000, foi utilizado tanto na etapa de 

campo quanto na análise e verificação dos métodos de processamento empregados. Nesta 

etapa foram descritos 65 pontos de afloramentos, visitados 02 garimpos em atividade e 05 

garimpos desativados, visando o entendimento da geologia regional da área de estudo e das 

características texturais dos domínios investigados. 

As bases cartográficas utilizadas foram geradas pelo Serviço Geográfico do Exército 

(DSG) e pelo Serviço Geológico do Brasil (CPRM), compreendendo as folhas Jacareacanga 

(SB.21-Y-B), Mamãe Anã (SB.21 e as folhas Jacareacanga (SB.21 I MI -

101 0), Vila (SB.21 I - 1 1 ), folhas - 933 e - 934 na escala 



o no 
Geociências da e no 

e 

E 

entre 

outros. se tratar de um o de 

(iluminação) e independentemente presença de solar. 

As radiações de microondas emitidas por este sistema podem ser controladas pela 

geometria de aquisição, o que é impossível para a radiação solar utilizada pelos sistemas 

óticos. faixa das microondas do espectro eletromagnético está situada em uma janela de 

transmissão atmosférica, o que toma estes sistemas capazes de operar em condições 

atmosféricas adversas (nuvens, precipitações pluviométricas, brumas). Outras características 

dos sistemas de radar incluem: (i) maior sensibilidade a variações de rugosidade superficial 

(microtopografia) e da morfologia de superficie (macrotopografia); (ii) maior penetração na 

superficie, especialmente para o JERS-1 I SAR, que apresenta o maior comprimento de onda 

(23cm) entre os sistemas de microondas orbitais em operação; (iii) sensibilidade a 

propriedades elétricas (constante dielétrica dos materiais), relacionadas à umidade e, (iv) 

possibilidade de estereoscopia. Essas características fazem com que a utilização de sistemas 

de radar em regiões tropicais seja altamente benéfica. As informações geradas por esses 

sistemas são diretamente relacionadas às características radiométricas e geométricas das 

superfícies imageadas. 

6 



textura é uma ou 

à 

definição e textura em et 

978); Haralick 979); et 994), entre outros. 

Segundo Haralick ( 1979), a textura em uma imagem pode ser decomposta em dois 

componentes ou dimensões, a primeira descrevendo as primitivas, e a segunda, a dependência 

espacial ou interação entre as primitivas. Estas, ou as primitivas tonais, consistem em regiões 

na imagem com propriedades tonais semelhantes e podem ser caracterizadas segundo a uJ. .... uu• 

tonal ou através do tom mínimo e máximo de uma região. A região consiste em uma área de 

pixels conectados com propriedades tonais podendo ser caracterizada segundo sua área 

e forma. Logo, para se caracterizar a textura em uma imagem, deve-se avaliar as propriedades 

das primitivas tonais, assim como a relação espacial existente entre elas. 

Rubin (1989) pormenorizadamente os elementos que compõem a 

textura, definindo a menor área composta pelos seus elementos formadores e denominando-a 

elemento de textura ou texel (texture element). Para Rubin ( op. cit. ), a textura ou assinatura 

textural das imagens digitais baseia-se principalmente em três fatores: contraste local, escala e 

orientação preferencial. 

O contraste local define-se pela 

adjacentes, sendo 

com valores 

estas 

entre áreas claras e escuras 

epí~ncten.tes ou 

com contraste 



e 

textura 

o 

e escuras em 

e as 

a textura será anisotrópica. elongação 

). 

com a textura 

as macrotexturas, relativas texturas de escalas macroscópicas ou aspecto 

estrutural, e as microtexturas, caracterizadas pelo seu aspecto microscópico ou randômico. 

As figuras a seguir ilustram como a textura ou assinatura textural se manifesta em 

imagens de sensoriamento remoto. A Figura 1.3 relaciona a textura à geomorfologia, onde são 

avaliadas as imagens de áreas montanhosas, áreas com colinas elevadas, áreas com colinas 

suaves e áreas de planícies. As texturas observadas nas áreas montanhosas e nas áreas de 

colinas podem ser distinguidas facilmente através da percentagem superior de áreas 

sombreadas presente nas regiões montanhosas. Já a Figura 1 ilustra os padrões texturais 

formados pelas unidades constituídas por rochas ígneas e sedimentares. 

8 



Figura 1.3. Padrões texturais relacionados à geomorfologia em imagens do radar de banda K, AN/ APQ97 
(Westinghouse) nas regiões do Panamá e Colômbia, (modificado de Lewis, 1971, apudHaralick, 1986). 

As ilustrações acima evidenciam claramente o sentido do termo "textura" 

anteriormente definido, onde se percebe as diferenças existentes entre as características da 

mesma. Os fatores que exercem fundamental importância na resposta da textura na 

superfície do terreno são controlados essencialmente pela geomorfologia, pois se sabe que a 

interpretação geológica de imagens de Sensoriamento remoto parte do principio de que o 

relevo e a fitofisionomia são influenciados pela organização e composição do subsolo. Essa 

influência, entretanto, varia em função de fatores morfogenéticos externos. 



Rochas Ígneas 

Figura 1.4. Padrões texturais relacionados à geologia em imagens do mdar de banda K, AN/ APQ97 

(Westinghouse) nas regiões do Panamá e Colômbia, (modificado de McDonald, 1970, apud Haralick, 1986). 

CARACTERÍSTICAS RADIOMÉTRICAS- O "SPECKLE" NAS IMAGENS DE RADAR 

As imagens adquiridas a partir de sistemas que utilizam radiação coerente apresentam 

um aspecto granular fino ( salt and pepper appearance ), caracterizado pelo tipo de ruído 

denominado speckle. Esse ruído é característico de sistemas imageadores coerentes acústicos 

(ultra-sonografia), de laser e de microondas (SAR - Synthetic Aperture Radar). O speckle 

origina-se fisicamente pela interferência coerente da radiação eletromagnética retroespalhada 

10 



uma 

elementos difusores, aleatoriamente distribuídos, de tal forma que esses elementos possam 

entre si proporcionando variações súbitas na 

et 

Figura 1.5. Identificação do aspecto granular (salt and pepper) do ruído speckle na imagem JERS-1/ SAR do 

município de Jacareacanga, porção sul do Estado do Pará. 

A presença do speckle em imagens SAR reduz a separabilidade entre os domínios 

texturais. Desta forma, técnicas utilizadas na redução do speckle vêm sendo desenvolvidas 

com o objetivo de melhorar a apresentação da informação contida nos dados SAR, através do 

aumento da relação sinal-ruído, preservação das estruturas de borda e preservação da 

resolução radiométrica (Palme et al., 1996). 



mg~ean1ento por 

visada, o 

tem origem na iluminação de uma cena a partir de um 

uma ge&lt;)m~etn 

FOOTPRINT 

AZIMUTH BEAMWIDTH = 'AJL 

Figura 1.6. Geometria de iluminação dos sistemas imageadores de radar de visada lateral. 

é 

Apesar de existirem dois modos de representação de uma imagem SAR, slant range 

e ground range, as imagens de radar fornecidas ao usuário utilizam a projeção em ground 

range. A imagem slant range é a representação original da cena. Já a representação corrigida 

geometricamente (ground range) é obtida da projeção vertical de todas as características do 

terreno no plano da superfície, ou a partir das medidas das posições exatas da plataforma na 

época do imageamento. 

2 



nas 

nas imagens de radar range ocorrem 

segundo a elevação 

e a 

_._ .... 

a b 9 :--· c 

Figura 1.7. Representação gráfica da geometria das: (a) fotografias aéreas oblíquas; (b) imagens de radar nas 

projeções Ground range e (c) Slant range (MacCoy, apudDallemand, 1993). 

Os sensores aerotransportados operam em altitudes que variam entre 5 e 1 O km, 

enquanto os sensores orbitais em altitudes que oscilam entre 250 e 800 km. Dependendo 

da plataforma utilizada, o ângulo de incidência mudará near range ao far range, o que, por 

sua vez, afeta a geometria de visada. Uma imagem de radar orbital proporciona um ângulo de 

incidência mais uniforme através da faixa imageada. A expressão "ângulo de incidência local" 

leva em consideração o relevo local do terreno em qualquer ponto dentro da imagem. O 

ângulo de incidência local determina, em parte, o brilho da imagem ou a tonalidade de cada 

pixel. Logo, é importante salientar que a geometria de imageamento varia entre os sistemas 

aerotransportados e orbitais. 

As principais distorções observadas nas imagens de radar slant range consistem no 

encurtamento sobreposição (radar layover) e no 

3 



se na 

ocorre quando a uma estrutura é antes 

escuras. 

image geocoding) ou ortoretificação representa uma 

mesma 

processo é através uma 

imagens e •u'-''"'"'~''"'" a distorção ge()m&lt;etntc entre 

pa,~mlmente com a outra. 

vAUCvH.IHU as coordenadas 

na 

as 

o 

ser 

Os aspectos teóricos que envolvem os sistemas de radar são inúmeros e bastante 

complexos, de forma que maiores detalhes a respeito da geometria dos sistemas de radar e dos 

aspectos teóricos relativos ao sensoriamento remoto por radar podem ser encontrados em 

referências como Ulaby 982), 993), Trevett 986), entre outros. 

1.7. MÉTODOS DE PESQUISA 

O avanço tecnológico sistemas imageadores de sensoriamento remoto vem 

gerando um aumento progressivo na qualidade de dados adquiridos. Ao mesmo tempo, 

depara-se com a inexistência de técnicas totalmente automatizadas de análise, arquivamento e 

armazenamento desses dados digitais. Atualmente, uma das principais necessidades impostas 

por este desenvolvimento reside na automação das operações de processamento. Para isto, 

faz-se necessária a segmentação seguida de uma classificação automática das diferentes 

regiões ou classes de uma imagem, sem que haja a intervenção do operador. Neste sentido, a 

maior precisão e rapidez no processamento das imagens propiciarão a 

citados, a necessidade 

14 



HUU.I",\•U;&gt; '-U&lt;"&gt;HUA0 é "nrr,....,,-,,.-,-., 

..... ..., ..... ..,, ..... em diversas áreas, como 

suas 

processo da 

cena, faz-se em 

o das menor será a probabilidade de uma determinada região 

pertencer a uma única classe (Colwell, 1983; Rosenfeld, 1984; Ryherd e Woodcock, 1996). 

A textura é um dos principais elementos utilizados na interpretação visual de 

imagens digitais. A utilização das características texturais na classificação automática de 

imagens digitais compreende essencialmente a aplicação de medidas estatísticas de textura na 

discriminação de diferentes classes ou domínios texturais. Tais aplicações constituem 

caracterizações espaciais eminentemente empíricas, do tipo "tentativa e erro". Desta forma, 

surge a necessidade do desenvolvimento de cálculos texturais baseados em modelos 

determinísticos dos padrões espaciais da população amostrai. 

As etapas relativas ao processamento dos dados de Sensoriamento remoto são 

apresentadas na Figura 1.8 sob a forma de fluxograma. Os métodos empregados estão 

compartimentados nos tópicos: (i) processamento digital de imagens de radar JERS-1 I SAR; 

(ii) processamento digital de imagens multiespectrais LANDSAT-5 I TM; (iii) atividades 

desenvolvidas nas etapas de trabalhos de campo e (iv) integração e apresentação dos 

resultados obtidos. 



Figura 1.8. Fluxograma dos métodos de trabalho desenvolvidos no projeto. 

16 



I 

termo 

a e a 

técnica encara a textura 

como um 

geram caracterizam as 

propriedades estocásticas da distribuição espacial dos níveis cinza de uma imagem. Estes 

se dividem em três grandes famílias: (i) métodos baseados em processos aleatórios; (ii) 

métodos baseados nas características espaciais; (iü) métodos baseados em características 

frequenciais. Os métodos baseados em processos aleatórios utilizam modelos Markovianos e 

Gibbsianos. Estes métodos utilizam-se da aplicação da dependência espacial dos níveis de 

cinza, propriedade inerente à vizinhança de pixels em uma textura, e permitem que a 

dependência espacial existente entre os pixels seja caracterizada omnidirecionalmente. 

Os métodos baseados nas características espaciais são os que apresentam o maior 

de técnicas de análise textura! automática, tais como, matrizes de co-ocorrência, 

morfologia matemática, utilização do gradiente e integral, utilização dos histogramas locais, 

variogramas, lógica fuzzy e teoria fractal (Haralick, 1979; Lowitz, 1981; Serra, 1982; V an 

Gool et al., 1983; Woodcock, 1985; Kube e Pentland, 1988, apudHaese-Coat et al., 1994). 

Finalmente, os métodos baseados nas características freqüenciais ou no domínio da 

freqüência, medem, direta ou indiretamente, as componentes de freqüências de uma imagem. 

estes métodos se destacam os espectros texturais (Wang e 1990; He et a!., 1988), 

as transformadas de Fourier, as transformadas discretas do seno (DST), as transformadas 

cosseno a transformada a transformada 

7 



se 

1 e 

1989). 

e a 

sistemas de radar e aerotransportado é 

É dos dados é 

sem um e conversão dos mesmos em imagem. A partir daí, 

técnicas diversas de correção, ortoretificação, filtragem, classificação e outras, devem ser 

aplicadas antes que qualquer interpretação ou análise pormenorizada seja realizada. 

Como mencionado acima, as etapas de pré-processamento são: (a) geração da 

uuu.p;.,•~AH SAR através do processamento ótico ou digital dos sinais de microondas, (b) redução 

do ruído speckle, (c) correção do padrão de antena, (d) correção da imagem da projeção slant 

range para a ground range, (e) registro entre imagens SAR e registro entre imagens de 

sistemas sensores, (j) polarimetria, matriz de espalhamento e assinatura 

polarimétrica e (g) interferometria, sendo as duas últimas restritas à aplicações bastante 

específicas. Entretanto, nem todas as etapas de pré-processamento supracitadas são 

necessárias para que os dados possam ser interpretados, a depender do objetivo da aplicação. 

Ainda assim, os provedores dos dados digitais realizam determinadas etapas de pré-

processamento e processamento pré-estabelecidas. 

Além das operações iniciais realizadas nos dados SAR, como por exemplo a 

confecção de mosaicos, registro, realce de contraste e outras, a etapa pré-processamento 

consistiu basicamente na aplicação de procedimentos para a redução e/ou supressão 

nas imagens de SAR. correção causado 

18 



uma vez 

à extração de informações de interesse: (a) Análise e Classificação 

por Variogramas e (h) Análise e Classificação 

a. 

propriedades, como a 

ae1:ennn1acta região superfície terrestre. 

se 

Métodos 

têm sido 

uma 

Essa questão com o surgimento das variáveis 

regionalizadas, desenvolvida por Matheron (1963), que forma a base da geoestatística. As 

variáveis regionalizadas são variáveis aleatórias espacialmente correlacionadas, ou seja, 

variáveis cujos valores são relacionados de algum modo com a posição espacial que ocupam. 

Esse autor demonstra que variáveis espacialmente dependentes podem ser estimadas. 

Considerando que os fenômenos naturais não são puramente aleatórios, surgiu a necessidade 

de se formular ferramentas matemáticas capazes de estudar as duas características essenciais 

das variáveis regionalizadas, quais sejam, o aspecto aleatório e o aspecto espacial. 

modo, os objetivos principais da geoestatística são extrair a aparente desordem dos dados 

disponíveis, a imagem da variabilidade dos mesmos e a medida da correlação existente entre 

os valores tomados em dois pontos do espaço. Tal objetivo pode ser alcançado através da 

análise estrutural dos variogramas. 

A determinação do variograma é descrita como o primeiro e mais importante passo 

no procedimento de uma estimativa geoestatística, pois o modelo teórico ou até mesmo o 

variograma experimental, fornecerão uma imagem da variabilidade espacial da população 

analisada. O variograma consiste em uma forma simples de a aplicabilidade 

Geoestatística uma área estudo. a construção de um 

9 



ser 

um 

a 

uma z 

entre um 

ou uma 

+ = ) + (1.1) 

Considerando o perfil supramencionado, haverá n pares de pixels, ou observações, 

separados por uma mesma distância (lag distance ), onde sua média é dada pela equação (1.2). 

s2 
população e 

(1 

a uma estimativa, sem distorção, semi-variância média Y(xO+h) 

em uma medida confiável de dissimilaridade entre os pixels 

separados espacialmente. Quanto maior S2 , e portanto maior Y&lt;xO+h), menos similares serão os 

pixels. 

o é uma função autocorrelação entre a e os 
passos (lag distance ). sua forma estimada está representada na Figura 1.9 (Curran, 1987). 

Uma variação da função semi-variograma tradicional proposta inicialmente por 

( op. cit. ), denominada função semi-variograma circular, da função 

supracitada, pois utiliza uma vizinhança onde os pares de pontos são comparados 

entre si em as como 



+ = (1.3) 

em um e 

em a 

h e centro xo. 

et 

crescentes os 

obtidos a partir de dois pontos diferentes são, em média, tanto mais diferentes quanto mais 

afastados estejam um do outro. Desta forma, o gráfico da função semi-variograma traduz 

precisamente a noção tradicional de zona de influência das amostras. O crescimento mais ou 

menos rápido do semi-variograma representa, com efeito, a mais ou menos rápida 

com a é a influência de uma variável sobre as zonas mais afastadas da 

população amostrai. 

Uma vez atestada a eficiência dos semi-variogramas nos processos estimativa e 

caracterização textural, é necessário o conhecimento das características estruturais específicas 

das variáveis regionalizadas. análise pormenorizada destas características possibilita uma 

interpretação eficaz da variabilidade da população em questão, fazendo com que os 

procedimentos posteriores de modelagem e interpretação sejam precisos. Dentre as feições 

estruturais utilizadas na análise dos semi-variogramas, destacam-se o comportamento da 

função Y(h) na origem, as anisotropias, os fenômenos de transição, as tendências, o efeito 

onooon~wmaJ, os os efeitos "buraco" (hole effect), as corregionalizações e a 

noção suporte. 



com 

puramente geométrico que possua 

1 

1.9d). 

(b) 
h 

eiacicmalaa a 

ua,uu.tuacu'"'"' pois esta 

h 
(d) 

Figura 1.9. Principais casos de comportamento da função semi-variograma (Y(h)) nas vizinhanças da origem, 

sendo S a variância e h a distância em passos (modificado de Journel e Huijbregts, 1978). 

Transição. Ainda que exista, teoricamente, a tendência de Y(h) crescer 

indefinidamente com h como ocorre com freqüência na mineração, onde a partir de uma certa 

distância as amostras não tem influência umas sobre as outras, tal característica não ocorre na 

análise variográfica de imagens de sensoriamento remoto. 

forma ideal do gráfico de uma função semi-variograma equivale ao modelo esférico. 

Esta função apresenta valor zero para uma distância h igual a zero, cresce suavemente com 

l.lüa). O a se 



toma e 

range ou alcance 

uma amostra. O 

e corresponde à 

a 

neste caso a .uuu.;&lt;.•~HA 

'-'VJJULJ,HUU&lt;A''""'-'' mas '(..UJlH.n~UA as amostras 

encontrados ao 

entre outros. 

É 

está "''-'LHA"''-' serão considerados os alcance e P"''MA,,H,.. 

ser 

989), 

passo descartam-se os procedimentos de ajuste 

variográfico, que não podem ser aplicados para esta metodologia de tratamento de dados 

digitais. A noção de assinatura textural fornecida através do cálculo dos semi-variogramas 

experimentais é claramente observada em Ribeiro (1994), que separa padrões texturais 

sintéticos através da seleção dos passos que melhor diferenciam as texturas por 

investigadas. 

ANÁLISE POR MATRIZES CO-OCORRÊNCIA - Aspectos Teóricos 

O termo textura está relacionado à distribuição e dependência espaciais entre os níveis 

de cinza (DNs) de uma determinada área em uma imagem. Juslez (1975) foi o primeiro autor 

a utilizar a estatística de co-ocorrência de dependência espacial dos níveis de cinza em 

experimentos para a discriminação de texturas. Haralick et al. (1973) utilizaram as estatísticas 

das matrizes de co-ocorrência como medidas de textura (texture measures) em imagens de 

satélite, fotografias aéreas e fotomicrografias. O método em questão, aqui referido como 

"GLCM" (Gray-Level Co-ocurrence Matrix), é amplamente empregado em aplicações 

o estudo recursos em imagens de mrne11to remoto 



et 

ser na 

s 

+ 

1.1 O a. Semi-variograma hipotético com os seus principais elementos, sendo S a variância, C a variância 

estrutural espacialmente dependente, C0 o efeito pepita (nugget variance), a o alcance (range), s o patamar (si/[) 

e h a distância em passos; b. Área de interesse da geoestatística ou zona de influência de uma amostra, situada 

entre a origem e o limite da aleatoriedade. 

O entendimento dos aspectos teóricos inerentes ao funcionamento do método GLCM é 

fundamental para que a determinação dos parâmetros para a realização das análises seja 

coerente com os resultados se espera obter. 

Suponha a área a ser texturalmente analisada seja uma matriz com NH células de 

'"'"'""'~"~""v na Nv células de resolução na direção e que o tom 

cinza presente em cada célula seja quantizado em Nc níveis de cinza (DNs). Seja Lc = { 1, 2, 

... , Nc} o domínio espacial horizontal, = { 1, 2, ... , Nr} o domínio espacial vertical e G = { 1, 

2, ... , Ng} o conjunto de Ng níveis de cinza, a matriz X é o conjunto de células de 

resolução de uma imagem identificadas pelas designações de linhas e colunas. Uma imagem I 

pode ser representada por uma função associa determinados de às células 

de I. 

é 



uma uma 

com e a outraj. 

de cinza são simétricas e função da relação angular entre as células de resolução vizinhas e da 

distância entre as mesmas. Figura 1.11 representa a noção angular entre a vizinhança dos 

em uma a 

a 

cmza representará a quantidade de co-ocorrências existentes entre os níveis de mnza 

considerados segundo um vetor de deslocamento determinado. A título de exemplificação, na 

matriz a célula resolução terá o valor co-ocorrências entre os níveis de cinza de 

vetor 

somam um este é 

de co-ocorrência 

I' I , 
6 7 8 

.. 5 E 1 -

4 3 2 
/ • ' 

Figura 1.11. Posicionamento espacial dos pixels em imagens digitais. As células de resolução 1 e 5 são as 

vizinhas mais próximos da célula E a 0° (horizontal); os pixels 2 e 6 são mais próximos de E a 135°; os pixels 3 e 

7 a 90° e os pixels 4 e 8 a 45°. Essa numeração nada tem a ver com os valores de níveis de cinza das células 

(Haralick et al., 1973). 

Uma vez calculadas as matrizes de co-ocorrência, métodos matemáticos são usados para 

identificar áreas em uma imagem com assinaturas texturais semelhantes, uma vez que tais 

cálculos são sensíveis à orientação da textura em uma imagem. Haralick et 

25 



estas: 

5. 

Inversa; Variância da Soma; 8. Entropia da Soma; 9. 

V ariância da 

as 

o momento o momento 

em uma 

energia, é o 

Plt~mc~nto da entropia e alcançará o seu valor mínimo quando todos os elementos de I 

a 

I 

são diferentes entre si e assume o valor a diferença entre eles é 

probabilidade máxima mede a resposta mais forte em I mediante o vetor Os momentos 

diferentes elementos possuem um baixo valor quando os pixels de uma imagem são similares, 

desde que o seu processamento seja menos sensível para valores situados na diagonal 

principal da matriz de co-ocorrência ou em sua proximidade. Os momentos contrários têm 

efeitos opostos. média e o desvio padrão possuem o mesmo significado que o utilizado na 

estatística clássica. 

Para o conhecimento dos processos de cálculo e obtenção das matrizes 

dependência espacial de níveis de cinza seja feito, é necessário que se entenda como o vetor 

de deslocamento se comporta durante a análise dos dados. Este vetor possui um caráter 

puramente espacial e representa um dos parâmetros mais importantes na caracterização das 

feições texturais. A Figura 1.13 ilustra como os vetores de deslocamento se comportam na 

análise pixel a pixel realizada durante o processamento. É importante mencionar que as etapas 

de processamento do método GLCM não são estanques, uma vez que os processos de cálculo 

das matrizes e extração dos descritores texturais acontecem simultaneamente. 



o 1 2 3 4 

IMAGEM 

ESPACIAL 

Figura 1.12. Matrizes de co-ocorrência I dos ângulos 0° (IH), 45°(100), 90°(lv) e l35°(I0E) de uma imagem 

hipotética de 5x5 pixels com 4 níveis de cinza (O a 3) e vetor de deslocamento d = (1,0), (Haralick, 1973). 



1.7.2. PROCESSAMENTO DIGITAL DE IMAGENS LANDSAT- 51 TM 

As imagens LANDSAT-5 I TM podem apresentar ruídos devido a desajustes na 

calibração do sensor, mal funcionamento do sistema de detectores e interferências geradas 

pelos efeitos atmosféricos. A remoção de artefatos e a restauração da qualidade original das 

imagens é fundamental para o uso pleno dos dados, logo a utilização de técnicas para a 

redução de ruídos constitui uma importante etapa no pré-processamento das imagens digitais. 

A correção geométrica é uma técnica indispensável no processamento de imagens 

digitais, quando se pretende realizar procedimentos de integração de dados espaciais. Tal 

correção define-se pela transformação de uma imagem de modo que esta assuma as 

propriedades de escala e de projeção de um sistema de coordenadas. 

As etapas de processamento digital propriamente dito incluem técnicas e operações 

diversas, utilizadas para realçar as informações de interesse dos materiais de superfície. 

Levando-se em consideração os objetivos do trabalho e a região onde o mesmo está sendo 

realizado, procurou-se utilizar técnicas que evidenciassem os diferentes tipos vegetação e a 

morfologia terreno a de relacioná-las a diferentes litologias e estruturas. trabalho 



e e 

...... "vu ............ ..., à natureza 

Os resultados -r".-"'..,., utilizados na integração com os dados JERS-1 I SAR a de tomar os 

processos de textural-espectral ainda 

em ..,,,. .......... v 

e a 

a correlação 

entre as bandas espectrais (Crósta, 1993), algoritmos para a diferenciação de tipos de 

vegetação, como 

~un.-uv entre os rn&lt;&gt;t,_,., 

e 

a 

de uso toma-se devido ao fato dos materiais superficiais 

possuírem específicos ao longo do espectro eletromagnético. Desta forma, 

foram realizados processos de classificação espectral nos dados LANDSAT-5 I TM, a fim de 

se gerar mapas temáticos, utilizados posteriormente nos procedimentos de integração com os 

demais resultados obtidos e nos processos de classificação espectral I textural dos dados 

digitais. 

A descrição pormenorizada das técnicas utilizadas e dos respectivos parâmetros 

envolvidos encontra-se no Capítulo 3 (Processamento Digital de Imagens LANDSAT -5 I 

TM). Informações adicionais a respeito das características gerais do sensor TM do satélite 

LANDSAT-5, de aspectos teóricos relativos ao imageamento multiespectral, podem ser 

encontrados em Drury, 1993 e Lillesand e Kiefer, 1994. 

A depender das características climáticas de uma determinada região, e no caso do 

solo presente ser derivado do próprio substrato, a vegetação poderá refletir eventuais 

diferenças no que diz respeito a grandes domínios litológicos. Segundo Briceiío (1982) e 

Briceiío e Lee ( 1982, 1984 ), as propriedades espectrais e texturais da vegetação estão 

intimamente relacionadas com a natureza das rochas subjacentes, sendo que a associação 

destas características a controles geomorfológicos criteriosos uma técnica 

aplicável ao geológico regional. característica deve ser 



com com 

em 

importantes na formação vegetação. Exemplos onde a vegetação pode 

particulares podem ocorrer em áreas de graníticas 

uma taxa 

à 

estruturas e outros 

totos:smtese é a 

e a vegetação. 1. mostra a curva reflectância 

(i) uma intensa absorção da clorofila na entre 0,45 e 0,68 

!lm, na porção do azul e vermelho do espectro visível; (il) reflexão de suas células na faixa do 

infravermelho próximo e (iil) as feições de absorção distintas da água, contidas na estrutura da 

vegetação, nos comprimentos de onda próximos a 1,4 e 1,9 llm. O red edge é outra 

característica marcante no espectro da vegetação. Tal fenômeno, ocorre no intervalo entre 

0,70 e 0,75 !lin, onde a curva de reflectância apresenta um gradiente abrupto, controlado pela 

diminuição e o aumento do pigmento clorofila. 

TÉCNICAS DE PROCESSAMENTO UTILIZADAS NO DAS PROPRIEDADES 

DA VEGETAÇÃO PARA A ÁREA ESTUDO 

A integração entre imagens de radar e imagens multiespectrais pode contribuir 

significativamente no mapeamento geológico, aliando as informações texturais do radar 

(penetração; umidade; estruturas) às espectrais do TM (composição química). O sistema 

sensor LANDSAT-5 I TM contém, em suas sete bandas espectrais, informações que podem 

ser utilizadas no de recursos naturais. A 1.1 as faixas espectrais 

aplicações. 



Figura 1.14. Curva de reflectância espectral da vegetação fotossinteticamente ativa. Até 

absorção da radiação pelos pigmentos da em 0,48 J.l.m (carotenóides) e em 

J.U11, domina a 

Em 

pequeno aumento da reflectância de reflexão sitnado faixa 

est:~ec:tro visível. faixa entre J.l.m e alta reflectância da ve!~eta:çao 

j.l.tn a reflectância da vegetação é dominada reflectância &amp;lt;

Em e há dois picos de absorção água. 

INTERVALO 

BANDA ESPECTRAL (f.lm) PRINCIPAIS APLICAÇÕES POTENCIAIS 

Estudos batimétricos em regiões litorâneas de água limpa com profundidades de 20 a 40 

metros; mapeamento de superficie de água e análise de materiais em suspensão. 

1 0,45-0,52 Diferenciação entre o solo e a vegetação. Sensitividade à concentração dos pigmentos 

clorofila e caroteno; possibilidade de identificação de Fe+3 e Mn+3 . 

2 0,52-0,60 Mapeamento da vegetação sadia através da reflectância verde cujo pico se situa em 0,55 

~· 

3 0,63-0,69 Banda de absorção da clorofila, significativa na diferenciação de espécies vegetais. 

4 0,76-0,90 Estudos de volume da biomassa e delineação de corpos d'água; muito utilizada em geologia 

para a identificação de feições estruturais. 

Caracterização do stress da vegetação por desequilíbrio de água na cobertura foliar; 

5 1,55-1,75 expectativa na identificação de mineralizações superficiais, sobretudo com os dados da razão 

entre as bandas 5 e 7; diferenciação entre neve e nuvens. 

6 10,4-12,5 Propriedades termais de solo, rocha, vegetação e água; estudos de contraste térmico entre 

litologias de composição silicática. 

Banda espectral selecionada para a identificação de minerais que contenham íons hidroxila. 

Potencialmente favorável aos estudos de vegetação, queimadas, vulcões e discriminação de 

7 2,08-2,35 produtos de alteração hidrotermal; possibilidade de discriminação de algumas rochas 

carbonáticas. 

Tabela 1.1. Principais aplicações potenciais das bandas espectrais e termais do sensor 1M (Thematic Mapper) do 

satélite LANDSAT-5 (NASA, 1984, apudMeneses, 



contou com uma etapa campo de aproximadamente 30 

dias, entre os meses de e estação seca. 

das unidades geológicas 

interesse o 

..., ... ,,~...,, ....... ,.., com o 

geológico-metalogenéticos da região e, realizar a checagem de 

campo das texturas determinadas empiricamente nas 1magens digitais JERS-1 I SAR e 

LANDSAT -5 I TM, visando avaliar a relação existente entre estas texturas e os atributos 

geológico-geomorfológicos do terreno. 

1.7.4.1NTEGRAÇÃO DOS DADOS OBTIDOS 

etapa de integração dos resultados obtidos compreende os procedimentos de 

manipulação, análise e apresentação das informações espaciais. Os resultados obtidos em 

formatos raster e vetoriais foram utilizados nos procedimentos de integração pretendidos, 

representados principalmente através das técnicas de composições coloridas RGB, 

classificações espectrais-texturais e superposição de dados de diferentes formatos. O 

cruzamento dos dados vetoriais (mapa geológico e mapa de lineamentos) com os resultados 

obtidos a partir dos processamentos serviram para avaliar a acuidade dos métodos de análise 

textura! empregados neste trabalho e para verificar se a combinação de imagens de radar e 

..... ._."',.u.., do espectro visível produzem resultados de interesse ao mapeamento geológico e à 



MINERAL DO TAPAJÓS 



E 

2.1. 

se concentra nos meses com o m;;txuno 

seco ocorre 

e 2830 mm 

Amazonas em 1983). 

UHCL"A\•V0 e 

de é possível grandes conjuntos morfoestruturais dominantes, 

sendo estes: Relevos Tabulares, Relevos Residuais e Relevos Arrasados. Os Relevos 

Arrasados ou Peneplanícies ocupam a maior parte da área de estudo e pertencem ao grande 

Pediplano Pleistocênico que se formou na Amazônia em função das variações climáticas 

ocorridas em consequência das glaciações Quaternárias, e são representados pelas bacias 

dos rios Abacaxis, Parauari, Amana, Tropas, Pacú, Mutum e Cadiriri, todos eles afluentes 

do rio Tapajós. unidade de relevo está compartimentada em quatro subunidades, sendo 

estas: (1) grupamento de inselbergs ou pontões; (ü} pediplano dissecado; (iii) pediplano 

conservado e (iv) planícies aluviais. Esta última representa a feição geomórfica mais 

é ocorrem parte das mineralizações auríferas presentes na 

região. 

região pesquisada compreende os terrenos drenados principalmente pelas bacias 

hidrográficas dos rios Tapajós, Pacu, Tropas e Igarapé Preto. A rede de drenagem apresenta 

padrões dendríticos a sub-retangulares, evidenciando algum controle estrutural, com formas 

de típicas de uma dissecação em um ciclo fluvial sob clima úmido (Figura 2.1 ). 



420000 460000 

Figura 2.1. Padrão de drenagens da folha Jacareacanga (SB.21-Y -B), com a localização da área de estudo. 

2.2. COMP ARTIMENTAÇÃO LITOESTRATIGRÁFICA 

A geologia da bacia do médio Tapajós e adjacências foi estabelecida a partir da 

década de setenta. Diversos estudos foram motivados principalmente pela presença de 

mineralizações auríferas, exploradas sob a forma de garimpos. A primeira descoberta de 

ouro por garimpeiros no Tapajós ocorreu em 1958, na bacia do rio das Tropas, margem 

esquerda do rio Tapajós. Tal atividade tem se proliferado desde então de maneira 

desordenada, tornando a região uma das mais importantes províncias auríferas do sul do 

Pará. 

A região já foi palco de diversos estudos de mapeamento geológico e prospecção 

mineral, entre eles Barbosa (1966), os projetos Tapajós-Jamanxim (SUDAM/GEOMITEC, 

1972), Tapajós-Maués (SUDAM/GEOMITEC, 1976), RADAM- Folha SB.21 - Tapajós 

(Santos et al., 1975), Jamanxim (Pessoa et al, 1977), Tapajós-Sucunduri (Bizinella et a!., 

1980), Estudo dos Garimpos Brasileiros (Pastana et a/., 1981 e Martins et al., 1982), Ouro-

Gemas (Damasceno et 1982), (Silva et 1995), Província Mineral 

34 



et 

projetos (LASA/CPRMIDNPM, 1976) e Médio Tapajós 

(1 

a 

um1an1erttar1ac,-se nos 

no mapa geológico da 2.2. As unidades 

litoestratigráficas presentes abrangem sequências vão do Arqueano ao Fanerozóico, 

terrenos ,... ... ~ .... ,,.,._ "'''uu"''"'"' uu5 u ....... 

(3,1 a 1,9 ácido a 

Mesoproterozóico a 1,5 Ga); Coberturas sedimentares Proterozóicas e 

Magmatismo básico Mesoproterozóico (1,6 a 1,5 Ga); (iv) Magmatismo básico 

Meso/Neoproterozóico (1,0 Ga); (v) Coberturas Sedimentares Fanerozóicas (&lt;600 Ma) e 

(vi) Coberturas sedimentares e lateríticas Cenozóicas (&lt;65 Ma). 



'""'' 

Figura 2.2. Mapa geológico na escala l :750.000 da Província Mineral do Tapajós, folha Jacarescanga (SB.21-Y -B), 
com a delimitação da área de estudo (modificado de Pessoa et al.,1977; Bizinella et al., 1980 e Pessoa et al., 1996). 

478125 

~L~(~~). 

~ 

-

~lpixuao.{~finoo(l&gt;;m~~ .. 
-~·omhl).. 

Dl!VON!ANO-SILUJUANO 

-

~~-F~Si&amp;amp;~~o~~~ 
~oom~M~-~~). 

-

~J~-F~~{~Uli'I1J:!i!l!\WJá® 
&lt;&gt;!Ida~~®~). 

G:wpl&gt;~-~~(~~~oom 
~dr!~~~~*MOO~). -MIIDro 

.. Om:rit&lt;&gt;Cumsrá{~~~~}. 

àe~~·Fjclesl'W!Iiçe~e~«:~m~ 

~~-F~~(!Ufuee~). 

- F~~-Ficie;Omgi'Y"'"""rtioo{~esrecilci 

SupcrsrupoUII!umi-Suke~Mdoquitlb(4bdi·~~ 
(a.li:eldtCII)O~). 

~UIIllml-&lt;ltllpolriri(ri&lt;lliloa,~~~ 
elu.li.melpimbrltofl~). 

l'ltOTili!OZÓlOO JNPllRlOR 

- Ga!m:&gt;ll!pmla(&lt;livilrapbroe~. 

-

Silfta~l'lla!B.ulri·FtoioBb'M llalilico~e 
__ , 
S.U.~hlwtrt·Pâei=~~ 

-~CO!:JI.dklrilosc~). 
AR&lt;l'JBANO"""""' 

Sll!tlf~~~~\111~~ 
~~~-~~). 

S&amp;amp;lk!~~(~lll-.;:alca.xill!of., 

Ã.{ 
X 

D 

/. 

~~&amp;amp; ). 

&amp;amp;lfloMelam6rfieaJ~(:clslnaà!.-=~de 
~e~). 

~~ -
~ÕOÁ&lt;oo&lt;iotiollollo --
-~-Poli 



Eon Era Período Unidade u .......... gic. Símbolo 

o Aluviões Recentes Areias, argilas e cascalhos Qr 
o ..ERNÁ. inconsolidados 
•Õ 
N Aluviões Subrecentes Areias e cascalhos sub-
o 
z consolidaddos Qsr 
w 
o ~CIÁRIO Cobertura laterítica ""' c\(Õc&lt;&gt; lateríticas TI 

: 
Arenitos argilosos, grauvacas, 

r=. 1ção Chão e Kac 

~ 
'" ""'" vVOil;ji\.III!';"UUV.;;&gt;, 

cherts 

i-~~ IURÁSS Diabãsio de diabásio 
~ 

CA::~~~ERO 
Formação lpixuna Quartzo arenitos tinos, com estrat. 

cruzada e raras marcas de onda Pci 

o '...,, ~~ .. .,..do Siltitos e folhelhos escuros com 
o São intercalações de quartzo-arenitos e Pss 
·Õ DEVONIANO- Benedito arenitos glauconíticos 
N SILURIANO Formação Quartzo arenito com marcas de onda o Jatuarana w Capoeiras e intercalações de siltito Psc ..J 
&lt;( Arenito feldspático, micáceo com o. 

de Psb i!I&lt;Ci , 
Borrachudo '-'Y' ·~""'' "''' ._. .... ""'• brechas e 

tufos subordinados 
?NEOPROTEROZOICO? I Suite Básica Crepori Basaltos e diabásios PMbc 

Granito 

Cumaru 
Sienogranitos e álcali-feldspato granitos PMc 

o 
c Fãcies Pelitica Siltitos e argilitos com intercalações de arenitos 

•W PMpp 
:iE Fácies Arenosa Quartzo arenito, arenitos arcoseanos e siltitos o 
o Formação Pmpa 
·Õ Palmares Fácies Tufácea Tufos e brechas 
N PMpt o 
a:: Fácies Conglomerados e arenitos conglomeráticos w 
1- Conglomerática PMpc 

o o Suíte Intrusiva Alcali-feldspato granitos (alaskitos) e sienogranitos o a:: 
·Õ ll.. Supergrupo Maloquinha PMm 
N Uatumã Grupo lriri Riolitos, riodacitos, dacitos, andesitos e tufos e o 
1- ignimbritos subordinados PMi o. 

Gabro lngarana Olivina gabros e metabasitos iE o u o Pii 
·Õ 

a: 
Fácies Sienogranitos e monzogranitos o N iE Sienogranítica subordinados Pips o 

a:: w Suíte Intrusiva Fácies Monzogranitos e granodioritos w 1.1... 
1- z Parauari Monzogranítica subordinados Plpm o 

Fácies Granodioritos associados com dioritos e a:: 
o. Granodiorítica quartzo dioritos Pipg 

Suíte Metamórfica Gnaisses migmatíticos de composição tonalítica a 

0"' 
Cuiú-Cuiú granodiorítica e anfibolitos intercalados Acc 

~~ 
Quartzo-sericita xistos, mica xistos, actinolita xistos, 

Suíte Metamórfica metapiroxenitos Ajx 

~~ Jacareacanga Xistos diveros com intercalações de quartzitos e metacherts Ajq 
Figura 2.3. Coluna litoestratigráfica da folha Jacareacanga (SB.21-Y-B), segundo Pessoa (1996) e 
Bizinella (1980). 

37 



••• 4.0 íUl i2.C 
~ {rmlfro.s X 1198.} 

SamiH11ariograma Madio das Clas:ses fe.Rtumis m e 06. 
Jmagsm JERS~'f SAR (592X942125% S~r). 
.Jsnela AmostriJil 301(3() pbt;91s, 10 pauos. 

4000. 

c 

b 

4.9 $.0 12.0 

Distancia ~x ~H.) 

Semi~variograma Medio du Claues t.Jttutais 02 o fJ3. 
Imagem JERSH1 SAR {5J!J2X942125% Sub~r). 
Janela A~ 3tJX3tJ pi'ltf1ls, 10 passos . 

. ... 1 d 
~ 3000. i' 3000. q 

.~ 
·~ • I ..... . i, ... 

~ 

l 1000. !,_ 

4.0 8.0 1 .o 
··-1-~--.--~~-,..~-,.....,.~~ 

••• 4.0 s.o 12.0 
Distancia (DMrtms x IINI.) 

Sctmi.-variograma Medio dM Classes fe.xfunais: 02 e 04. 
Jrng_, JER5-1 SAR (592X!J42125'!1&gt; Sub...,ootr). 
.lsnela Amosfnii30JC30 pbt.els~ 10 passos. 

m.tancia (metros x 1811.) 

Semi-vsriogrsma 1/Jedio das C/tn.as t..xfunUs 03 e 04. 
_ _, JERS-1 SAR (592X942/25'!1&gt; Sub-ootr). 
JeneJaAmostral3tJX30 pi•ls, 10 pauos • 

!lOGO. 

~ 4000. 

~ 
·~ 3000. 

li 
J , .... 

1000. 

··+-~--,~~-,.-.-......,.-r~ 
0.0 4.0 8.0 12.0 

Distancia (metms x res.) 

Semi-variograma 11/edio das c-... tNtutaitl 06. 06.. 
Jrng_, JERS-t SAR (592X942125'!1&gt; -~ 
Janela Amostrai30X30 piais, 10 pauotJ. 

Figura 3.20. Semi-variogramas médios das classes textw'ais estudadas, p!otados dois a dois. 

85 



é um 

rochas de ampla variação composicional, pertencentes à Suite 

a 

no 

à 

evento que compreende uma sucessão de processos e fases ativação tectono-magmática, 

sobre possíveis associações vulcânicas. As rochas vulcânicas e piroclásticas 

basais pertencem ao Grupo Iriri (Prazeres et al., 1979). fase plutônica é representada 

pelas Suítes Intrusivas claramente sobrepostas estratigráficamente aos sedimentos 

plataformais, sendo a Suíte Intrusiva Maloquinha (Andrade et al., 1978) e a Suíte Intrusiva 

Teles Pires os principais representantes do plutonismo ácido aflorante na Província 

Tapajós. As coberturas sedimentares e o magmatismo básico Meso-Neoproterozóico 

compreendem urna fase com contribuição predominantemente marinha, representada pelas 

rochas pertencentes ao Grupo Beneficente, e outra, essencialmente continental, marcada 

pelas litologias do Grupo Gorotire. O grupo Beneficente é cortado por sills e diques básicos 

pertencentes ao diabásio Crepori (Pessoa et al., 1977). 

A interface entre os períodos Meso e Neoproterozóico é marcada por um expressivo 

rnagrnatisrno básico, denominado básicas Cachoeira Seca, caracterizado como uma série 

essencialmente alcalina e posicionado no início do Proterozóico Superior 

(SUDAM/GEOMITEC, 1972; Pessoa, 1977). 

A constatação da presença de coberturas sedimentares Fanerozóicas nas regiões do 

Tapajós e é fato recente na da Amazônia. 



a e 

programa de seleção áreas da CPRM, permitiram ....................... a existência de uma seqüência 

ter uma 

a 

(Santiago et 

, 1980). 

os,enncos. ps;:unnH:os e como arcóseos e conglomerados, 

sendo representada principalmente por arenitos feldspáticos ( arcóseos e subarcóseos ). 

As demais nove formações foram depositadas em ambiente dominantemente 

marinho, e são litologicamente diversificadas e pouco perturbadas tectonicamente, podendo 

constituir uma sedimentação em bacia intracratônica e de idade Paleozóica. A seqüência 

considerada Paleozóica não diferenciada, representada pela bacia do Alto Tapajós, está 

separada, da base para o topo, em Formação Borrachudo, Formação Capoeiras, Formação 

São Benedito, Formação Ipixuna, Unidade G, Formação Navalha, Unidade I e 

Unidade J (Santiago, op. cit. ). 

Em complementação ao quadro estratigráfico da região e ocupando papel central 

neste projeto de pesquisa, são encontrados aluviões, eluviões e coluviões de idade 

Quaternária, em sua maioria auríferos, sendo estes responsáveis pela quase totalidade do 

ouro extraído na província do Tapajós. Os depósitos lateríticos também contém importantes 

depósitos minerais (Costa, 1990). Os depósitos secundários do tipo placer aluvionar, 

presentes na área de estudo, apresentam dimensão e distribuição areal notáveis, sendo 

detectáveis em imagens de satélite de resolução espacial média, ou seja, até 30 metros em 

depósitos têm grande importância econômica, 



manto 

com concentração 

mar, 

assoreamento 

seus 

a 

tais aluviões. 

os vales e à 

minerais detriticos pesados. Já nas 

os 

na época a 

essencialmente químico, e iniciando a formação de um 

espesso manto intempérico. 

Desta forma, pode-se dizer que os aluviões Quaternários da Amazônia 

desenvolveram-se sobre relevos arrasados a moderadamente acidentados, situando-se 

relativamente próximos de suas fontes. Esses representam depósitos extremamente 

imaturos, selecionados, comumente depositados em um leito único, com acamamento 

gradacional e estratigrafia As feições em epígrafe são características de 

sedimentos submetidos a transporte curto, à deposição rápida e sem retrabalhamento. 

Resultam portanto de processos de movimento massa com rastejo detritos e 

escorregamentos, acarretando o dos vales pelo aporte lateral colúvios 

(Bigarela et al., 1965, apud Veiga et al., 1988). Esses processos ocorrem em climas semi-

áridos, condicionados à ocorrência de chuvas torrenciais concentradas em períodos bem 

definidos. A formação desses depósitos precede portanto o estabelecimento da atual floresta 

tropical, cuja última expansão se teria iniciado há cerca de 11.000 anos, no declínio da 

última glaciação (idade glacial ocorrida na passagem Pleistoceno para o 

-'-VHJ'-''-'LLV (TriCaft, 1985). 



os 

como: (i) aluviões de com larguras inferiores a 200 m e espessuras médias 

de 2 a 4 m; me 

2.3. 

a 

lZCint~~s com 

marcante a pre~ser1ça ao 

em 

a 

atuou como 

um VHAV&lt;.&lt;..., ..... U..,,lHV e 

a se 

grandes bacias sechrnLentan~s paleozóicas. As as coberturas representadas 

coberturas jurássicas e mais novas transcendem os dessas bacias. 

Há diversos trabalhos que versam sobre a geologia da região amazônica, entre eles: 

Almeida (1967), Amaral (1974), Almeida et al., (1976), Cordani et al., (1979), Santos et 

al., 980 e 1982), Cordani (1982), Tassinari (1981), Santos (1984), Santos e Loguércio, 

984), Tassinari et al., (1984), Amaral (1984) apud Almeida e Hasui (1984), Almeida 

986), Teixeira et (1989), entre outros. Este item abordará de maneira suscinta o 

panorama geológico-geotectônico desta região, enfatizando as características pertinentes à 

área de estudo. 

Amaral 974) esse cráton em três províncias, baseado em características 

litológicas, estruturais e geocronológicas. área de estudo está inserida nos limites da 

Província Tapajós, Subprovíncia Xingu. 

Independentemente das inúmeras denominações existentes para os eventos 

tectônicos, províncias estruturais, unidades litoestratigráficas e afins, a evolução tectônica 

da Plataforma Amazônica no período Arqueano foi marcada por uma sucessão de 

eventos atuaram na reativação dessa área Os 



e 

serão 

na 

mesmo no seu 

as 

básicas ou de tendência ......... ,A..,, ... , 

auríferas 

conter 

Xingu-Araguaia e a .-rn"n' 

a 

Tapajós (Silva, 

destacando-se desde então como uma das mais importantes regiões produtoras de ouro do 

Brasil, com seu apogeu marcado principalmente na década de 50, quando as lavras 

garimpeiras se tomaram semi-mecanizadas (Figura 2.4). 

Segundo a concepção de Petrascheck (1965, apud Faraco et al., 1996), o cenário 

geológico atual da aurífera do Tapajós não permite esta região seja 

considerada uma província metalogenética, as mineralizações existentes nessa região 

estão associadas a épocas tectono-metalogenéticas distintas. Apesar da grande maioria dos 

depósitos serem secundários do placers, evidências de jazimentos 

primários são encontradas com freqüência nos garimpos do Cuiú-Cuiú, Mamoal, 

Comandante Jari, Creporizinho, Creporizão e outros. região do Tapajós careceu por 

muito tempo estudos pormenorizados que buscassem identificar a provável gênese das 

mineralizações auríferas ali presentes. Porém, recentemente, a CPRM Serviço Geológico 

do Brasil vem concentrando esforços na região, através do PROMIN (Projeto 

a um geologia 



região do estanho, prata, 

chumbo, cobre, molibdênio, nióbio, tântalo, diamante, carvão e calcário, 

sendo o ouro o recurso mineral mais explorado. Levando-se em consideração o atual 

conhecimento do contexto geológico da região do Tapajós, onde os granitóides da Suíte 

Intrusiva Teles Pires ocorrem na grande maioria das áreas estudadas, Leal (1984) admite 

que o ouro tenha sido remobilizado a partir das rochas básicas pré-existentes, portadoras do 

metal em quantidades sub-econômicas. Esse autor aceita também o inter-relacionamento 

espacial entre o Complexo Xingue a Suíte Intrusiva Teles Pires. Desta forma, o magma 

granítico Teles Pires teria agido como meio remobilizante em seu estágio hidrotermal 

ascendente. A sílica e o ouro ter-se-iam cristalizado em um mesmo momento, por 

possuírem características físico-químicas equivalentes, formando filões auríferos 

condicionados sob marcante controle estrutural, com destaque para o intenso fraturamento 

presente nos corpos granitóides. Santos et al. (1975) consideram o surgimento de diáclases 

e falhas menores geneticamente associadas ao sistema formador dos lineamentos Tapajós e 

Abacaxis, atribuindo-lhes participação na mineralização daqueles corpos que quase sempre 

são portadores de depósitos auríferos, destacando-se os lineamentos Rio das Tropas, 

Inambé-Crepori e Jamanxim-Marupá. 

43 



o 

"''"''"""J"'""""'4'"' a 

básicos em contato com a Maloquinha), 

em nas 

oerte:ncentes às ácidas proterozóicas. 

Os cascalhos auríferos representam os principais depósitos do Escudo Central do 

Brasil e ocorrem em uma faixa ao sul da bacia do rio Amazonas, desde Rondônia até a 

porção Ocidental do Pará, em cuja área ocorrem muitos depósitos de ouro (''placers"), 

estanho e metais. Esses depósitos, particularmente pelo conteúdo de seus elementos 

traços (Ag, Cu, etc), indicam para o ouro uma fonte do tipo hidrotermal. De fato, os 

principais depósitos podem ser identificados através de intrusões graníticas próximas, que 

e1naer1te, a fonte de abundantes minerais hidrotermais, uma vez que dessas 

rochas se originam pegmatitos e veios de quartzo associados com a periferia do corpo 

Os granitos, sua vez, estão relacionados a falhas regionais e a suas 

interseções, de modo que, na prospecção aurífera, a análise das estruturas regionais 

(lineamentos, falhas, etc) constitui uma etapa indispensável. 



entre outros. 

gravitacional possuem densidades 

pela separação 

distintas, de 

a nos e 

Quaternário. parte, trata-se de uma questão de preservação, onde os placers 

antigos foram completamente intemperizados e/ou retrabalhados. Os mais recentes foram e 

estão sendo preservados em função da presença de condições geológicas e climáticas 

favoráveis. Não obstante, esses depósitos representam o reflexo direto dos eventos 

geológicos ocorridos no Terciário Superior e no Quaternário, épocas que favoreceram a 

acumulação depósitos do tipo placer em diversos ambientes geológicos. 

Os paleoplacers correspondem aos equivalentes litificados dos placers e, em geral, 

os encontrados nestes depósitos sedimentares apresentam interesse econômico. 

Exemplos importantes de paleoplacers nos cenários nacional e são os 

Witwatersrand do Lake (Canadá) e, no Brasil, Quadrilátero 

(Minas Gerais) e Jacobina (Bahia). 

A determinação dos tipos de placer, segundo os sistemas de classificação presentes 

na literatura específica, fundamenta-se principalmente nos processos de retrabalhamento 

envolvidos na formação desses depósitos (Wells, 1969; Smirnov, 1976; MacDonald, 1983, 

e foi utilizado por mineradores ~~P"u"'V"-' 
de depósitos auríferos situados em sedimentos aluvionares 



Ma~ 1994). Schumm, Edwards e Atkinson (1986) atribuem a presença do 

serem os na 

os gerados a partir de ambientes transicionais (depósitos de praia), caracterizados 

basicamente por minerais de zircão e titânio e; (ii) os oriundos de ambientes continentais 

ouro e 

enfocando mais pormenorizadamente os placers auríferos 

retrabalhamento (aluvial). 

Figura 2.5. Desenho esquemático da distribuição das diferentes classes de placers na seção transversal de um 
vale fluvial (modificado de Smirvov, 1976). 

46 



ouro, o e a os 

a ooréxn uma grande variedade de minerais que 

ocorre nesses aeoosnos. a o o 

geradoras 

e as taxas 

na formação desses depósitos op. cit.; Sutherland 

Os depósitos de placer fluviais podem ser formados nos 

ou 

de dispersão 

e Noakes (1968), 

um os 

um 

depósitos sechmtentanes 

em relação às suas rochas 

(1980), Afanasev e Yanygin (1983), apud 

Edwards e Atkinson, op. cit. ). O clima também exerce um importante papel na dispersão 

dos minerais através do sistema fluvial. Em regiões de clima tropical, a presença de densas 

coberturas vegetais impede os movimentos de escoamento superficial de solos e rochas em 

direção aos canais dos sistemas fluviais, retardando os processos naturais de denudação do 

terreno. 

pesquisa exploratória de depósitos secundários do tipo placer envolve urna série 

parâmetros que, se analisados conjuntamente, podem levar ao melhor entendimento da 

tipologia desses depósitos. seleção de áreas potenciais baseia-se fundamentalmente na 

ocorrência e na gênese dos placers, levando em consideração os princípios físicos da 

hidrodinârnica e do transporte de sedimentos, assim corno a compreensão dos ambientes de 

sedimentação. Em escala regional, a formação dos depósitos do tipo placer é controlada 

principalmente por fatores tectônicos, climáticos, geornorfológicos (tempo, dimensões das 

drenagens e taxas de denudação) e pela fonte primária do ouro. Ambientes tectônicos, 

corno áreas continentais com limite de placas convergente e com encurtamento crustal, 

em a extensos depósitos do tipo 



e 

associadas às margens placas circurnpacíficas consistiriam importantes áreas alvo. 

e 

acarreta 

e existência de placer, métodos exploratórios, como a 

geoquímica, geofisica e o sensoriamento remoto, são também utilizados na seleção de 

e 

986, em grande escala, 1 

metros, ocorrem em ambientes regionais tidos como ideais à formação de expressivos e 

volumosos depósitos auríferos. Os depósitos de escalas intermediárias, da ordem de 1 02 

metros, são associados principalmente às taxas deposicionais e erosionais do ambiente em 

questão. Finalmente, as concentrações de pequena escala, da ordem de 10° metros, podem 

ser representadas por concentrações laminares de minerais pesados, intercaladas nos 

estratos sedimentares. 

Os métodos geoquímicos de exploração são utilizados na determinação de áreas 

com concentrações anômalas do mineral explorado. Esses métodos são aplicados através 

dos mais variados tipos de amostragem geoquímica, sendo baseados nas características 

morfológicas dos depósitos pesquisados, utilizados freqüentemente nas etapas de pesquisa e 

exploração mineral. 

Diversos são os métodos geofísicos utilizados na pesquisa exploratória dos placers. 

Eles são usados principalmente na determinação das características físicas das rochas 

subjacentes e dos materiais inconsolidados, em uma ampla variedade de ambientes 

formadores desses depósitos. Os métodos usualmente utilizados são a magnetometria, a 

a gravimetria e a Porém, vale ressaltar nem todos esses métodos 



a um mesmo 

exploratória de um determinado depósito do 

'"''"-'"''"~'"'' a 

a 

dados gerados. 

na 

placer exige uma caracterização 

a '-'H'"'"'''"" 

no terreno 

na 

e estratos 

e 

com a 

se 

interpretação dos 

.......,,"""'"''-dos aspectos teóricos descritivos, genéticos e exploratórios, que envolvem os 

depósitos secundários do tipo placer, foram realizadas associações com o contexto da área 

de estudo no sentido de auxiliar os processos de caracterização espacial dos mesmos. 

Conforrne exposto no Capítulo 1, a utilização das técnicas de Sensoriamento remoto em 

estudos geológicos provou ser uma poderosa ferramenta, se aplicada às fases de 

mapeamento geológico-estrutural e exploração mineral em regiões tropicais. A análise e 

interpretação de fotografias aéreas e de imagens orbitais é um procedimento eficaz e 

econômico na identificação de aluviões recentes, de terraços, de paleocanais, além de 

outras feições deposicionais de interesse econômico. As características espectrais e 

texturais das coberturas vegetais estão geralmente relacionadas às características existentes 

no substrato. Desta forma, a variação existente na cobertura vegetal de aluviões ativos, 

paleocanais e áreas adjacentes pode ser detectada através do imageamento por sistemas 

sensores operantes no espectro visível e nas microondas, a depender da resolução espacial 

por eles utilizada, através da extração das informações obtidas por esses diferentes sistemas 

sensores. 



um 

aluvionares expressivos, pois apresentam geralmente amplas bacias de drenagem e taxas de 

deposição às a existência mineralizações 

ou 

qualquer outra feição pertinente possa representar um sítio de acumulação. 

Segundo Allen (1965, apud Suguio e Bigarella, 1990), a natureza e o modo de 

depósitos sedimentares nos 

canais e ilhas outro a acresção se faz às custas carga suspensa 

durante as cheias~ quando as águas transpõem os diques marginais. A acresção vertical é 

responsável pela formação dos depósitos de diques marginais, das crevassas e das bacias de 

inundação (Figura 2.6). 

Figura 2.6. Processos sedimentares e fácies fluviais, sendo a. depósito de dique marginal b. depósito de 

depressões; c. canal fluvial; d depósito de rompimento de dique marginal (crevassa); e. depósito de barra de 

meandro; f. depósito de planície de inundação; g. depósito residual de canal; h. rochas pré-existentes; i curva 

de meandro abandonado; j. depósito de preenchimento de canal e 1. depósitos de rompimento de dique 

(Modificado de 1964, apud Suguio e Bigarella, 1990). 

50 



~ ..... u, em 

acresção lateral e vertical, os depósitos possam consistir de sedimentos de carga de 

ou ... .a ....... ,, ... ..., não an1:es~~ntam 

ou 

obstáculo. compreensão e a caracterização destas feições no campo proporcionam a 

localização dos pontos prováveis de maior concentração mineral, propiciando desta forma a 

em 

capacidade de carga agente 

um 

natureza, utilizando-se imagens de Sensoriamento remoto, possibilita de forma eficaz a 

determinação de áreas alvo com potencial para acumulação de minerais de interesse 

econômico. Dentre os obstáculos ou traps presentes na literatura, destacam-se os canais de 

corte e preenchimento, os depósitos de meandro, os depósitos de confluência de rios, os 

bolsões e panelas, as ilhas aluviais, os travessões e muitos outros. 

2.5. GEOLOGIA LOCAL 

etapa de trabalho de campo objetivou o reconhecimento das unidades 

litoestratigráficas compõem o cenário geológico da área de estudo, e a caracterização 

das mineralizações secundárias do tipo placer, visando à seleção de possíveis metalotectos 

geomorfológicos, que potencialmente podem ser reconhecidos através de produtos de 

sensoriamento remoto. Esta etapa serviu também para que o autor pudesse se familiarizar 

com os domínios texturais identificados nas imagens de radar através dos métodos 

propostos (ver Capítulo 3 adiante). O trabalho de campo foi então desenvolvido entre os 

dias 21/10/1996 e 15/1 996, do período de estiagem na região. 

51 



fluxo 

fluxo 

E 

Figura 2.7. Principais obstáculos ou traps de depósitos sedime:ntru:es fluviais oo:nce:ntradores de míiaernis 

pesados. 

A etapa de campo foi realizada em sua parte fluvial ( 60%) através de barcos de 

alumínio e motores de popa de 40 e 25 HP. A parte terrestre (40%) foi realizada com o 

apoio de proprietários dos garimpos de Porto Rico e São José, sendo utilizados como 

transporte veículos tipo jeep. Não foram realizados perfis ao longo da rodovia 

Transamazônica (BR-230) em razão da mesma não apresentar condições de tráfego no 

trecho que liga Jacareacanga à Itaituba. 

Foram realizados 65 pontos de descrição de afloramentos e amostragem de rocha, 

localizados geograficamente por intermédio de aparelhos GPS (Apêndice 2). Além disso, 

realizou-se a caracterização das mineralizações auríferas secundárias presentes nos 

garimpos de Porto Rico e São José. 

52 



OS AUU.!JU.:&gt; 

ao 

representantes desta 

nestas 

as 

as 

,9 a 3,1 Ga). Os 

consistem essencialmente em gnaisses granodioríticos, 

é 

vezes com é constituída 

pelos granitos anorogênicos do Supergrupo Uatumã e aflora sob a forma de stocks. 

As coberturas Cenozóicas, evidenciadas pelos aluviões Quaternários Subrecentes e 

Recentes, são as principais hospedeiras das mineralizações auríferas atualmente explotadas. 

Os principais tipos de depósitos secundários da Província do Tapajós são os 

aluviões recentes, paleovales, terraços pleistocênicos e coluviões. Os aluviões recentes 

foram os mais explorados pelas atividades garimpeiras desenvolvidas na região. Esses 

ocorrem em vales de até 150 m de largura por 3 ou 4 m de profundidade, e normalmente se 

H,., .... , .... u .......... u nas cabeceiras das drenagens. Nesses aluviões, o ouro é extraído exclusivamente 

do cascalho, apresenta espessura variável. 



33231 

Unidades Litoestratigráficas 

Quaternário 

Aluviões Recentes 

Aluviões Sub-recentes 

Proterozóico Inferior 

Granito Cumaru 

Suíte Intrusiva Malo 

Proterozóico Médio 

Suíte Intrusiva Parauari 
Arqueano 

nha 

~Au 

Suíte Metamórfica Cuiú-Cuiú 

Garimpos de ouro 

o 6 

9302710 
478125 

12 Km 

Figura2.8. 
Jacareacanga 

uaJrunJ:~u de 

geológico da área de trabalho (estudo de caso), situada na porção NE da folha 
com a localização aproximada dos região: 
2. São José e 3. GaJrimJ&gt;O 



essencialmente nas frentes de ganmpo da Porto Rico, pms, em razão de sua 

em 

e em sua os nomes 

seus gerentes (pessoas que exploram determinadas frentes mineralizadas e recebem 

porcentagem da produção). 

Nova 

e 

metros 

termos predominância areno-argilosa, com a presença de intercalações no 

pacote. O litológico do aluvião recente consiste, do topo para a base, de (Figura 2.9): 

(1) uma camada de solo com até 5,0 metros de espessura, onde se observam níveis de stone 

!ines em seu interior; (2) uma camada areno-argilosa de aproximadamente 2,0 metros de 

espessura; (3) um nível cascalhífero ('' 1° Cascalho") não contínuo e por vezes centimétrico, 

composto por seixos de quartzo de veio mal selecionados, apresentando granulometria 

variando de fina a média e matriz areno-argilosa; (4) um pacote de argila ("cara de gato") 

de coloração amarelo-avermelhado, com aproximadamente 4,0 metros de espessura; (5) um 

pacote composto por uma areia argilosa com 6,0 metros de espessura; (6) uma outra 

camada de argila (massa branca) com 2,5 metros de espessura, sendo que os 0,5 metros 

basais deste pacote constituem urna variação deste termo, representada por urna argila com 

maior grau de compactação ("barro neném"). Abaixo deste nível, há em (7) outro nível 

cascalhífero ("2° Cascalho"), com até 0,6 metros de espessura, seixos mal selecionados, 

compostos essencialmente por quartzo de veio, com granulornetria variando de média a 

grossa e matriz areno-argilosa. O segundo nível cascalhífero, presente na maioria dos perfis 

aluvionares dos placers da região, é o principal responsável pela produção de ouro 

aluvionar. Finalmente, em (8) o "2° cascalho está assentado sobre o embasamento alterado 

(Suíte Metamórfica popularmente "Lagrésia" 2.9). 



Figura 2.9. Ilustração e perfil aluvionar do ''baixão" de Nova Brasília. vila Porto Rico (médio rio Pacu). 

O segundo "baixão", situado em 4623768 e 9329669W (UTM), apresenta pequenas 

variações em relação ao anterior. O perfil desta sequência aluvionar compreende 

aproximadamente 20 metros de espessura constituído do topo para a base por (Figura 2.1 O): 

(1) uma camada de solo variando de 2,5 a 5,0 metros, com níveis lateríticos centirnétricos 

(stone lines); (2) uma camada de areia grossa (" cascalho") de 0,23 a 0,52 metros; (3) 

uma camada de argila variando de 2,31 a 4,0 metros de espessura ("cara de gato"); (4) uma 

camada composta de areia-argilosa a argila-arenosa, com espessura variando de 5,0 a 6,0 

metros; (5) uma camada de argila ("massa branca") de 2,10 metros de espessura; (6) uma 

camada bastante compacta de argila ("barro neném") de 0,5 metros de espessura e, (7) uma 

camada variando de areia grossa a cascalho ("2° cascalho"), com 0,3 a 0,5 metros, situada 

imediatamente acima do embasamento alterado. 

56 



aluvionar do baixão", vila Porto Rico 

a 

forma de irregularidades do contato entre o embasamento e o cascalho mineralizado. 

ilustrado anteriormente na Figura 2.6, esta feição consiste em um ponto preferencial para a 

acumulação de minerais-minério. A Figura 2.11 ilustra esta feição, representada pelo 

contato entre a Suíte Metamórfica Cuiú-Cuiú (embasamento) e o "2° cascalho", destacando 

as porções mais favoráveis a conter maiores concentrações de ouro. 

Figura 2.11. Contato entre o embasamento alterado ("lagrésia") e a camada de cascalho ("2° cascalho"), 

mineralizada em ouro do "2° baixão", vila Porto Rico (médio rio Pacu). 

57 



segundo as coordenadas UTM 462751 S e 9330303W. O perfil desta seqüência sedimentar, 

a base em 

com 

arenosos e 

com a 

erráticos de matéria orgânica; uma camada de 1,5 metro de espessura de uma areia 

média com coloração cinza claro; (7) uma camada de cascalho (''2° cascalho") com 

metros com centimétricos não selecionados 

entre 

e metros um 

lateritico bastante contínuo, considerado na área como uma camada guia. 

Figura 2.12. llustmção e perfil aluvíonar do "baixão" do Athaíde, vila Porto Rico (médio rio Pacú). 

58 



"'"''"'""""''"""' e estrutura ao 

dos placers revelou que estas constituem um padrão de cobertura vegetal bastante particular 

não é diagnóstica 

a 

na 

ve1~et:aca.o ""'"''"'''u""' em casos em a on::set1ca um 

ambiente com baixa umidade para o desenvolvimento natural da floresta. 

Figura 2.13. Aspecto da cobertura vegetal situada diretamente acima dos depósitos aluvionares do tipo placer 

( garimpo São José, margem esquerda do rio Pacu). 

2.5.2. ASPECTOS METALOGENÉTICOS 

A extensão geográfica das ocorrências auríferas da Província Mineral do Tapajós e 

sua geologia sugerem que o potencial dos jazimentos primários é bastante importante. No 

59 



os 

em razão da maior facilidade de lavra e recuperação deste bem mineral. 

Segundo Veiga e 

raramente 

o 

em teores un.•u.n;,.:; HAVVHU-'UU com a 

A.U'-''-.U'-' e f',A~UAYC .... '-'•&gt;'-''-""-""-'• 

Os depósitos secundários são fonnados movimentos de massas resultantes das 

alterações intempéricas ocorridas desde o Pleistocênico. Os mesmos são controlados 

I.&lt;VJ.U.Uv!'U'HU a 

erosão e e 

processos de reconcentração dos minerais pesados, através retrabalhamento 

das fontes primárias ou secundárias, sendo que há urna estreita relação espacial entre os 

seus diversos tipos (Figura 2.14), nos quais as variações existentes são resultantes das 

características geológicas e mineralógicas das fontes originais. 

Logo, urna possível contribuição para a caracterização dos depósitos secundários 

consiste na detenninação dos fatores geomórficos perceptíveis em escalas compatíveis com 

os produtos de sensoriamento remoto utilizados. Entre estes fatores estão a presença dos 

traps fonnados no decurso dos processos sedimentares fluviais, os padrões de drenagens 

característicos de terraços aluvionares e a textura desses depósitos, refletida principalmente 

pela vegetação que recobre essas áreas e pela morfologia do terreno. Desta fonna, a 

associação entre o controle das características supracitadas e a geologia da área constituem 

elementos mais do que satisfatórios para a detenninação de áreas potenciais a acumulação 

de depósitos secundários do tipo placer. 



='~· -... O 20 40m 

2.14. Seção dos aluviões da Amazônia (modificado de 

61 



SENSORIAMENTO REMOTO 



" .). 

3 I 

e 

3. , l..nU.U . .V 

parte da cena órbita 408 e 311 - Sistema referência ), adquirida 

em 22/12/93, que abrange os principais depósitos secundários do tipo placers recentes e 

método de classificação Nesta 

operações de georreferenciamento, supressão do ruído speckle, sub-amostragens do dado 

original, além de procedimentos normais de cortes e filtragens diversas. 

A etapa de georreferenciamento da cena P408 I R311 1 foi realizada mediante a 

determinação de 50 pontos de controle no terreno (GCPs), distribuídos regularmente ao 

longo da cena. Para esta operação utilizou-se o Datum SAD-69 e o sistema de coordenadas 

Universal Transversa de Mercartor (UTM), latitude Sul, zona 21. Nesta operação obteve-se 

um erro médio quadrático (RMS) de 2,5 metros no posicionamento dos GCPs. 

A fase relativa à supressão ou redução do speckle foi bastante explorada ao longo do 

trabalho. Dentre as referências disponíveis na literatura que versa sobre este assunto, foi 

utilizado principalmente o trabalho de Sant' Anna (1996). 

É importante mencionar que por vezes os processos de caracterização 

textural de imagens SAR são feitos sem que haja redução prévia do speckle. fato pode 

ser explicado pela degradação radiométrica causada pelos processos de redução deste ruído, 

uma vez que este é uma característica inerente às imagens SAR. Neste sentido, o padrão de 

1 
A expressão P308 I R4ll significa órbita (Path) 408 e ponto (Row) 3!1, sendo utilizada para a localização geográfica das cenas do 

satélite JERS-1/ SAR nos mapas de recobrimento do satélite (ver Apêndice !). 

62 



terreno. os 

resultados aqui obtidos são contrários a esta premissa, pois a caracterização dos domínios 

texturais estudados processados para 

é 

Figura 3.1. Mosaico das quatro cenas JERS-1 I SAR, com identificação das respectivas órbitas e pontos e 

localização aproximada da área de estudo, com o rio Tapajós em evidência no centro do mosaico. 

63 



imagem 

mdlep1enc1entes entre 

nrnunt''-' uma degradação 

a 

aumenta a 

resolução em ........ un.-,.,, compensada 

na 

a cena 

uma 

na 

a redução imagem em questão. A Figura representa a imagem 

original com o ruído speckle e as imagens processadas pelos diferentes filtros empregados. 

A análise comparativa dos filtros redutores de speckle foi realizada a partir dos 

principais filtros disponíveis na literatura. No entanto, essa comparação encontra-se abaixo 

demonstrada apenas com os filtros Sigma e da Mediana Simples. comparação realizada 

avaliou principalmente a habilidade dos filtros em preservar estruturas de borda, assim 

como o aumento relação C&gt;UA,,u-A 

do speckle utilizados. 

da Média simples consiste na troca do valor do pixel central de uma janela 

dos dos pixels pertencentes a 

mesma. No filtro da Mediana simples, o pixel central da janela amostrada é substituído pelo 

valor central da lista ordenada, obtida com os pontos da vizinhança. O algoritmo de Frost 

a da minimização do erro médio quadrático sobre o modelo multiplicativo, 

incorporando uma dependência entre os valores dos pixels, através de uma função de 

é um algoritmo de estatística local, em que o pixel 

conter com os 



amostrados. na assume 

que 95% dos pixels amostrados devem apresentar um contador digital dentro do intervalo 

desvios padrões da média (Kuan et 1982). 

Figura 3.2. Imagem JERS-1/ SAR original representada em 1. e imagens processadas com filtros redutores de 

speckle: 2. Mediana Simples, 3. Frost, 4. Lee, 5. Sigma e 6:. Média Simples. 

O filtro da Mediana simples, aplicado com uma janela amostrai de 5 x 5 pixels 

(Blom, 1982; Fonseca, 1996), foi considerado o mais eficaz entre todos os métodos 

testados, uma vez que reduziu efetivamente o speckle dos dados utilizados, mantendo a 

maior relação sinal-ruído e causando uma degradação mínima da resolução e do efeito de 

65 



3 '-'.ICUIUUJIUV 0 

provocado pela presença speckle. Figura 3 .3b mostra a mesma imagem processada 

segundo o feições 

mostram a 

com 

Figura 3.3a. Imagem JERS-1/ SAR original e b. Imagem processada com o filtro da Mediana simples para a 

redução do speckle. 

O perfil da imagem original mostra claramente o volume de alta freqüência 

justificado pela presença do speckle. Os perfis das imagens processadas com os filtros 

Sigma e Mediana simples, ilustram a suavização do sinal obtida com as filtragens, ao 

descartar DNs muito altos ou muito baixos. Observa-se também uma melhor suavização do 

sinal no perfil da imagem processada com o filtro da Mediana simples. 

66 



4 o o o 

z 3 o o o e. .. , 
2 o o o "' , ·u; 

c 
2 o o 
.!: 

5 1 1 o 1 1 5 1 2 ll 1 2 5 1 3 o 1 3 5 1 4 o 1 4 5 1 
N ú m e r o d e P i x e I s 

3 o o 

z 
e. 2 o o .. 
"" "' .., u; 

1 o o c: .. 
:5 

o 
5 1 1 o 1 1 5 1 2 o 1 2 5 1 3 o 1 3 5 1 4 o 1 4 5 1 

N ú m e r o d e P íx e ls 

3 o o 

z 
e. 2 o o 
" "C 
"' "C ·u; 

1 o o c .. 
:5 

o 
5 1 1 o 1 1 5 1 2 o 1 2 51 3 o 1 3 5 1 4 o 1 4 5 1 

N ú m e r o d e P í x eis 

Figura 3.4. Perfis originados a partir da imagem original da imagem processada com o filtro Sigma e da 

Imagem processada com o filtro da Mediana simples. 

3.1. PROCESSAMENTO DIGITAL DAS IMAGENS JERS-1 I SAR POR 

VARIOGRAMAS 

A classificação textural foi aplicada tanto à cena JERS-1 I SAR com resolução 

espacial original (2370 x 3770 pixels e célula de resolução de 12,5 metros), como na cena 

subamostrada em 25% (592 x 942 pixels e célula de resolução de aproximadamente 50 

metros), conforme ilustra o fluxograma de atividades da Figura 3.5. Os resultados obtidos 

demonstraram a eficiência dos processos de subamostragem nos procedimentos de 

classificação textural por variogramas, pois, apesar da perda de resolução radiométrica e da 

degradação do dado original, os macro-domínios texturais presentes na imagem foram 

realçados. Neste sentido, verificou-se que as técnicas variográficas foram mais sensíveis às 

nuanças texturais presentes nas texturas calculadas a da cena 

67 



na 

confecção do semi-variograma 

na 

aquisição e realização do pré-processamento do dado digital. etapa 4 refere-se aos 

o 

textura os 

domínios texturais são selecionados e analisados qualitativa e quantitativamente através da 

análise de variabilidade. A etapa 5 foi desenvolvida através do software GSLIB -

Geostatistical Software Library (Deutsch e Journel, 1989). A etapa 6 corresponde à 

avaliação e interpretação da variabilidade das amostras. É nesta fase que serão 

determinados os passos ótimos para a diferenciação dos domínios texturais investigados. A 

etapa 7 foi realizada no CENPES/PETROBRÁS. Esta consiste na utilização do algoritmo 

USTC (Miranda et al., 1997). Esste algoritmo proporciona a opção de combinação entre 

informações texturais e radiométricas, em que a informação textural é descrita pelo 

comportamento da função semi-variograma circular representada na Equação 1.3. A etapa 8 

consiste nos procedimentos de classificação textural, em que as imagens obtidas dos passos 

dos semi-variogramas são utilizadas como bandas texturais de input em um classificador 

bayesiano tradicional. Nesta etapa, utilizou-se o algoritmo de classificação ISOCLASS. As 

etapas 9 e 1 O compreendem respectivamente a edição das classes investigadas mediante a 

atribuição de cores às classes que representem um domínio textura! e a geração dos mapas 

temáticos texturais através dos processos de superposição e integração de dados espaciais 

68 



GERAÇAO DAS BANDAS TEXTURAIS .ATRAVÊS 
DA FUNÇÃO SEMI-VARIOGRAMA CIRCULAR 7~ 

GERAÇÃO DOS MAPAS 
TEMÁTICOS TEXTURAIS ATRAVÉS 1 () 

DE INTEGRAÇÃO DE DADOS 

Figura 3.5. Fluxograma de atividades do processamento realizado nas imagens de radar JERS-1 I SAR. 

Os procedimentos de análise e caracterização do método de classificação textura! 

por variogramas foram desenvolvidos fundamentalmente a partir de processos de 

segmentação por textura. Como mencionado anteriormente, a seleção das texturas ou 

texturais baseada em critérios diretamente associados ao deste 

69 



uma textura 

uma textura 

-Área 

grosseira, caracterizada um acidentado 

aos 

com 

uma textura com 

os adjacentes, 

representado por áreas com áreas de sombras periódicas delimitando as cristas do relevo 

granítico. 

Classe 05- Área de influência dos Aluviões Recentes (Qr), representada por uma textura 

granular bastante fina e homogênea. 

Classe 06 - Área de influência do Tapajós (água), representada por uma textura 

caracterizada pela reflexão essencialmente especular com um tom escuro (valor 

baixo). 

A análise variográfica dos domínios texturais foi realizada a partir das áreas de 

Os resultados na determinação dos parâmetros envolvidos 

nas várias etapas da análise qualitativa dos dados. 

Objetivando confirmar a homogeneidade textura! dos domínios em questão, foram 

calculadas as funções semi-variograma para duas áreas de treinamento distintas em cada 

domínio 

estruturais 

apresentados nas 

Esses semi-variogramas são únicos e apresentam características 

análise pormenorizada do comportamento dos variogramas 

3 a 3. mostra o 

70 



o 

(range) está relacionado à ""-'''u"·'""''U'M""' espacial do mesmo. Nota-se ainda 

• Suíte Intrusiva Maloquinha (P:Mm) 

• Suíte Metamórfica Cuiú-Cuiú (Acc) 

Plac(i!rs :Min.eralizados (Garimpo de Porto Rico) 

Granito Cumaru (PMc) 

.Aluviões Recentes (Qr) 

• Corpos Aquosos (Rio Tapajós) 

llumlnaçlo 

a assinatura 

Figura 3.6. Imagem JERS-1/ SAR (592 x 942 pixels), sub-amostrada em 25%, com a localização das áreas de 

treinamento de dimensões 30 x 30 pixels, identificadas na legenda. 

Os semi-variogramas calculados para as amostras das classes estudadas são 

omnidirecionais2, logo eles não possuem informações direcionais. Os semi-variogramas 

obtidos a partir das imagens JERS-1 I SAR, com dimensões de 2370 x 3770 pixels, 

resolução espacial 12,5 metros e quantização de 8 bits, foram extraídos de 



e a O 

ou máscaras é a 

mostra a 

Classes Amostras (30x30 Pixels) Localização (Xo,Yo) do pixel origem 

CLASSE 01 Amostra Oi Xo - 263 e Y, - 83 

(Suíte Intrusiva Malnnui' Amostra 02 Xo- 456 e Yo - 353 

CLASSE 02 Amostra 01 Xo- 1342 e Yo- 147 

(Suíte Metamórfica Cuiú-cuiú) Amostra 02 Xo = 1637 e Yo- 346 

CLASSE 03 Amostra 01 Xo = 2035 e Y o = 250 

(Piacers mineralizados) Amostra 02 Xo-2215eYo-379 

CLASSE 04 Amostra 01 Xo = 3333 e Yo = 134 

(Granito Amostra 02 Xo = 3480 e Y, = 449 

CLASSE 05 Amostra Oi Xo-160eY, -1Hl8 

(Aluviões recentes) Amostra 02 Xo = 905 e Yo- 867 
CLASSE 06 Amostra Oi Xo - 32 e Y o = 282 

(Rio Tapajós) Amostra 02 Xo- 44 e Yo- 571 

Tabela 3.1. Localização das máscaras ou áreas de treinamento segundo as coordenadas do pixel superior 

esquerdo por classe textural. 

2 Variogramas omnidirecionais representam o valor médio dos valores da função semi-variograma obtida em todas as direções 
(variogramas isotrópicos). 



300. 
i' 
Q .. 
t3 
!ii 
~ 
Tê 
ill 

100. 

i' 1100. 
Q .. 

lii!O. -n 

i -· "" i; 300. 
81 

2100. 

100. 

o. 
o .o 

4.0 

fJI!iMCIS (--X"""-) 

':t~:~:~~=~~(Wl!t;""" IJ1). 

12.0 
fJIItltflclm (-rM 1t ms.) 

Suilfl l!lrtlt11t110tfíca Culu.Culu ~ccA {amollira 01}. 
lmagsm JERS-11 MR (2870X3710). 
Janela Amowa! SJ)J{!JIO pllt•ls, 10 paosDII. 

i' 
Q .. 
11 

"' 
~ 
~ 
ill 

~ .. 
li 
&lt;: 
-~ 
:.;; 

i 
&lt;I 

&lt;100. 

300. 

DllltMela(--JtiVIIIL} 

';';~:~:;~:::1(omoB!rli IH!). 

12100. 

100. 

-· 
o.-lo.ol-~....-~-~~-v.o~~~...--s.or-~...--.--,-v2.0--....-. 

Ollltflllci&amp;amp; (-rM .r ms.) 

Suiffi/UIIII~ca Culu.Culu (AccA (amowa Dt). 
lmagsm JERS·11 S4R (2871lUT70). 
Janela Amo*al SJ)J{/ID p/Jtels, 10 passas. 

Figura. 3.8 

73 



12!10. 

;li' 
Q .. 
&lt;li 
li 
~ -· 
I -· 

-· ;li' 
Q eoo. .. 
1J -· I ::;; 

2!10. t 
81 

2!10. 

100. 

o. 
0.0 

•U -11.0 

Dlllfi!JIIIIIIIl (mllfmllilr 1'1.111.) 

P!-rs IWMrlllfzadoe {GII.rlmpo di Porw R/1:0}, (mmolitra 01). 
lmaggm JERS-11 Sll.R {291(l]{8170). 
J11111eia Amolifriiii30Jl30 phtel11, 10 P/111111011. 

4.0 

Dllltanr:ia (metros x res.} 

Grlllllhll Cumtl/'11 (PMc}, (ttmOWII 01). 
lmaggm JERS-11 S4R (:M70Jl/J770). 
Janela Amostrl!l 30Jl30 phtels, 10 PIIIIIGDS. 

12.0 

i' 
Q .. 
li 
i 
~ 
i 
81 

~ .. 
1J 
lã 
~ 
i 
81 

12!10. 

-· 
-· 

-· 
-· 
aoo. 

&lt;UI ~.0 

Dlllfam:la (metr011 x ree;.} 

Pl-rs Minerlllllzadoo (Garimpo di Porlll Rillll}, {~~~mostrlll 02). 
Imagem JERS-11 Sll.R (aJJ70X8i'TO). 
Jtmellll Amowi!IIJDXJIO phtlllle, 1 o P/IIGSDII. 

0.+-.--....-....--,--..--.--...--r-...--.-....... ..,..-....__,. 
0.0 4.0 8.0 12.0 

Dl6ttmcla (mfltm~~ x res.) 

Grlillhll Cllm11111 (Pile), (ilimOWII 02). 
lm11ggm JERS-1 I Sll.R (:M70X8'170). 
Janela Amowi!IJIOXJIO pbrellll, 10 PIISIIOS. 

Figura 3.10 

74 



:i' 
Q 

"' 13 
! 
j 
1 
3.1 

:i' 
Q .. 
1.1i 
li 
~ 

i 

300. 

300. 

!).0 

00.@ 

311.0 

2111.0 

10.0 

4.@ ~.!) 

DilltMCIIIi (metr~M X !fllll.) 

Jlillvloes Reuntes (Qr}, (amDIIIil'll 01). 
/mtlglm JEFIS-11 SAR (ati10Jf877()). 
JanelaAmowlll aoxao pJzels, 10 Plfilleoo. 

:i' 
Q 

"' 13 
~ 

~ 
~ 

i' 
Q 
"' 1.1i 
li 
~ 
t 
.i 

o.o~o.o~~-r~~4.o~T--r-r-,,.o--r-,--r-,7a.o--~T 

Dlllt•nellll (mettvn xms.} 

Corpos JlCjiiiDIIOi; (IIIIIOWII 01). 
Imagem JERS-11 UR (ZSTIJJl8Tro). 
JanelaAmowllllNlX81J p/J(elli, 111 Plfi!ISOI/i. 

Figura 3. 

75 

300. 

300. 

00.0 

40.0 

30.0 

30.0 

~.o 

Distancll! {meti'Ofl x !fll&amp;amp;) 

Jlillvioee Reuntes (Qr}, (IIIIIMI'IIIm). 
Imagem JERS·tl SAFI {atn/JX8170). 
Janela Amostrai 80}(111{1 p/J(II/6, 10 PlfiGIIOII. 

0.0~0.0~~~~--~~T.O~~?-~-,T.O--F-~~-1~2~.0-?--r 

0/lltanclli (metr011x res.) 

CorpoiiAIJI!Im!OII, (IIIIIOWII 01}. 
!magsm JERS-11 MR (atnOX8170). 
Janela Amowlll 81JXSO piJ(e/l;, 1 o PlfilllliOII. 



curvas 

máscaras ou áreas 

...,.,,,u •. u.u&lt;•"' nas 3 a 3. mostra 

distintas possuem uma assinatura geoestatística 

cena. 

em 

pode ser cmunm;;:tao através da análise 

direta das funções semi-variograma calculadas para uma mesma classe textural 

a com como ser nas 3. 7 e 

em 25% 

metros 

detenninada classe textura! 

etapa, o uma 

obtido a partir dos semi-variogramas omnidirecionais 

calculados em três áreas de treinamento diferencialmente localizadas, e contidas nessa 

mesma classe. Os parâmetros envolvidos incluem uma área de treinamento com dimensões 

fixas de 30 x 30 pixels e número de passos de valor 10 (lag distance). As figuras 3.13 a 

3.18 ilustram os semi-variogramas calculados para esses dados e vêm acompanhadas da 

análise do comportamento dessas funções, no que diz respeito às principais feições 

estruturais observadas nesses gráficos. 

Posterionnente, os semi-variogramas omnidirecionais médios das classes texturais 

estudadas foram plotados em um único gráfico (Figura 3.19). Desta fonna, a análise do 

comportamento das curvas nos diferentes passos possibilita a detenninação dos valores de 

passo que melhor distinguem as classes texturais investigadas. Esta etapa assume um 

importante papel no processo de classificação textural, pois as imagens relativas aos passos 

selecionados servirão de dados de entrada para o método bayesiano de classificação digital 

empregado. Figura 3.20 mostra os gráficos das funções semi-variograma de duas classes 

texturais, nos quais se observa com maior facilidade os passos que diferenciam essas 

classes. 

76 



um 

alcance aproximado de 200 metros e curvas homogêneas. Observa-se também a presença 

uma 

em 

11.0 8.0 

Diámcie (mtilltros x res.} 

Suite ln#I'WIIiva lliialoqumhli (PMmJ. 
lmagt~m JERS-1 SAR (5192X942 125% Sub-amo.str}. 
Mascam M, 30X310 pix. 10 ~s, (XO, YO} = ~). 

2500. 

~ 2000. 
·!! 
.11500. 

! !1000. 
500. 

o. -1--.--.--.-...,.--.-....--....-...,..-or-.,--..--.--.,....-.,. 
0.0 4.0 8.0 12.0 

Di.mncia (metros x res.) 

Suite lrlfrwíva Maloquínha (PMmJ. 
Imagem JERS-1 SAR (592X942125% Sub-amo.str). 
Mascara 03, 30X310 pixels, 10 pauos, (XO, YO) = (84,9'1) 

3. 

4.0 u .o 
Distam:ia (metros x ms.J 

SuitB lmrUSÍIIs Maloqumhli (PMmJ. 
Imagem JERS-1 SAR (5192X942125% SdNIImOstr}. 
Mllulcaral'.l2, 30X30 pixal8, to p.~-s, (XO, YOJ =(f 19,49). 

2000. 

i' 
Q 1500. 
·I 
Q 

·luoo. 
I 500. 

a.-1-~-.-....--~~~~~~~~~~ 
0.0 4.0 8.0 1 .o 

Dlsfancia (meúos x res..) 

Semi-variograma lllledío I SUíte lnflusiva Maloquinhaa (PMm). 
Imagem JERS-1 SAR (5192X942125% Sub-amostr). 
.l-la Amosfrai30X30 pi:Jf.YIJis, 10 fJlf!NN. 

Figura 3.13. Semi-variogramas das três amostras da classe 01 (Suíte Intrusiva Maloquinha). 

A classe 02, representada pela área de influência da Suíte Metamórfica Cuiú-Cuiú, 

revela semi-variogramas bastante homogêneos ao longo dos 10 passos, evidenciando 

padrões bastante semelhantes, principalmente entre os passos 1 e Estas curvas 

convergem para um patamar em uma distância de aproximadamente 4 passos ou 200 

metros (Figura 3. 

77 



!Ui 4.11 8.0 

Di118fam:ia {1Mifro11 x nJJt~.} 

Suif!e Memmorlioa Cuiu-Cuiu (Aet;). 
I~ JERS-1 SAR (592}{942126% SuiNJmo!lltr). 
Mast:~!i~a 01, 30X30 pixels, 10 ~,;, (X(}, YfJ} = {325,51). 

4.0 8.0 12.0 

DlstJinda (metros x ms.) 

Suif!e Jllle#amorlica Cuiu-Cuiu {ACII}. 
Imagem JERS-1 SAR (592}(942126% Sub-amo!lltr). 
MaiJcam ()g, 30}(3() pbr:els, 10 pastW~J, (XD, YO} .. (334,31). 

2500. 

u 
Dil8tmlcia {metroiJ X .llliB.} 

s«m M!lltar~Wrlica Cuiu-Cuiu (A~C~:}. 
~ JERS-1 SAR (592X942125% Sub-amostr). 
~ a2, 310X30 pixels, 10 pas-. (XO, YO} = (306, 133). 

4.0 s.o 1 .o 
Dil8tmlda (mi!~Jtms x ms.} 

SMii-variogmma Medio I Suíte Metsmorliea Cuiu..Cuiu (Aoc). 
Imagem JERS-1 SAR (li92X942126% Sub-amostr}. 
J-la Am0iJt1813WC30 pb!els, 10 pusot~. 

Figura 3.14. Semi-variogramas das três amostras da classe 02 (Suíte Metamórfica Cuiú-Cuiú). 

A classe 03, representada pelos placers mineralizados em Au, situados na região do 

médio rio Pacu (vila de Porto Rico), possui um semi-variograma que alcança um patamar 

bem definido a um alcance de aproximadamente 80 metros (lag distance = 3), valores de 

efeito pepita e de variância constantes e curvas bastante homogêneas, corroborando mais 

uma vez a importância desse método na caracterização espacial das variáveis 

regionalizadas analisadas (Figura 3 .15). 

78 



3000. 

o.+-_,...--.--.,--y--....-,......,.--,--.........,.......,.......,-..,...._,. 
~!.() 4.0 0.0 .o 

DiétniiiÍa (metmsx nw;.J 

~ Uillllilaliados (Garimpo de Pcri~i; Rico). 
Imagem JERS-1 SAR (5192X942/25% Sub-smostr). 
~ 01, 30X30 piltt~&amp;amp;, 10 pasos, (XO, YO) = (615,41). 

0.0 4.0 8.0 1 .o 
DistaniiiÍa (metros x res.} 

Plaii'JIIrs MillllitaiÍll&amp;amp;dos {Garimpo de Peno Rico}. 
Imagem JERIS-1 SAR (592X942126% Sub-smostr). 
~ 03, 30X30 piD&amp;amp;, 10 pasos, (XO, YO} = (663,60}. 

0.0 4.0 8.0 .o 
Disfl/mf/IÍa (metros x ~&amp;amp;&amp;amp;} 

PIIAC~m~ Milllliraliados {Garimpe de Pcri~i; Rico}. 
Imagem JERS-1 SAR (5192X942/25% Sub-smostr). 
~ f12, 30X30 piD&amp;amp;, 10 ~. (XO. YO} = {525,8:l). 

4.0 8.0 12.0 

Disfl/mf/IÍs (matrosu res.) 

Semí-IISI'iograma Medio I Pl-rs /4/limllillizsdos. 
Imagem JERS-1 SAR (592X942/26% Sub-smostr). 
J-'s Amostrai30X30 pixels, 10 passos. 

Figura 3.15. Semi-variogramas das três amostras da classe 03 (Placers Minemlizados). 

A classe 04 (Granito Cumaru) apresenta um padrão de semi-variograma particular, 

com a curva crescendo suavemente com o incremento da distância e atingindo um patamar 

estável a um alcance de 250 metros. Este domínio textura! possui um efeito pepita inferior, 

se comparado às demais classes texturais, e apresentam comportamento marcadamente 

cíclico e intenso, caracterizado pela grande oscilação dos valores da variância a partir do 

momento em que a curva atinge o patamar (Figura 3 .16). 

79 



•lU lU 12.0 

O~cia~Kms.) 

Gnmito CilmSI"U (plllc). 
Imagem JERS-1 SAR (5192X942125%. Silb-amostr). 
~ 01, 30X30 piais, 10 pauo11, (JW, 'tftJ) = (833,34). 

~4-~~~r-~~~~~~~~~ 
0.0 u 8.0 1 .o 

D~a ~SXIIIS..) 

Gnmito CilmSI"U (plllc). 
IIIIIJ!fiMJ JERS-f SAR (592X942125% Silb-amostr). 
Mur:ara 03, 30X30 pixels, 10 ,_,_, {XD, 'fO}"' (842,76). 

•U 8.0 12.0 

O~t:ia ,_,.osz ms.) 

ammto Cumaru (pUcJ. 
Imagem JERS-1 SAR {5192X942126%. Silb-amostr). 
~ 0!1, 3(1}{30 piais, 10 pBI!IOOS, {Jm, YO) = (876,96). 

0.4-.....-....-..--...-....-.-.....--,...-...--,.---.--.-....-..... 
0.0 4.0 8.0 1 .o 

O~t:ia (metros x Rllll.) 

Semi-llariogRJ~ma MtJdio I Granito CilmSI"u (plllf:}. 
Imagem JERS-1 SAR {5192X942125%. Sub-amosfr}. 
Janela Amostr11130X30 plxels, 10 pBI!IIIOB.. 

Figura 3.16. Semi-variogramas das três amostras da classe 04 (Granito Cumaru). 

A classe 05, representada pelos aluviões recentes, apresenta um semi-variograma 

essencialmente constante (flat), o que indica a ausência ou a presença mínima de uma taxa 

de correlação espacial para distâncias de passos superiores a um pixel (white noise). Esta 

textura é portanto granular fina e bastante homogênea, como já esperado, visto que as áreas 

de treinamento obtidas a partir dessa classe textura! apresentam DNs bastante constantes 

(Figura 3 .17). 

80 



~ 
:1 
i 
l 

1200. 

u 
Distandlia ~s x m!#..} 

Aluvie»s R-ntu {Qr}. 
Imagem .JERS-1 SAR i592X9421215% Sub...amostr}. 
~ 01, 310X30 piJrels, 10 ~s, (J«J, '1'0} = (31, 113}. 

1100. 

600. 

400. 

200. 

0.+-....-..--..---.--....--.--.--,-....-....--.,......,,..--.--.... 
0.0 4.0 8.0 1 .o 

Distancia (-uosx RPI!I.} 

AluviOH R-nlf!JfJ (Qr}. 
1-gem .JERS-1 SAR i!i92X942125% Sub...amostr). 
~ re, 30Xao pixels, 10 ~s, {XO, YOJ = {248,508}. 

~ 
·9 

·I 
l 

2000. 

UI $.0 

Difilmdlia {-l:nlls x !NIIs.J 

AluviOlii&gt;S ~ntu {Qr}. 
~ JERS-1 SAR {592X942125% S!Ab...amo'Mtr). 
~ al, 30X30 pixels, 10 pusos, 

$00. 

400. 

o. 
0.0 4.0 8.0 12.0 

Dúriancia (-vos x ms.) 

Semi-vllll"iograma Ntedio I Aluvioes ~DMte• (Qr). 
Imagem .JERS-1 SAR (1592X942/26% Sub-amo!ltr). 
J-la Amotlfnri30X30 pixebl, 10 piiiii$N. 

Figura 3.17. Semi-variogramas das três amostras da classe 05 (Aluviões Recentes). 

Finalmente, a classe 06 (Figura 3.18), representada pelos corpos aquosos, foi obtida 

através de amostragens de parte do rio Tapajós. Ao contrário do esperado, os semi-

variogramas dessa classe textural demonstraram um comportamento não usual, levando em 

consideração que o típico semi-variograma para classes que supostamente deveriam 

apresentar 100% de homogeneidade (pixels com um único DN), como os corpos aquosos 

em geral, deveria apresentar um comportamento constante. Contudo, a análise detalhada 

mostra que o padrão cíclico do semi-variograma pode ser explicado em razão da água do 

rio Tapajós não ser completamente homogênea (não apresenta valores de DN iguais). Isto 

se justifica pela presença de sedimentos em suspensão, dispostos irregularmente, oriundos 



é 

populações amostrais com caracteristicas de periodicidade. 

'1'0110. 

6000. 

~ 5000. 
•• .i 4000. 
~ 3000. 

]2000. 

1000. 

11.0 !U 1 .O 

D~da (Hmriroiii x WJs.} 

o.+-.....-....-.....-,.--.....-,..--,,.......,---.--..---..-.,.--.,---.. 
0.0 4.0 8.0 12.0 

Dhltlmda {nmros x -.) 

Corp~H AquosO&amp;amp; 
Imagem JERS-11 SAR (592}(942125% Sub-amOIItr}.. 
~ 03, 3DX3D pillehl, 10 jSIUBOS, (XO, "10} = (11, 131). 

311110. 

!Ul 4.0 8.0 12.0 

D~cia~x-.J 

41000. 

~ 
Q 
.19! 3ooo . 
~ 

.i 
! 2000. 

! 1000. 
o.__,_...,._....-..,.....,..--.--...-..--r-....-,........,.......,--.---,. 

0.0 4.0 8.0 1 .o 
D~da (metros x WJs.} 

Semi-variograma Nledíol Corpos Aquosos. 
Imagem .JERS-1/SAR (592X94fll25'!(, SUb-am~HfT). 
JNM/a Am0111r813tlK3'0 pixels, 10 pass~H. 

Figura 3.18. Semi-variogramas das três amostras da classe 06 (água). 

A Figura 3.19 mostra o gráfico das curvas de semi-variância das seis classes de 

texturas em investigação. Esse gráfico foi obtido através da média dos três senu-

variogramas, calculados para cada textura em etapa anterior. Observa-se que a semt-

variância das amostras é bastante heterogênea e que este tipo de análise é indispensável 

para a determinação dos passos do semi-variograma que vão diferenciar as texturas nos 

processos posteriores de classificação. 

82 



esta distância observa-se porém que as classes 

mesmo acontece entre as 

entre as as 

a amostras 

os '02, 05, 06, e semi-variograma. 

PASS001 PASSO 02 PASSO 05 PASSO 06 PASSO 08 PASSO 09 

CLASSE 01 2,3,6 2,3,4,6 2.34 5.6 2,3,4,5,6 

= 
2,3,4,5,6 2,3,4,5,6 

CLASSE 02 1,3,5,6 1,3,5,6 1,4,5 1 ,4,5,6 1 ,4,5,6 1,3,4,5,6 

CLASSE03 1 ,2,4,5,6 1 ,2,4,5,6 1,2,5 1,4,5,6 1,4,5,6 1 ,2,4,5,1' 

CLASSE04 3,6 1,3,5,6 1,2,5 1,2,3,5 1,2,3,5,6 1,2,3,5,6 

CLASSE OS 2,3,6 2,3,4 1,2,3,4,6 1 ,2,3,4,6 1,2,3,4,6 1,2,3,4,6 

CLASSE 06 1 ,2,3,4,5 1,2,3,4 1,2,5 1,2,3,5 1 ,2,3,4,5 1,2,3,4,5 

Tabela 3.2. Resultado da interpretação dos semi-variogramas das classes estudadas com a informação das 

classes potencialmente diferenciáveis em função dos passos utilizados. 

análise da Figura 3.20 evidencia de forma mais clara os passos das funções semi-

variograma que diferenciam as duas classes texturais avaliadas e os passos que apresentam 

valores de variância idênticos. Observa-se portanto que a interseção das funções indica os 

passos que não podem ser considerados nos processos de diferenciação textura!. As Figuras 

3.20a. e 3.20e, nos passos de valor 3 e 2, respectivamente, não distinguem as classes 

consideradas. Por outro lado, quanto maior for a diferença de variabilidade entre duas 

classes para um mesmo passo, este terá um papel importante na diferenciação das classes 

consideradas na etapa da classificação textural. Tal premissa pode ser observada por 

exemplo nas Figuras 3.20a (passo 10), 3.20b (passo 2), 3.20c (passos 6 e 7), 3.20d (passo 

2) e 3.20e (passos 4 a 9). 

83 



Distancia (metros 

Semi-Varíog.rama Nledio das Classes textu.rais. 
Imagem JERS-1 SAR (592X942125% Sub-amostrada). 
Janela Amostrai 30X30 pixels, 10 passos. 

Figura 3.19. Gráfico da média das semi-variâncias das unidades textw'ais calculadas para três áreas de 

treinamento de cada domínio textural. 

Os passos distinguem os domínios texturais em investigação 

então utilizados corno bandas de entrada para a classificação bayesiana. Esta análise 

interpretativa é também importante após a conclusão da classificação, na etapa de edição e 

atribuição de cores às classes estudadas. importante ressaltar que, devido à complexidade 

do processo, o resultado final não apresentará domínios texturais compostos de urna única 

cor. A superposição da geologia da área nos mapas temáticos gerados a partir dos processos 

de classificação mostra que os domínios texturais apresentam um padrão de composição e 

disposição de cores bastante 

84 



••• 4.0 íUl i2.C 
~ {rmlfro.s X 1198.} 

SamiH11ariograma Madio das Clas:ses fe.Rtumis m e 06. 
Jmagsm JERS~'f SAR (592X942125% S~r). 
.Jsnela AmostriJil 301(3() pbt;91s, 10 pauos. 

4000. 

c 

b 

4.9 $.0 12.0 

Distancia ~x ~H.) 

Semi~variograma Medio du Claues t.Jttutais 02 o fJ3. 
Imagem JERSH1 SAR {5J!J2X942125% Sub~r). 
Janela A~ 3tJX3tJ pi'ltf1ls, 10 passos . 

. ... 1 d 
~ 3000. i' 3000. q 

.~ 
·~ • I ..... . i, ... 

~ 

l 1000. !,_ 

4.0 8.0 1 .o ••• 4.0 s.o 12.0 
Distancia (DMrtms x IINI.) 

Sctmi.-variograma Medio dM Classes fe.xfunais: 02 e 04. 
Jrng_, JER5-1 SAR (592X!J42125'!1&gt; Sub...,ootr). 
Jsnela Amosfnii30JC30 pbt.els~ 10 passos. 

m.tancia (metros x 1811.) 

Semi-vsriogrsma 1/Jedio das C/tn.as f8.xfunUs 03 e 04. 
_ _, JERS-1 SAR (592X942/25'!1&gt; Sub-ootr). 
JeneJaAmostral3tJX30 pi•ls, 10 pauos. 

!lOGO. 

~ 4000. 

~ 
·~ 3000. 

li 
~ , .... 
) 1000. 

··+~~--,-~~,....,..~~....-,--,-~ 
0.0 4.0 8.0 12.0 

Distancia (metms x res.) 

Semi-variograma 11/edio das c-... tNtutaitl 06. 06.. 
Jrng_, JERS-t SAR (592X942125'!1&gt; -~ 
Janela Amostrai30X30 piais, 10 pauotJ. 

Figura 3.20. Semi-variogramas médios das classes textw'ais estudadas, p!otados dois a dois. 

85 



decisão, por meio do os pixels de uma dada imagem são atribuídos a diferentes 

classes. tornar o ou 

terrestre menos 

se 

e 

ou 

não-supervisionada são 

referente ao dado digital, ou quando se pretende realizar uma classificação sem que os 

essas 

Neste classificação digital não-supervisionada, em 

razão da indisponibilidade de dados representativos de superfície (verdade terrestre). A 

classificação não-supervisionada foi aplicada às imagens JERS-1 I SAR originais3 (2370 x 

3770) e filtradas4 e nos dados subamostrados (592 x 942) em 25%, originais e filtrados, 

objetivando estabelecer o método ideal de pré-processamento para a utilização da técnica 

de classsificação textural. A Figura 3.21 representa as quatro imagens utilizadas nos 

processos supracitados. 

3 O termo original é aqui empregado como referência a imagens JERS-1 I SAR que não sofreram ou passaram por qualquer tipo de 
processamento digital, após o processamento nível 2.1, efetuado pela agência espacial japonesa préviamente ao fornecimento dos dados. 
4 As imagens filtradas são produto do processamento para a supressão do ruído speckle, realizado mediante a utilização do filtro da 
mediana simples. 

86 



Figura 3.21. Representação das imagens JERS-1 I SAR utilizadas nos processos de classificação textural, 

sendo a. Imagem original (2370 x 3770 pixels) com speckle, b. Imagem original filtrada, c. Imagem 

subamostrada (592 x 942 pixels) com speckle e d. Imagem subamostrada filtrada. 

Observa-se que as imagens originais e subamostradas não possuem diferenças 

marcantes a olho nu, devido à escala de apresentação utilizada na Figura 3 .21. As técnicas 

de classificação não-supervisionadas foram empregadas nas quatro imagens 

supramencionadas, utilizando-se os mesmos parâmetros para o algoritmo ISOCLASS. Desta 

forma, os procedimentos de classificação textura! foram empregados a partir de 13 (treze) 

bandas texturais, sendo estas constituídas por: (i) Imagem original (1 banda); (ii) Imagens 

dos passos da função semi-variograma, calculada através do algoritmo USTC (10 bandas); 

(iii) Imagem da média simples (imagem processada a partir do filtro da média simples - O 1 

banda) e; (iv) Imagem do desvio padrão (imagem processada pelo filtro do desvio padrão-

01 banda). 

Nos processos de classificação não-supervisionada, utilizou-se um número máximo 

de lO (dez) classes, 100 (cem) iterações com limite de 98% de células não modificadas, 

87 



e 

4,5. 

3 a os 

não são 

A.VA.HA&lt;CI., a Uh:&gt;'-''-''".:&gt;U.V 

texto nas 

... A,,u ......... , • ., das observações comentadas. 

O mapa temático Figura 3.25 é originado a da classificação não-

X a ''-''-'UH''-4 

ser ter 

Imagem 

""''~LA'"'"' as e A classe representada pelo 

Granito Cumaru, indicada em a, foi levemente delineada e a classe 06 (corpos aquosos), em 

b, foi a única classe bem diferenciada. 

88 



Figura 3.22. Classificação não-supervisionada da imagem original (2370 x 3770 pixels), não filtrada (oom 

speckle). Esta imagem apresenta dez classes textmais, em escaJa aproximada de 1:320.000. 

A análise da Figura 3.23 mostra que a técnica de classificação tex.tural aplicada à 

imagem filtrada alcançou um resultado satisfatório. A comparação deste mapa temático 

com o mapa geológico da área (Figura 2. 7) nos mostra que os grandes domínios litológicos 

e tex.turais apresentam uma composição e disposição de cores bastante particulares. Nesta 

classificação, destaca-se a caracterização dos depósitos aluvionares recentes (classe 05), em 

azul, identificado na imagem como a; em b, observa-se o padrão característico da classe 01, 

representada pela Suíte Intrusiva Maloquinha; em a disposição das cores verde, vermelho 

e azul, alinhadas verticalmente, caracteriza a assinatura textural da classe 04, representada 

pelo Granito Cumaru. A análise comparativa de c (Figura 3 .26) e d (Figura 3 .28) nos 

mostra que a caracterização do domínio tex.tural, refletido pela área de influência do 

Granito Cumaru, foi mais precisa em c. Em d, no centro da imagem, observa-se uma feição 

circular, com um padrão bastante semelhante ao observado em b (Suíte Intrusiva 

Maloquinha). Em e, a classe 03, representada pelos placers mineralizados em (terraços 

mineralizados ), não bem caracterizada. Observa-se em e e f o método abordado 

89 



leito ativo das Tropas. 

Figura 3.23. Classificação não-supervisionada da imagem original (2370 x 3770 pixels) filtmda. Esta imagem 

apresenta dez classes te:xturais, em escala aproximada de 1:320.000. 

A aplicação do método na imagem subamostradada gerou um resultado 

extremamente insatisfatório (Figura 3.24). A classificação textura! gerada pelo algoritmo 

ISOCLASS, com dez classes, não foi capaz de individualizar as feições aqui estudadas, 

sendo que apenas a classe 06 (Corpos aquosos), em a, foi diferenciada. 

90 



Figura 3.24. Classificação não-supervisionada da imagem suba:mostrada (592 x 942 pixels) original (com 

speckle). Esta imagem apresenta dez classes texturais, em escala aproximada de 1:320.000. 

O mapa temático ilustrado na Figura 3.25 representa um dos melhores resultados 

obtidos nos experimentos deste trabalho. Esta classificação não-supervisionada, obtida a 

partir dos canais texturais calculados das imagens JERS-1 I SAR sub-amostrada e filtrada 

pelo algoritmo USTC, caracterizou as classes texturais de forma eficaz. Comparando o 

mapa temático da Figura 3.25 com a geologia da área de estudo (Figura 2. 7), percebe-se 

que as áreas de a, b, c, d, e e f correspondem respectivamente às classes OI a 06. 

É importante salientar que as áreas g e h, não diretamente estudadas neste trabalho, 

apresentaram uma assinatura textura! semelhante à observada em c (terraços mineralizados 

em ouro). Tal coincidência corrobora a eficiência do método no reconhecimento de feições 

texturais de interesse, pois g e h representam depósitos secundários, do tipo placers 

auríferos, atualmente em exploração, sendo que g corresponde ao garimpo de São José e h 

ao garimpo das Tropas. Partindo desta premissa, i consiste em uma área interessante para 

uma verificação detalhada, em função da semelhança textura! com as áreas mineralizadas 

supracitadas. 

91 



na 

classe 05 (aluviões recentes), representada em f pela cor Essa classe é também 

considerada a mesma é mineralizada e a sua caracterização 

a 

Figura 3.25. Classificação não-supervisionada da imagem subamostrada (2370 x 3770 pixels) filtrada. Esta 

imagem apresenta dez classes texturais, em escala aproximada de 1:320.000. 

3.2. PROCESSAMENTO DIGITAL DE IMAGENS JERS-1/SAR POR MATRIZES DE 

CO-OCORRÊNCIA. 

O método das matrizes de co-ocorrência foi utilizado numa comparação com a 

classificação textural por variogramas, na tentativa de determinar qual dos dois métodos é o 

mais eficiente na discriminação dos segmentos de textura na área de estudo. 

A avaliação do método proposto foi realizada em três situações distintas: (i) imagem 

JERS-1 I SAR original (2370 x 3770 pixels), com vetor de deslocamento d = (1,-1); (ii) 

92 



X com vetor 

imagem subamostrada em 25%, com vetor de deslocamento d = ,0). 

o 

CONTRASTE 

11=0 i=l j=l 
IH=nl 

f 1 = LL {P(i,j)}2 
i j 

DISSIMILARIDADE 

LL (i- ~x)(j- ~y)Pij 
i j crxcry 

MOMENTO DIFERENÇA INVERSA (2a ORDEM) 

f - "'"'"' 1 5 - L....L....l c· ·)2 
i j +1-J 

Equação (3 .2) 

Equação (3.3) 

Equação (3.4) 

onde e crx representam respectivamente a média e o desvio padrão da soma das linhas 

da matriz, enquanto ~y e cry representam os parâmetros estatísticos análogos da soma das 

colunas da 

A análise textura! feita com uma faixa de quantização de 4 níveis cmza. 

93 



ed= 

sistema de radar 

uma 

se 

ser 1n"I"P01"&lt;l 

a oeste 

I SAR. O cálculo das matrizes de co-ocorrência foi realizado em 

I 

toma bastante interessante à u ............ "''""' em que realça informações espaciais significativas, 

extraídas pelo método Essas informações são úteis na discriminação de segmentos 

textura e, ao mesmo ternD&lt;). ~-''"'""'"H-'- ser 

..... u_ ..... -..v entre 1,5 e 4,5, espectrais e 

98%. Imagens geradas foram editadas, atribuindo-

se cores às classes texturais mapeadas. A Tabela 3.3 ilustra os parâmetros estatísticos das 

imagens originais e das medidas texturais utilizadas na avaliação do método. 

A análise da Tabela 3.3 mostra que a resolução radiométrica das imagens geradas 

pelos descritores texturais decresce bastante em relação à imagem original. Outro fator que 

chama a atenção é o tamanho das imagens geradas pelo método GLCM para a imagem 

original, devido as medidas texturais trabalharem com números reais e não considerarem 

apenas o valor inteiro do nível de cinza presente na imagem. fato acarreta uma lentidão 

das etapas de processamento e sugere que esta análise deva ser realizada em imagens com 

dimensões inferiores, fato este corroborado pela qualidade dos resultados obtidos nas 

análises realizadas. 

Os resultados da primeira análise, apresentados nas Figuras 3.26 e 3.27, mostram 

que o conjunto de dados e parâmetros utilizados não caracterizam os domínios texturais 

estudados. Os descritores texturais calculados a partir da imagem JERS-1 I SAR original 

não conseguiram registrar as componentes texturais da área de estudo. O insucesso desta 

primeira análise pode no entanto ser explicado por alguns fatores. Após uma série de 

concluiu-se que as dimensões do dado digital utilizado e da janela móvel são 

94 



à u•""''.U"''" em a textura uma ....... ,..,..,,,u 

dimensões pixels ), mediante a utilização de uma janela de 5 x 5 

acarreta um 

A., ........ ,..,.,.., mostra a entre a e as 

demais, não mapeadas nesta análise, representada através de um domínio cor 

predominantemente verde (Figura 3.29). 

IMAGENS UTIUZADAS VAlOR VALOR MEDIANA DESVIO TAMANHO 

JERS-11 

(2370 X 3770 plxels) 

Tabela 3.3. Parâmetros estatísticos das imagens JERS-1/ SAR original e subamostrada e das imagens dos 

descritores texturais obtidos a pmiir do método GLCM. 

95 



DISSIMIIARIDADE MOMENTO DA DU!'.INVERSA (l• ORDEM) 

Figura 3.27. Classificação não-supervisionada dos canais textwais obtidos a partir da imagem JERS-1/ SAR 

original (2370 x 3770 pixels). 

96 



método GLCM (janela de 5 x 5 pixels, 4 níveis de cinza e vetor de deslocamento d = 

Figura 3.29. Classificação não snpervisionada dos canais textumis obtidos a partir da imagem JERS-1/ SAR 

original (592 x 942 pixels). 

97 



GLCM foi calculado com um vetor de deslocamento d = (1,0). A direção geral do vetor 

selecionar vetores à 

à 

é suave e 

vem corroborar a ineficiência método para os parâmetros e dados utilizados (Figura 

3.31). 

MOMENTO DA DIF.INVEBSA (2• ORDEM) 

Figura 3.30. Imagens dos descritores texturais obtidos da imagem JERS-1 I SAR (592 x 942 pixels), pelo 

método GLCM (janela de 5 x 5 pixels, 4 níveis de cinza e vetor de deslocamento d = (1,0)). 

98 



Figura 3.31. Classificação não-supervisionada dos camis textmais obtidos a partir da imagem JERS-1 I SAR 

original (592 x 942 pixels). 

3.3. PROCESSAMENTO DIGITAL DE IMAGENS LANDSAT-5 I TM 

Conforme exposto no Capitulo 1, a área de estudo está contida nos limites das cenas 

LANDSAT-5 I TM, com identificações de órbita e ponto 229.64, a oeste, e 228.64, a leste, 

adquiridas em 17107194 e 11106195, respectivamente. A diferença existente entre as datas de 

aquisição das cenas adjacentes, aliada às condições atmosféricas, fizeram com que as cenas 

apresentassem características radiométricas bastante distintas. Tal fato impossibilitou, em 

uma primeira instância, a confecção de um mosaico, a fim de delimitar a área de estudo, 

pois as diferenças existentes afetariam quaisquer tipos de análise direcionadas ao realce de 

informações espectrais da cena, todas elas baseadas nos parâmetros estatísticos das duas 

cenas adjacentes. A etapa de georrefenciamento da cena 229.64 gerou um produto digital 

final com 987 x 1570 pixels de dimensão. A correção geométrica foi realizada com 20 

GCPs distribuídos regularmente ao logo da cena, Datum SAD-69, sistema de coordenadas 

latitude Sul, zona 21. erro médio obtido neste processo foi de 4,3 metros (RMS). 

99 



3 a 

bandas espectrais de ambas as cenas LANDSAT -5 I TM. 

t 
N 

Figura 3.32. Mosaico das cenas LANDSAT-5/ TM com valores de órbita e ponto 229.64 a oeste e 228.64 a 

leste, representada pela primeira principal componente (1 "PC) das seis bandas espectrais do TM com a 

indicação das principais áreas de garimpo estudadas neste trabalho (1. Garimpos de Nova Brasilia, Vila Porto 

Rico e 2. Garimpo de São José, Vila São José). Observa-se que os limites do mosaico são imperceptíveis em 

razão da utilização da técnica APC, que minimiza os efeitos atmosféricos. 

Os métodos de correção atmosférica baseados em modelos de transferência radiativa 

(atmosféricos) não foram aqui realizados, pois estes necessitam de parâmetros atmosféricos 

locais, inexistentes devido à ausência de estações de coleta de informações na região. 

Devido às imagens apresentarem tais características, optou-se pelo processamento 

individualizado para as duas cenas A Figura 3.32 representa as cenas TM através da 

composição colorida 321 em RGB (cor real). A análise individual das bandas espectrais do 

TM permitiu a identificação do ruído do striping, típico sensores originado a 

100 



se de um que aparece nas bandas do 

3 

3. 

espectro eletromagnético sob a forma 

e a 

e classificação composição colorida é um dos 

vu•.n'-'" mais comuns gerados a das seis bandas espectrais do TM. As seis bandas 

vez ou 

outro a a estatísticos 

tripletes bandas. As técnicas utilizadas denominam-se 

Optimum Index Factor (Chavez et al., 1982) e INDEX (Crippen, 1989). O seleciona 

em ordem de quantidade ou contraste de informação as vinte combinações possíveis de 

bandas espectrais baseado no índice de correlação e na variância total presente entre as 

bandas espectrais, conforme mostra a Equação 3.4. O INDEX corresponde à raiz quadrada 

do determinante da matriz de correlação, conforme a Equação 3.5. 

3 3 

OIF=I !IJcqJ (3.4) 
i=l j=l 

Onde: 

SDi : Desvio Padrão da banda i. 

ICCjl : Valor absoluto do coeficiente de correlação entre quaisquer duas bandas das três 

utilizadas. 

OIF : Optimum Index Factor. 



INDEX = (3.5) 

Figura 3.33. Cenas TM da região de estudo representadas em RGB com as bandas 3 em vermelho, 2 em verde 

e I em azul (cor real); Observa-se em: a. Representação do rnido sttiping sob a forma de faixas horizontais 

com diferentes tonalidades; b. Influência dos sedimentos em suspensão na resposta espectral da ~ c. 

identificação das áreas de exploração mineral ativas (garimpos). 

As técnicas de extração de informações foram obtidas a partir das cenas individuais 

com dimensões de 1500 x 3000 pixels. Para efeitos práticos, as imagens aqui consideradas 

foram denominadas TM _ W e TM _E, situadas a oeste e leste respectivamente. As imagens 

supracitadas foram analisadas pela técnica OIF, utilizando-se os parâmetros estatísticos da 

cena (Tabela 3.4). As dez melhores combinações estão representadas na Tabela 3.5. 

Segundo o método OIF, a melhor composição colorida em RGB consistiu no triplete 3,4,5 

para a imagem TM_ W e no triplete 1,4,5 para a imagem TM_E. A figura 3.34 apresenta as 

imagens da composição colorida em RGB dos melhores tripletes obtidos para as diferentes 

imagens estudadas com a equalização do histograma. 

102 



LANDSAT -5 I TM Banda 01 Banda 02 Banda 03 Banda 04 Banda 05 Banda 07 

Média (TM_ W) 46,333 18,939 15,471 54,365 40,251 7,188 

Desvio Padrão (TM_W) 3,035 2,684 4,299 10,515 9,009 2,935 

Banda01 1.000 - - - - -
1.1.1 
c Banda02 0,842 1,000 - - - -

~ .~ 
~ ·~ s:l Bam:la03 0,854 0,910 1,000 - - -
0:: :::!l Banda04 0,069 0,169 0,060 1,000 - -1- 1-
~ ~ Banda05 0,392 0,449 0,419 0,615 1,000 -

) ~a&lt;&gt;7 0,578 0,608 0,632 0,339 0,767 1,000 
Média 46,710 18,380 14,911 53,786 42,761 7,604 

Desvio Padrão (TM_E) 2,705 2,255 3,428 9,808 8,595 2,239 

Banda01 1,000 - - - - -
1.1.1 
c Banda02 0,743 1,000 - - - -

~ .~ 
~ ~ 

Banda03 0,750 0,873 1,000 - - -

~ ~ 
Banda04 0,244 0,394 0,192 1,000 - -

:::!l 8 F:;; 0,376 0,471 0,361 0,699 1,000 -0,469 0,536 0,504 0,466 0,760 1,000 
e 

da região de estudo - Província Mineral do Tapajós, Pará. 

Rank (seleção do Combinação da Combinação da 

melhor triplete) cenaTM_W OIF (TM_W) cenaTM_E OIF (TM_E) 

I IR -. ., ~Jim~ 2 1,4,5 20,965 1,3,4 13,441 
3 1,3,4 18,157 2,4,5 13,208 

4 2,4,5 18,011 1 ,4,7 12,512 

5 3,4,7 17,215 3,4,5 11,294 

6 1 ,4,7 16,719 4,5,7 10,724 

7 2,3,4 15,362 1 ,2,4 10,694 

8 1 ,2,4 15,031 2,3,4 10,617 

9 2,4,7 14,456 2,4,7 10,245 

10 4,5,7 13,049 1 ,3,5 9,905 

Tabela 3.5. OIF (Optimum Index Factor) das seis bandas espectrais do LANDSAT-5 I TM, área de estudo-

Província Mineral do Tapajós, Pará. 

103 



3.34. colorida RGB dos melhores obtidos a do cálculo OIF para as ... ..,,5 .., • .., 

anahsacJas. A à ao em RGB e a à 

ao em RGB. Observa-se, em a,. a diferenciação do padrão espectral da vegetação para a área de 

influência da Suíte Intrusiva Maloquinb.a e a presença de bruma na porção superior esquerda da imagem 

1M_E em b. A seta indicativa mostra a presença de uma quantidade superior do ruído stripping na cena 

(banda fazendo com que os resultados deste método sejam bastante distintos e a localização de 

O cálculo estatístico INDEX de Crippen 989) aplicado à imagem na 

se ae1termrnar conJLnu:arrterne com o a co1mpos:u;ao 

realçasse os de estudo. as diferenças 

causadas e efeitos atmosféricos 

a seleção de uma composição Tabela 3 relaciona os 

" .. _..,,., ... ,., a deste é interessante em comparação à 

as melhores bandas obtidas a diferentes métodos são absolutamente distintas. 

análise visual da composição colorida em RGB, obtida pelo metooto 

as 



Rank (seleção do Combinação da 

melhor triplete) cena INDEX (TM_W) 

I ~ -2 2,3,4 2,6707 
3 1,3,4 2,5405 

4 1,2,3 1,9931 

50 2,3,7 1,9489 

6 1,3,7 1,9471 

7 1,2,7 1,9465 

8 2,5,7 1,9136 

9 1,5,7 1,9056 

10 3,5,7 1,9042 

Tabela 3.6. Cálculo estatístico INDEX 1989) das seis bandas espectrais do LANDSAT-5 I área 

de estudo - Província Mineral Pará. 

são na extração de 

Imagens 

produzidas pela divisão de bandas apresentam ausência do sombreamento topográfico, ou 

seja, as razões de bandas minimizam as diferenças nas condições de iluminação da cena. 

Dentre as razões de bandas mais utilizadas para o realce da vegetação destacam-se os 

diversos índices de diferença de vegetação disponíveis na literatura, como por exemplo o 

NDVI, (Perry e Lautenschlager, 1984). Outra operação aritmética que envolve soma e 

multiplicação de bandas, bastante utilizada no realce de áreas cobertas por vegetação, 

denomina-se Transformação Tasseled Cap (Crist e Cicone, 1986; Crist e Kauth, 1986). Este 

algoritmo gera três eixos na estrutura dos dados que definem o conteúdo de informações 

relacionadas à vegetação. Esses eixos estruturais possuem respectivamente informações 

relativas ao brilho, vegetação e umidade (Brigthness, Wetness e Greeness). Na Figura 3.35, 

os três eixos estruturais gerados por este algoritmo estão representados em uma composição 

colorida em RGB. A componente Brightness, em vermelho, representa a presença de solo 

exposto correspondente à atividade antrópica da exploração mineral (garimpo). A 

componente Greeness, em verde, está fortemente relacionada à densidade de biomassa e a 

componente Wetness, em azul, relaciona-se às condições de umidade do terreno e à 

estrutura dossel da vegetação. Observa-se nas imagens processadas o realce espectral 

105 



em b as 

3.35. Área de estudo processada com o algoritmo Tasseled Cap representada em uma 

composição colorida em RGB estando os componentes Brigthness em vermelho, Greeness em verde e 

Wetnessem 

é uma técnica bastante 

tec:mc:a ........ u ..... a co1rreiaç:ao """''"'~'"' .... .., entre os 

um novo de bandas não correlacionadas entre que concentra a 

parte da informação na primeira principal componente (1 aPC), decrescendo em direção às 

PCs de ordem mais elevada. foi utilizada na área de estudo objetivando o realce das 

informações texturais e estruturais contidas na superficie do terreno. Foram avaliadas todas 

as a se a espectral os estudos 

da vegetação, relação com o substrato 

auto-vetores 



avaliação dos auto-vetores mostra que a coJ1té1m a maior quantidade de informações 

comrmrtencte, a mesma 

ou 

CENA COEFICIENTES DOS AUTO-VETORES DO LANDSAT- 5/ TM (o/o) 

TM_W PC1 PC2 PC3 PC4 PC5 PCG 

BANDA 01 3,99 12,72 -17,57 -12,63 -54,77 8,99 

BANDA 02 4,61 10,65 -16,51 -8,14 9,15 -55,44 

BANDA 03 5,84 19,53 -25,78 -2,12 33,33 I 28,80 

BANDA 04 42,36 r-- -14,13 2,37 -0,20 1,77 
BANDA 05 35,00 i 21,55 F25.69 -14,10 1,63 0,32 
BANDA07 8,09 10,78 -0,28 60,64 -8,63 -4,56 

CENA COEFICIENTES DOS AUTO-VETORES DO LANDSAT· 51 TM (o/o) 

PC1 PC2 PC3 PC4 PC5 PC6 

BANDA 01 4,66 10,46 -19,35 -51,94 2,04 -4,41 

BANDA 02 5,28 7,56 -16,81 11 '15 -8,23 57,50 

BANDA 03 5,39 15,71 -27,63 0,28 -8,78 -31,38 

BANDA04 42,02 11M -8,28 0,61 2,24 -2,96 
BANDA 05 35,56 27,79 19,18 -1,15 -12,99 -0,39 

BANDA01 6,85 9,26 -1,2 6,61 65,58 3,22 

Tabela 3.7. Matriz de auto-vetores das seis bandas espectrais dos datasets TM_ W e TM_E do sistema 

LANDSAT-5 I TM. 

A determinação da área de estudo na imagem LANDSAT-5 I TM obedeceu 

determinados critérios para que os processos de classificação espectral-textura! realizados 

no Capítulo 4 não fossem prejudicados. Desta forma, devido às grandes diferenças 

radiométricas presentes entre as as imagens TM_ W e TM_E, optou-se pela análise de parte 

da imagem TM_ W, que representa aproximadamente 70% da área de estudo deste trabalho. 

As técnicas de classificação espectral foram também aplicadas aos dados 

multiespectrais LANDSAT-5 I TM disponíveis da área de estudo. O objetivo foi distinguir 

e identificar as composições dos diferentes materiais constituintes da superficie do terreno, 

investigados representados pelas classes 



Figura 3.36. Imagens da 2" PC das seis bandas espectrais do LANDSAT- 5 I TM da região de estudo 

multiplicada por -1. 

Figuras 3 a3 

realizados na área de 

e 

texturais, nn~·prn 

observado na 

representada 

individualizada. 

o agrupamento cores utilizado não realça a topografia da região, como 

a nota-se a distribuição espacial aluviões recent:es, 

cor predominante cmza 

b (Classe 03 

a 2e3 

as 



c, 

Figura 3.37. Classificação multiespectral não supervisionada da imagem TM da área de estudo oom 200 

iterações; desvio de agrupamento de dez dasses espectrais, em escala aproximada de 1:320.000. 

classificação multiespectral apresentada na 3.38 foi a que melhor 

os cena., as 

topográficas e texturais presentes na área de estudo. a, observa-se a nítida 

caracterização da Classe (Aluviões Recentes), em laranja., ao longo de toda a sua 

extensão. a Classe representante Suíte Intrusiva Maloquinha apresenta 

composição e padrão cores (laranja, e bastante particular. Já na 

região c a 



Figura 3.38. Classificação multiespectral não supervisionada da imagem TM da área de estudo com 200 

iterações; desvio padrão de agrupamento de dez classes espectrais, em escala de 

3 

remoto 

como e nas 

imagens de Sensoriamento remoto na forma de lineamentos, que podem ou não estar 

relacionados ao de uma determinada região. 

imagens 

ou I 



e entre os 

e 

e geometrias imageamento dos sistemas sensores considerados, 

com a 

desses sensores homogênea. 

3.40 e o panorama estrutural da área de estudo, 

representado através da interpretação estrutural das imagens JERS-1 I SARe LANDSAT-5 

I TM respectivamente. Na análise da Figura 3.40, gerada através do traçado dos 

lineamentos da imagem de radar JERS-1 I SAR, observa-se uma nítida tendência geral para 

a direção NE e a presença de quatro padrões de lineamentos associados aos domínios 

texturais mapeados, sendo a correspondente à classe 01 (Suíte Intrusiva Maloquinha), b 

correspondente à classe 02 (Suíte Metamórfica Cuiú-Cuiú), c à classe 03 (Placers 

Mineralizados) e d à classe 04 (Granito Cumaru). Esta característica corrobora a existência 

de uma íntima relação entre as classes texturais mapeadas, expressas através de 

informações espectrais e texturais da superfície do terreno e o comportamento geológic&lt;r~ 

estrutural da área, mediante o padrão particular dos elementos estruturais interpretados. A 

interpretação dos lineamentos da área de estudo foi também obtida a partir das imagens do 

LANDSAT -5 I Os lineamentos foram interpretados em elementos lineares na imagem 

da 1 apc (Principal Componente) das seis bandas espectrais do TM (Figura 3.41 ). 



I 

imagens a. JERS-1 SAReb. LANDSAT-5 TM. 

A análise dos resultados é coerente com o arcabouço estrutural da área de estudo. 

São evidentes os trends com direções preferenciais NE-SW e NW -SE, onde se localiza a 

grande maioria dos depósitos secundários do tipo placers. Para Santos et al. (1975), a 

presença de falhas menores é considerada como geneticamente associada ao sistema 

formador dos lineamentos Tapajós-Abacaxis e possui intima relação com as mineralizações 

auríferas da região. O lineamento Tapajós (Santos et al., 1974, 1979) possui uma extensão 

de pelo menos 500 km, direcionando o rio homônimo a jusante de Jacareacanga segundo a 

direção estrutural NNE e NE. Essa direção estrutural é facilmente identificada na 

interpretação dos lineamentos obtida na imagem de radar da área e realçada nas imagens 

temáticas geradas a partir dos processos de classificação textura! pelo método dos 

vario gramas. 



3.41. lnt.~rrn-e;t~r.iin dos lineamentos estruturais obtidos 

LANDSAT-5 /TM 

das seis bandas emectrnis do 



DOS RESULTADOS OBTIDOS 
A PARTIR DO PROCESSAMENTO DAS IMAGENS 

JERS-1 I SAR E LANDSAT -5 I TM 



PROCESSAMENTO IMAGENS I SARE LANDSAT-5 I 

1arrten1:o remoto 

e na a 

estes recursos 

-'-'-'HH.LU.!",'v.!. e 

1983; '"""'''uvu.., ............ as vantagens 

de se combinar dados de sensores ópticos e sensores de microondas, na medida em 

os sensores 

a 

1 I SARe a gerados I 

diferentes métodos ............. ..,,.., textural empregados e a geologia da área de estudo. O 

objetivo foi o de determinar se os resultados obtidos a partir de diferentes sistemas 

sensores, quando combinados, produzem resultados ainda mais precisos em razão da adição 

de informações de caráter espectral e textural. Forarrt utilizadas principalmente as técnicas 

de classificação espectral-textura!, superposição de dados digitais (LANDSAT-5 I e 

JERS-1 I SAR), mapas temáticos (classificações não supervisionadas) e arquivos vetoriais 

(mapas geológicos e de linearrtentos estruturais). 

A Figura 4.1 identifica as classes texturais estudadas, com exceção da classe 06 

(água). Os domínios texturais investigados correspondem aos depósitos do tipo placer 

recentes e sub-recentes, representados pelas classes 05 (Aluviões Recentes) e 03 (Placers 

Mineralizados ), respectivarrtente, e às principais unidades litoestratigráficas da área de 

estudo. 



4.1. .1'&gt;""-"v~:,..•·"' da área de estudo com a tdenWicação das prulCliWS classes texturais estudadas: 

01. Suíte Intrusiva M&lt;IJO&lt;i'i.Wlila 02. Suíte Metamórfica Cuiú-Cuiú OJ. Placers Mineralizados 

(padrão observado em Qr e 04. Granito Cwnaru (PMc) e 05. Aluviões Recentes com a 

localização aproximada dos principais garimpos da região : 1. Vila de Porto Rico; 2. Vila São José e 3. 

Garimpo das Tropas. 

superposição e integração 

Figura mostra como uma 

à 

classificação utilizados não individualizam completamente uma única classe 

Logo, as '"'""·"'"'"'" rrtaoea&lt;las 

disposição 

assinatura 

a 

........ ....,,,...... se caracterizam 

classe, ... ,.,.,,, .. ., ....... ,,., a 

uma pequena porção 

uma 



Figura 4.2. Superposição do layer representado pelos Aluviões Recentes (Classe 05), obtido a partir de 

classificação por da JERS-1 /SAR em mna imagem de radar 

JERS-1 I SAR. 

à a 

uLJ:uL.,au•ui:&gt;, os Of&lt;)Ce:ss&lt;&gt;s de integração utilizaram 

figuras a os mapas 

temáticos gerados a partir da superposição diferentes resultados. efeitos práticos, 

em 



3770 em 



SUBAMOSTRADA. 

I 

uma 

classe. realçaram características 

es1:anao os dois ""...,,.....,,,.,.r"'' representados nas Figuras e 4.5 e o terceiro, 

01 

a classe 05 encontra-se muito bem delimitada e 

disposição das cores laranja e marinho. padrão representado em d, pode ser 

visto em grande parte do mapa temático, corresponde ao embasamento Arqueano (Suíte 

Metamórfica Cuiú-Cuiú). Finalmente, em a e e encontram-se as classes texturais 03 

(Placers Mineralizados) e 04 (Granito Cumarú), respectivamente. Cabe ressaltar também a 

excelente caracterização espacial obtida para as classes 01 e 05, representadas em a e b, 

respectivamente. Esta estrutura constitui-se num importante metalotecto revelador das 

mineralizações auríferas ali presentes. 

As Figuras e 4.5 representam outros bons resultados obtidos neste trabalho. Na 

Figura as classes texturais 01 (Suíte Intrusiva Maloquinha) e 05 (Aluviões Recentes) 

satisfatória, a distribuição espacial das classes supracitadas. A análise do contexto estrutural 

através da interpretação dos lineamentos da área revela urna clara tendência na direção NE-

SW. Em c, na porção inferior direita da cena estudada, observa-se a presença de um 

expressivo falhamento de aproximadamente 40 krn de extensão, evidenciado pela 

classificação textura!. feição assume um papel importante no quadro metalogenético 

118 



Figura 4.4. Classificação textural por variogramas da imagem JERS-1/ SAR subamostrada em 25% (593 x 

943 pixels) em associação com os lineamentos estruturais da área de estudo. 

ilustrada na Figura exibe a distribuição espacial e a 

classes ou estudados. contrário observado na 

este apresenta homogeneidade precisa na 

classificação, especialmente com relação à classe 05 Recentes), representada em 

e 

as texturas em 



textura inicialmente propostos. Outro importante foi a determinação de 

distribuição espacial dos depósitos do 

~a..,a-~·'-' a 

estas 

... ~"'"'"'~"' com 

__ ..,,.H_. ........ em é 

coJmtiOSIC::lLo e cores 

mesmo acontece com a 

rerlre~;;entacla na em c. 

em d, é a que melhor caracterizou a 

placer. 

um 

cores e padrão pode ser atribuída à sombra (classe 

mapeada em inúmeras classificações texturais ), pois a classe 03 está situada em uma região 

de terraços aluvionares essencialmente plana. A eficiência do método foi corroborada ainda 

mais com a caracterização do depósito do tipo placer das Tropas, situado em 3, no rio 

homônimo. Esta área não pôde ser individualizada nos processos iniciais de análise. Por 

fim, a porção central direita da cena analisada apresenta uma área, representada em 4, com 

características texturais bastante semelhantes às áreas sabidamente mineralizadas, 

representadas em 2 e 3. Visto que a região situada ao redor de 4 não apresenta 

atualmente garimpos ou atividades exploratórias conhecidas, sugere-se aqui a possibilidade 

de que a mesma contenha depósitos aluvionares semelhantes aos aqui estudados. 

120 



943 pixels) em associação com a geologia da área 

I 

n;a:I'-'HJH(tU&lt;a no 

as características espectrais vegetação e 

correlacionou-as aos "''·"·""'"v"' Observa-se em a o a 

classe caracterizado pela composição e disposição 

- Componente 

discriminada, com on~dc,mimo 

cores 

Componente 

vegetação áreas de planícies inundação. Observa-se ainda ao 

conterem um 



em c. 

com a Brigthness em 

ve1rm~~lh&lt;O, Greeness em verde e Wetness em azul em associação com a ge1mog1a e lineamentos estruturais da 

área de estudo. 

E 

I 

os a 

os 



UUJU.&lt;..&lt;&lt;UV um e em 

4.7b, um desvio padrão de 4,5 no classificador ISOCLASS. análise das quinze classes 

cores 

na 

ter em a, mostra 

melhores resultados na discriminação espectral de algumas classes situadas no do 

-..v.UUJLUV textura! da Classe 03 (Placers Mineralizados), representada em b. Observa-se que 

Apesar na Figura terem sido os 

melhores na discriminação espectral da vegetação da área de estudo, de maneira geral, 

diferentes classes espectrais não foram bem discriminadas na Figura 4.7b. Estas classes, 

situadas nas áreas de influência da Classe 03, foram agrupadas pelo classificador em 

basicamente uma classe espectral, representada em c pela cor verde. As técnicas de 

processamento aplicadas às imagens LANDSAT-5 I TM não apresentaram um realce 

espectral-textura! tão marcante quanto os observados nas imagens de radar JERS-01 I SAR. 

fato pode ser atribuído às características próprias desses sensores no tocante à 

geometria de iluminação e natureza das informações nas circunstâncias existentes. 



íma1~em LANDSAT -51 TM 

geotogm e lineamentos estruturais da área de estudo 

X 1570 



E I 

CLASSIFICAÇÃO ESPECTRAL-TEXTURAL E SUPERPOSIÇÃO MAPA 

E 

em 

variogramas nas imagens 

ilustrados na Figura 4.8 demonstra 

as 

a 

análise minuciosa dos padrões texturais 

as classes texturais foram bem caracterizadas, 

com sensores 

em 

(Classe 01), 

representado em al, possui uma assinatura única na imagem, ocorrendo de forma similar 

em a2, onde se observa a presença de um corpo granítico pertencente à mesma Suíte. A 

classe textural representada pelos Aluviões Recentes também foi bem caracterizada em b, 

sugerindo, em b por exemplo, que os contatos do mapa geológico podem ser melhor 

detalhados. Além das texturas estudadas apresentarem um padrão de lineamentos 

característico para as classes em questão, a classificação espectral-textura! se mostrou 

bastante eficiente na delimitação dos segmentos de textura aqui abordados. Apesar da 

classe textura! 02 (Suíte Metamórfica Cuiú-Cuiú), representada em d, ocorrer na quase 

totalidade da cena (classe textura! com maior extensão areal), a mesma também possui 

características texturais evidenciadas pela composição e distribuição de cores distintas das 

demais classes. 

O Anexo 04 apresenta os resultados obtidos a partir de uma classificação espectral-

textura! realizada nas imagens de classificação por semi-variograma e LANDSAT-5 I TM. 

Como observado na Figura 4.8, a figura apresentada no Anexo 04 caracterizou muito bem 

as classes texturais estudadas foram muito bem caracterizadas, porém, a discriminação 

observada na Classe 03 desta figura não foi tão evidenciada 

125 



entre em 

4.8. Classificação espectral-textural das imagens de radar JERS-1/ SARe das imagens mnltiespectrais 



RECOMENDAÇÕES 



5. 

Neste 

como os 

E 

~A&gt; .... jõ,,~UU e 

a 

remoto nas 

o processamento dados multiespectrais do sistema LANDSAT-5 I TM, a de as 

características espectrais e texturais dos dados aqui estudados, visando extrair a maior 

a 

a e 

111 etapa de trabalhos de campo permitiu ao autor uma maior familiarização com a 

geologia regional da área estudada. O estudo das características dos placers aluvionares 

mineralizados demonstrou que, em muitos casos, a cobertura vegetal não interage com 

o substrato rochoso, estando diretamente relacionada ao solo, que por sua vez não é 

necessariamente originado do material subjacente. Em outros exemplos, a cobertura 

vegetal situada acima dos placers auríferos é bastante particular. Nestes exemplos, o 

manto de solo apresenta espessuras reduzidas, sendo tal mudança interpretada como 

uma provável conseqüência da diferença de umidade causada pela maior porosidade 

dos depósitos aluvionares em relação às rochas encaixantes. Desta forma, o autor 

considera que, por mais sofisticado que seja determinado sensor ou tecnologia de 

processamento digital, o sensoriamento remoto será sempre um método indireto de 

investigação, não invalidando, portanto, a importância das etapas de trabalhos de campo 

para o mapeamento geológico e pesquisa mineral. Por outro lado, estas tecnologias 

objetivam otimizar esses trabalhos fazendo com que as campanhas de campo seJam 

restritas às áreas de maior potenciaL 



testes os 

ruído speckle constituem em uma etapa indispensável na classificação textural de 

Na 

manteve a 

na 3.3 

e a 

com 

111 A classificação textural por vanogramas foi realizada segundo uma proposta 

em 

os 

apres:entrun as espectrais homogêneas diferenciadas por cores pré-definidas, a 

classificação textural gera mapas temáticos onde cada classe em questão apresenta-se 

preferencialmente segundo composição e disposição de cores particulares. 

111 Outra etapa de extrema importância consiste na subamostragem dos dados digitais, para 

que o cálculo dos semi-variogramas das áreas de treinamento expresse com precisão a 

assinatura geoestatística da classe textural que está sendo analisada. O conhecimento da 

técnica e da noção de resolução espacial do dado digital é necessário para que se 

consiga caracterizar variograficamente as texturas desejadas. É indispensável, portanto, 

a realização de uma avaliação prévia das propriedades de escala das texturas 

investigadas, para que os processos de subamostragem não venham a degradar a 

informação de interesse contida no dado original. 

111 Ainda com relação ao método variográfico, não se recomenda a realização de ajustes 

prévios a modelos teóricos pré-existentes. Isto se justifica pelo fato de que os valores de 

patamar (variância) e do alcance não constituem necessariamente características 



&lt;-4A'-'&lt;-4AA'-""' e 

idênticos. A propriedade ótima utilizada na diferenciação das classes texturais reside no 

"''"'''"''"''vn&lt;ou no 

cálculo da função semi-variograma aumenta 

processamento. 

avalie apenas as feições desejadas. 

os 

e, em 

textura 

ao 

o 

o tempo 

com 

se 

3. O algoritmo classtex &amp;amp; vartex (Ribeiro, 1994) também foi utilizado experimentalmente 

ao longo do trabalho. Entretanto, o algoritmo não atingiu os objetivos para o qual o 

mesmo foi projetado. As principais limitações do classtex &amp;amp; vartex são: (i) velocidade 

de processamento inadequada, principalmente quando se utiliza imagens de grandes 

dimensões (e.g., maior que 500 x 500 pixels); (ii) o código apresentado pelos 

proponentes é incompleto, complexo e pouco funcional. Apesar disto, a proposta deste 

algoritmo apresenta algumas inovações técnicas importantes no processo de análise e 

classificação textural de imagens, entre elas: (1) a possibilidade de seleção dos passos 

pré-determinados na análise do comportamento da função semi-variograma e, (il) a 

possibilidade da determinação das dimensões da janela móvel na operação de cálculo da 

função semi-variograma. Comparativamente, o USTC é aqui considerado um programa 

bastante superior, pela sua funcionalidade, eficiência, capacidade de processamento de 

imagens de dimensões ilimitadas (e.g., 2300 x 3700 pixels) e possibilidade do cálculo 

da função semi-variograma considerando distâncias de passos radiais. A análise 

integrada destes dois algoritmos indica que esses são complementares. Recomenda-se, 

portanto, que uma contribuição para continuidade deste trabalho possa ser 



no vartex 

àquelas operacionais do USTC. 

I 

terreno 

é corroborada pelas -t,. •. ,."t"'" classes texturais observadas nas imagens 

JERS-1 I às quais se a HJ.JLH ... ..,u • .., .... das feições geológicas e geomorfológicas 

mesmas, 

programação que essas etapas em um 

processo, assim, a metodologia de classificação textura! dados digitais um 

procedimento operacional. 

6. Recomenda-se a utilização do método aqui proposto para conjuntos de dados que 

cubram grandes áreas, visto que os experimentos realizados na área de estudo não 

puderam demonstrar adequadamente a operacionalidade do método, em razão da 

utilização de um dado digital com dimensões reduzidas. 

111 O método de classificação textura! por matrizes de co-ocorrência (GLCMs) é bastante 

difundido na literatura na área de caracterização de feições texturais. No entanto, os 

resultados obtidos para a área de estudo foram considerados insatisfatórios, pois os 

procedimentos de classificação textura! realizados a partir das imagens dos medidores 

texturais selecionados não caracterizaram espacialmente as classes texturais 

investigadas. Desta forma, algumas considerações são tecidas em relação à experiência 

adquirida com essa metodologia: 

1. As imagens dos medidores de 

um vetor e vez. as 



textura 

empregado, 

com a e vetor 

se obter uma ... ...,,.u._., ... isotrópica desse medidor, 

este 

as 

à geológica da terem conseguido ""'~"''"''''"'"" 

as informações texturais das classes sob investigação, os resultados obtidos a partir da 

a 

a 

servirão a caracterização domínios texturais. 

Através desta técnica, o método perde um pouco de seu caráter empírico, visto que 

alguns dos medidores texturais propostos são bastante complexos. 

4. Outra característica percebida no decorrer dos experimentos reside no fato de que este 

método gera imagens do tipo "4-byte-Real". Desta forma, a utilização de datasets com 

dimensões elevadas acarreta em resultados ainda maiores que demandarão um tempo de 

processamento considerável, além de limitações relativas a armazenamento de dados. 

11 A utilização dos dados multiespectrais LANDSAT-5 I TM foi considerada 

indispensável como informação complementar aos resultados obtidos a partir do 

processamento das imagens I SAR. informação espectral fornecida por este 

sensor contribuiu de forma satisfatória, principalmente na discriminação espectral dos 

depósitos aluvionares recentes representados pela classe 05 (Figura 3.37). Além disso, 

foi possível a discriminação espectral ao longo das áreas mineralizadas (Placers 

auríferos - classe 03), observada na Figura 3.36, através das técnicas de classificação 

não supervisionada. A utilização do ilustrada na Figura 4.6, realçou de 

a 01 



se uma 

11 extração nas Imagens I e I 

........ ,...,..,,.., os dados digitais, apesar de revelarem informações em 

I I 

confirmou a presença das .u ... ,u'"''"' ... "' direções estruturais da que atuam como 

metalotectos para as principais mineralizações auríferas ali presentes. 





Amaral, Geologia A ..... A .... V amazônica. São 2 
Livre-Docência, Universidade São Paulo/IG), São Paulo - SP. 

Moura, 
Projeto Tapajós - Sucunduri, relatório de integração geológica. Brasil. 
Ministério das Minas e Energia. Departamento da Produção Mineral. 
Convênio DNPM/CPRM, relatório inédito ls. ident.l 3v. 

Barbosa, O. 1966. Geologia básica e econômica da região do médio Tapajós. 
República dos Estados Unidos do Brasil, Ministério das Minas e Energia, 
Departamento Nacional da Produção Mineral, Divisão de Fomento a 
Produção Mineral, Boletim n.l26, 55p. 

Bastos, e Tassinari, C.C.G. 1994. Características das mineralizações auríferas 
filoneanas dos garimpos do Creporizinho e Creporizão, Província aurífera do 
tapajós- PA. In: SBG, Congr. Bras. Geol., 38, Balneário de Camboriú - SC, 

285-286. 

Bizinela, G.A.; Santiago, A.F.; Melo, de; Santos, A. dos; Borges, F.R.; Godoy, 
H.K.; Yamaguti, · Oliveira, J.R. de; Carmona, J.R.M.; D'antona R. de 
J.G. e Oliveira, 1980. Projeto Tapajós - Sucunduri, Relatório Final. 
Manaus, Convênio DNPM/CPRM, v. 2 e v. 3, mapa. 

Blanchard, A. J. 1992. Applications of active microwave sensors geology. In: SBG, 
Congr. Geol., 37, São - (SP), Boletim resumos expandidos, 
pp.l72-173. 



Bricefío, 

Seminar, 

A . e fast method to cooccurrence texture 
features using a linked list implementation. Department Geography (Earth 
Observation Laboratory), University of Waterloo, Waterloo, Ontario N2L 
3G 1. 4p. Email: sclausi@monet.uwaterloo.ca 

Cogo, S.E.V. 1993. Feições de textura para a classificação de imagens. Anais do VII 
Simpósio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, 7, Curitiba- PR, p. 339-46. 

Conners, R. W. e Harlow, C.A. 1980. A theoretical comparison of texture algorithms. 
IEEE Transactions on Pattem Analysis and Machine Intelligence, Volume 
PAMI-2, Number 3.pp. 323-341. 

Cordani, U.G.; Tassinari, C.G.G.; Teixeira, W.; Basei, M.A.S. e Kawashita, K. 1979. 
Evolução tectônica da Amazônia com base nos dados geocronológicos. 
Actas CONGR. GEOL. CHIL., Arica, 4:137-148. 

Cordani, U.G. e Brito Neves, B.B. 1982. The geological evolution of South America 
during the Archaean and Early Proterozoic. Rev. Bras. Geociências., 
12(1/3):78-88. 

Costa, M.L. da 1990. Potencial metalogenético dos lateritos da amazônia. In: SBG, 
Congr. Bras. 36, Natal- (RN), Vol. 3, pp.l371 385. 



'-'V&gt;.UV.LHUUV1.10 to 
colour composite displays. Proceedings 

Crist, 

is a semivariogram ?, Advances Image Processing, 
by the Remote Sensing Society, pp. 36-45. 

Daily, · Farr, T.; Elachi, C. e Schaber, G. G. 1979. Geologic interpretation from 
composite radar and Landsat imagery. Photogrammetric Engineering and 
Remote Sensing, 45, 1109-1116. 

Davis, · Annan, A.P. e Vaughan, C.J. 1987. Placer exploration using radar and 
seismic methods. CIM Bulletim, Volume 80, No. 898, p.67-72. 

C.V. e A. G. 1992. GSLIB: Geostatistical Software 
User's Guide. Oxford University Press, 340p. 

Drury, S.A. 1993. Image 
283p. 

and 

Edwards,R. e Atkinson, 1986. Ore deposit geology and its influence on mineral 
exploration. Chapman and Hall Ltd., 466p. 

Evans, 1986. Geological Applications of multi-polarised SAR data. Proceedings 
of the 2nd Spacebome Imaging Radar Symposium Propulsion Laboratory 
(Pasadena, CA: Publication), 86-26, pp. 36-41. 



Produção 

Haralick, R.M. 1986. Statistical image texture analysis. In Academic Press, Inc. (Ed) 
Handbook ofpattem recognition and image processing. Pp. 247-279. 

Haralick, R.M. 1979. Statistical and structural approaches to texture. Proceedings o f 
IEEE, Vol. 67, No. 65, pp. 786-804. 

D.C.; Wang, e Guibert, J. 1988. Texture discrimination based on an optimal 
utilization of texture features. Pattem recognition, Vol. 21, No. 2, pp. 

Hutchison, C.S. 1985. Economic deposits and their tectonic setting. A Wiley -
... v ............. vu. John Willey &amp;amp; Sons, Inc., New Y ork, 550p. 

Hutchinson, R.W. 1987. Metallogeny of Precambrian gold deposits: Space and time 
relationships. Economic Geology, Vol. 82, p. 1993-2007. 

Issaks, e Srivastava, R.M. 1989. Na Introduction to Applied Geostatistics. 
Oxford University Press. (Ed), 56lp. 

e 1978. Mining Geostatistics. Academic Press. (Ed), 
600p. 



on Granites and Associated Mineralizations. Salvador- BA, p. 313-314. 

1 Projeto Aerogeofísico Médio Tapajós, relatório 

Loguércio, S.O.C. 1995. Projeto Província Mineral do Tapajós - Programação, 
Ministério de Minas e Energia, Secretaria de Minas e Metalurgia, Companhia 
de Pesquisa de Recursos Minerais- Serviço Geológico do Brasil, 38p. 

Lozano-Garcia, D.F. e Hoffer, R.M. 1993. Synergistic effects of combined Landsat-
TM and SIR-B data for resources assessment. Intemational Joumal of 
Remote Sensing. Vol. 14, No. 14, pp. 2677-2694. 

Macdonald, J.A.; Miranda, F.P. e Carr, J.R. 1990. Textural image classification using 
variograms. Proceedings of the SPIE (The Intemational Society of Optical 
Engineering), Technical Symposium on Optical Engineering and Photonics 

Aerospace Sensing, held in Orlando, USA, 1301: 25-39. 

Mallat, S.G. 1989. A theory for multiresolution signal decomposition: the wavelet 
representation, IEEE- PAMI, Vol. 11, No. 7, pp. 674-693. 

Mann, 1994. Surficial Placer Gold Deposits. South Africa, Rhodes University, 
Master Dissertation, 90p. 

Marceau, D.J.; Howart, P.J.; Dubois, J.M. e Gratton, D.J. 1990. Evaluation of the 
grey-level co-ocurrence matrix method for land-cover classification using 
SPOT imagery. IEEE Transactions on Geoscience and Remote Sensing, Vol. 
28, No. pp. 513-519. 



Martin, F.J. e Turner, R.W. 1993. SAR speckle reduction by weigthed 
1 1 

Vol. 58, n. 8, 1246-66. 

Melo, 

•. u ..... ,., ... ,v e sensor 
- 5 para a discriminação de rochas carbonáticas grupo bambuí 

como subsídio ao mapeamento de semidetalhe., Inst. de Geociências, 
Universidade de São Paulo, São Tese de Doutoramento, 233p. 

Meneses, P.R. e Carvalho, A.S. 1994. Preliminary evaluation of SAR/JERS-1 data for 
geological application in Roraima state of Brazil, in the Guiana Shield. 
JERS-1 Verification Meeting Program, Vol. 1, pp. 429-443. 

Miranda, Fonseca, L.E.N.; Beisl, C.H.; Rosenqvist, A. e Figueiredo, 
M.D .M.A.M. 1997. Seasonal mapping o f flooding extent in the vincinity o f 
the balbina dam (Central Amazonia) using RADARSAT -1 and JERS-1 SAR 
data. Intemational Symposium: Geomatics the era of radarsat- GER '97, 
Otawa, Canada. 

M.; Reid, K.; Moore, J.M. e Guol.J. 1994. Evaluation of JERS-1 imagery for 
geological applications Dianric Alps. JERS-1 Verification Meeting 
Program, Vol. 1, pp. 307-323. 

Palme, U.W.; Mura, J.C.; Novo, E.M.L.M.; Soares, J.V. e Kux, H.J.H. 1996. 
Sensoriamento remoto por radares (Curso). VIII Simpósio Brasileiro de 
Sensoriamento Remoto, Salvador - BA, 84 p. 

Pastana, J.M do N. et al. 1981. Projeto Estudo dos Garimpos Brasileiros. Área do 
Tapajós. Convênio DNPM/CPRM, Belém, relatório anual. 

Perry, 



Prazeres, W.W. et al. 1979. Projeto estanho dos granitos Maloquinha; relatório 
1 4 v. 

Rosenfeld, 1984. Image Analysis. Digital Image processing Techniques. 
Academic Press, pp. 256-287. 

of radar image texture other simplified 
Proceedings the Processing '89, (Bethesda, 

American Society Photogrammetry and Remote Sensing), 185-195. 

Ryherd, S. e Woodcock, C. 1996. Combining spectral and texture data in the 
segmentation of remotely sensed images. PE&amp;amp;RS, Vol. 62, No. 2, pp. 181-
194. 

Santiago, · Santos J.O.S. e Maia, R.G.N. 1980. Estratigrafia preliminar da bacia 
sedimentar do alto Tapajós. In: SBG, Congr. Bras. Geol., 31, Balneário de 
Camboriú, Santa Catarina, Vol.2, p. 786-797. 

Santos, D.B. dos; Fernandes P.E.C.A.; Dreher, A.M.; Cunha, F.M.B. da; Basei, 
M.A.S. e Teixeira, J.B.G. 1975. Geologia. In: Projeto RADAM, Folha 
SB.21. Tapajós; geologia, geomorfologia, solos, vegetação e uso potencial da 
Terra. Rio de Janeiro, DNPM, 1:15-99. (Levantamento de Recursos Naturais, 
7). 

Santos D.B. dos; Leal, J.W.L.; Jorge João, X.S. 1980. Complexo Uatumã: Conotação 
estratigráfica para produtos de ativação de plataforma no escudo do Guaporé. 
In: SBG, Congr. Bras. Geol., 31, Balneário de Camboriú, Santa Catarina, v.2, 
p. 798-812. 

Santos, D.B. dos; Montalvão, R.M.G. DE; Rodrigues, O.B. e Leal, 
Coberturas vulcano-sedimentares e sedimentares 
plataforma amazônica. do I Simpósio 

1 



Santos, J.O.S. dos e Loguércio, S.O.C. 1984. A parte meridional do Cráton 
Amazônico (Escudo Brasil Central) e as Bacias do Alto Tapajós e Parecis-

e L 
features for radar image analysis. Transactions on Geoscience 

and Remote Sensing, Vol. 19, No. 3, Julho, pp. 153-156. 

15. 

Silva, A.R.B. 1985. Ouro do sul do Pará: Ambiente, Exploração e Mercado. Anais do 
II Simpósio de Geologia da Amazônia, Belém- PA, p.l21-34. 

Silva, M.R. et al. 1995. Projeto de integração mineral no município de Itaituba, Estado 
do Pará. CPRM/SEICOM, Prefeitura Municipal de Itaituba - Projeto 
PRIMAZ, vol. L 

Smimov, V.I. 1976. Geologia de yacimentos minerales. Editorial MIR MOSCÚ, 
653p. 

SUDAM/GEOMITEC. 1972. Projeto Tapajós - Jamanxim: Mapeamento geológico 
em semi-detalhe, prospecção geoquímica por concentrado de batéia de 
minerais pesados em áreas da bacia do rio Jamanxim, Belém, 214p. 

SUDAM/GEOMITEC. 1976. Projeto Tapajós - Maués: Geologia, prospecção 
geoquímica e por concentrado de batéia, Belém, Vol. I a IV. 

Suguio, K. e Bigarella, J.J. 1990. Ambientes Fluviais. Editora da UFSC (2a Ed.), 183p. 

Tassinari, C.C.G. 1981. Evolução Geotectônica da Província do Rio Negro- Juruena 
na Região Amazônica. São Paulo, IG!USP - SP, Dissertação de Mestrado, 
486p. 



Teixeira, W.; Tassinari, C.C.G.; Cordani, U.G. e Kawashita, K. 1989. A review ofthe 

Ulaby, F.Z.; Moore, R.K. e Fung, A.K. 1982. Microwave remote sensing- active and 
v. 2. 

Vasquez, ; Santos, · Fraga, · Maia, R.G.N. e Martins, 
1996. Reconhecimento geológico na região do médio Tapajós. V 

Simpósio de Geologia da Amazônia, Belém, SBG/NO, p. 117-118. 

Veiga, A.T.C.; Dardenne, M.A. e Salomão, E.P. 1988. Geologia dos aluviões 
auríferos e estaníferos da Amazônia. In: SBG, Congr. Bras. Geol., 35, Belém 
-PA. Vol.1, 164-177. 

Veiga, A.T.C. e Barros, J.G.C. 1991. Genetic exploration model of alluvial gold ofthe 
brazilian Amazon. In: Proceedings of the International Symposium on 
Alluvial Gold Placers. La Paz. 

Wang, L. e He, D.C. 1990. A new statistical approach for texture analysis. 
Photogrammetric Engineering and Remote Sensing, Vol. 56, No. 1, pp.61-
66. 

Weska, R.K.; Perin, A.L. e Ferreira, I.A. 1984. Placers diamantíferos da bacia do alto 
paraguai - MT - Caracterização geológica como critérios e guias de 
prospecção. In: SBG, Congr. Bras. Geol., 33, Rio de Janeiro- RJ. pp. 3877-
3887. 

Weska, R.K. 1991. Placers diamantíferos na Chapada dos Guimarães - Mato Grosso -
Brasil. Anais do Simpósio de Geologia do Centro-Oeste, Cuiabá- MT. pp. 
200-21 



Wulder, M.A.; Franklin, S.E. e Lavigne, M.B. 1996. Statistical texture properties of 
1 





e 
.._._.,_,_u,uu•vAU""-" do radar imageador: básico (Mini-Curso). 
Brasília - DF, 87 p. 

Andrade, A.F. 1984. Notas sobre os garimpos de ouro da Amazônia. SBG, Congr. 
33, de 3983-3996. 

1994. Digital image processing- principies and applications, John Wiley 
&amp;amp; Sons, Inc., 452p. 

Becker, et al. 1983. Radar remo te sensing (Issue ). Remote sensing revwws, 
Harwood academic publishers, Printed in Great Britain, 185 p. 

Benedito, A.R. da S. 1982. Considerações sobre as mineralizações auríferas da região 
do Tapajós. Anais do I Simpósio de Geologia da Amazônia, Belém - P A. 
p.l00-15. 

Braun, O.P.G. 1982. Aspectos geornorfológicos que afetam a interpretação de 
imagens de sensores remotos no Brasil. Anais II Simpósio Brasileiro de 
Sensoriamento Remoto, Brasília-DF, p. 25-38. 

Bricefio, H.M.; Lee, K. e Knepper. D. 1982. Analisis de lineamientos en ambiente de 
selva tropical, a partir de imagenes de Landsat y slar: cuenca media del rio 
Caroni, Venezuela, SO V G, Caracas, Venezuela, 60-61. 

Brito Neves, B.B. de; Teixeira, W.; Tassinari, C.C.G. e Kawashita, K. 1990. A 
contribution to the subdivision o f the precambrian in South America. Revista 
Brasileira de Geociências, São Paulo, 20(1-4):267-276. 



Tomorrow, pp. 55-61. 

João, X. S. e 
estrutural do Proterozóico médio da Amazônia 
Paraense Emílio Goeldi, Ciências da Terra, Vol.3, p.9-24. 

1993. Processamento 
revisada - - SP, 

Curran, P.J. 1985. Principies of remate sensing. Longman Scientific &amp;amp; Technical, 
England, 282 p. 

Curran, P.J. 1988. The semivariogram in remote sensing: an introduction. Remote 
Sensing ofEnvironment, 24, 493-507. 

Dall'agnol, R.; Vieira, E.A.P.; Sena Sá, C.A.; Medeiros, H. de; Gastai, M.C.P. e 
Teixeira, N.P. 1986. Estado atual do conhecimento sobre as rochas 
granitóides da porção sul da Amazônia Oriental. Rev. Bras. Geociências, São 
Paulo, 16(1): 11-23. 

Dallemand, J.F.; Lichtenegger, J.; Raney, e Schurnann, R. 1993. Radar imagery: 
Theory and interpretation - lecture notes. F AOIESA publication, F AO 
Remote Sensing Centre Series No. 46, emote Sensing Centre Series No. 46, 
Rome, 103 p. 

Damasceno, B.C. et al. 1982. Projeto Ouro - Gemas. DNPM/CPRM, Belém, 
Relatório de Progresso. 

Davis, · Annan, e Vaughan, C.J. 1984. Placer exploration using radar and 
seismic methods. 54th Annual Intemational SEG Meeting. Expanded 
Abstracts with Biographies. Society Exploration Geophysicists. r-&gt;..ua.&lt;nu, 
Georgia, p.306-308 



Dobson, M.C.; Pierce, e Ulaby, 1996. Knowledge-based 
classification using ERS-1/JERS-1 SAR composites. IEEE Transactians an 

e vegetation 
ratio airbome thematic-mapper imagery 

Range, Nevada. International Jaurnal af Remate Sensing, 

J. 1993. e de imagens. Nacional de 
Córdoba, Argentina, 198p. 

Fagundes Filho, E.S. 1984. Análise integrada dos produtos de sensoriamento remoto 
em levantamentos geológicos básicos. In: SBG, Congr. Bras. Geol., 33, Rio 
de Janeiro, pp. 2465-2472. 

e Casey, D.J. 1988. Shuttle radar mapping with diverse incidence angles in 
the rainforest ofBomeo. Int. J Remate Sensing, Vol. 9, No. 5, pp. 927-943. 

Franzinelli, e Ori, G.G. 1988. Mecanismos de preenchimento de paleovales 
Quaternários na Amazônia. Anais do VII Congresso Latino-Americano de 
Geologia, Belém, Pará, V.l, p. 399-407. 

Frost, V.S.; Shanmugan, K.S. e Holtzman, J.C. 1984. The influence of sensor and 
flight parameters on texture in radar images. IEEE Transactians an 
Geascience and Remate Sensing, Vol. GE-22, No. 5, Setembro, pp. 440-448. 

Gonzalez, R.C. e Wintz, P. 1987. Digital image pracessing. 2 ed. Addison- Wesley 
publishing company. 503p. 

Graham, D.F. e Moretzsohn, J.S. 1997. Airborne radar data: Utility for geological 
mapping in tropical environments, Serra Pelada, Pará, Brazil. CIM Bulletin, 

90, 1011, 108-113. 



ore 

e Wang, 1990. Texture texture spectrum, texture analysis. 
Transactians an Geascience and Remate Sensing, Vol. 28, No. 4, Julho, pp. 

1 

e Ahem, 1986. Forestry information content of thematic mapper 
Jaurnal. Remate Sensing, 7, No. 3, pp. 405-428. 

e E.N. 1 Side-looking airbome 
237, No. 4, Outubro, pp. 84-95. 

JOllrnlel, A.G. 1989. Fundamentais of geostatistics in five lessons, 281h Intemational 
Geological Congress, Washington, D.C. American Geophysical Union, 39p. 

Julesz, B. 197 5. Experiments in the visual perception o f texture, Scientific America, 
233(4), pp. 34-43. 

Kaupp, V.H.; Waite, W.P. e Macdonald, 1982. Incidence angle considerations 
for spacecraft imaging radar. IEEE Transactians an Geascience and Remate 
Sensing, Vol. GE-20, No. 3, Julho, pp. 384-390. 

Koopmans, B.N. e Bakx, J.P.G. 1993. Radar synergism for geological applications. 
Workshop RSI-Operational SAR satellites. The Radarsat programme. p. 39-
52. 

Kwok, R.; Curlander, J.C. e Pang, S.S. 1990. An automated system for mosaicking 
spacebome SAR imagery. Int. J. Remate Sensing, Vol. 11, No. 2, pp. 209-
223. 

Lamb, A.D. e Pendock, N.E. 1989. Band prediction techniques for the mapping of 
hydrotermal alteration. Seventh Thematic Conference on Remote Sensing for 
Exploration Geology, Calgary, Alberta, Canada, 15p. 



1984. Aplicabilidades de radares de visada lateral na pesquisa 
geológica da amazônia brasileira: GEMS versus SIR-A. SBG, Congr. 

33, 

Harris, Masuoka, P.M.; Singhroy, e Slaney, 1987. 
Shuttle Imaging Radar (SIR-B) investigations ofthe Canadian Shield: Initial 
report. on Geoscience 

u~n·u~. C.D.; Crósta, .P. e Batista, 1995. Resultados do processamento de 
imagem de satélite TM Landsat do garimpo de ouro dos Araés Mato Grosso: 
Indicações prospectivas. VI Simpósio de Quantificação em Geociências, Bol. 
de resumos expandidos -UNESP-Rio Claro (SP), pp.l03-104. 

Martins, R.C. E Pastana, J.M.N. 1982. Garimpos de ouro da região do rio Tapajós. 
Projeto estudo dos Garimpos Brasileiros. MME/DNPMIDFPM, p. 89-117. 

Martins, R.C.; Santos, C.A.; Collyer, T.A.; Pastana, J.M.N. 1982. O potencial aurífero 
da região de Cuiú-Cuiú Itatituba/P A. Anais do I Simpósio de Geologia da 
Amazônia, Belém- p. 85-99. 

Meneses, P.R., Liu, C.C. e Paradella, W.R. 1979. A utilização de imagens de radar no 
mapeamento de áreas Pré-Cambrianas complexas : Uma proposição de 
metodologia. Atas do II Simpósio Regional de Geologia. Rio Claro - SP. 
Vol. 2, pp.181-93. 

Miranda, F.P., Fonseca, L.E.N. e Taranik, J.V. 1984. Application of the 
semivariogram textura! classifier (STC) for vegetation discrimination using 
JERS-1 SAR data of northwestem Brazil: Proceedings of the ISPRS 
Commission, VII Symposium - Resource and Environmental Monitoring, RJ, 
Intemational Archives o f Photogrammetry and Remote Sensing, 30, 151-58. 



and Remote Sensing, pp. 66-67. 

e J.R. 1994. of classifier 
(STC) for vegetation discrimination using SIR-B data of Guiana shield, 
Northwestem Brazil. Remote Sensing Reviews, Vol. 10, pp. 155-168. 

R.V. e Roy, A. 1995. Synergetic use of pass1ve 
and map data the delineation of part of Godavari 

palaeocourse.Jnt. J Remate Sensing, Vol. 16, No. 13, pp. 2393-2401. 

Nishidai, 1990. Outline o f the JERS-1 system. Ministry o f International Trade and 
lndustry (MITI) e National Space Development Agency of Japan (NASDA), 
31 p. 

Nishidai, 1990. Announcement of opportunity for JERS-1 system verification 
program. Ministry of International Trade and Industry (MITI) e National 
Space Development Agency of Japan (NASDA), 12 p. 

Nishidai, T. 1993. Early results from 'Fuyo-1' Japan's Earth Resources Satellite 
(JERS-I).lnternational Journal ofRemote Sensing, Vol. No. 09, p. 1825-
1833. 

O'leary, D.W.; Friedman, J.D. e Pohn, H.A. 1976. Lineament, linear, lineation: Some 
proposed new standards for old terms. Geological Society of America 
Bulletin, v. 87, p. 1463-1469, Doc. N. 61011. 

Paradella, W.R. 1993. Radar em aplicações geológicas: Os experimentos Sarex na 
Província Mineral dos Carajás (Pará) e Airsar no Vale do Rio Curaçá 
(Bahia). Anais do Simpósio Brasileiro de Sensoriamento Remoto. pp. 
282-294. 



:Se11sores remotos 
S.A. 

e Siever, 
Springer-Verlag, 553p. 

1 

Equivalence of Spectral 
1 82. 

Sandstone. Second 

Pilchong, K.; Minjoe, C. e Bongjoo, 1994. Geological application of JERS-1 SAR 
data in Korea. JERS-1 Verification Meeting Program, Vol. 1, pp. 418-427. 

Raney, R.K. 1982. Processing synthetic aperture radar data. International Journal of 
Remote Sensing. Vol. 3, No. 3, pp. 243-257. 

Rees, W.G. 1990. Physical principies ofremote sensing- Topics in remote sensing 1. 
Cambridge University Press, 247 p. 

Roberts, R.G. e Sheahan, P.A. 1993. Ore deposit models. Geoscience Canada reprint 
series 3. 194p. 

Rondeaux, G. 1995. Vegetation monitoring by remote sensing: review of 
biophysical indices. Photo-Interprétation no, 1995/3, pp. 197-216. 

Rossignol, S. e Corbley, K.P. 1996. Reconnaissance by radar. Canadian Mining 
Journal, Dezembro, pp. 13-16. 

Sant'anna, S.J.S. 1995. Avaliação do desempenho de filtros redutores de "speckle" 
em imagens de radar de abertura sintética. São José dos Campos: 
1996, 210p. (Dissertação Mestrado)- -6125- I 586). 



Sheahan, P.A. e Cherry, M.E. 1993. Ore deposit models, Volume Geoscience 
1 

Stone, . e Woodwell, G.M. 1988. Shuttle imaging radar A analysis of use 
J. 1, 1 

1 processes LANDSAT geological 
applications. Washington, USGS, 50p. (USGS Open file rept. 78-117). 

Taranik, J.V. e Crósta, 1994. Recent developments in aerospace remote sensing 
for geology and mineral resources. Simpósio Comision VII- ISPRS: ECO-
RI0'94. Revista Se/per, Vol. 10, No. 3-4, pp. 53-59. 

Taranik, J.V. e Crósta, A.P. 1996. Remote sensing for geology and mineral resources, 
an assessment of tools for geoscientists in the future. A review of ISPRS 
Working Group VII/4 Activities for the XIII ISPRS Congress, Vienna, lOp. 

Tomiyasu, K. 1981. Conceptual performance of a satellite bome, wide swath synthetic 
aperture radar. IEEE Transactians an Geascience and Remate Sensing, Vol. 

9, No. 2, Abril, 108-116. 

Vale A.G.; Jorge João, X.S.; Leal, e Neves, 1982. Ouro dos Gradaús -
Geologia e garimpagem. Anais do I Simpósio de Geologia da Amazônia, 
Belém- PA, p. 116-135. 

Vickers, A.L. e Modestino, J.W. 1982. A maximum likelihood approach to texture 
classification. IEEE Transactians an pattern analysis and Machine 
Intelligence. Vol. PAMI-4, No. 1, pp. 61-68. 

Woodcock, · Strahler, A.H. e Jupp, 1987. remo te 
sensing: Remate Sensing af Enviranment, Vol. 



Woodcock, C.E.; e Jupp, D.L.B. 1988b. The use of variograms 

e Sato, I. 1 overview of 
ASTER programs. SPIE, Vol. 1490, European and Japanese Remote 
Sensing Sensors and Programs, Orlando, Flórida, p. 324-34. 

e 1986. o f pattern recognition image processing, 
Academic Press, Inc., 705p. 



1 

1/SAR 



01. 

CARACTERÍSTICAS SISTEMA 

O JERS-1 I SAR é sistema de radar de abertura sintética que opera banda 

horizontal HH e de incidência de 1 '. Os dados SAR foram obtidos 

com um nível 2.1 de pr1Jce:ss:nnenito metros. As 

SA TELITE I SENSOR JERS - 1 I SAR 

ORBITA (PATH) I PONTO (ROW) P408/ R310, P408/ R311, P409/ R310, P409/ R311 

DATA DE AQUISIÇAO 93 (órbitas P409) 

RESOLUÇÃO 

COEFICIENTE DE RETROESPALHAMENTO 

DADO OBSERVADO 

18m no alcance/18m no azimute (03 visadas) 

reamostragem para 12,5 metros I pixel 

Máximo de- 20.5 DB 

Quantização de 3 bits 

Tabela Al. Principais características do sistema sensor SAR do satélite JERS- I. 

O satélite JERS-1, posteriormente redenominado Fuyo-1, é uma plataforma de observação da 

superfície terrestre designado primordialmente para coletar informações a respeito dos recursos naturais 

globais e realizar observações no sentido de auxiliar projetos sobre o monitoramento e uso da terra, 

agricultura, floresta, pesca, preservação do meio ambiente, prevenção de desastres naturais e monitoramento 

costeiro. A missão JERS - 1 teve o seu lançamento no dia 11 de fevereiro de 1992, através do foguete de 

lançamento H-I, no Centro Espacial de Tanegashima (Tanegashima Space Center), situado em Kagoshima, 

Japão. Esta missão objetiva realizar dentro dos seus dois anos iniciais de vida útil a observação global através 

do seu radar de abertura sintética (SAR) e sensor ótico (OPS); estabelecer um sistema integrado de 

observação dos recursos terrestres; desenvolver e verificar o funcionamento e performance dos instrumentos 

de observação e dos equipamentos próprios do satélite em questão. 

Imediatamente após o seu lançamento, o ERSDAC (Earth Remate Sensing Data Analysis Center) 

iniciou um processo de avaliação da qualidade dos dados a fim de auxiliar as aplicações geológicas. A partir 



desta análise foram identificados sérios destes limitando desta forma a 

"IY""'"''~"'"u dos destes sensores para determinadas aplJcaçõ~~s "·~~-'''""""'"" 1992 e 

Yamagushi et al., 1992). 

O satélite JERS - um sistema sensor ótico mutltH~Sp1ectJra e um sistema de radar de 

abertura sintética de alta Além 

transmissor 

além dos sistemas básicos de fornecimento de elétrica e de tuntÇÕ!~S de controle de 

Direção de Deslocamento 
do Satélite 

AntenaMDT Terra 

Figura A 1. Características gerais do satélite JERS - l (FUYO - 1 ). 

Painel Solar 

O sistema OPS é um radiômetro de alta resolução que pode ser dividido em dois subsistemas: um 

radiômetro do visível e infravermelho próximo (VNIR) e um radiômetro do infravermelho de ondas curtas 

(SWIR). O sistema OPS possui duas bandas na região do visível (verde e vermelho), duas bandas na região do 

infravermelho próximo, sendo uma com visão estereoscópica, e quatro bandas na região do infravermelho de 

ondas curtas. O radar de abertura sintética SAR é um sensor ativo podendo, portanto, imagear a superfície 

terrestre, tanto na parte do dia quanto à noite, independentemente das condições atmosféricas. Trata-se de um 

sensor de alta resolução se comparado aos sistemas de radar comuns, pois aquele apresenta tecnologia de 

abertura sintética e compressão dos pulsos. Neste sistema, o processamento dos sinais obtidos pela plataforma 

é decomposto em processamento da direção do alcance e em processamento da direção de azimute, 

objetivando fornecer uma maior resolução ao dado gerado. 

O sistema SAR transmite sinais de rádio em cinco freqüências principais, na ordem de 1505 a 1600 

pulsos por segundo em direção à superfície terrestre, a partir de sua antena composta por oito painéis de 

dimensões de 11,9 metros por metros. O imageamento SAR possui um alcance no terreno de 75 e sua 



""'""'-'~'"v na c,,...,,,.h"'"' é de 8 metros (3 na do alcance e 18 metros na 

metros através de prclcessa!mtmt~:&gt;s de sinais 

O MDT é responsável pela transmissão em tempo real ou reprodução dos sinais retroespalhados e 

refletidos a bordo da para as estaci:ies rec:eo1tanora 

é de alta densidade destinado a armazenar os dados oriundos 

sensores OPS e SAR. 

órbita do JERS-1 é '""''"""~"'"'" 

característica se 

terrestre ser obtidas a 

INCLINAÇÃO = 980 

HORÁRIO SOLAR MÉDIO= 10:45 

síncrona ao e quase na altitude de 568 Km 

que as 1m~1ge11S 

HUcUAUaU~cUV semelhantes. 

DIREÇÃO DA REVOLUÇÃO 
PERiODO ORBITAL= 96 MINUTOS 

Figura A2. Parâmetros orbitais do satélite JERS - 1. 

Esse satélite perfaz cerca de 15 órbitas por dia (cada revolução leva aproximadamente 96 minutos), 

cobrindo a quasitotalidade da superfície terrestre, com exceção das regiões polares, em 44 dias. A Tabela A2 

reúne os principais parâmetros orbitais da plataforma JERS-1. 

PARAMETROS VALOR 

! ALTITUDE 568.023 KM 

, METADE DO EIXO MAIOR 6946.165 KM 

INCLINAÇAO 97.662 GRAUS 

PERIODO 96.146 MINUTOS 

DURAÇAO DE UM CICLO DE IMAGEAMENTO 44DIAS 

REVOLUÇOES POR DIA 15 - 1/44 REVOLUÇOES 

DIREÇAO DE INCUNAÇAO OESTE 

RIO SOLAR MEDIO NA REV. DESCENDENTE 10:30-11:00 DA MANHA 

orbitais. 



Os possuem intervalos uniformes, sendo que cada nó representa-se por dois 

algarismos inteiros referentes à órbita e ponto centml da cena na localização da imagem, (Figura A3). 

Cena observada existente entre a e 

Os mapas de recobrimento do imageamento JERS-1 SAR da totalidade da superfície terrestre está 

representado em 16 bases cartográficas na escala 1:5500.000. A Figura A4 representa parte do mapa GRS1 de 

número 13 (porção superior da América do Sul) com a localização dos nós ou centros das cenas utilizadas 

neste trabalho. 

Figura A4. Mapas de recobrimento do JERS-1 e da base cartográfica (GRS) n°13 oom a identificação dos nós 

das cenas utilizadas neste traballio. 

1 
GRS (Ground Reforence System) consiste em um sistema que define as posições representativas nas imagens obtidas pelos sensores 

SARe OPS trazidos pela plataforma em questão. Este sistema de referência da superficieterrestre é definido em órbita descendente a fim 
de preservar apenas um e somente um sistema de referência para a superficie terrestre. Neste sistema o mundo está oompartimentado por 
longitude em cinoo regiões: a região polar norte, região de latitude norte, região de latitude média, região de latitude sul e região polar 
sul. 



GERAIS DOS DADOS DIGITAIS. 

Como mencionado anteriormente, segundo o layout dos sistemas de superfície da missão JERS-1 

Ground 

dados 

Os 

oEOC Observation 

dos sensores OPS e a forma de fitas 

características 

dois 

métodos de re2tm€)Stlragem métocto do vizinho mais pr()X:IltnO e método de cm1VC11m~ao ""'n"''"' e es]:mç.amem:o 

de de 8 e 25 metros. A das tm~tge11s JERS 1 SAR varia ""',.,."''t" do nível .O até o 

nível4. As identificações e características das correções realizadas em cada nível encontram-se representadas 

na Tabela A4. Após uma série de inspeções e avaliações sobre a qualidade dos dados gerados pelos sensores 

do 

tomou-se necessária 

no sentido de melhorar a ........... ,~ ... ~·" dos dados em ""''CT~'" 

eT:.~R~~~:~::NTO SENSOR) SAR 
o, 1.0, 1.1, 2.0, 2.1, 3, 4 

EMA DE PROJEÇAO UTM, PS 

ODO DE REAMOSTRAGEM METODO DO VIZINHO MAIS PROXIMO (NN) 

MÉTODO DACONVOLUÇÃO CÚBICA (CC) 

DIMENSAO DO PIXEL 12.5 M/18 M/25 M 

DIMENSAO DE GRAVAÇAO Nominal 

75x75Km (Nivel2.1) 

FORMATO DE GRAVAÇAO Formato definido segundo as normas da CEOS 

SEQUENCIA DOS DADOS BSQ 

DENSIDADE DE GRAVAÇAO 6250/1600 BPI 

CCT NUMERO DE VIAS 9 

NUMERO DE FITAS POR CENA 7 fitas ou menos (6250 BPI) 

7 fitas ou menos (1600 BPI) 

DIMENSAO DE GRAVAÇAO 75x80Km 

FILME TO UTM and PS : Indicação de Longitude e Latitude 

DIMENSÃO DO FILME 240x240mm 

Tabela A3. Principais especificações de processamento e formatos dos produtos digitais. 

O sensor ótico (OPS) apresentou os problemas mais graves, especialmente nas bandas situadas na 

região do infravermelho de ondas curtas (SWIR). Porém, também foram detectados problemas nas imagens 

do radar de abertura sintética (SAR). Esses problemas se resumem à presença de fantasmas (ghosting) e 

ruídos sob a forma de linhas brilhantes. 



Os 

oceânicas, devido à ambigüidade gerada durante o retomo dos sinais retroespalhados e/ou refletidos das áreas 

muito brilhantes. A presença de ruídos sob a forma de linhas brilhantes aparecem na imagem em 

interferência com sinais de de radares situados na 

NIVEL NOME CARACTERISTICAS DO PROCESSAMENTO 

NIVELO DADO BRUTO. DADO SEM NENHUM PROCESSAMENTO OU CORREÇAO. 

DADO PARCIALMENTE DADO COM ~~ "'-v· ·~ DE COMPRESSAO EM RANGE 

NÍVEL 1.0 PROCESSADO. (CORRESPONDENTE AO RADAR DE ABERTURA REAL- RAR). 

NIVEL 1.0 DE PROCESSAMENTO ADICIONADO A -- ._.;AO DE 

1.1 IMAGEM BÁSICA. COMPRESSÃO EM AZIMUTE COM COREÇÃO DA MIGRAÇÃO EM 

RANGE (3 OU 1 VISADAS). 

NIVEL 1.1 DE PROCESSAMENTO ADICIONADO A CORREÇAO DO 

NÍVEL 2.0 IMAGEM PADRÃO COEFICIENTE DE RETROESPALHAMENTO (cr0), 

GEOCODIFICADA. REAMOSTRAGEM E CONVERSÃO DE SLANT RANGE PARA 

GROUND RANGE. 

NIVEL 2.0 DE PROCESSAMENTO ADICIONADO A 

NÍVEL 2.1 PRODUTO PADRÃO DA REAMOSTRAGEM CONSIDERANDO O SiSTEMA DE PROJEÇÃO 

NAS DA. DO MAPA PROCESSAMENTO PADRÃO DA NASDA. 

IMAGEM COM ALTA NIVEL 2.1 DE PROCESSAMENTO ADICIONADO A UMA 

3 PRECISÃO DE CORREÇÃO COM ALTO iNDICE DE PRECISÃO, UTILIZANDO 

CORREÇÃO. PONTOS DE CONTROLE DO TERRENO- GCPs). 

IMAGEM NIVEL 3 DE PROCESSAMENTO ADICIONADO A CORREÇAO DO 

NÍVEL4 GEOCODIFICADA COM EFEITO DE ENCURTAMENTO DE RADAR (FORESHORTENNING), 

CORREÇÃO UTILIZANDO MODELO DIGITAL DE TERRENO- MDT). 

TERRESTRE. 

Tabela A4. Níveis e características do processamento dos dados digitais JERS-1 I SAR. 

É importante ressaltar que, apesar dos problemas técnicos existentes, o sensor JERS-1 I SAR assume 

um papel de fundamental importância no desenvolvimento e aprimoramento de sistemas e técnicas aplicadas 

à exploração e conhecimento dos recursos naturais. O satélite JERS - l possui inúmeras vantagens, no que diz 

respeito às características dos sensores e das imagens, se comparadas às imagens dos demais sensores 

atualmente em operação. O imageamento SAR deste sistema apresenta características superiores se 

comparadas às características dos sistemas de radar de abertura sintética ERS-1, ERS-2 (European Remote 

Sensing Satellite) e SEASAT. O sistema FUY0-1 SAR possui ângulo de incidência bastante superior aos 

sistemas ERS-1 e SEASA T, de 35°21 ', sendo otimizado no sentido de se proporcionar imagens com menos 

distorção geométrica, minimizando os efeitos de encurtamento e sobreposição. Outro sistema imageador de 

microondas recentemente lançado através do satélite canadense é o RADARSA T. Esse sensor apresenta 

vantagens e desvantagens em relação ao JERS-1 I SAR. Dentre as vantagens existentes, incluem-se os 

inúmeros modos de visada, resolução espacial, ângulos de incidência e da faixa imageada. Por outro 



o JERS- I SAR 

nuvens e que o RADARSA T para tais condições. Como mencionado em 

epígrafe, o JERS-1 opera na banda L, 23 em de comprimento de onda, superior à utilizada pelo sistema 

europeu ERS-112 e a fim de obter maior na ou nas camadas de sob 

,_u, ...... .,v,,., favoráveis. O JERS-1 I SAR cobre a quase totalidade das áreas continentais com um de 

de 45 graus. Esse a análise da do terreno com índice de rhc1tnr''"n 

bastante se ao de depressão de 67 graus dos sistemas ERS-1 e 2. O JERS-1 I SAR 

ainda de uma mesma área com ascendentes e 

Tal característica é ""~'"""m'u"'n" valiosa para 

densamente de alta latitude e é 

obter-se pares estereoscópicos a partir dos dados deste sistema dependendo da porcentagem de superposição 

das cenas imageadas. 



PONTOS AFLORAMENTOS 
DA ÁREA DE ESTUDO 



PONTO COORD. LA T. (S) COORD. LONG. (W) AMOSTRA UNID. 

2 
3 9280368 1 PMpc 
4 
5 1 
6 
7 2 
8 366236 9289725 PMpc 
9 384568 9288542 1 Ajx 
10 386293 9289370 1 Ajx 

1 

2 
4 

15 9301635 Ajq 
16 412386 9301841 1 PMm 
17 453595 9363169 PMpc 
18 443737 9354625 1 
19 441496 9352823 1 Acc 
20 439107 9351985 Acc 
21 436694 9348754 Pmi 
22 435392 9346622 1 PMi 
23 429240 9338822 PMm 
24 428813 9337434 PMm 
25 430582 9332294 PMm 
26 427387 9320737 1 Pip 
27 432370 9327385 1 Acc 
28 425194 9321410 
29 423650 9317824 Pip 
30 419589 9314105 Acc 
31 440140 9322770 1 Acc 
32 441874 9322554 Acc 
33 443534 9321586 Acc 
34 
35 447666 9320630 1 Acc 
36 448211 9320708 Acc 
37 451585 9322382 1 Acc 
38 462344 9329014 Qsr 
39 462376 9329669 Qsr 



42 

51 

53 

59 
60 
61 
62 
63 
64 
65 

463127 
462747 

465273 
469196 
470654 

396 

474827 
793 

472792 
474362 
474640 
424052 
418159 

9330353 
9330791 
9320052 

1 

9323849 
9321547 
932098 
9320038 

9 

9321926 
9320158 
9320441 
9320057 
9320352 
9314033 
9307831 

1 Acc 

2 

1 

Acc 
1 PMm 
1 PMm 

1 
2 
1 
2 
2 
2 

2 
1 
2 




</field>
	</doc>
</add>