<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.13378</field>
		<field name="filename">19344_S0100-204X2006000300016.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Pesq. agropec. bras., Brasília, v.41, n.3, p.487-492, mar. 2006

Micromorfologia e atributos físicos do solo 487

Micromorfologia do solo e sua relação
com atributos físicos e hídricos

Zigomar Menezes de Souza(1), José Marques Júnior(1), Miguel Cooper(2) e Gener Tadeu Pereira(3)

(1)Universidade do Estado de São Paulo (Unesp), Fac. de Ciências Agrárias e Veterinárias, Dep. de Solos e Adubos, Via de acesso
Prof. Paulo Donato Castellane, s/no, CEP 14884-900 Jaboticabal, SP. E-mail: zigomar@fcav.unesp.br, marques@fcav.unesp.br (2)Universidade
de São Paulo, Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, Dep. de Solos e Nutrição de Plantas, Av. Pádua Dias, no 11, CEP 13418-900
Piracicaba, SP. E-mail: mcooper@carpa.ciagri.usp.br (3)Unesp, Fac. de Ciências Agrárias e Veterinárias, Dep. de Ciências Exatas. E-mail:
genertp@fcav.unesp.br

Resumo – O objetivo deste trabalho foi avaliar a relação entre atributos micromorfológicos e físicos de um
Latossolo Vermelho eutroférrico, sob cultivo de cana-de-açúcar. As amostras de solo foram coletadas nos pontos
de cruzamento de uma malha, com intervalos regulares de 10 m, perfazendo um total de 100 pontos, nos
horizontes A1 e AB. Os altos valores da densidade do solo, microporosidade e resistência do solo à penetração,
e os baixos valores da macroporosidade, porosidade total e condutividade hidráulica do solo saturado,
principalmente no horizonte AB, indicaram compactação confirmada pela análise de imagens (micromorfologia).

Termos para indexação: Saccharum officinarum, resistência do solo à penetração, condutividade hidráulica do
solo saturado, análise de imagens.

Soil micromorphology and its relation with physical and hydrical attributes

Abstract – The objective of this work was to evaluate the relationship between soil micromorphological and
physical attributes in an Oxisol (Rhodic Eutrudox) under sugarcane. Soil samples were collected at the intersection
points of a regular grid, with 10 m intervals, comprising a total of 100 points, in the horizons A1 and AB. The
higher values for bulk density, microporosity and soil penetration resistance and lower values for macroporosity,
total porosity and saturated hydraulic conductivity mainly in the AB horizon, indicated compaction in this
horizon, confirmed by image analysis (micromorphology).

Index terms: Saccharum officinarum, soil penetration resistance, saturated hydraulic conductivity, image analysis.

Introdução

O grau de compactação do solo é importante na ava-
liação do manejo da cultura da cana-de-açúcar, por ser
um sistema altamente mecanizado. A utilização intensi-
va de máquinas e implementos agrícolas no nordeste do
Estado de São Paulo, no cultivo da cana-de-açúcar, tem
contribuído para aumentar as áreas com problemas de
compactação, provavelmente pela ausência de
cronograma de trabalho definido ou de modelos capa-
zes de estimar a capacidade de suporte do solo
(Casagrande, 2002).

O uso intensivo do Latossolo Vermelho eutroférrico,
no nordeste do Estado de São Paulo, com o cultivo da
cana-de-açúcar, preparo superficial excessivo e quei-
ma dos resíduos, modifica significativamente os atribu-
tos físicos do solo (Souza et al., 2004). As principais al-
terações são diminuição do volume de macroporos, do

tamanho de agregados, da taxa de infiltração de água e
o aumento da resistência à penetração de raízes e da
densidade do solo (Dias Junior &amp;amp; Pierce, 1996;
Figueiredo et al., 2000; Utset &amp;amp; Cid, 2001). A descrição
e a quantificação detalhada das feições, utilizando téc-
nicas micromorfológicas e de análise de imagens, per-
mitem obter evidências acerca dessas mudanças nos
atributos físicos do solo (Castro et al., 2003).

O movimento de água no solo é mais dependente da
estrutura do que da textura do solo, porque é afetado
pelo sistema de poros existentes (Ahuja et al., 1984).
Soares et al. (2005a), estudando as alterações físicas e
morfológicas em solos cultivados com citros e cana-de-
açúcar sob sistema tradicional de manejo, observaram
por meio de análises micromorfológicas, redução da
macroporosidade e infiltração de água no solo, sendo
esta redução mais intensa nos solos cultivados com cana-
de-açúcar.



Pesq. agropec. bras., Brasília, v.41, n.3, p.487-492, mar. 2006

Z.M. de Souza et al.488

A micromorfologia é uma técnica muito útil no estudo
da gênese do solo e na avaliação e no monitoramento
de diversas práticas agrícolas. Com o auxílio das técni-
cas de processamento e análise digital de imagem, a
micromorfologia é capaz de fornecer resultados de
porosidade e permeabilidade com precisão, além de pos-
sibilitar a visualização das alterações estruturais causa-
das pela compactação e adensamento (Castro et al.,
2003).

O uso de técnicas de análise de imagens nos estudos
quantitativos e qualitativos de estrutura do solo tem se
tornado mais comum, com maior acesso a equipamen-
tos e programas, e maior número de pesquisadores na
área. Essas técnicas, associadas à micromorfologia,
permitem o estudo quantitativo de modificações estru-
turais em amostras indeformadas, depois de seu prepa-
ro e sua montagem em lâminas (Viana et al., 2004).

Considerando que mudanças nos atributos físico-
hídricos são, em grande parte, conseqüência de altera-
ções na estrutura do solo (Drees et al., 1994), o objetivo
deste trabalho foi avaliar a relação entre atributos
micromorfológicos e físicos de um Latossolo Vermelho
eutroférrico, sob cultivo de cana-de-açúcar.

Material e Métodos

A área de estudo localiza-se no nordeste do Estado
de São Paulo, no Município de Guariba, SP (21o19'S,
48o13'W; a 640 m de altitude). O clima da região,
segundo a classificação de Köppen, é do tipo
mesotérmico com inverno seco (Cwa), com precipitação
média de 1.400 mm, com chuvas concentradas no
período de novembro a fevereiro.

O relevo é predominantemente suave ondulado com
declividades médias variando de 3 a 8%. O solo da área
em estudo foi classificado como Latossolo Vermelho
eutroférrico, textura muito argilosa (LVef) (Embrapa,
1999). A área apresenta histórico de cultivo intensivo
de cana-de-açúcar por mais de 30 anos consecutivos.

O solo foi amostrado em 100 pontos de cruzamento
de uma malha com intervalos regulares de 10 m, em
uma área de 100x100 m, nos horizontes A1 e AB. Foram
abertas 100 trincheiras de 0,60 m de profundidade
(0,3x0,3 m de largura), para a coleta de amostras nas
quais foram determinados os atributos físicos.
As amostras micromorfológicas foram coletadas em uma
trincheira aberta no centro da área. As amostras

indeformadas foram coletadas com auxílio de anéis
volumétricos de 0,04 m de altura e 0,06 m de diâmetro,
para determinação da microporosidade e da
macroporosidade, utilizando a mesa de tensão.
A porosidade total foi determinada segundo Embrapa
( 1 9 9 7 ) ,  a  m i c r o p o r o s i d a d e ,  p o r  s e c a m e n t o
(-0,006 MPa) e a macroporosidade, por diferença entre
a porosidade total e a microporosidade. A densidade do
solo foi determinada conforme Embrapa (1997).

A resistência do solo à penetração foi determinada
com o penetrômetro de impacto (modelo IAA/
Planalsucar-Stolf), com ângulo de cone de 30o e os re-
sultados transformados conforme Stolf (1991).
Na avaliação da condutividade hidráulica do solo
saturado no campo, empregou-se o permeâmetro de
Guelph, modificado por Vieira (1998). Mediu-se a taxa
constante de infiltração e calculou-se a condutividade
hidráulica do solo saturado no campo (Kfs), de acordo
com Reynolds &amp;amp; Elrick (1985). Feitas as medições, os
dados foram analisados segundo modelos matemáticos
propostos por Vieira (1998).

Nas análises micromorfológicas, lâminas delgadas
(5x7 cm) foram feitas a partir de blocos impregnados
com resina poliéster não saturada, diluída com monômero
de estireno e misturada com pigmento fluorescente
(Uvitex OB), que permite a distinção dos poros, quando
iluminados com luz ultravioleta (Murphy, 1986). Ima-
gens digitalizadas foram adquiridas a partir das lâminas
delgadas e blocos polidos utilizando uma câmera CCD
com resolução de 1.024x768 pixels e área por pixel
de 156,25 µm2.

As imagens foram processadas utilizando o progra-
ma Visilog 5.4 (Noesis). A porosidade total (PT) foi
calculada como a soma das áreas de todos os poros
dividida pela área total da imagem, em porcentagem.
Os poros foram divididos em três grupos de acordo com
sua forma: arredondados, alongados e complexos. Dois
índices foram utilizados para determinar a forma dos
poros:

,   (1)

em que P é o perímetro do poro e A sua área, e

,
(2)



Pesq. agropec. bras., Brasília, v.41, n.3, p.487-492, mar. 2006

Micromorfologia e atributos físicos do solo 489

em que NI é o número de interceptos de um objeto na
direção i (i = 0, 45, 90 e 135º), DF é o diâmetro de Feret
de um objeto na direção j (j = 0 e 90°), m é o número
de i direções e n é o número de j direções. O índice I2 é
utilizado como complemento ao índice I1 para obter pre-
cisão mais alta na separação entre os grupos de formas
arredondados, alongados e complexos.

A partir de jogo de imagens nas quais as principais
formas dos poros podem ser observadas, procede-se à
identificação dos poros. Canais, cavidades isoladas e
poros tubulares pertencem à categoria de poros com
índice de forma I1?5 e definem a classe morfológica Arr
de poros arredondados. Os poros que resultam da as-
sembléia de agregados ou de partículas elementares e
de poros de diversos tipos, interconectados, formando,
nos dois casos, uma rede poral de tamanho grande de
formas muito contornadas, pertenciam à categoria de
poros caracterizada por um índice de forma I1&gt;25 e de-
fine os poros de forma complexa (Comp). Dentro da
gama de índices de forma I1, compreendido entre 5 e 25,
coexistem poros alongados e poros de forma complexa,
de tamanho menor, em geral, que os precedentes. Nes-
te caso, o índice I2 foi elaborado para separar os limites
do índice I1, o qual permitiu melhor discriminar os poros
alongados (Alon) e os poros complexos (Comp); os pri-
meiros têm um I2?2,2 e os segundos um I2&gt;2,2.

As três classes de forma, arredondados (Arr),
alongados (Alon) e complexos (Comp), foram cruzadas
com as classes de tamanho dos poros na escala utiliza-
da. Desta forma, foram definidos nove tipos de poros,
segundo sua forma e tamanho: poros arredondados pe-
quenos, médios e grandes (Arrp, Arrm, Arrg); alongados
pequenos, médios e grandes (Alonp, Alonm, Along) e
complexos pequenos, médios e grandes (Compp, Compm,
Compg). As classes de tamanho foram definidas da se-
guinte maneira: poros pequenos, aqueles que ocupam
áreas entre 1,56x10-4 e 1,56x10-2 mm2; poros médios,
áreas entre 1,56x10-2 e 0,156 mm2 e poros grandes, áreas
maiores do que 0,156 mm2.

A análise estatística constou dos dados de 100 cole-
tas simples ao acaso, nos horizontes A1 e AB, com dis-
tância de 10 m, que foram avaliados estatisticamente
pelo confronto de médias, duas a duas, pelo teste t de
Student a 5% de probabilidade, por meio do SAS
Institute (1995).

Resultados e Discussão

Os valores médios de resistência do solo à penetra-
ção pertencem às classes alta no horizonte A1 e muito

alta no horizonte AB, de acordo com USDA (1993).
Houve aumento da resistência do solo à penetração do
horizonte A1 para o horizonte AB (Tabela 1), com va-
lores considerados restritivos ao desenvolvimento
radicular, segundo Grant &amp;amp; Lafond (1993), os quais afir-
mam que valores compreendidos entre 1,5 e 3,0 MPa
são considerados críticos e dificultam o desenvolvimen-
to radicular das culturas.

A condutividade hidráulica do solo saturado (Tabela 1)
apresenta valores médios pertencentes à classe lenta a
moderada para o horizonte A1 e lenta no horizonte AB
(USDA, 1993). Os valores médios da densidade do solo
foram de 1,38 a 1,41 kg dm-3, considerados altos, segun-
do Arshad et al. (1996), que relatam que valores acima
de 1,40 kg dm-3 restringem o crescimento radicular em
solo argiloso. Os valores altos da densidade do solo e
resistência à penetração e os valores baixos de
permeabilidade são conseqüências do tráfego intensivo
de máquinas na cultura da cana-de-açúcar. Segundo
Salire et al. (1994) e Hakansson &amp;amp; Voorhees (1998),
sistemas com pouco revolvimento do solo e tráfego de
máquinas pesadas podem promover compactação do solo
até 0,4 m.

A análise da porosidade média total na trincheira, a
partir dos blocos polidos e lâminas delgadas, indicou
aumento gradativo da porosidade total entre os
horizontes AB e Bw3, passando de uma porosidade
média de 13% no horizonte AB, para 34%, no Bw3
(Figura 1). O horizonte AB apresentou o menor valor
para porosidade total (13%), indicando maior
compactação nesse horizonte. Nos locais onde ocorre
ação do tráfego intensivo de máquinas agrícolas
(horizontes A1 e AB), os valores de porosidade total
foram menores em relação aos horizontes que não sofre-
ram ação do manejo (horizontes Bw2 e Bw3), corrobo-

Atributo físico
(1)

Horizonte

A1

Horizonte

AB

Condutividade hidráulica (mm h
-1

) 30,11a 23,48b

Densidade do solo (kg dm
-3

) 1,38a 1,41a

Macroporosidade (m
3

m
-3

) 0,15a 0,13a

Microporosidade (m
3

m
-3

) 0,36b 0,40a

Porosidade total (m
3

m
-3

) 0,50a 0,46b

Resistência do solo à penetração (MPa) 4,40b 5,11a

Tabela 1. Valores médios de atributos físicos em Latossolo
Vermelho eutroférrico.

(1)Médias de 100 observações seguidas da mesma letra, na linha, não
diferem entre si pelo teste t a 5% de probabilidade.



Pesq. agropec. bras., Brasília, v.41, n.3, p.487-492, mar. 2006

Z.M. de Souza et al.490

rando os resultados de Pagliai et al. (1983) e Cooper
(1999).

Os altos valores médios da densidade do solo,
microporosidade e resistência do solo à penetração e os
baixos valores de macroporosidade e condutividade hi-
dráulica do solo saturado foram verificados no
horizonte AB (Tabela 1), concordando com os resulta-
dos alcançados por meio da análise de imagem, em que
se observou menor porosidade total e maior distribuição
de poros arredondados neste horizonte (Figura 1).
A mobilização do solo e o tráfego de máquinas e
implementos agrícolas, comuns no cultivo da cana-de-
açúcar, modificaram o tamanho de agregados, com au-
mento na proporção de microporos em relação aos
macroporos, corroborando resultados obtidos por Bullock
&amp;amp; Thomasson (1979) e Silva &amp;amp; Mielniczuk (1998).

Todas as formas de poros estão representadas em
todos os horizontes, e o horizonte AB foi o que
apresentou menor porosidade total (13%) e maior
quantidade de poros arredondados responsáveis por
menor condução de água ao longo do perfil do solo, em
razão de provável baixa conectividade entre esses poros
(Figura 1). O horizonte Bw3 apresentou maior
porosidade total (34%), assim como maior número de
poros complexos, conduzindo maior quantidade de água
ao longo do perfil. Maior quantidade de poros arredondados
no tratamento com cultivo em relação ao tratamento não
cultivado foi observado por Pagliai et al. (1983).

No horizonte AB, ocorreu a menor condutividade
hidráulica do solo saturado (Tabela 1), estando esse
resultado de acordo com a menor porosidade total e
distribuição de poros arredondados (Figuras 1 e 2). Já
nos horizontes Bw2 e Bw3, observaram-se maiores
valores de condutividade hidráulica do solo saturado
(Tabela 1). Isto se deve, provavelmente, à maior quantidade
de porosidade total e às formas complexas de seus poros,
que promovem maior movimentação da água ao longo do
perfil do solo (Figuras 1 e 2). Maior movimento de água ao
longo do perfil por meio dos poros alongados também foram
observados por Fox et al. (2004). O mesmo
comportamento foi constatado por Cooper (1999) nos
horizontes Bw, em virtude do maior desenvolvimento da
porosidade complexa nesses horizontes.

As observações microscópicas das lâminas delgadas
revelam diferenciações da geometria do espaço poroso,
interferindo na condutividade hidráulica do solo saturado,
em conseqüência de alterações causadas pelo manejo,
concordando com os resultados de Soares et al. (2005b).

Figura 1. Distribuição da porosidade total (PT), segundo a forma
(Arr: arredondados; Alon: alongados; Comp: complexos) e o tama-
nho dos poros ( : 0,156x10-3–15,6x10-3 mm2; : 15,6x10-3–
156x10-3 mm2, : &gt;156x10-3 mm2), nos horizontes A1 (0–26 cm),
AB (26–62 cm), BA (62–98 cm), Bw2 (98–159 cm) e Bw3 (159+ cm).

0

10

20

30

40

0

10

20

30

40

0

10

20

30

40

0

10

20

30

40

0

10

20

30

40

PT= 17,63%

Arr. Alon. Comp.

A1

P
o
ro

si
d
a
d
e

(%
)

PT= 12,59%

Arr. Alon. Comp.

AB

P
o
ro

si
d
a
d
e

(%
)

PT= 21,54%

Arr. Alon. Comp.

BA

P
o

ro
si

d
a
d

e
(%

)

PT= 28,68%

Arr. Alon. Comp.

Bw2

P
o
ro

si
d
a
d
e

(%
)

PT= 34,37%
Bw3

Arr. Alon. Comp.

P
o
ro

si
d
a
d
e

(%
)



Pesq. agropec. bras., Brasília, v.41, n.3, p.487-492, mar. 2006

Micromorfologia e atributos físicos do solo 491

Conclusões

1. Os atributos físico-hídricos mostram compactação
nos horizontes A1 e AB.

2. A análise de imagem confirma a compactação do
solo nesses horizontes.

Referências

AHUJA, L.R.; NANEY, J.W.; GREEN, R.E.; NIELSEN, D.R.
Macroporosity to characterize spatial variability of hydraulic
conductivity and effects of land management. Soil Science Society
of America Journal, v.48, p.699-702, 1984.
ARSHAD, M.A.; LOWERY, B.; GROSSMAN, B. Physical tests
for monitoring soil quality. In: DORAN, J.W.; JONES, A.J. (Ed.).
Methods for assessing soil quality. Madison: Soil Science Society
of America, 1996. p.123-142. (SSSA. Special publication, 49).
BULLOCK, P.; THOMASSON, A.J. Rothamsted studies of soil
structure. II. Measurement and characterization of macroporosity
by image analysis and comparison with data from water retention
measurements. Journal of Soil Science, v.30, p.391-414, 1979.
CASAGRANDE, A.A. Compactação e manejo do solo na cultura da
cana-de-açúcar. In: MORAES, M.H.; MÜLLER, M.M.L.; FOLONI,
J.S.S. (Ed.). Qualidade física do solo: métodos de estudo-sistemas
de preparo e manejo do solo. Jaboticabal: Funep, 2002. p.150-197.
CASTRO, S.S. de; COOPER, M.; SANTOS, M.C.; VIDAL-
TORRADO, P. Micromorfologia do solo: bases e aplicações. In:
CURI, N.; MARQUES, J.J.; GUILHERME, L.R.G.; LIMA, J.M.
de; LOPES, A.S.; ALVAREZ VENEGAS, V.H. (Ed.). Tópicos em
ciência do solo. Viçosa: Sociedade Brasileira de Ciência do Solo,
2003. v.3, p.107-164.
COOPER, M. Influência das condições físico-hídricas nas
transformações estruturais entre horizonte B latossólico e B
textural sobre diabásio. 1999. 132p. Tese (Doutorado) -
Universidade de São Paulo, Piracicaba.
DIAS JUNIOR, M. de S.; PIERCE, F.J. Revisão de literatura:
o processo de compactação do solo e sua modelagem. Revista
Brasileira de Ciência do Solo, v.20, p.175-182, 1996.
DREES, L.R.; KARATHANASIS, A.D.; WILDING, L.P.;
BLEVINS, R.L. Micromorphological characteristics of long-term
no-till and conventionally tilled soils. Soil Science Society of
America Journal, v.58, p.508-517, 1994.
EMBRAPA. Centro Nacional de Pesquisa de Solos (Rio de Janeiro,
RJ). Manual de métodos de análise de solo. 2.ed. Rio de Janeiro,
1997. 212p.

EMBRAPA. Centro Nacional de Pesquisa de Solos (Rio de Janeiro,
RJ). Sistema brasileiro de classificação de solos. Brasília:
Embrapa-SPI; Rio de Janeiro: Embrapa-CNPS, 1999. 412p.

FIGUEIREDO, L.H.A.; DIAS JUNIOR, M. de S.; FERREIRA,
M.M. Umidade crítica de compactação e densidade do solo máxima
em resposta a sistemas de manejo num Latossolo Roxo. Revista
Brasileira de Ciência do Solo, v.24, p.487-493, 2000.
FOX, D.M.; BRYAN, R.B.; FOX, C.A. Changes in pore
characteristics with depth for structural crusts. Geoderma, v.120,
p.109-120, 2004.

Figura 2. Imagens binárias de um Latossolo
Vermelho eutroférrico (os poros aparecem em
branco e a fase sólida em preto), correspon-
dentes aos horizontes A1 (0–26 cm), AB (26–
62 cm), BA (62–98 cm), Bw2 (98–159 cm) e
Bw3 (159+ cm).

A1

AB

BA

Bw2

Bw3

5000 m

5000 m

5000 m

5000 m

m5000



Pesq. agropec. bras., Brasília, v.41, n.3, p.487-492, mar. 2006

Z.M. de Souza et al.492

GRANT, C.A.; LAFOND, G.P. The effects of tillage systems and
crop sequences on soil bulk density and penetration resistance on a
clay soil in Southern Saskatchewan. Canadian Journal of Soil
Science, v.73, p.223-232, 1993.

HAKANSSON, I.; VOORHEES, W.B. Soil compaction. In: LAL,
R.; BLUM, W.H.; VALENTIN, C.; STEWART, B.A. (Ed.). Methods
for assessment of soil degradation. Boca Raton: CRC Press, 1998.
p.167-179.

MURPHY, C.P. Thin section preparation of soils and sediments.
Berkhamsted, Herts, UK: AB Academic Pub., 1986. 160p.

PAGLIAI, M.; LA MARCA, M.; LUCAMANTE, G.
Micromorphometric and micromorphological investigations of a clay
loam soil in viticulture under zero and conventional tillage. Journal
of Soil Science, v.34, p.391-403, 1983.
REYNOLDS, W.D.; ELRICK, D.E. In situ measurement of field-
saturated hydraulic conductivity, sorptivity, and the alpha-parameter
using the Guelph permeameter. Soil Science, v.140, p.292-302,
1985.

SALIRE, E.V.; HAMMEL, J.E.; HARDCASTLE, J.H. Compression
of intact subsoils under short-duration loading. Soil and Tillage
Research, v.31, p.235-248, 1994.

SAS INSTITUTE (Cary, Estados Unidos). Statistical analysis
system for Windows: computer program manual. Cary, 1995. 705p.

SILVA, I.F.; MIELNICZUK, J. Sistemas de cultivo e características
do solo afetando a estabilidade de agregados. Revista Brasileira de
Ciência do Solo, v.22, p.311-317, 1998.

SOARES, J.L.N.; ESPINDOLA, C.R.; FOLONI, L.L. Alteração
física e morfológica em solos cultivados com citros e cana-de-açúcar,
sob sistema tradicional de manejo. Ciência Rural, v.35, p.353-359,
2005a.

SOARES, J.L.N.; ESPINDOLA, C.R.; PEREIRA, W.L.M. Physical
properties of soils under intensive agricultural management. Scientia
Agricola, v.62, p.165-172, 2005b.

SOUZA, Z.M. de; MARQUES JÚNIOR, J.; PEREIRA, G.T.
Variabilidade espacial da estabilidade de agregados e matéria orgânica
em solos de relevos diferentes. Pesquisa Agropecuária Brasileira,
v.39, p.491-499, 2004.

S TO L F,  R .  Te o r i a  e  t e s t e  e x p e r i m e n t a l  d e  f ó r m u l a s  d e
transformação dos dados de penetrômetro de impacto em
resistência do solo. Revista Brasileira de Ciência do Solo,
v.15, p.229-235, 1991.

USDA. Soil Survey Division Staff. Soil survey manual. Washington,
1993. 437p. (Agriculture handbook, 18).

UTSET, A.; CID, G. Soil penetrometer resistance spatial variability
in a ferralsol at several soil moisture conditions. Soil and Tillage
Research, v.61, p.193-202, 2001.
VIANA, J.H.M.; FERNANDES FILHO, E.I.; SCHAEFER, C.E.G.R.
Efeitos de ciclos de umedecimento e secagem na reorganização da
estrutura microgranular de latossolos. Revista Brasileira de
Ciência do Solo, v.28, p.11-19, 2004.

VIEIRA, S.R. Permeâmetro: novo aliado na avaliação de manejo do
solo. O Agronômico, v.50, p.32-33, 1998.

Recebido em 5 de novembro de 2004 e aprovado em 9 de agosto de 2005


</field>
	</doc>
</add>