<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.08935</field>
		<field name="filename">13832_328654.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA 

CENTRO DE CIÊNCIAS AGRÁRIAS 

DEPARTAMENTO DE AQUICULTURA 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM AQUICULTURA 

 

 

 

 

 

 

 

Eugenol para anestesia de espécies nativas de peixes do alto 

Uruguai: piava, jundiá e suruvi 

 

 

 

 

 

 

Dissertação apresentada ao Programa de 

Pós-Graduação em Aquicultura do Centro 

de Ciências Agrárias da Universidade 

Federal de Santa Catarina, como requisito 

parcial à obtenção do título de Mestre em 

Aquicultura. 

 

Orientador: Alex Pires de Oliveira Nuñer 

 

 

 

 

Rafael Tanganelli Pallamin 

 

 

 

 

 

 

 

Florianópolis 

2014



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 



Eugenol para anestesia de espécies nativas de peixes do alto 

Uruguai: piava, jundiá e suruvi 
 

 

Por 
 

 

RAFAEL TANGANELLI PALLAMIN 
 

 

Esta dissertação foi julgada adequada para a obtenção do título de  
 

 

MESTRE EM AQUICULTURA 
 

 

e aprovada em sua forma final pelo Programa de  

Pós-Graduação em Aqüicultura. 
 

 

 

 

 

_____________________________________ 

Prof. Alex Pires de Oliveira Nuñer, Dr. 

Coordenador do Programa 

 

 

 

Banca Examinadora: 
 

 

__________________________________________ 

Dr. Alex Pires de Oliveira Nuñer – Orientador 

 

__________________________________________ 

Dr. Fábio Bittencourt 

 

__________________________________________ 

Dr. Giuliano Palemão Carlos Maia Huergo 

 

__________________________________________ 

Dr. Vinícius Ronzani Cerqueira 



 

 

 

 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

DEDICO 

 
À memória de meus Avós, Astor e Nair. 

Aos meus Pais, Astor Jr. e Carmen Silvia.



 

 

 

 

 

 

 



AGRADECIMENTOS 

 

Ao professor Alex Pires de Oliveira Nuñer pela confiança, 

oportunidade, dedicação, grande paciência, amizade e apoio.  

A todos os professores e funcionários do Departamento de 

Aquicultura da Universidade Federal de Santa Catarina, em especial os 

integrantes do Laboratório de Biologia e Cultivo de Peixes de Água 

Doce (LAPAD). Lá verdadeiros amigos foram formados. 

Pelo apoio de meus pais e irmãos. Aos meus pais, pelos 

ensinamentos, dedicação, criação, minha formação de cidadão, 

conselhos, incentivos, oportunidades oferecidas e pela confiança em 

mim depositada durante toda vida. 

À Priscilla, embora longe, esteve presente. 

Às pessoas que estiveram presentes durante esta passagem, tanto 

as que me acompanharam no dia-a-dia, quanto as que de uma forma ou 

outra me ajudaram e me ensinaram a ser uma pessoa melhor, 

contribuindo com a minha formação pessoal. 

A CAPES, pelo auxílio concedido.  

 

 

 

 



 

 

 

 



RESUMO 

 
O uso de anestésicos está relacionado a questões éticas, que preconizam 

o uso de produtos para evitar ou minimizar o sofrimento dos peixes nas 

práticas rotineiras em estações de piscicultura e de pesquisa. O eugenol 

é um agente anestésico que apresenta baixo custo de aquisição, baixa 

toxicidade aos animais e aos seus manipuladores. O presente estudo 

avaliou o uso do eugenol em três espécies nativas de peixes da bacia do 

alto Uruguai: piava, Leporinus obtusidens (180,02 ± 59,61g, 25,40 ± 
2,02 cm), jundiá, Rhamdia quelen (92,88 ± 16,04 g, 19,74 ± 0,96 cm) e 
o suruvi, Steindachneridion scriptum (223,55 ± 36,35 g, 28,88 ± 1,62 

cm). As concentrações 37,5; 50,0; 62,5; 75,0; 100,0 e 125,0 foram 

testadas para as três espécies e, além destas, foram avaliadas as 

concentrações de 25,0 para a piava, 87,5 e 150,0 para o jundiá e 25,0 e 

150,0 para o suruvi. Os testes se basearam em banhos de imersão, onde 

os peixes de cada tratamento (n=20) foram expostos individualmente ao 

banho, em aquários de vidro contendo 5 L de solução (água com 

eugenol). Para cada animal os tempos para indução à anestesia profunda 

e para a total recuperação foram aferidos. Os animais ficaram em 

observação durante uma semana após os tratamentos, para avaliação do 

comportamento e quantificação da mortalidade. As concentrações 

testadas influenciaram significativamente os tempos de indução, porém 

não ocorreu o mesmo para o tempo de recuperação. Utilizando-se a 

premissa de que na concentração ideal o tempo de indução à anestesia 

deve ser inferior a 3 minutos, e que o tempo de recuperação não deve 

exceder 5 minutos, as concentrações ideais para piava, jundiá e suruvi 

foram 39,3, 68,6 e 31,5 mg.L
-1

 de eugenol, respectivamente.   

 

 

 

 



 

 

 

 



ABSTRACT 

 
Eugenol for anesthesia of native species of fish from upper Uruguay 

River: piava, jundiá and suruvi. 

 

The use of anesthetics is related to ethical issues, which recommend the 

use of products to prevent or minimize the suffering of fish in routine 

practice in fish farming and research stations. The eugenol is an 

anesthetic agent that presents a low cost, low toxicity to animals and to 

handlers. This study evaluated the use of eugenol in three native fish 

species of the upper Uruguay basin: piava Leporinus obtusidens (180.02 

± 59.61 g, 25.40 ± 2.02 cm), jundiá, Rhamdia quelen (92 , 88 ± 16.04 g, 
19.74 ± 0.96 cm) and suruvi, Steindachneridion scriptum (223.55 ± 

36.35 g, 28.88 ± 1.62 cm). Concentrations 37.5; 50.0; 62.5; 75.0; 100.0 

and 125.0 were tested for the three species, and in addition, the 

concentration 25.0 for piava, 87.5 and 150.0 for jundiá and 25.0 and 

150.0 for suruvi were also evaluated. The tests were based on immersion 

baths, in which fish from each treatment (n=20) were individually 

exposed to the bath in glass aquaria containing 5 L of solution (water 

plus eugenol). For each animal the deep anesthesia inducing time and 

full recovery time were measured. The animals were observed for at 

least a week after the treatments for behavioral evaluation and mortality 

quantification. The concentrations tested significantly influenced the 

induction time but did not influenced the recovery time. Using the 

assumption that for optimal concentration the induction time to 

anesthesia should be less than 3 minutes and the recovery time should 

not exceed 5 minutes, the optimal concentrations for piava, catfish and 

suruvi were 39.3, 68.6 and 31.5 mg.L
-1

 of eugenol, respectively.  

 

 



 

 



LISTA DE FIGURAS 

 
Figura 1. Regressão entre o tempo de indução à anestesia e a 

concentração de eugenol (Y=18080,1X
-1,2558

; R²= 0,88), e tempo de 

recuperação de Leporinus obtusidens (piava). ...................................... 33 

Figura 2. Regressão entre o tempo de indução à anestesia e a 

concentração de eugenol (Y=17896X
-1,0878

; R² = 0,79), e tempo de 

recuperação de Rhamdia quelen (jundiá). ............................................. 35 

Figura 3. Regressão entre o tempo de indução à anestesia e a 

concentração de eugenol (Y=4196,1X
-0,9128

; R²= 0,91), e tempo de 

recuperação de Steindachneridion scriptum (suruvi). ........................... 37 

 



 

 

 



LISTA DE TABELAS 

 
Tabela 1. Peso total e comprimento total (média ± desvio-padrão) 

das diferentes espécies utilizadas nos testes com difernetes 

concentrações de eugenol. ..................................................................... 30 

Tabela 2. Estágios de indução anestésica, segundo Ross &amp;amp;  

Ross (1999) ........................................................................................... 31 

Tabela 3. Estágios de recuperação anestésica. Modificado por Vidal 

et al. 2008 de Hikasa et al. (1986). ........................................................ 31 

 

 



 

 

 

 

 



SUMÁRIO 

 

1. INTRODUÇÃO ........................................................................... 19 

1.1. EUGENOL COMO ANESTÉSICO ..................................... 21 

1.2. ESPÉCIES UTILIZADAS.................................................... 22 

2. JUSTIFICATIVA ....................................................................... 23 

3. OBJETIVO GERAL ................................................................... 24 

3.1. OBJETIVOS ESPECÍFICOS ............................................... 24 

4. ARTIGO CIENTÍFICO ............................................................. 25 

EUGENOL FOR ANESTHESIA OF NATIVE SPECIES OF 

FISHES FROM URUGUAY RIVER: LEPORINUS 

OBTUSIDENS, RHAMDIA QUELEN AND  

STEINDACHNERIDION SCRIPTUM............................................... 25 

ABSTRACT .................................................................................. 26 

RESUMO ...................................................................................... 27 

INTRODUÇÃO ............................................................................ 28 

MATERIAL E MÉTODOS .......................................................... 29 

RESULTADOS E DISCUSSÃO .................................................. 32 

Piava - Leporinus obtusidens ........................................................ 32 

Jundiá - Rhamdia quelen ............................................................... 34 

Suruvi - Steindachneridion scriptum ............................................. 36 

CONCLUSÃO .............................................................................. 37 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS .......................................... 37 

5. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS DA INTRODUÇÃO ... 41 

Anexo I ................................................................................................. 46 

Anexo II ................................................................................................ 47 

Anexo III .............................................................................................. 47 

Anexo IV .............................................................................................. 48



 

 

 



 

 

 

 

19 

1. INTRODUÇÃO 
 

A alta produtividade na criação de animais geralmente não tem 

sido compatível com práticas que visem o bem-estar dos mesmos 

(VOLPATO, 2007). A fim de diminuir possíveis efeitos adversos que as 

técnicas utilizadas para obtenção desta produtividade possam induzir 

aos animais indica-se o uso de anestésicos, de modo que o seu uso 

atende a questões éticas que preconizam a utilização de produtos para 

evitar ou minimizar o sofrimento dos peixes nas práticas rotineiras nas 

estações de piscicultura (HUBBEL et al., 1989; ROSS &amp;amp; ROSS, 2008). 

Os efeitos do estresse têm início com a liberação de 

corticosteroides (cortisol) e catecolaminas (adrenalina e noradrenalina) 

no sangue. Estes são seguidos pelo aumento dos níveis de cortisol, 

glicose e lactato no sangue. Com isso, ocorre diminuição do número de 

leucócitos e de linfócitos, e aumento do número de neutrófilos 

circulantes, o que também contribui para a redução da resistência dos 

peixes às doenças (MAZEAUD et al., 1977 apud TAKEUCHI, 2012). 

Também podem ocorrer diversas alterações corporais, como a inibição 

ao crescimento, distúrbios no ciclo reprodutivo e no estado imunológico 

dos peixes (IWAMA et al., 2005). 

Diversos estudos comprovaram que a utilização de anestésicos 

reduz a concentração de corticoides e de catecolaminas na circulação 

sanguínea durante manejos estressantes, interferindo sobre o eixo 

hipotálamo-hipófise-inter-renal e funcionando como mitigador para as 

respostas ao estresse (PALIC et al., 2006). Deste modo, estudos com 

anestésicos são indispensáveis para que o estresse do manejo em peixes 

seja reduzido.  

Em peixes normalmente os anestésicos são administrados por 

meio de banhos em soluções anestésicas, que são absorvidas e 

eliminadas pelas brânquias (HONCZARYK &amp;amp; INOUE, 2009). Esse 

autores afirmaram ainda que, em alguns casos particulares, como o de 

Arapaima gigas, não são utilizados banhos, pois o animal pode morrer 

por afogamento, sendo então utilizada a aspersão de soluções 

anestésicas diretamente nas brânquias (HONCZARYK &amp;amp; INOUE, 

2009). 

A escolha do anestésico deve estar baseada em critérios como 

eficácia do produto, custo de aquisição, disponibilidade no mercado, 

segurança de uso e os possíveis efeitos colaterais do produto nos peixes, 

nos seres humanos e no ambiente (MARKING &amp;amp; MEYER, 1985; 

IVERSEN et al., 2003). Portanto, faz-se necessário, identificar quais são 



 

 

 

 

20 

as concentrações seguras de cada agente anestésico, evitando assim 

alterações metabólicas que possam interferir no crescimento, na 

reprodução ou causar morte por superdosagem, além de evitar o 

desperdício do produto, reduzindo assim os custos de produção 

(SUMMERFELT e SMITH, 1990; ROUBACH &amp;amp; GOMES, 2001; 

PARK et al., 2008).  

A falta de conhecimento sobre as concentrações do anestésico e o 

tempo de exposição para cada espécie são fatores limitantes do uso 

destes produtos na aquicultura (GIMBO et al., 2008). Deste modo, a 

avaliação da relação entre a concentração do anestésico e o tempo de 

indução à anestesia apresenta especial relevância para o uso e a escolha 

do produto.  

Segundo Zahl et al. (2009), a taxa de absorção dos agentes 

anestésicos está relacionada às suas propriedades físico-químicas, a 

fatores respiratórios e à quantidade de sangue que circula pelas 

brânquias, que também influenciam os tempos de indução e recuperação 

anestésica. Estes autores citam, ainda, que a eficácia anestésica é 

influenciada por fatores diversos, como a espécie, a idade, o tamanho, o 

sexo, as doses e por também por fatores ambientais, como a temperatura 

da água.  

O agente anestésico considerado ideal deve produzir anestesia no 

tempo máximo de três minutos, com tempo de recuperação máximo de 

até cinco minutos (MARKING &amp;amp; MEYER, 1985), deve ser eficaz em 

baixas concentrações e apresentar toxicidade em doses muito superiores 

às efetivas (MARKING &amp;amp; MEYER, 1985; ROSS &amp;amp; ROSS, 2008).  

Muitos produtos químicos são utilizados para anestesiar peixes. 

No Brasil são utilizados o MS-222 (tricaína metano sulfonato), a 

benzocaína (ethyil-p-aminobenzoato), a quinaldina (2-4-metilquinolina) 

ou a quinaldina sulfato (sulfato de 2-4-metilquinolina), o 2-fenoxietanol 

(Sigma?) ou etileno glicol éter fenil éter – C8H10O2 (Merck?) e o 

mentol (ROUBACH &amp;amp; GOMES, 2001), porém não existe legislação que 

regulamente o seu uso destes produtos para peixes no país. Por essa 

razão são adotadas as recomendações da Food and Drug Administration 

(FDA), que aprova o uso do MS-222 em peixes destinados ao consumo 

humano nos Estados Unidos (ROUBACH &amp;amp; GOMES, 2001; 

NOCHETTO et al., 2009).  

Ainda segundo a FDA, os animais que são tratados com esse 

químico só podem ser consumidos 21 dias após contato com o produto. 

Como o MS-222 não é produzido no Brasil, o custo para sua aquisição é 

elevado, o que dificulta a sua utilização.  



 

 

 

 

21 

1.1. EUGENOL COMO ANESTÉSICO 
 

A necessidade de se buscar alternativas seguras para os 

procedimentos de anestesia de peixes no Brasil, subsidiando as 

autoridades responsáveis por este tipo de regulamentação, conduz à 

realização de estudos utilizando anestésicos alternativos (FAÇANHA &amp;amp; 

GOMES, 2005). 

Entre as alternativas disponíveis no mercado brasileiro encontra-

se o eugenol, que é uma substância eficaz, segura e de baixo custo, 

adequada para o meio ambiente e para os manipuladores, sem riscos 

aparentes de intoxicação (ROUBACH et al., 2001; INOUE et al., 2003; 

IVERSEN et al., 2003).  

O composto fenólico eugenol (4-alil-2- metoxifenol; C10H12O2) é 

uma substância ativa que atua como depressor do sistema nervoso 

central (ANDERSON et al., 1997), cuja concentração varia de 70 a 95% 

da composição total do óleo essencial do cravo-da-índia Syzygium 
aromaticum (MAZZAFERA, 2003), obtido pela destilação das folhas e 
flores (incluindo talos) desta árvore. O eugenol é utilizado 

principalmente na odontologia e na medicina como antisséptico, 

analgésico e agente anestésico (DAVIDSON et al., 2000). 

Estudos foram realizados testando doses de eugenol em diferentes 

espécies de peixes. Gonçalves et al. (2008), trabalhando com juvenis de 

Piaractus mesopotamicus, concluíram que o eugenol seria um 
anestésico eficiente em substituição à benzocaína. Para juvenis de 

pintado, Pseudoplatystoma corruscans (27,7 g) o eugenol foi testado nas 
concentrações de 25, 50, 75 e 100 mg.L

-1
, sendo que 50 mg.L

-1 
foi 

considerada a mais adequada para procedimentos usuais no manejo 

(VIDAL et al., 2006). Para juvenis de, Brycon cephalus (3,3 g) 
submetidos as concentrações 50, 62,5, 75, 100, 125, 150, 175 e 200 

mg.L
-1

, Vidal et al. (2007) indicaram concentrações de 50 até  

100 mg.L
-1

, como as melhores doses para a indução de anestesia 

profunda. Para tilápia-do-Nilo, Oreochromis niloticus (5,3 g), foram 
testadas as concentração de 75, 100, 150, 200, 250 e 300 mg.L

-1
, sendo 

que a concentração de 75 mg.L
-1

 foi considerada ideal para causar 

anestesia profunda de curta duração (VIDAL et al., 2008).  

Cunha et al. (2010), testaram o tempo para indução, resposta ao 

cortisol e análise sensorial do filé em Rhamdia quelen, e observaram 

que peixes anestesiados (eugenol/50mg.L
-1

) apresentaram níveis 
significativamente mais baixos do cortisol plasmático do que peixes do 

grupo de controle, provando ser este um inibidor do aumento do cortisol 



 

 

 

 

22 

no sangue. Porém, o teste sensorial demonstrou que o eugenol modifica 

o sabor dos filés e consequentemente é contra-indicado para a anestesia 

quando o animal for destinado ao consumo humano. Estes fatos 

mostram a falta de estudos relacionados à utilização do eugenol para 

peixes, como. por exemplo, a possibilidade da determinação de um 

tempo de carência para o consumo dos peixes tratados e as respostas 

para cada espécie. 

 

1.2. ESPÉCIES UTILIZADAS  
 

Ainda que o Brasil apresente grande diversidade de espécies de 

peixes, sendo muitas aptas para piscicultura (WEINGARTNER et al., 

2008), existem poucas informações sobre as técnicas de manejo mais 

adequadas para o cultivo de espécies nativas de peixes, no entanto, o 

estudo com estas tem aumentado nos últimos anos devido ao crescente 

interesse pela sua criação (CRESCÊNCIO, 2005). 

A piava Leporinus obtusidens (Valenciennes, 1847) pertence a 
família Anostomidae, ordem Characiformes, e é encontrada nas Bacias 

do São Francisco, do Paraná (GARAVELLO, 1979) e do Uruguai 

(ZANIBONI-FILHO &amp;amp; SCHULZ, 2003). Na Bacia do Rio Uruguai, 

apresenta elevada importância recreacional e comercial, tanto para pesca 

como para o cultivo (ZANIBONI-FILHO et al., 2004). A alimentação 

dos juvenis e adultos é diversificada, sendo considerada uma espécie 

onívora, alimentando-se de sementes, insetos aquáticos, crustáceos e 

moluscos (ZANIBONI-FILHO et al., 2002). 

O jundiá, Rhamdia quelen (Quoy &amp;amp; Gaimard, 1824), 
anteriormente foi classificado dentro da família Pimelodidae, porém 

após revisão taxonômica de Bockmann &amp;amp; Guazzelli (2003), atualmente 

está classificado na família Heptapteridae, da ordem Siluriformes. Esta 

espécie apresenta ampla distribuição geográfica, ocorrendo desde a 

região central da Argentina até o sudeste do México (SILFVERGRIP, 

1996). Vive em lagos e poços fundos dos rios, preferindo ambientes de 

águas calmas, com fundo de areia e lama, junto às margens e vegetação. 

Escondem-se entre pedras e troncos, de onde saem à noite, à procura de 

alimento (GUEDES, 1980). O jundiá apresenta grande importância para 

a pesca e piscicultura, sendo a espécie nativa mais cultivada na região 

Sul do Brasil (ZANIBONI-FILHO et al., 2004).  

A produção nacional de jundiá cultivado vem crescendo, sendo 

que em 2011 foram produzidas 1.747,3 toneladas (MPA, 2011). Com 

boa aceitação para consumo no sul do Brasil, teve produção anual de 



 

 

 

 

23 

756.748 kg pela piscicultura continental no Estado de Santa Catarina em 

2011, passando de uma representação percentual de 1,8% em 2010 para 

uma representação de 2,5% no ano de 2011, o que em termos numéricos 

equivale a 172 toneladas a mais sobre o ano anterior (SILVEIRA et al., 

2012). 

O suruvi, Steindachneridion scriptum (Ribeiro 1918), também 
conhecido como suruvi ou bocudo, está classificada na família 

Pimelodidae, ordem Siluriformes, e é uma espécie de grande porte 

nativa da bacia do alto rio Uruguai e do alto rio Paraná (GARAVELLO, 

2005). Apresenta hábito alimentar predominantemente piscívoro, 

mantendo sua alimentação mesmo em temperaturas mais baixas, como 

as registradas no Sul do Brasil, e se destaca pela qualidade da carne e 

pelo comportamento dócil no cativeiro (MEURER e ZANIBONI-

FILHO, 2000).  

Alguns estudos já foram desenvolvidos com essas espécies, 

contribuindo para a determinação de algumas das condições adequadas 

para a sua criação, no entanto, muitas informações ainda precisam ser 

geradas para o desenvolvimento de um pacote tecnológico de produção. 

 

2. JUSTIFICATIVA 
 

A piava, o jundiá e o suruvi, são espécies de peixe encontradas na 

região do alto rio Uruguai, que apresentam características zootécnicas 

importantes para a piscicultura, como o porte que atingem e a adaptação 

às variações climática da região sul do Brasil. Além disso, apresentam 

bom valor de mercado, geralmente conferido pela qualidade e sabor da 

carne e ampla aceitação do mercado consumidor. Para o cultivo destas 

espécies, no entanto, ainda faltam informações sobre o manejo para 

produção, assim como para o uso de anestésicos durante os manejos. 

O eugenol é um anestésico de fácil aquisição, de baixo custo, que 

vem demonstrando ser eficiente e seguro, além de não produzir efeitos 

adversos durante seu manuseio. O presente estudo avalia a eficiência do 

eugenol como anestésico para Leporinus obtusidens, Rhamdia quelen e 
Steindachneridion scriptum, e determina as concentrações ideais para 

indução e para recuperação à anestesia. Estas informações são de 

fundamental importância para a correta utilização deste produto, tanto 

em nível de produção comercial destas espécies quanto em nível de 

pesquisa, que também poderá ser utilizado como referência para futuros 

estudos para com espécies nativas semelhantes.  



 

 

 

 

24 

3.  OBJETIVO GERAL 

 
Avaliar a eficiência anestésica do eugenol nas espécies Leporinus 

obtusidens, Rhamdia quelen e Steindachneridion scriptum. 
 

3.1. OBJETIVOS ESPECÍFICOS 
 

o Analisar os tempos/estágios de indução e recuperação 
anestésicos nas diferentes concentrações testadas.  

o Determinar a concentração ideal de eugenol para as espécies 
selecionadas.  

 

 



 

 

 

 

25 

4.  ARTIGO CIENTÍFICO 

 

EUGENOL COMO ANESTÉSICO PARA PEIXES NATIVOS DO 

ALTO RIO URUGUAI: LEPORINUS OBTUSIDENS, RHAMDIA 

QUELEN E STEINDACHNERIDION SCRIPTUM 

 

EUGENOL FOR ANESTHESIA OF NATIVE SPECIES OF FISHES 

FROM UPPER URUGUAY RIVER: LEPORINUS OBTUSIDENS, 

RHAMDIA QUELEN AND STEINDACHNERIDION SCRIPTUM 

 

 

Este trabalho está redigido nas normas da revista  

Ciência e Agrotecnologia (Qualis B1) 

 

 

 

Rafael Tanganelli Pallamin 

Alex Pires de Oliveira Nuñer 



 

 

 

 

26 

ABSTRACT 

 

The use of anesthetics is related to ethical issues, which recommend the 

use of products to prevent or minimize the suffering of fish in routine 

practice in fish farming and research stations. The eugenol is an 

anesthetic agent that presents a low cost, low toxicity to animals and to 

handlers. This study evaluated the use of eugenol in three native fish 

species of the upper Uruguay basin: piava Leporinus obtusidens (180.02 

± 59.61 g, 25.40 ± 2.02 cm), jundiá, Rhamdia quelen (92 , 88 ± 16.04 g, 

19.74 ± 0.96 cm) and suruvi, Steindachneridion scriptum (223.55 ± 

36.35 g, 28.88 ± 1.62 cm). Concentrations 37.5; 50.0; 62.5; 75.0; 100.0 

and 125.0 were tested for the three species, and in addition, the 

concentration 25.0 for piava, 87.5 and 150.0 for jundiá and 25.0 and 

150.0 for suruvi were also evaluated. The tests were based on immersion 

baths, in which fish from each treatment (n=20) were individually 

exposed to the bath in glass aquaria containing 5 L of solution (water 

plus eugenol). For each animal the deep anesthesia inducing time and 

full recovery time were measured. The animals were observed for at 

least a week after the treatments for behavioral evaluation and mortality 

quantification. The concentrations tested significantly influenced the 

induction time but did not influenced the recovery time. Using the 

assumption that for optimal concentration the induction time to 

anesthesia should be less than 3 minutes and the recovery time should 

not exceed 5 minutes, the optimal concentrations for piava, catfish and 

suruvi were 39.3, 68.6 and 31.5 mg.L
-1

 of eugenol, respectively.  

INDEX TERMS: clove oil, anesthetic, piava, jundiá, suruvi. 

 

 

 

 

 

 



 

 

 

 

27 

RESUMO  

 

O uso de anestésicos está relacionado a questões éticas, que preconizam 

o uso de produtos para evitar ou minimizar o sofrimento dos peixes nas 

práticas rotineiras em estações de piscicultura e de pesquisa. O eugenol 

é um agente anestésico que apresenta baixo custo de aquisição, baixa 

toxicidade aos animais e aos seus manipuladores. O presente estudo 

avaliou o uso do eugenol em três espécies nativas de peixes da bacia do 

alto Uruguai: piava, Leporinus obtusidens (180,02 ± 59,61g, 25,40 ± 

2,02 cm), jundiá, Rhamdia quelen (92,88 ± 16,04 g, 19,74 ± 0,96 cm) e 

o suruvi, Steindachneridion scriptum (223,55 ± 36,35 g, 28,88 ± 1,62 

cm). As concentrações 37,5; 50,0; 62,5; 75,0; 100,0 e 125,0 foram 

testadas para as três espécies e, além destas, foram avaliadas as 

concentrações de 25,0 para a piava, 87,5 e 150,0 para o jundiá e 25,0 e 

150,0 para o suruvi. Os testes se basearam em banhos de imersão, onde 

os peixes de cada tratamento (n=20) foram expostos individualmente ao 

banho, em aquários de vidro contendo 5 L de solução (água com 

eugenol). Para cada animal os tempos para indução à anestesia profunda 

e para a total recuperação foram aferidos. Os animais ficaram em 

observação durante uma semana após os tratamentos, para avaliação do 

comportamento e quantificação da mortalidade. As concentrações 

testadas influenciaram significativamente os tempos de indução, porém 

não ocorreu o mesmo para o tempo de recuperação. Utilizando-se a 

premissa de que na concentração ideal o tempo de indução à anestesia 

deve ser inferior a 3 minutos, e que o tempo de recuperação não deve 

exceder 5 minutos, as concentrações ideais para piava, jundiá e suruvi 

foram 39,3, 68,6 e 31,5 mg.L
-1

 de eugenol, respectivamente.   

 

TERMOS PARA INDEXAÇÃO: óleo-de-cravo, anestésico, piava, 

jundiá, suruvi. 



 

 

 

 

28 

INTRODUÇÃO 

 

Os peixes cultivados são frequentemente submetidos a manejos 

que produzem estresse, sendo que diversos estudos demostram a 

redução deste através da utilização de agentes anestésicos (PALIC et al., 

2006). O uso de anestésicos atende a questões éticas, que preconizam o 

uso de produtos para evitar ou minimizar o sofrimento dos peixes nas 

práticas rotineiros nas estações de piscicultura e nos laboratórios de 

biologia de peixes (DERIGGI et al., 2006).  

A escolha de um anestésico deve ter por base alguns critérios, 

como a eficácia do produto, o custo para sua aquisição, a 

disponibilidade no mercado, a segurança de uso e os possíveis efeitos 

colaterais para os peixes, seres humanos e ambiente. É necessário, 

portanto, conhecer as concentrações seguras de cada anestésico, 

evitando assim alterações metabólicas que possam interferir no 

crescimento, na reprodução ou causar a morte por superdosagem, além 

de evitar o desperdício do produto, reduzindo assim os custos de 

produção (SUMMERFELT &amp;amp; SMITH, 1990; ROUBACH &amp;amp; GOMES, 

2001; PARK et al., 2008).  

No Brasil não existe legislação que regulamente o uso de 

anestésicos para peixes. Por essa razão são adotadas as recomendações 

da Food and Drug Administration (FDA), que aprova o uso do MS-222 

em peixes destinados ao consumo humano nos Estados Unidos 

(ROUBACH &amp;amp; GOMES, 2001). Segundo a FDA os animais que são 

tratados com esse químico só podem ser consumidos 21 dias após uso 

do produto. Como o MS-222 não é produzido no Brasil, o custo para sua 

aquisição é elevado, o que dificulta a sua utilização. 

São importantes as informações relacionadas ao uso de 

anestésicos para as espécies nativas de peixes, muitas vezes essas ainda 

não existem ou estão imcompletas.  

O eugenol é uma substância natural eficaz como anestésico, 

segura e de baixo custo, que não causa danos para o meio ambiente e 

para os manipuladores, sem riscos aparentes de intoxicação. O composto 

fenólico eugenol (4-alil-2- metoxifenol-C10H12O2) é uma substância 

ativa, que atua como depressor do sistema nervoso central 

(ANDERSON et al., 1997), cuja concentração varia de 70 a 95% da 

composição total do óleo essencial do cravo-da-índia Syzygium 

aromaticum (MAZZAFERA, 2003). 



 

 

 

 

29 

O presente estudo avalia a eficiência do eugenol como anestésico 

nestas espécies, determinando-se assim as concentrações ideais para 

indução e recuperação à anestesia destas.  

Deste modo, o presente estudo tem como objetivo avaliar a 

eficiência da utilização do eugenol, através da análise dos 

estágios/tempos de indução e recuperação à anestesia, e determinar as 

concentrações ideais para Leporinus obtusidens (piava), Rhamdia 
quelen (jundiá) e Steindachneridion scriptum (suruvi). Estas 

informações são de fundamental importância para suprir informações da 

correta utilização do produto, tanto em nível de produção quanto em 

nível de pesquisa, servindo também como referência para futuros 

estudos. 

 

MATERIAL E MÉTODOS 

 

O estudo foi realizado no Laboratório de Biologia e Cultivo de 

Peixes de Água Doce (LAPAD), do Centro de Ciências Agrárias da 

Universidade Federal de Santa Catarina. Os experimentos utilizaram o 

delineamento inteiramente ao acaso, com 20 repetições por tratamento, e 

neles foram utilizados juvenis das espécies piava (L. obtusidens), jundiá 
(R. quelen) e suruvi (S. scriptum), cujo peso total e comprimento total 

(média ± desvio-padrão) estão apresentados na Tabela 1. 

Os animais foram mantidos em lotes com peixes de tamanho 

semelhante, em tanques de 1.000 L conectados a um sistema de 

recirculação de água com temperatura e aeração constantes, além de 

filtração mecânica e biológica. 

R. quelen e S. scriptum foram mantidos em um sistema com água 

na salinidade 2,0‰, produzida com adição de cloreto de sódio, na 

temperatura de 25°C. Esta baixa salinidade foi utilizada para a 

prevenção de patógenos. L. obtusidens foi mantida em sistema de 
recirculação de água doce, na temperatura de 27°C.  

Os animais foram alimentados com ração comercial contendo 

36% de proteína bruta, oferecida duas vezes ao dia até a saciedade 

aparente, sendo que antes dos testes os peixes foram mantidos em jejum 

por 24 horas.  

 

 

 

 

 



 

 

 

 

30 

Tabela 1. Peso total e comprimento total (média ± desvio-padrão) das 

espécies utilizadas nos testes com diferentes concentrações de eugenol.  

Espécie Peso total (g) Comprimento total (cm) 

Leporinus obtusidens 180,0 ± 59,6 25,4 ± 2,0 

Rhamdia quelen 92,9 ± 16,0 19,7 ± 1,0 

Steindachneridion scriptum 223,5 ± 36,4 28,9 ± 1,6 

 

Um experimento piloto com um pequeno número de animais por 

espécie foi conduzido para se estipular as doses mínimas em que cada 

espécie iniciou a resposta anestésica ao eugenol (Eugenol, Iodontosul
®
, 

Porto Alegre, Brasil). A partir dele foram definidas as concentrações 

37,5; 50,0; 62,5; 75,0; 100,0 e 125,0 para as três espécies e, além destas, 

foram as concentrações de 25,0 para a piava, 25,0 e 150,0 para o suruvi 

e 87,5 e 150,0 para o jundiá. 

Devido à natureza oleosa do eugenol, as concentrações utilizadas 

foram obtidas a partir da diluição do anestésico em álcool etílico, 

formando uma solução-estoque com concentração 100 mg.mL
-1 

(VIDAL 

et al., 2008).
 

Para cada concentração testada, peixes foram retirados 

aleatoriamente dos tanques, e submetidos individualmente a um banho 

de imersão, em aquários de vidro com volume útil de 20 L, contendo  

5 L da solução (água com eugenol). Cada peixe foi utilizado uma única 

vez, sendo que durante os testes foi mantida aeração constante e z 

mesma temperatura do sistema em que os peixes estavam mantidos. 

Um grupo controle também foi utilizado para cada espécie, e nele 

os animais foram mantidos em água sem agente anestésico, para 

monitoramento dos parâmetros comportamentais e da mortalidade que 

poderia estar relacionada aos procedimentos experimentais. 

Utilizando-se a proposta metodológica de Ross &amp;amp; Ross (1999) 

para caracterizar os estágios de anestesia, foi cronometrado o tempo que 

cada animal utilizou para atingir o estágio V, conhecido como estágio de 

anestesia profunda (Tabela 2). 

Foi definido também um tempo limite para aferição, no qual o 

animal que não atingiu o estágio de anestesia profunda após 6 minutos 

foi classificado no estágio de anestesia (Tabela 2) que se encontrava 

naquele momento.  

Após a indução à anestesia foi realizada biometria dos animais e 

em seguida os mesmos foram transferidos para aquários com água sem 

anestésico para determinação do tempo de recuperação. Este tempo foi 



 

 

 

 

31 

registrado quando se obteve total recuperação do equilíbrio e capacidade 

normal de natação, indicada pelo estágio V dos critérios estabelecidos 

por Hikasa et al. (1986), modificado por Vidal et al. 2008 (Tabela 3). 

 

Tabela 2. Estágios de indução anestésica, segundo Ross &amp;amp; Ross (1999). 

Estágio Resposta comportamental 

I Normal (peixes com reação a estímulos externos, batimentos 

operculares normais, reação muscular normal) 

II Sedação leve (peixes com reação a estímulos externos, 

movimentos reduzidos, batimentos operculares mais lentos, 

equilíbrio normal) 

III Sedação profunda (perda total da reação aos estímulos 

externos exceto forte pressão, leve queda do movimento 

opercular, equilíbrio normal) 

IV Narcose (perda parcial do tônus muscular, natação errática, 

aumento dos movimentos operculares, reação apenas a forte 

estimulo tátil ou vibração) 

V Anestesia profunda (perda total de tônus muscular, perda 

total de equilíbrio, batimento opercular lento, porém regular) 

VI Anestesia cirúrgica (ausência total de reação, mesmo a forte 

estímulo, movimentos operculares lentos e irregulares, 

batimentos cardíacos lentos, perda total de todos os reflexos) 

VII Colapso medular (parada da ventilação, parada cardíaca, 

morte eventual) 

 

Tabela 3. Estágios de recuperação anestésica. Modificado de Hikasa et 

al. (1986) por Vidal et al. (2008).  

Estágio Resposta comportamental 

I Reaparecimento dos movimentos operculares 

II Retorno parcial do equilíbrio e da capacidade de natação 

III Recuperação total do equilíbrio 

IV Natação e reação a estímulos externos ainda vacilantes 

V Total recuperação do equilíbrio e capacidade normal de 

natação 

 



 

 

 

 

32 

Com base nestes resultados foi definida a concentração ideal, 

tendo-se como premissa que o anestésico deve produzir anestesia em 

doses mínimas do produto dentro do tempo máximo de três minutos, 

com tempo de recuperação anestésica de até cinco minutos (MARKING 

&amp;amp; MEYER, 1985). A dose ideal para o tempo de indução à anestesia foi 

obtida a partir da análise de regressão entre o tempo de indução da 

anestesia e a concentração de eugenol, obtida através do programa 

Curve Expert Professional, versão 2.0.3 (HYAMS, 2013).  

Após a recuperação os peixes de cada tratamento foram mantidos 

em observação durante um período pós-tratamento de uma semana, para 

avaliação comportamental e registro de mortalidade. 

 

RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 

Durante os testes e período pós-tratamento não foi registrada 

mortalidade em nenhuma das espécies. No pós-tratamento os animais 

apresentaram natação normal e captura efetiva de alimento.  

Observou-se que para o suruvi foram necessárias as menores 

doses para indução à anestesia, seguido pela piava e por último o jundiá. 

Para todos os tratamentos onde ocorreu indução à anestesia profunda, o 

tempo de recuperação não excedeu o máximo de 5 minutos, conforme 

Marking &amp;amp; Meyer (1985). 

 

Piava - Leporinus obtusidens 

 

A menor concentração testada (25 mg.L
-1

) não produziu anestesia 

profunda nos animais, pois dentro do tempo limite estabelecido de 6 

minutos atingiram os animais atingiram o estágio de narcose (Tabela 2). 

Porém, a partir desta concentração todas as demais produziram anestesia 

profunda, com tempos de recuperação sempre inferiores a 5 minutos.  

Os peixes apresentaram reação de hiperatividade ao primeiro 

contato com o anestésico, evidenciada pela rápida movimentação no 

aquário, que foi diminuindo à medida que o anestésico começava a fazer 

efeito. Vidal et al. (2007a) e Vidal et al. (2007b) observaram o mesmo 

comportamento para Leporinus macrocephalus (1,77 ± 0,69 g) e para 
Brycon cephalus (3,31 ± 0,57 g).  

Durante a indução anestésica L. obtusidens apresentou, o seguinte 

comportamento, similar ao relatado por Vidal et al. (2008), testando o 

eugenol como anestésico para Oreochromis niloticus: hiperatividade ao 

primeiro contato com o anestésico; natação lenta; parada do animal na 



 

 

 

 

33 

posição dorso ventral, em alguns casos, com leve inclinação para um 

dos lados; perda da reação aos estímulos externos e perda do tônus 

muscular.  

Nas concentrações mais elevadas, a passagem gradativa por essas 

respostas comportamentais não foi evidente, provavelmente devido à 

velocidade de ação do eugenol, condição também foi registrada para R. 
quelen e S. scriptum. 

Na dose de 37,5 mg.L
-1

 o tempo médio para os animais atingirem 

o estágio de anestesia profunda ultrapassou 3 minutos, tendo sido 

observada redução significativa do tempo de indução anestésica com o 

aumento das dosagens até 100 mg.L
-1

, sendo que a partir desta 

concentração o tempo de indução não foi alterado.  

A relação entre o tempo de indução à anestesia e as 

concentrações de eugenol para piava (Figura 1), está representada pela 

equação Y=18080,1X
-1,2558 

(p &amp;lt;0,01; R²= 0,88).  

 

 

Figura 1. Regressão entre o tempo de indução à anestesia e a 

concentração de eugenol (Y=18080,1X
-1,2558

; R²= 0,88), e entre o tempo 

de indução à anestesia e o tempo de recuperação de Leporinus 
obtusidens (piava). 

 

Considerando-se como 3 minutos o tempo máximo determinado 

para indução, calculou-se como 39,3 mg.L
-1

 a dose ideal de eugenol 

para a piava, valor muito próximo ao recomendado por Vidal et al. 



 

 

 

 

34 

(2007a) para anestesia profunda de Leporinus macrocephalus (1,77 ± 

0,69 g), que foi de 37,5 mg.L
-1

, nota-se a diferença de tamanho para a 

espécie do mesmo gênero estudada neste trabalho Leporinus obtusidens 

(180,02 ± 59,61g). Diemer et al. (2012), testando eugenol para Rhamdia 
voulezi de diferentes classes de tamanho, obtiveram período de indução 

bastante próximo nos peixes das menores classes e nos das maiores 

classes.  

O mesmo foi registrado por Vidal et al. (2007c), que estudaram a 

influência do peso em juvenis de matrinxã (Brycon cephalus), entre 3,08 
e 38,45 g, e juvenis de tambaqui (Colossoma macropomum), entre 1,32 
e 33,03 g, Utilizando uma dose de 50 mg.L

-1
, estes autores concluíram 

que não houve influência do peso corporal de juvenis de matrinxã e de 

tambaqui sobre o tempo de indução.  

 

Jundiá - Rhamdia quelen 
 

Os peixes recém-introduzidos no aquário contendo a solução com 
eugenol também apresentaram hiperatividade, demonstrando 

comportamento de “tosse" com reflexo de regurgitação. Este 

comportamento também foi descrito por Grush et al. (2004) em Danio 
rerio e por Vidal et al. (2006) em juvenis de Pseudoplatystoma 

corruscans. 
O jundiá foi a espécie na qual foram utilizadas maiores doses de 

eugenol para que os animais atingissem o estágio de anestesia profunda. 

A dose 37,5 mg.L
-1

 não produziu este efeito dentro do tempo limite 

estabelecido, uma vez que os animais ainda se encontravam em estágio 

de narcose (Tabela 2), mesma condição observada para as piavas sob 25 

mg.L
-1

 de eugenol. Com o aumento das dosagens foi registrada redução 

significativa do tempo de indução anestésica, sendo que em todas as 

concentrações o tempo de recuperação foi inferior ao ideal (5 minutos). 

A redução do tempo necessário para a anestesia de peixes, à medida que 

se elevaram as concentrações de eugenol também foi registrada por 

outros autores (INOUE et al., 2003; VIDAL et al., 2006; VIDAL et al., 

2007b; DIEMER et al. 2012; RIBEIRO et al., 2013). 

O modelo matemático ajustado para representar o tempo de 

indução em diferentes concentrações de eugenol para o jundiá (Figura 2) 

foi Y=17896X
-1,0878 

(p &amp;lt;0,01; R² = 0,79). Os tempos de recuperação não 

excederem os 5 minutos propostos, de modo que a dose ideal para o 

tempo de indução de 3 minutos foi estimada em 68,6 mg.L
-1

.  



 

 

 

 

35 

 
Figura 2. Regressão entre o tempo de indução à anestesia e a 

concentração de eugenol (Y=17896X
-1,0878

; R² = 0,79), e tempo de 

recuperação de Rhamdia quelen (jundiá). 

 

Diemer et al. (2012) testaram o efeito anestésico do eugenol para 

Rhamdia voulezi, utilizando cinco diferentes classes de peso: 32,5; 75,0; 

150,0; 300,0 e 450,0g e quatro concentrações de eugenol 50, 75, 100 e 

125 mg.L
-1

. Em todas as concentrações avaliadas os peixes atingiram 

ausência de reação a qualquer estímulo. O mesmo ocorrido neste para o  

Jundiá a partir da concentração de 50 mg / L
-1

 eugenol. 

Cunha et al. (2010), avaliaram o tempo de indução, a resposta ao 

cortisol e a análise sensorial do filé em Rhamdia quelen tratados com o 
eugenol. Na concentração de 50 mg.L

-1
 os autores obtiveram tempo de 

indução de 206,4 ± 22,5 s para indivíduos de  2,1 g, e de 243,2 ± 19,4 s 

para animais com 177,0 g. No presente estudo jundiás com  

92,9 ± 16,04 g submetidos à mesma dosagem de eugenol foram 

induzidos à anestesia com 238,8 ± 36,8 s.  

A regressão entre o tempo de indução e a concentração de 

eugenol corrobora modelos matemáticos encontrados por outros autores 

(INOUE et al., 2003; VIDAL et al., 2007b; RIBEIRO et al.,2013), nos 

quais também foi registrada redução acentuada nas primeiras 

concentrações, com a tendência à estabilização nas maiores 

concentrações.  



 

 

 

 

36 

O aumento das concentrações influenciou significativamente o 

tempo de indução à anestesia, porém, assim como registrado por Vidal 

et al. (2006) e Vidal et al. (2007b), foram observados maiores desvios 

para o tempo de recuperação. 

 

Suruvi - Steindachneridion scriptum 
 

Os suruvis estocados no aquário contendo a solução com eugenol 

apresentaram inicialmente rápida movimentação, demonstrando 

comportamento de tosse e reflexo de regurgitação, ou seja, 

comportamentos similares aos apresentados pelo jundiá. 

Comparado ao jundiá, o suruvi necessitou de menor tempo para 

ser induzido à anestesia profunda, sendo que em todas as doses testadas 

os animais atingiram este estágio porém, na menor concentração  

(25 mg L
-1

eugenol), o tempo de indução foi superior a 3 minutos.. O 

tempo de indução anestésica apresentou redução significativa com o 

aumento das concentrações testadas, porém, para o tempo de 

recuperação não foi observada a mesma relação. O tempo de 

recuperação em todas as doses testadas não excedeu 5 minutos, porém 

observou-se que o tempo de recuperação foi um pouco mais lento que o 

do jundiá.  

Vidal et al. (2006), testando eugenol como anestésico em juvenis 

de pintado (Pseudoplatystoma corruscans; 27,76 ± 7,7 g,), observaram 
que na menor dose testada (25 mg L

-1
 eugenol) ocorreu anestesia 

profunda, assim como demonstrado no presente trabalho para o suruvi, e 

diferente do registrado em jundiás, que só foi induzido com 

concentração igual ou superior a 50 mg L
-1

.  

Testando o eugenol como anestésico para o Siluriformes pacamã 

(Lophiosilurus alexandri) na faixa de temperatura de 28,1 ±0,6°C, 

Ribeiro et al. (2013) também obtiveram 100 % de sobrevivência no 

período pós-tratamento. Para Pimephales promelas, no entanto, a 

anestesia com 100 mg.L?
1
 de eugenol propiciou apenas 60% de 

sobrevivência (PALIC et al., 2006), o que demonstra a importância dos 

estudos espécie-especificos para o emprego dos anestésicos.  

A Figura 3 apresenta a regressão entre o tempo de indução e as 

concentrações de eugenol para o suruvi, que foi representada pelo  

modelo Y=4196,1X
-0,9128

 (p &amp;lt;0,01; R²= 0,91). Considerando-se o tempo 

de 3 minutos para indução à anestesia, e o tempo de recuperação não 

superio a 5 minutos, verificou-se que a dose ideal é igual a 31,5 mg/L
-1

 

de eugenol.  
 



 

 

 

 

37 

 

Figura 3. Regressão entre o tempo de indução à anestesia e a 

concentração de eugenol (Y=4196,1X
-0,9128

; R²= 0,91), e tempo de 

recuperação de Steindachneridion scriptum (suruvi). 
 

CONCLUSÃO 
 

As diferentes concentrações de eugenol influenciaram os tempos 

de indução para piava, jundiá e suruvi, porém não foi registrada 

mortalidade. As concentrações ideais para piava, jundiá e suruvi são: 

39,3, 68,6 e 31,5 mg.L
-1

 de eugenol,
 
respectivamente.  

 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

ANDERSON, W. G.; MCKINLEY, S.; COLAVECCHIA, M. The use 

of clove oil as an anesthetic for rainbow trout and its effects on 

swimming performance. North American Journal of Fisheries 
Management, Bethesda, 17(2): 301-307, 1997. 

CUNHA, M. A. Anesthesia of silver catfish with eugenol: time of 

induction, cortisol response and sensory analysis of fillet. Ciência 
Rural, Santa Maria, v. 40, n. 10, p. 2107-2114, 2010. 

DERIGGI, G. F.; INOUE, L. A. K. A.; INOUE, G. Stress responses to 

handling in Nile tilapia (Oreochromis niloticus Linnaeus): assessment of 



 

 

 

 

38 

eugenol as an alternative anesthetic. Acta Scientiarum Biological 

Science, v. 28, p. 269-274, 2006. 

DIEMER, O; NEU, D. H.; BITTENCOURT, F.; SIGNOR, A.; 

BOSCOLO, W. R.; FEIDEN, A. Eugenol como anestésico para jundiá 

(Rhamdia voulezi) em diferentes pesos. Semina: Ciências Agrárias, 
Londrina, v. 33, n. 4, p. 1495-1500, 2012. 

GRUSH, J.; NOAKES, D. L. G.; MOCCIA, R. D. The efficacy of clove 

oil as an anesthetic for the Zebrafish, Danio rerio (Hamilton). 
Zebrafish, New Rochele, v. 1, n. 1, 2004. 

HIKASA, Y.; TAKSE, K.; OGASAWARA, T.; OGASAWARA, S. 

Anesthesia and recovery with tricaine methanesulfonate, eugenol and 

thiopental sodium in the carp, Cyprinus Carpio. Nippon Juigaku 
Zasshi, Tokyo, v. 48, p. 341-351, 1986. 

HONCZARYK, A. &amp;amp; INOUE, L. A. K. A., Anesthesia in pirarucu by 

benzocaine sprays in the gills. Ciência Rural, Santa Maria, v. 39,  

p. 577-579, 2009. 

HYAMS, D. G. Curve expert Professional: a comprehensive data 
analysis software system for Windows. 2011-2013. 

INOUE, L.A.K.A.; SANTOS NETO, C; MORAES, G. Clove oil as 

anaesthetic for juveniles of matrinxã Brycon cephalus (Gunther, 1869). 
Ciência Rural, v. 33, p. 943-947, 2003. 

MARKING, L. L. &amp;amp; MEYER, F. P. Are better anaesthetics needed in 

fisheries? Fisheries, v. 10, p. 2-5, 1985 

MAZZAFERA, P. Efeito alelopático do extrato alcoólico do cravo-da-

índia e eugenol. Revista Brasileira de Botânica, São Paulo, v. 26, n. 2, 
p.231-238, 2003. 

PALIC, D.; HEROLT, D. M.; ANDREASEN, C. B.; MENZEL, B. W.; 

ROTH, J. A. Anaesthetic efficacy of tricaine methanesulfonate, 

metomidate and eugenol: effects on plasma cortisol concentration and 

neutrophil function in fathead minnows (Pimephales promelas 
Rafinesque, 1820). Aquaculture, v. 254, p.675-685, 2006. 



 

 

 

 

39 

PARK, M. O.; HUR, W. J.; IM, S. Y.; SEOL, D. W.; LEE, J.; PARK, I. 

S. Anaesthetic efficacy and physiological responses to clove oil 

anaesthetized kelp grouper Epinephelus bruneus. Aquaculture 
Research, v. 39, p. 877-884, 2008 

RIBEIRO, P. A. P.; MIRANDA FILHO, K. C.; MELILLO FILHO, R.; 

SANTOS, A. E. H.; SILVA, W. de S. e; RODRIGUES, L. A.; LUZ, R. 

K. Efeito anestésico do eugenol em juvenis de pacamã. Pesquisa 
Agropecuária Brasileira, Brasília, v. 48, n. 8, p. 1136-1139, 2013. 

ROUBACH, R. &amp;amp; GOMES, L.C. O uso de anestésicos durante o manejo 
de peixes. Panorama da Aqüicultura, v. 66, p. 37-40, 2001. 

ROSS, L.G. &amp;amp; ROSS, B. Anaesthetic and sedative techniques for 

aquatic animals, Blackwell Science Ltd, Oxford, UK. 159p. 1999. 

SILVA, F. de A. S. e. &amp;amp; AZEVEDO, C. A. V. de. Versão do programa 

computacional Assistat para o sistema operacional Windows. Revista 

Brasileira de Produtos Agroindustriais, Campina Grande, v. 4, n. 1,  

p. 71-78, 2002. SUMMERFELT, R. C.; SMITH, L. S. Anaesthesia, 

surgery, and related techniques. In: SCHRECK, C. B.; MOYLE, P. B. 

(Eds.). Methods for Fish Biology. American Fisheries Society: 
Bethesda, p. 213-27, 1990. 

VIDAL, L.V.O.; ALBINATI, R. C. B.; ALBINATI, A. C. L.; de 

MACÊDO, G. R. Utilização do Eugenol como Anestésico para o 

Manejo de Juvenis de Pintado (Pseudoplatystoma corruscans). Acta 
Scientiarum Biological Sciences, Maringá, v. 28, n. 3, 2006. 

VIDAL L. V. O.; FURUYA, W. M.; GRACIANO, .T S.; SCHAMBER, 

C. R.; dos SANTOS, L. D. ; SOARES, C. M. Concentrações de Eugenol 

para anestesia profunda e toxidade aguda em juvenis de piavuçu 

(Leporinus macrocephalus). Acta Scientiarum Biological Sciences, 
Maringá, v. 29, n. 4, p. 357-362, 2007a. 

VIDAL L. V. O.; FURUYA, W. M.; GRACIANO, .T S.; SCHAMBER, 

C. R.; SILVA, L. C. R.; SANTOS, L. D.; de SOUZA, S. R. Eugenol 

como anestésico para juvenis de matrinxã (Brycon cephalus). Revista 
Brasileira de Saúde e Produção Animal, Salvador, v. 8, n. 4, p. 335-

342, 2007b. 



 

 

 

 

40 

VIDAL, L. V. O.; ALBINATI, R. C. B.; SANTOS NETO, E. B.; 

DEUS, B. T.; ALBINATI, A. C. L. Influência do peso de juvenis de 

matrinxã (Brycon cephalus) e tambaqui (Colossoma macropomum) à 

ação anestésica do eugenol. Revista Brasileira de Saúde e Produção 
Animal, Salvador, v. 8, n. 3, p. 212-216, 2007c.  

VIDAL, L. V. O.; ALBINATI, R. C. B.; ALBINATI, A. C. L.; de 

LIRA, A. D.; de ALMEIDA, T. R.; SANTOS, G. B. Eugenol como 

anestésico para a tilápia-do-Nilo. Pesquisa Agropecuária Brasileira, v. 
43, p. 1069-1074, 2008. 



 

 

 

 

41 

 

5.  REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS DA INTRODUÇÃO 
 

ANDERSON, W.G.; MCKINLEY, R.S.; COLAVECCHIA, M. The use 

of clove oil as an anesthetic for rainbow trout and its effects on 

swimming performance. North American Journal of Fisheries 
Management, Bethesda, 17(2): 301-307, 1997. 

BALDISSEROTTO, B.; RADÜNZ NETO, J. Criação de Jundiá. Santa 
Maria, Ed. UFSM, 2004. 

BOCKMANN, F. A.; GUAZZELLI, G. M. Heptapteridae. In.: REIS, R. 

E.; KULLANDER, S. O.; FERRARIS, JR. C. J. (Orgs.) Check list of the 

Freshwater Fishes of South and Central America. Porto Alegre: 
EDIPUCRS, 2003, p. 406-431. 

CRESCÊNCIO, R. Ictiofauna brasileira e seu potencial para criação. In: 

Baldisserotto, B.; Gomes L. C. (Org.). Espécies nativas para 
piscicultura no Brasil. Santa Maria: UFSM, p. 23-33, 2005. 

CUNHA, M. A. Anesthesia of silver catfish with eugenol: time of 

induction, cortisol response and sensory analysis of fillet. Ciência 
Rural, Santa Maria, v. 40, n. 10, p. 2107-2114, 2010. 

DAVIDSON, G.W.; et al. Physiological responses of rainbow trout 

Oncorhynchus mykiss to crowding and anesthesia with Aqui-Sk. J. 
World Aquac. Soc., v. 31 n. 1, p. 105-114, 2000. 

FAÇANHA, M.F.; GOMES, L.C. A eficácia do mentol como anestésico 

para o tambaqui (Colossoma macropomum). Acta Amazônica, Manaus, 

v.35, p. 71-75. 2005. 

GARAVELLO, J.C. Revision of genus Steindachneridion (Siluriformes: 
Pimelodidae). Neotropical Ichthyology, Porto Alegre, 3(4): 607-623, 
2005. 

GARAVELLO, J.C.R. Revisão taxonômica do gênero Leporinus 

Spix, 1829 (Ostariophysi, Anostomidae). 1979. 123 f. Tese 

(Doutorado em Ciências Biológicas – Zoologia), Universidade de São 
Paulo, São Paulo. 



 

 

 

 

42 

GIMBO, R.Y. et al. Diferentes concentrações de benzocaína na indução 

anestésica do lambari-do-rabo amarelo (Astyanax altiparanae). Revista 
Brasileira de Saúde e Produção Animal, v. 9, p. 350-357, 2008. 

GONÇALVES, A.F.N.; SANTOS, E.C.C.; FERNANDES, J.B.K.; 

TAKAHASHI, L.S. Mentol e eugenol como substitutos da benzocaína 

na indução anestésica de juvenis de pacu. Acta Sci. Anim. Sci., v. 30,  

p. 39-344, 2008.  

GUEDES, D.S. Contribuição ao estudo da sistemática e alimentação 

de jundiás (Rhamdia spp) na região central do Rio Grande do Sul 
(Pisces, Pimelodidae). Santa Maria – RS, 1980. 99p. Dissertação 

(Mestrado em Zootecnia) - Universidade Federal de Santa Maria - Santa 
Maria, 1980. 

HUBBELL, J.A.E.; MUIR, W.W.; SKARDA, R. Anesthetic procedures 

and techniques in birds, fish, reptiles, amphibians, rodents and exotic 

cats. In: MUIR, W. W.; HUBBELL, J. A. E. Handbook of veterinary 
anesthesia. St Louis: Mosby. 1989. p. 234-259. 

INOUE, L.A.K.A.; SANTOS NETO, C; MORAES, G. Clove oil as 

anaesthetic for juveniles of matrinxã Brycon cephalus (Gunther, 1869). 
Ciência Rural, v. 33, p. 943-947. 2003. 

IVERSEN, M. et al. The efficacy of metomidate, clove oil, Aqui-S™ 

and Benzoak® as anesthetics in Atlantic salmon (Salmo solar L.) 
smolts, and their potential stress-reducing capacity. Aquaculture, v. 
221, p. 549-566. 2003. 

IWAMA, G.; ACKERMAN, A. Anaesthetics. In: HOCHACHKA, P.; 

MOMMSEN. Analytical techniques in biochemistry and molecular 
biology of fishes. Amsterdam: Elsevier Science, 1994. p. 1-5. 

MAZZAFERA, P. Efeito alelopático do extrato alcoólico do cravo-da-

índia e eugenol. Rev. Bras. Bot., São Paulo, v. 26, n. 2, p.231-238, 

2003. 

MEURER, S. e ZANIBONI-FILHO, E. O suruvi Steindachneridion 
scripta Ribeiro, 1918, como espécie alternativa para a piscicultura sul 
brasileira. In: SIMPÓSIO BRASILEIRO DE AQÜICULTURA, 11, 

Florianópolis. Anais... Florianópolis: Associação Brasileira Aqüicultura. 
São Paulo: Sonopress-Rimo, v. único. p. 1-7, 2000. 



 

 

 

 

43 

MPA (MINISTÉRIO DA PESCA E AQUICULTURA). Estatística da 

Pesca e Aquicultura 2011. Disponivel em: 

http://www.mpa.gov.br/index.php/informacoes-e-estatisticas/estatistica-
da-pesca-e-aquicultura Acesso em: 04 março de 2014. 

NOCHETTO, C.B. et al. Determination of tricaine residues in fish by 

liquid chromatography. Journal of AOAC International, v. 92, p. 

1241-1248. 2009. 

OLSEN, Y. A.; EINARSDOTTIR, I. E.; NIELSSEN. Metmidate 

anaesthesia in Atlantic salmon, Salmon salar, prevents plasma cortisol 
increase during stress. Aquaculture, v. 134, p. 155-168, 1995. 

PALIC, D., et al. Anesthetic efficacy of tricaine methanesulfonate, 

metomidate and eugenol: effects on plasma cortisol concentration and 

neutrophil function in fathead minnows (Pimephales promelas 
Rafinesque, 1820). Aquaculture, v. 254, p. 675-685, 2006. 

PARK, M.O. et al. Anaesthetic efficacy and physiological responses to 

clove oil anaesthetized kelp grouper Epinephelus bruneus. Aquaculture 
Research, v. 39, p. 877-884. 2008 

ROSS, L.G. &amp;amp; ROSS, B. Anaesthetic &amp;amp; sedative techniques for 
aquatic animals. Oxford: Blackwell Science, 240 p, 2008. 

ROUBACH, R.; GOMES, L.C. O uso de anestésicos durante o manejo 
de peixes. Panorama da Aqüicultura, v. 66, p. 37-40. 2001. 

ROUBACH, R.; GOMES, L.C.; VAL, A.L. Safest level of tricaine 

methanosulfanate (MSS-222) to induce anesthesia in juveniles of 
matrinxã (Brycon cephalus). Acta Amazonica, v. 31, p. 159-163. 2001. 

SILVEIRA, F. S.; SILVA, F. M.; GRAEFF, A. Desempenho da 

piscicultura catarinense em 2011. Panorama da Aqüicultura, Rio de 

Janeiro, v. 22, n. 133, p. 63-64, 2012. 

SILFVERGRIP, A.M.C. A systematic revision of the Neotropical 

catfish genus Rhamdia (Teleostei, Pimelodidae). 1996. 156 p. (PhD 

Thesis) – Stockholm University and Department of Vertebrate Zoology, 
Swedish Museum of Natural History, 1996. Stockholm, Sweden. 

http://www.mpa.gov.br/index.php/informacoes-e-estatisticas/estatistica-da-pesca-e-aquicultura
http://www.mpa.gov.br/index.php/informacoes-e-estatisticas/estatistica-da-pesca-e-aquicultura


 

 

 

 

44 

SUMMERFELT, R.C.; SMITH, L.S. Anaesthesia, surgery, and related 

techniques. In: SCHRECK, C.B.; MOYLE, P.B. (Eds.). Methods for 
Fish Biology. American Fisheries Society: Bethesda, 1990. p. 213-272. 

TAKEUCHI, R. S. Utilização de benzocaína, eugenol e tricaína 

metanosulfato (MS-222) como anestésico em juvenis e adultos para 
a sardinha-verdadeira, Sardinella brasiliensis (Steindachner, 1879), 

Dissertação (Pós-Graduação em Aquicultura) - Centro de Ciências 

Agrárias. Universidade Federal de Santa Catarina. Florianópolis, SC, 
2012. 36p.   

VIDAL, L.V.O. et al. Utilização do eugenol como anestésico para o 

manejo de juvenis de pintado (Pseudoplatystoma corruscans). Acta 
Scientiarum Biological Sciences, v. 28, p. 275-279. 2006 

VIDAL, L.V.O. et al. Eugenol como anestésico para juvenis de matrinxã 

(Brycon cephalus). Revista Brasileira de Saúde e Produção Animal, 
v. 8, p.335-342. 2007. 

VOLPATO, G.L. Considerações metodológicas sobre o teste de 

preferência na avaliação do bem estar em peixes. Revista Brasileira de 
Zootecnia, v.36, p. 53-61. 2007. 

WEINGARTNER, M.; BEUX, L.F.; FRACALOSSI, D.M.; NUÑER, 

A.P.O.; ZANIBONI-FILHO, E. Desenvolvimento de tecnologias de 

cultivo para peixes nativos do alto rio Uruguai. In: ZANIBONI-FILHO, 

E.; NUÑER, A.P.O. (Org.) Reservatório de Itá: Estudos ambientais, 

desenvolvimento de tecnologias de cultivo e conservação da ictiofauna. 

Florianópolis. p. 257-309. 2008 

WOODY, C.A. et al. Clove oil as an anaesthetic for adult sockeye 
salmon: Field trials. Journal of Fish Biology, v. 60, p. 340-347. 2002. 

ZAHL, I. H. et al. Anaesthesia of Atlantic cod (Gadus morhua) effect of 
pré-anaesthetic sedation, and importance of body weight, temperature 

and stress. Aquaculture, v. 295, p. 52-59, 2009. 

ZANIBONI-FILHO, E. et al. Alterações espaciais e temporais da 

estrutura da comunidade de peixes em decorrência da implantação do 

reservatório de Itá (alto rio Uruguai). pp. 21-48. In: Zaniboni-Filho, E. 

&amp;amp; A. P. O. Nuñer (Eds.). Reservatório de Itá. Estudos ambientais, 



 

 

 

 

45 

desenvolvimento de tecnologias de cultivo e conservação da ictiofauna. 

Florianópolis, Editora da UFSC, 198p. 2008. 

ZANIBONI-FILHO, E. et al. Catálogo ilustrado dos peixes do alto rio 
Uruguai. Florianópolis: Ed. UFSC/Tractebel Energia, 128p, 2004.  

ZANIBONI-FILHO, E. et al. Ictiofauna do Alto Rio Uruguai: 

biologia, conservação e cultivo. Florianópolis: Ed. UFSC/Tractebel 
Energia, 131p. 2002. 

ZANIBONI-FILHO, E. &amp;amp; SCHULZ, U.H. Migratory fishes of the 

Uruguay River. In: CAROLSFELD, J., et al. Migratory fishes of South 

America: biology, social importance and conservation status. World 
Fisheries Trust, 2003. p. 124-156. 

 

 

 



 

 

 

 

46 

Anexo I 

 
Piavas sendo induzidas à anestesia. 

 

 

 

 



 

 

 

 

47 

Anexo II 

 

Suruvi em estado de anestesia profunda. 

 

Anexo III 

 

Tanques de 1000 L onde os peixes foram mantidos.  

 



 

 

 

 

48 

Anexo IV 

 

Biometrias feitas após a indução à anestesia profunda  

 

 


</field>
	</doc>
</add>