<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.18884</field>
		<field name="filename">25954_Caracteriz%c3%a7%c3%a3o%20litogeoquimica.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 
 

Versão online: http://www.lneg.pt/iedt/unidades/16/paginas/26/30/185  Comunicações Geológicas (2014) 101, Especial I, 21-26 
IX CNG/2º CoGePLiP, Porto 2014  ISSN: 0873-948X; e-ISSN: 1647-581X 

Caracterização litogeoquímica dos granitóides da folha Arraias 
(TO) Brasil: um modelo de arco magmático paleoproterozóico 
no bordo ocidental do Craton São Francisco 
 
Litogeochemistry characterization of granitic rocks Arrais 
Project: a model of Paleoproterozoic Magmatic Arc on the 
western edge of the Craton São Francisco 
 
S. Abdallah1 

 
  

 

© 2014 LNEG – Laboratório Nacional de Geologia e Energia IP  

 

Resumo: Neste estudo objetivou-se desenvolver estudos dos dados 
litogeoquímicos das rochas graníticas que ocorrem na folha Arraias, 
Projeto Sudeste Tocantins (Brasil), para tanto, utilizaram-se de 
elementos maiores e traços, algoritimizados em gráficos 
petroquimicos. Os resultados possibilitaram individualizar no antigo 
embasamento granito-gnássico, nas porções menos deformadas, uma 
série granítica tipicamente calci-alcalina metaluminosa e outra 
predominante peraluminosa, ambas do paleoproterozóico e que 
foram classificados como granitóides de terrenos acrecionários de 
Arco Magmático e representam assinatura geoquímica de granitos 
I/S. Estes aspectos químicos são refletidos na mineralogia, através de 
paragêneses de granitos com anfibólio e biotita (trend metaluminoso) 
e outro com granito a duas micas, muscovita primária-biotita+-
granada (trend peraluminoso). Ambiente convergente de margem 
continental constitui processo para gerar magmas calci-alcalinos e o 
magmatismo peraluminoso formado da fusão de crosta continental 
em regime tectônico colisional. 

Palavras-chave: Suite calcio-alcalina, Série peraluminosa, Arco 
magmático paleoproterozóico. 
 
Abstract: This study aims to develop knowledge of quimism of 
granitic rocks that occur in Arraias, for both, we used the data of 
major e trace elements in multióxides parameters as R1xR2; AxB, 
and other graphics. The results have enabled individualize, inside the 
embasement granite-gnassics, in portions less deformed, a series 
typically calci-alkaline metaluminous and other peraluminous. 
Granitics rocks are classified as accretionary magmatic arc and 
characteristics geochemical signature type I/S. These chemical 
aspects are reflected in the mineralogy, through paragenesis with 
amfhibole and biotite (trend metaluminous) and another with two 
granite micas, primary-biotite+muscovite-garnet (trend 
peraluminous). The subduction of oceanic lithosphere in convergent 
continental margin is the geological process to produce magmas 
calci-alkaline suite of low-K; already the peraluminous magmatism 
would be generated from the continental crust tectonic regime in sin-
colisional. 

Keywords: Calci-alkaline series, Peraluminous trend, Accretionary 
magmatic arc. 
 
 
 
1Serviço Geológico do Brasil - CPRM. 

Email: said.abdallah@cprm.gov.br  
 

1. Introdução e contexto geológico 

A região de pesquisa, Folha Arraias, localiza-se no sudeste 
do estado do Tocantins (Brasil), que conjuntamente com as 
folhas Gurupi, Alvorada e Dianópolis, constituem o 
projeto Sudeste do Tocantins (Fig. 1). A região apresenta 
extensos terrenos de rochas graníticas, deformados 
(protomilonitos e milonitos bandados) a tipos isótropos, e 
que formam domos granito gnáissicos, que eram 
agrupados em complexos indiferenciados. Estes núcleos 
graníticos apresentam idades paleoproterozóicas, de 2,04 a 
2,2 Ga, constituindo suites graníticas calcio-alcalinas 
metaluminosoas e peraluminosas. Dentre as principais 
unidades litoestratigráficas cartografadas, (Fig. 2) a mais 
antiga é representada pelo Complexo Granito-greenstone 
belt (Seqüência vulcano-sedimentar Grupo Riachão do 
Ouro) e granitoides circunvizinhos das Suites Calcio-
alcalina metaluminosa e peraluminosa, onde os terrenos 
greenstone belt são representados por metavulcânicas 
máficas-ultramáficas toleiticas e komatiiticas, na base, e 
pelos metassedimentos (filitos sericíticos com 
intercalações de BIFs, quartzitos, metacherts, muscovita-
cianita-sillimanita, metachert ferríferos, xistos micáceos, 
metaconglomerados, anfibolitos e 
hornblenditos/metagabros. Estas unidades são recobertas, 
discordantemente, pela sequência metassedimentar do 
Grupo Arai (Formação Arraias de 1,77 Ga), 
principalmente, quartzitos e metaconglomerados fluviais, 
subordinadamente ocorrem metabásicas relacionadas ao 
vulcanismo bimodal do Rift Intracontinental. Este 
conjunto é sobreposto, discordantemente, por diamictitos 
da Formação Jequitaí e rochas pouco deformadas do 
Grupo Bambuí (Formações Sete Lagoas, Serra de Santa 
Helena e Lagoa do Jacaré) que constituem sedimentos 
plataformais pelito-carbonáticos de Bacia Ante-país ou 
Intracratônicas da Bacia São Franciscana neoproterozóica. 
A granitogenese é constituída pelas suites graníticas 
metaluminosas e peraluminosas do complexo Almas – 

Artigo Curto 
Short Article 



22  Said Abdallah / Comunicações Geológicas (2014) 101, Especial I, 21-26 
 

Arraias e Suite Aurumina, de idades paleoproterozóicas 
(Riaciano-Orosiriano). 

 
Fig. 1. Mapa de localização da área de estudo, projeto Folha Arraias. 
 
Fig. 1. Location map of the study area, Arraias project. 

 
Fig. 2. Mapa geológico da região de pesquisa. 
 
Fig. 2. Geological map of the studied region. 

2. Litogeoquímica dos granitoides 

Os granitóides do Complexo Almas Cavalcante (CAC) 
foram classificadas como uma série contínua com termos 
monzogranitos, granodioritos e quartzo diorito, nos 
diagramas de classificação química álcalis vs. sílica de Le 
Maitre (1989) (Fig. 3), diagrama normativo Anortita-
Albita-Ortoclásio, O’Connor (1965) e diagrama normativo 

de Streckeisen (1976) (Fig. 4). Os granitoides constituem 
duas suítes, uma com características dominantemente 
metaluminosa e cálcio-alcalina baixo a médio K, outra 
predominante peraluminosa de médio a alto K, 
discriminados no diagrama de SiO2 vs K2O. Constitui 
igualmente um trend cálcio-alcalino no diagrama AFM de 
Irvine &amp;amp; Baragar (1971) e que ocupa o campo das rochas 
cálcio-alcalinas no diagrama de Dall’agnol et al. (1994) 
FeO/(FeO+MgO) vs Al2O3. No diagrama multicatiônico 
R1xR2, De la Roche et al. (1980), as rochas desta unidade 
segue um trend intermediário entre as séries cálcio-
alcalinas normais e de alto-K (Fig. 5). 

 
Fig. 3. Diagrama de classificação química SiO2 vs. álcalis para as 
rochas do Complexo Almas Cavalcante e Suite Aurumina segundo Le 
Maitre (1989). 
 
Fig. 3. Diagram of SiO2 chemical classification vs. alkalis to the rocks 
of the Complex Almas-Cavalcante and Suite Aurumina according to Le 
Maitre (1989). 

 
Fig. 4. Diagramas normativos (QAPF) de Streckeisen (1976) e Albita-
Anortita-Ortoclásio de O’Connor (1965); Símbolos como na figura 3. 
 
Fig. 4. Normative diagrams (QAPF) of Streckeisen (1976) and Albite-
Anorthite-Orthoclase O'Connor (1965); Symbols as the figure 3. 

A Suite Aurumina apresenta termos graníticos 
monzogranitos até granodioritos-tonalitos, sendo menos 
expressivo os quartzo monzodioritos. Os termos mais 
ácidos são monzogranitos contendo teores mais elevados 
de SiO2, ocorrendo uma diminuição da sílica nos termos 
granodioritos-tonalitos, indicando que estes são termos 



Caracterização geoquímica dos granitóides da folha Arraias (TO) Brasil 23 
 

mais diferenciados. Esta suite granítica caracteriza-se pela 
peraluminosidade de média a alta, evidenciando-se através 
do índice de aluminosidade, gráfico A/CNK x ANK (Fig. 
6). Constitui-se igualmente um trend cálcio-alcalino no 
diagrama AFM de Irvine &amp;amp; Baragar (1971) e ocupa o 
campo das rochas cálcio-alcalinas no diagrama de 
Dall’agnol et al. (1994) FeO / (FeO+MgO) vs Al2O3. No 
diagrama multicatiônico R1xR2 estes granitos seguem um 
trend das séries cálcio-alcalinas normais e de alto-K. 

Os granitoides do CAC constituem uma série mais 
extendida que os granitoides da Suíte Aurumina e 
predominam valores mais elevados de MgO, TiO2, valores 
menores de SiO2, teores maiores de óxidos 
ferromagnesianos, coerente com a presença de hornblenda 
e/ou biotita na composição modal em tonalitos e 
granodioritos. Diferencia-se também pela maior razões de 
CaO/Na2O, e menor de Al2O3/TiO2 em relação aos 
litotipos da suíte Aurumina. 

 
Fig. 5. Diagrama multicatiônico R1xR2 das séries magmáticas, 
segundo De La Roche et al. (1980). 
 
Fig. 5. Multicationic diagram R1xR2 of magmatics series, according to 
De la Roche et al. (1980). 

 

Fig. 6. Diagrama de classificação para as rochas granitoides a partir da 
razão molecular ANK vs. ACNK (Maniar &amp;amp; Piccoli, 1989); Diagrama 
SiO2 vs. K2O de Peccerillo &amp;amp; Taylor (1976). Símbolos como na figura 5. 
 
Fig. 6. Classification diagram of granitic rocks from the molecular ratio 
ANK vs. ACNK (Maniar &amp;amp; Piccoli, 1989); Peccerillo &amp;amp; Taylor (1976) 
diagram of SiO2 vs.K2O Symbols as figure 5. 

3. Ambiente tectônico 

No diagrama de geotectônica R1-R2, Batchelor &amp;amp; 
Bowden (1985), a suíte Aurumina enquadra-se no campo 
de granitos sin-colisional a tardi-orogênicos, sendo os 
monzogranitos predominantemente sin-colisionais. 
Aplicando conteúdo de (Nb/Zr)n vs. Zr normalizado ao 
manto primitivo, segundo (Thiéblemont &amp;amp; Tégyey, 
1994), a suíte Aurumina enquadra-se amplamente no 
campo de magmatismo cálcio-alcalino manto derivado de 
zona de subducção, com algumas amostras no limite do 
campo de contaminação crustal. Considerando-se que os 
mesmos evoluíram a partir de arco de margem 
continental, portanto, mais primitivo e transicional para 
arco continental normal, segundo o gráfico do grau de 
maturidade do arco magmático, Brown et al. (1984). 

Nos diagramas triangulares de Thiéblemont &amp;amp; 
Cabanis (1990) (Fig. 7); os granitoides da Suíte 
Aurumina posicionam-se no campo do magmatismo Sin-
colisionais a Pós-colisionais - Sin subducção. No 
diagrama de Harris et al. (1986), as amostras enquadram-
se no campo de Arco magmático, com tendência para o 
campo Sin-colisionais e Pós-colisionais. Confirma-se que 
estes granitos possuem um expressivo diferencial com 
maior enriquecimento de Rb em relação aos demais. Os 
granitoides do CAC enquadram-se, preferencialmente, 
nos campos de zona de subducção Pré-colisional do arco 
magmático e algumas pós-colisionais, Batchelor &amp;amp; 
Bowden (1985), este último reflexo de um evento tardio 
durante a fase de relaxamento do arco. Os monzogranitos 
apresentam característica tardi-orogênico, enquanto os 
granodioritos apresentam característica Pré-colisional a 
Pós-colisional. No diagrama Thiéblemont &amp;amp; Tégyey 
(1994), os granodioritos e tonalitos da série cálcio-
alcalina baixo K caracterizam o estágio mais primitivo 
deste magmatismo de zona de subducção, diagnosticado 
pelo estágio de maturidade do arco magmático, onde 
situam-se nos campos de Arco de ilha primitivo-Arco 
magmático continental normal (Fig. 8). Nos gráficos 
ternários de Harris et al.  (1986) e Thiéblemont &amp;amp; 
Cabanis (1990) confirma-se a ambiência destes 
granitoides no campo do magmatismo de arco 
magmático. 

4. Tipologia e evolução magmática 

As características dos elementos-traço dos granitoides do 
CAC demonstram afinidade com séries magmáticas cálcio-
alcalinas de baixo a alto K, é caracterizada por apresentar, 
predominantemente, razões A/CNK&lt;1, A/NK&gt;1 estes 
granitóides preponderantemente metaluminosos. Havendo 
disponibilidade de óxidos de Na, K, Ca, cujo excesso de 
CaO manifesta-se na formação de anfibólio cálcico, 
confirmada pelos altos conteúdos em Al2O3 e CaO, baixas 
razões FeO*/(FeO*+MgO), e pode conter na paragênese 
mineral hornblenda e/ou biotita. O caráter enriquecido em 
LILE (Rb, Ba, Th, U e K) em relação às ETR leves e HFSE 
(Ti, Zr, Hf, Nb, Ta, Yb, Y), e o empobrecimento de ETR 
pesadas em relação às leves, também são típicos de suítes 
cálcio-alcalinas. O enriquecimento em elementos mais 



24  Said Abdallah / Comunicações Geológicas (2014) 101, Especial I, 21-26 
 

móveis e/ou litófilos (Rb, Ba, Th, U e K) e anomalias 
negativas de Nb, P e Ti é interpretado como assinatura de 
padrão de arco magmático, possivelmente, resultante do 
metassomatismo da cunha mantélica acima da zona de 
subducção (Abdallah, 2011). 

 
Fig. 7. Diagramas discriminantes de ambientes tectônicos gráfico 
ternário de Thiéblemont &amp;amp; Cabanis (1990). 
 
Fig. 7. Discriminant diagrams ternary graph of tectonics environments 
according to Thieblemont &amp;amp; Cabanis (1990). 

 

Fig. 8. Diagrama de caracterização da maturidade do arco magmático, 
Brown et al. (1984). 
 
Fig. 8. Diagram of the magmatic arc maturity, according to Brown et 
al. (1984). 

Padrões de ETR caracteriza-se por anomalias 
negativas de Eu, os granodioritos são fortemente 
fracionados, com alta diferença entre ETR leves e 
pesados, estilo inclinado devido razão LaN/YbN alta, 
fracionamento menor em ETR leves, LaN/SmN e 

CeN/SmN, a razão Gd/Yb nos ETR pesados indicam 
padrão menos fracionado. Quartzo monzodioritos 
assemelha-se aos granodioritos-tonalitos, mas apresentam 
anomalia de Eu acentuada. Monzogranitos apresentam 
comportamento planar, menores razões entre ETR leves e 
pesados (LaN/YbN), menos fraccionados; LaN/SmN 
levemente fraccionados em leves, GdN/YbN (&lt;1-1,3) 
indicando depleção em ETR pesados. A anomalia 
negativa de Eu é significativa nesta fácies. A presença de 
minerais como allanita, zircão explicam este 
enriquecimento em ETR, e a anomalia negativa de Eu 
mais acentuada, possivelmente sugere-se que o líquido 
granítico sofreu fraccionamento expressivo de feldspatos. 
As razões Zr/Nb vs. Y/Nb mostra que o processo de 
cristalização fracionada foi mecanismo magmático 
importante, com expressiva contribuição e contaminação 
crustal. 

A suíte Aurumina constitui série granítica cálcio-
alcalina normal a alta K, diferenciada e predominante de 
caráter peraluminoso, média a alta, A/CNK&gt;1, Maniar &amp;amp; 
Piccoli (1989). Os litotipos compreendem 
monzogranitos, granodioritos-tonalitos, e 
subordinadamente quartzo monzodioritos. Os termos 
mais ácidos são monzogranitos com diminuição da sílica 
nos granodioritos-tonalitos (termos mais diferenciados). 
SiO2 x MgO mostra correlação negativa, TiO2, FeOt, 
P2O5 principalmente nos monzogranitos com valores 
mais baixos de MgO, caracterizando correlação linear 
negativa em relação a sílica. Observa-se semelhança nas 
razões MgO/TiO2 evidenciando a baixa mobilidade 
destes elementos nos processos pós-magmáticos. Desta 
forma, constata-se que houve evolução de termos menos 
evoluídos (monzogranitos) a termos mais evoluídos 
(granodioritos). 

Teores de Rb são altas refletindo a tendência de 
concentrarem-se em biotita e feldspatos. No entanto, 
apesar desta acentuada dispersão, o Rb mostra 
comportamento inverso, apresentando maior 
enriquecimento nas fases monzograníticas peraluminosas 
em relação aos granodioritos-tonalitos, principalmente, 
refletindo no maior conteúdo de feldspato potássico e 
também na significativa contribuição crustal no processo 
de geração deste magma. Os valores de Nb e Y mostram 
pouca dispersão com trends com pequena inclinação e 
tendem a diminuir com aumento do teor de sílica, 
apresentando uma correlação negativa, no monzogranito 
os teores são maiores tanto de Nb e Y. O Nb e Y 
apresenta valores baixos nesta suíte peraluminosa, já que 
Nb e Y são compatíveis com as fases hornblenda e 
zircão. No Zr a correlação negativa é mais acentuada com 
aumenta de SiO2, com tendência de maiores conteúdos 
nos monzogranitos, e que indicam estarem relacionadas a 
um trend de diferenciação magmática menos evoluído 
para mais evoluído. 

O caráter de maior enriquecimento em LILE (Rb, Ba, 
Th, U e K) em relação às ETR leves e HFSE (Ti, Zr, Hf, 
Nb, Ta, Yb, Y), é característica geoquímica desta série, 
demonstrado nos diagramas multielementares. O 
empobrecimento de ETR pesadas em relação às leves 



Caracterização geoquímica dos granitóides da folha Arraias (TO) Brasil 25 
 

também são típicos de suítes cálcio-alcalinas Brown et al 
(1984). Evidencia-se enriquecimento em elementos mais 
móveis (Rb, Ba, Th, U e K) e forte anomalia negativa de 
Nb, P e Ti, principalmente nos monzogranitos 
peraluminosos, o que é confirmado como assinatura ou 
padrão de arco magmático, cujo maior conteúdo de Rb e 
maior quantidade de alumínio indicam contribuição de 
crosta continental, assimilação ou contaminação de um 
sistema sin-colisional a pós-Colisional. Os elementos 
terras raras (ETR) mostram que os litotipos da Suite 
Aurumina desenvolvem comportamento inclinado 
indicando que houve moderado fraccionamento. 
Granodioritos-tonalitos são fortemente fraccionados, 
enriquecidos em ETRL em relação ERTH com razão 
(La/Yb)N alta e LaN/SmN mais baixo,  onde a anomalia 
negativa de Eu é menos expressiva que nos 
monzogranitos. Estes apresentam-se enriquecidos em 
ETR, onde a razão entre leves e pesados (LaN/YbN) é 
positiva e alta, refletida num espectro fraccionado, e 
razão LaN/SmN mais baixo. Assim, constata-se que os 
monzogranitos são menos enriquecidos em ETR que os 
granodioritos, e desenvolve padrão menos fraccionados, a 
anomalia negativa de EuN é acentuada. 

5. Petrogênese 

Algumas considerações sobre a origem dos granitoides em 
relação à região fonte e ambientes de formação dos 
magmas verificando-se os padrões de granitos tipo I, S, A. 
Neste modelo geoquímico os granitos da Suite Aurumina e 
granitoides do CAC, situam-se nos domínios de granitos 
com fonte crustal, tipo S, o material da fonte deste magma 
teve forte contribuição de material da crosta inferior, 
(metassedimentos e rochas ígneas), que segundo Condie 
(1993), foram gerados em uma crosta com espessura entre 
20-30km.  

No gráfico discriminante proposto por Dall´Agnol 
(1994), as amostras distribuem-se nos campos de granito 
tipo I-S. Assim, considera-se que dentro deste evento 
gerador de magma dos granitoides do CAC possa 
desenvolver tipos metaluminosos com características de 
sistema tipo A pós-colisionais. No entanto, estes 
diagramas confirmam, inequivocamente, este magmatismo 
como de características da série cálcio-alcalina e granitos 
tipo I-S. A derivação crustal da Suíte Aurumina é indicada, 
principalmente no caso dos monzogranitos, pela 
composição química peraluminosa, pelo enriquecimento 
em P, Th, Rb, Li e Ta e pelo grande fracionamento das 
terras raras (La/Yb)N&gt;50, conferindo o intenso 
fraccionamento desta suíte. Adicionalmente indicam que 
os granitos da Suíte Aurumina mapeados podem ser 
individualizados com base na razão K2O/Na2O e no teor de 
Th. 

6. Geocronologia 

Foram realizadas cinco datações pelo método U-Pb LA-
ICPMS em zircão: três amostras da Suite Aurumina, 
fácies monzogranítica e duas do CAC (Complexo 
Almas Cavalcante). As amostras SA01 e SA130 são 

biotita muscovita monzogranitos da Suite Aurumina. 
Dados U-Pb (SA01) apresentam dois conjuntos de 
idades. As regressões dos dois grupos indicam os 
interceptos superiores (IS) de 2157±28 Ma e 2062±21 
Ma, respectivamente. Ambas as regressões mostram 
perda de chumbo para o final do neoproterozóico. A 
amostra SA130 (Fig. 9) também forneceu zircão com 
dois grupos de idade. Os dados mais velhos indicam o 
IS de 2144±30 Ma e os mais jovens (e predominantes) 
permitiram o cálculo da Concordia Age de 2013±15 Ma. 
Os resultados das duas amostras são coerentes e as 
idades mais jovens são interpretadas como idade de 
cristalização magmática e a mais antiga herança da 
fonte. A amostra SA78, (biotita muscovita granodiorito 
protomilonito), os zircões encontram-se bastante 
metamictizados, o que gerou grande dispersão das 
razões obtidas. Análises das áreas com zonação 
oscilatória indicam o IS de 2027±36 Ma, que é 
interpretado como a melhor estimativa da idade de 
cristalização da rocha. Apesar da má qualidade dos 
cristais e do grande erro associado aos resultados, a 
idade de 2027 Ma é similar às demais encontradas para 
a suíte. A TDM Sm-Nd de 2.35Ga e o ?Nd(T) de +0,06 
desta rocha indicam o retrabalhamento de uma fonte 
sideriana. A amostra SA184 (Fig. 10), hornblenda 
biotita tonalito da Suíte cálcio-alcalina de baixo K, 
apresentou um conjunto único de dados, cuja regressão 
indicou os interceptos superior e inferior de 2180±10 
Ma e 539±66 Ma, respectivamente. O primeiro é 
interpretado como a idade de cristalização magmática, e 
o segundo como perda de Pb para final do 
neoproterozóico. Amostra SA54, da suíte peraluminosa, 
obtiveram-se dois conjuntos de idades, a primeira e 
mais importante de 2265 ±9.6 Ma (Concordia Age) é 
interpretada como a idade de cristalização do corpo e o 
segundo de 2456 ±6 Ma está relacionado a zircões 
herdados da rocha fonte. 

 
Fig. 9. Diagrama de concórdia pelo método U-Pb em zircão, amostra 
SA130 (Suite Aurumina). 
 
Fig. 9. Concordia diagram by U-Pb method in zircon sample SA130 
(Aurumina Suite). 



26  Said Abdallah / Comunicações Geológicas (2014) 101, Especial I, 21-26 
 

 
Fig. 10. Diagrama de concórdia pelo método U-Pb em zircão, amostra 
SA184. 
 
Fig. 10. Concordia diagram by U-Pb method in zircon sample SA184. 

Referências 

Abdallah, S., 2011. Interpretação Litogeoquimica das rochas 
graníticas da folha Arraias. In: XIII Congresso Brasileiro de 
Geoquímica, III Simpósio Geoquímica dos países do Mercosul, 
anais CD, 848-851. 

Batchelor, R.A., Bowden, P., 1985. Petrogenetic interpretation of 
granitoid series using multicationic parameter. Chemical Geology, 
48, 43-55.  

Brown, G.C., Thorpe, R.S., Webb, P.C., 1984. The geochemical 
characteristics of granitoids in contrasting arcs and comments on 
magma sources. Journal of the Geological Society (London), 141, 
413-426. 

Condie, K.C., 1993. Chemical composition and evolution of the 
upper continental crust: contrasting results from surface samples 
and shales. Chemical Geology, 104, 1-37. 

Dall’agnol, R., Lafon, J.M., Macambira, M.J.B., 1994. Proterozoic 
anorogenic magmatism in the Central Amazonian Province, 
Amazonian Craton: geochronological, petrological and 
geochemical aspects. Mineralogy and Petrology, 50, 113-138. 

De La Roche, H., Leterrier, J., Grandclaud, P., Marchal, M., 1980. A 
classification of volcanic and plutonic rocks using R1-R2 
diagrams and major elements analysis its relationships with 
current nomenclature. Chemical Geology, 29, 183-210. 

Harris, N.B.W., Pearce, J.A., Tindle, A.G., 1986. Geochemical 
characteristics of collision-zone magmatism. In: M.P. Coward, 
A.C. Ries, (Eds), Collision Tectonics. London, The Geological 
Society, Special Publ., 19, 67-81. 

Irvine, T.N., Baragar, W.R.A., 1971. A guide to the chemical 
classification of the common volcanic rocks. Canadian Journal 
Earth Science, 8, 523–548. 

Le Maitre, R.W., 1989. A Classification of Igneous Rocks and 
Glossary of Terms. Blackwell, Oxford, 193 p. 

Maniar, P.D., Piccoli, P.M., 1989. Tectonic discrimination of 
granitoids. Bulletin Geological Society of America, 101, 635-643. 

O’Connor, J.T., 1965. A classification of quartz-rich igneous rocks 
based on feldspar ratios. United States Geological Survey 
Professional Paper, 525-B, 9-84. 

Streckeisen, A., 1976. To each plutonic rock its proper name. Earth 
Sciences Reviews, 12, 1-33. 

Thiéblemont, D., Cabanis, B., 1990. Utilisation d’un diagramme 
(Rb/100)-Tb-Ta pour la discrimination géochimique et l’étude 
pétrogénétique des roches magmatiques acides. Bulletin de la 
Societe Geologique de France, 8, 23-35. 

Thiéblemont, D., Tegyey, M., 1994. Geochemical discrimination of 
differentiated magmatic rocks attesting for the variable origin and 
tectonic setting of Calc-alkaline magmas. Comptes Rendus de 
l'Academie des Sciences. Serie 2, Mecanique, physique, chimie, 
sciences de l'univers, sciences de la terre, 319(1), 87-94. 

 


</field>
	</doc>
</add>