<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.15557</field>
		<field name="filename">22014_000865272.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

 
 

MINISTÉRIO DA EDUCAÇÃO 
 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 
 
 

Escola de Engenharia 
 

Programa de Pós-Graduação em Engenharia de Minas, 
 

Metalúrgica e de Materiais – PPGE3M 
 

 

 

ANÁLISE COMPARATIVA DO ESCOAMENTO DE 

FLUIDO EM EXPERIMENTOS RTM UTILIZANDO 

APLICATIVOS COMERCIAIS 

 

Felipe Ferreira Luz 

 

 

Dissertação para obtenção do título de Mestre em Engenharia 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Porto Alegre 

2011 



 
 

ii 
 

 

MINISTÉRIO DA EDUCAÇÃO 
 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 
 
 

Escola de Engenharia 
 

Programa de Pós-Graduação em Engenharia de Minas, 
 

Metalúrgica e de Materiais – PPGE3M 
 

 

ANÁLISE COMPARATIVA DO ESCOAMENTO DE 

FLUIDO EM EXPERIMENTOS RTM UTILIZANDO 

APLICATIVOS COMERCIAIS 

 

 

Felipe Ferreira Luz 

Engenheiro de Materiais 

 
 

Trabalho realizado no Laboratório de Materiais Poliméricos (LAPOL) do 
Departamento de Materiais da Escola de Engenharia da UFRGS dentro do 

Programa de Pós-Graduação em Engenharia de Minas, Metalúrgica e de Materiais – 
PPGE3M, como parte dos requisitos para a obtenção do título de Mestre em 

Engenharia. 
 

 

Área de concentração: Ciência e Tecnologia dos Materiais 

 

Porto Alegre 

2011  



 
 

iii 
 

Esta Dissertação foi julgada adequada para obtenção do título de Mestre em 

Engenharia, área de concentração Ciência e Tecnologia dos Materiais, e aprovada 

em sua forma final pelo Orientador e pela Banca Examinadora do Curso de Pós-

Graduação. 

 
 
 
 

Orientador: Prof. Dr. Sandro Campos Amico (UFRGS) 

Co-Orientador: Prof. Dr. Antonio Gilson Barbosa de Lima (UFCG) 

 
 
 
 
 
 
 
 
Banca Examinadora: 
 
 
Prof. Dr. Jeferson Avila Souza 
FURG/Escola de Engenharia 
 
 
Prof. Dr. Jose Viriato Coelho Vargas 
UFPR/Centro Politécnico 
 
 
Prof. Dr. Liércio André Isoldi 
FURG/ Escola de Engenharia 
 
 
 
 
 

________________________________________ 
Prof. Dr. Telmo Roberto Strohaecker 

Coordenador do PPGE3M 
 

 

 

 



 
 

iv 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Para meus pais, Marcelo e Oneides 

Meus irmãos, Franco e Fabricio 

Minha tia Odete e Minha avó Lilia 
=) 

 
  



 
 

v 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“Um homem precisa viajar para lugares 

que não conhece para quebrar essa arrogância  

que nos faz ver o mundo como o imaginamos,  

e não simplesmente como ele é  

ou pode ser”  

Amyr Klink 



 
 

vi 
 

AGRADECIMENTOS 

 

Agradeço aos meus pais, Marcelo A. Paranhos Luz e Oneides C. Ferreira 

Luz, pelo suporte e amor incondicionais dados para que eu pudesse chegar à 

conclusão, não somente deste trabalho, mas também a mais uma importante etapa 

na minha. Aos meus irmãos, e melhores amigos, Fabricio e Franco, que me 

apoiaram, motivaram e me deram toda ajuda necessária em todas minhas outras 

tarefas.  À minha Tia Odete M. de Melo Ferreira e minha avó Lilia de Melo Ferreira, 

que são minhas outras duas mães, e que com um enorme carinho sempre me 

ajudaram e acreditaram em mim, mesmo quando nem eu mais acreditava. À minha 

namorada Maiza, que mesmo distante se faz sempre presente, me fazendo muito 

feliz. 

Ao Prof. Dr. Sandro Campos Amico pelos ensinamentos, conversas, 

disponibilidade, comprometimento na busca dos melhores resultados e inspiração 

com suas frases de efeito. 

Ao Prof. Dr. Antonio Gilson Barbosa de Lima que mais que um professor, foi 

um grande amigo em Campina Grande, me recebeu e acolheu de braços abertos, 

sempre disponível para o que fosse preciso. 

Aos amigos do Laboratório de Materiais Poliméricos (LAPOL) e do 

Laboratório de Materiais Compósitos e Nanocompósitos (LACOMP) da Escola de 

engenharia da UFRGS, em especial aos colegas da sala 121, Álvaro Moraes, André 

Catto, André Garay, Clarissa Angrizani, Cristiane Becker, Felipe Oliveira, Humberto 

Baiano, Jonathan Ramos, Maurício Ferreira e Laís Vasconcelos, pela amizade e 

colaboração de todos, tornando possível a realização deste trabalho. Aos amigos e 

alunos de graduação da iniciação científica que juntamente comigo fizeram parte 

desse trabalho, ao Giulio Toso (sabe muito esse guri) ao Rodrigo Barcella e ao 

Lucas Paese. Em especial ao Prof. Jeferson Avila Souza da FURG pelo auxílio na 

aprendizagem do software PAM-RTM e pelas contribuições no trabalho. 

Aos amigos que fiz no nordeste, sobretudo em Campina Grande/PB, e 

principalmente aos colegas do Laboratório Computacional de Térmica e Fluidos da 

UFCG, que sempre proporcionaram dias agradáveis em um ambiente rico em 



 
 

vii 
 

conhecimento e alegria, em especial aos grandes amigos Enivaldo dos Santos, Acto 

Lima e Iran Rodrigues, que foram fundamentais para a conclusão deste trabalho. 

Aos amigos e colegas, pelas alegrias e motivação para chegar tão longe, mas 

sempre sonhando ir além. 

Ao PROCAD/CAPES pelo apoio financeiro e por ter proporcionado a 

experiência de um mestrado sanduiche. 

Por fim, agradeço a todos que estiveram comigo durante este período e que 

ainda continuarão, agora, me auxiliando na busca de novos e desafiadores 

objetivos. 

 

 

 

 

  



 
 

viii 
 

TRABALHOS PUBLICADOS 

 

 

F. F. Luz, S. C. Amico, A. L. Cunha, E. S. Barbosa, A. G. B Lima. Applying 

Computational Analysis in Studies of Resin Transfer Moulding. In 7th International 

Conference on Diffusion In Solids and Liquids DSL, 2011, Portugal. 

 

F. F. Luz, S. C. Amico, I. R. de Oliveira, S. M. S. Ribeiro, A. G. B. de Lima. Estudo do 

Comportamento de Fluxo de Fluido em Moldagem por Transferência de Resina. No 11º 

Congresso Brasileiro de Polímeros CBPOL, 2011, Campos do Jordão – SP. 

 

F. F. Luz, S. C. Amico, A L Cunha, E S Barbosa, A G B Lima. Applying 

Computational Analysis in Studies of Resin Transfer Moulding. Defect and Diffusion 

Forum, v. 326, p. 158-163, 2012. 

 

F. F. Luz, S. C.  Amico, J. A. Souza, E. S. Barbosa, A. G. B. Lima. Resin Transfer 

Molding Process: Fundamentals, Numerical Computation and Experiments. In.: 

Numerical Analysis of Heat and Mass Transfer in Porous Media. Springer, 1ed., p. 

121-151, 2012. 

  



 
 

ix 
 

LISTA DE FIGURAS 

 

Figura 1 – Proposta de classificação hierárquica de materiais compósitos [Levy Neto e Pardini, 2006]. ............... 5 
Figura 2 - Processos da família LCM comparados esquematicamente [Lawrence, 2006]. ...................................... 6 
Figura 3 - Representação esquemática de um meio poroso [Vafai, 2005]. ........................................................... 10 
Figura 4 – Representação microscópica de um meio poroso sendo considerado como um meio contínuo 

[Tafreshi et al., 2009] ............................................................................................................................................ 12 
Figura 5 – Determinação da permeabilidade através de escoamento radial [Lundström et al., 1999]. ............... 14 
Figura 6 - Visão macroscópica e microscópica do campo de velocidade e temperatura no meio poroso [Vafai, 

2005]. .................................................................................................................................................................... 15 
Figura 7 - Taxa de reação da resina em função da variação da temperatura da resina [Antonucci et al., 2002]. 18 
Figura 8 – Comportamento típico da temperatura da resina ao longo do tempo em um processo de moldagem 

por RTM [Suresh et al., 2005]. ............................................................................................................................... 19 
Figura 9 - Representação dos elementos de uma malha bidimensional [Marques, 2005]. ................................... 24 
Figura 10 - Representação de uma malha não estruturada [Maliska, 2004]. ....................................................... 25 
Figura 11 - Representação de uma malha estruturada bidimensional [Maliska, 2004]. ...................................... 25 
Figura 12 - Representação de uma malha estruturada com blocos [Batchelor, 1967]. ........................................ 26 
Figura 13 - Sistema RTM do LACOMP/UFRGS: (a) Vaso de pressão, (b) Molde superior em vidro reforçado, (c) 

Molde inferior em aço, (d) Controlador de pressão (Druck), (e) Transdutor de pressão, (f) Sistema de aquisição 

de dados e (g) Câmera. .......................................................................................................................................... 29 
Figura 14 – Ilustração do posicionamento do reforço fibroso no sistema RTM UFRGS/LACOMP. ........................ 29 
Figura 17 – Equipamento Fluke TiR32 Thermal Imager utilizado para aferir a temperatura do molde. ............... 32 
Figura 18 – Gráfico do comportamento da pressão para o experimento P09V40T23. ......................................... 32 
Figura 19 - Evolução do escoamento do fluido na injeção radial RTM para 1 s (a), 90 s (b) e 560 s (c). ............... 33 
Figura 20 – Utilização do software Corel Draw para a determinação do rff. ......................................................... 33 
Figura 21 – Variação do termo ? vs. tempo para o cálculo de ? no experimento P05V40T23 e ajuste linear dos 
pontos. ................................................................................................................................................................... 34 
Figura 22 – Geometria e posicionamento dos obstáculos geométricos do caso especial P09V40T23-OB. ........... 35 
Figura 23 – Preparação experimental para a realização do caso especial P09V40T23-OB, rasgos nos tecidos (a) e 

preenchimento com a plasticina (b). ..................................................................................................................... 35 
Figura 24 – Geometria 3D da cavidade interna do molde RTM em uma vista no plano. ...................................... 36 
Figura 25 – Malha E17K (a) com a utilização de blocos em sua estrutura (b), detalhe da sua região do canal de 

entrada do fluido (c) e em um diferente ângulo (d). ............................................................................................. 37 
Figura 26 – Malha NE em uma vista no plano XY (a) e em outro plano (b), e detalhe do canal de entrada do 

fluido (c) e em outro ângulo (d). ............................................................................................................................ 38 
Figura 27 – Conversão para elementos triangulares da malha 2D. ...................................................................... 38 
Figura 28 – Malha 2D utilizada nas simulações computacionais do PAM-RTM. ................................................... 39 
Figura 29 – Ilustração da curva de ajuste de pressão do experimento P05V40T23 gerado no Wolfram 

Mathematica. ........................................................................................................................................................ 41 
Figura 30 – Sistema de variáveis aplicado o modelo ANSYS CFX do caso P05V40T23. ......................................... 42 
Figura 31 – Interface do pré-processamento do ANSYS CFX carregada com as variáveis do caso P05V40T23. ... 43 
Figura 32 – Interface do ANSYS CFX Post. ............................................................................................................. 43 
Figura 33 – Layout do software PAM-RTM com detalhe no menu-guia lateral. ................................................... 44 
Figura 34 – Preenchimento dos campos das propriedades do caso P09V40T23 no PAM-RTM. Propriedades da 

Resina (a), Propriedades do Reforço (b), Parâmetros do Processo (c) e Parâmetros Numéricos (d). .................... 45 
Figura 35 – Divisão da malha 2D em duas zonas. wall em azul e enchimento em verde. ..................................... 46 
Figura 36 – Criação dos grupos Inlet e Outlet. ...................................................................................................... 46 
Figura 37 – Preenchimento com os valores de Pinj do caso P05V40T23 no PAM-RTM (a) e o gráfico gerado (b). 47 
Figura 38 – Interface do PAM-RTM carregada com os resultados do caso P05V40T23. ....................................... 47 
Figura 39 - Gráfico da variação da viscosidade com a temperatura do óleo de soja. ........................................... 48 
Figura 40 – Variação da Taxa de Cisalhamento com a Tensão Cisalhante para o óleo de soja a   20 ºC (a) e 70 ºC 

(b). ......................................................................................................................................................................... 49 
Figura 41 - Imagens térmicas do molde: Molde a 40 ºC (a) e Molde a 60 ºC (b). ................................................. 50 
Figura 42 – Gráficos dos ajustes de pressão do ANSYS CFX gerados no Wolfram Mathematica para todos os 

casos simulados. .................................................................................................................................................... 54 



 
 

x 
 

Figura 43 - Evolução da frente de fluxo do fluido no caso P09V40T23 em 60 s (a), 150 s (b) e 360 s (c), e para o 

caso experimental, simulado no ANSYS CFX e no PAM-RTM. ................................................................................ 56 
Figura 44 - Comparativo entre o rff experimental e o rff simulado pelo ANSYS CFX e pelo PAM-RTM no instante 

tborder experimental para os casos P07V40T23 (a), P09V40T23 (b) e P10V40T23 (c). ............................................ 58 
Figura 45 – Relação entre os desvios percentuais do tborder gerados pelo ANSYS CFX e pelo PAM-RTM. .............. 60 
Figura 46 – Campo de Pressão Total do caso P09V40T23 no tborder simulado no ANSYS CFX (a) e no PAM-RTM (b).

 ............................................................................................................................................................................... 61 
Figura 47 – Gráfico da variação da pressão com a distância do canal de injeção para diversos tempos. ............ 61 
Figura 48 - Campo de Pressão Total gerado com o ANSYS CFX em um plano transversal para o caso P09V40T23 

(a) e o detalhamento do canal de injeção (b). ....................................................................................................... 62 
Figura 49 - Campo de velocidade do fluido no caso P09V40T23 no tborder (a) com zoom no canal de injeção (b) 

para as simulações no ANSYS CFX e no PAM-RTM. ............................................................................................... 63 
Figura 50 – Vetores Velocidade no caso P09V40T23 gerados pelo ANSYS CFX no tborder (a), detalhe no canal de 

injeção (b) e detalhe em um dos canais de saída (c). ............................................................................................ 64 
Figura 51 - Comparativo da fração volumétrica no instante tborder para os casos P09V40T23 (experimental) com 

o P09cteV40T23 (numérico). ................................................................................................................................. 65 
Figura 52 – Comparativo visual do comportamento do fluido ao longo do tempo no caso P09V40T23-OB. ....... 68 

 



 
 

xi 
 

LISTA DE TABELAS 

 

Tabela 1 - Propriedades térmicas dos materiais....................................................................................................12 

Tabela 2 - Parâmetros dos experimentos realizados.............................................................................................31 

Tabela 3 – Diferentes tipos de malhas 3D geradas para o ANSYS CFX...................................................................37 

Tabela 4 – Condições de contorno.........................................................................................................................41 

Tabela 5 – Tempo de estabilização da pressão para os diversos experimentos....................................................51 

Tabela 6 - Permeabilidade e tempo de preenchimento para os diversos experimentos......................................53 

Tabela 7 – Análise de convergência das simulações com o ANSYS CFX.................................................................54 

Tabela 8 – Constantes utilizadas na Equação (17) e coeficiente de determinação...............................................55 

Tabela 9 – Tempos de processamento para cada caso..........................................................................................57 

Tabela 10 – Comparativo entre os tborder experimental, simulado pelo ANSYS CFX e simulado pelo PAM-RTM e 

seus respectivos desvios em relação ao tborder experimental.............................................................................60 

Tabela 11 – Comparação entre os tempos de preenchimento do caso P09V40T23-OB para o ANSYS CFX e o 

PAM-RTM...............................................................................................................................................................70 

 
 

 
 

  



 
 

xii 
 

LISTA DE ABREVIATURAS E SÍMBOLOS 

 
 

A, B, C, D, E Constantes da Equação (17) 

f

f
C  Termo de conversão da reação química 

CFD Computational Fluid Dynamics 

CRTM Moldagem por Transferência de Resina por Compressão 

fa Fração volumétrica do ar 

FAN Flow Analysis Network 

ff Fração volumétrica do fluido 

g Aceleração da gravidade [m/s²] 

kD Tensor dispersão térmica [W/mK] 

ke Tensor condutividade térmica [W/mK] 

LCM Moldagem Líquida de Compósitos 

MDF Método das Diferenças Finitas 

MEF Método dos Elementos Finitos 

MVF Método dos Volumes Finitos 

Patm Pressão atmosférica [atm] 

Pe Pressão estável [bar] 

Pf Pressão modificada do fluido [bar] 

Pi Pressão inicial [bar] 

Pinj Pressão de injeção [bar] 

R Resistência do escoamento no meio fibroso 

C
R  Taxa de reação química 

rff Raio da frente de fluxo [m] 

rinj Raio do canal de injeção [m] 

RTM Moldagem por transferência de resina 

S Tensor permeabilidade em outra notação 

Sar Saturação do ar 

 



 
 

xiii 
 

Sflu Saturação do fluido 

?
i

s  Termo fonte de calor do volume elementar 

tborder Tempo de infiltração radial máxima [s] 

te Tempo requerido para atingir a pressão estável [s] 

tff 
Tempo requerido para a frente de fluxo do fluido alcançar uma 

determinada posição [s] 

tfill Tempo requerido para o fluido encher completamente o molde [s] 

T  Temperatura do volume elementar [K] 

Ti Temperatura inicial [K] 

f

f
T  Temperatura média do fluido [K] 

f
u  Velocidade da fase fluida [m/s] 
?
u  Vetor velocidade de frente de fluxo [m/s] 

VARTM Moldagem por Transferência de Resina Assistida por Vácuo 

Vf Fração volumétrica de fibras 

Vp Volume de poros 

Vt Volume total 

xff Posição particular dentro do molde alcançada pelo fluido 

Z Altura em relação ao ponto de referência [m] 

  

Símbolos Gregos 

?  Coeficiente de fluxo inercial 

?P  Gradiente de pressão [bar] 

????  Tensor permeabilidade [m²] 

µ  Viscosidade dinâmica [cP] 

?  Termo da Equação (7) 

?  Massa específica [g/cm³] 

?  Porosidade 

  
 

  



 
 

xiv 
 

RESUMO 

 

Este trabalho visa estudar o fluxo de um fluido em um meio poroso (fibroso) 

durante o processo de Moldagem por Transferência de Resina (RTM) utilizando e 

comparando dois softwares comerciais: o ANSYS CFX, software de simulação 

numérica CFD não-dedicado a RTM, e o PAM-RTM, software de simulação 

numérica dedicado a esta aplicação. Foram utilizados dados experimentais, 

empregando uma pré-forma de tecido (0/90) de fibra de vidro e que foi impregnada 

por um óleo vegetal em injeção radial de RTM. Diversos experimentos foram 

realizados variando-se a pressão de injeção e o teor volumétrico de fibras a fim de 

observar o efeito no comportamento do fluxo. Com estes dados, alimentou-se o 

ANSYS CFX e o PAM-RTM utilizando equações dos meios porosos conhecidas, e 

foram feitas análises numéricas de todos os casos experimentais. Resultados de 

permeabilidade, viscosidade do fluido, tempo de preenchimento do molde, campo de 

pressão, variação da fração volumétrica das fases presentes e vetor velocidade de 

fluxo são apresentados e analisados. Concluiu-se que há uma sólida relação entre o 

experimental e o simulado (erros inferiores a 10%), o software PAM-RTM possui 

menor erro do que o ANSYS CFX quando comparados aos resultados 

experimentais, mas este último apresenta maior versatilidade de análises. 

 

Palavras-chave: RTM, permeabilidade, simulação numérica, meios fibrosos, PAM-RTM, 

ANSYS CFX. 



 
 

xv 
 

ABSTRACT 

 

This work aims to study the flow of fluid through a porous (fibrous) media that 

occurs during Resin Transfer Molding (RTM) of composite materials and to compare it 

with the numerical results obtained with two commercial simulation software, ANSYS 

CFX, a general-use CFD package, and PAM-RTM, which is dedicated to RTM modeling. 

Experimental data were produced using a glass-fiber cloth (0/90) perform, which was 

impregnated with a vegetable oil in an RTM radial infiltration. Several experiments 

were performed varying injection pressure and fiber volume content in order to observe 

their effect on the flow behavior. These data were input into ANSYS CFX and PAM-RTM 

using known porous media equations and they were used to model all experiments. 

Results of permeability, fluid viscosity, mold filling time, pressure field, variation of 

volume fraction of the phases and the flow velocity vector are presented and analyzed. 

An excellent correlation between experimental and simulated results was found (errors 

less than 10%), and PAM-RTM yielded smaller error than ANSYS CFX, but the latter 

allows greater flexibility. 

 
Keywords: RTM, permeability, numerical simulation, fibrous media, PAM-RTM, ANSYS 

CFX. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 

  



 
 

xvi 
 

 

SUMÁRIO 

 

AGRADECIMENTOS ...................................................................................................................... VI 

TRABALHOS PUBLICADOS .......................................................................................................... VIII 

LISTA DE FIGURAS ........................................................................................................................ IX 

LISTA DE TABELAS ........................................................................................................................ XI 

LISTA DE ABREVIATURAS E SÍMBOLOS ......................................................................................... XII 

RESUMO ................................................................................................................................... XIV 

ABSTRACT .................................................................................................................................. XV 

1 INTRODUÇÃO.......................................................................................................................... 1 

2 OBJETIVOS .............................................................................................................................. 3 

2.1 OBJETIVOS GERAIS ...................................................................................................................... 3 
2.2 OBJETIVOS ESPECÍFICOS ................................................................................................................ 3 

3 REVISÃO BIBLIOGRÁFICA ......................................................................................................... 4 

3.1 MATERIAIS COMPÓSITOS DE MATRIZ POLIMÉRICA .............................................................................. 4 
3.2 PROCESSOS DE MOLDAGEM LÍQUIDA DE COMPÓSITOS (LCM) ................................................................ 6 
3.2.1 MOLDAGEM POR TRANSFERÊNCIA DE RESINA (RTM)................................................................................ 7 
3.3 ESCOAMENTO EM MEIOS FIBROSOS NO PROCESSO RTM ...................................................................... 9 
3.3.1 MEIOS POROSOS/FIBROSOS ................................................................................................................. 9 
3.3.2 LEI DE DARCY ................................................................................................................................... 11 
3.3.3 PERMEABILIDADE .............................................................................................................................. 13 
3.4 FENÔMENOS DE TRANSPORTE NO PROCESSO RTM.................................................................................... 15 
3.4.1 MODELO DE ESCOAMENTO EM MEIOS FIBROSO UTILIZADO PELO ANSYS CFX ............................................ 19 
3.4.2 MODELO DE ESCOAMENTO EM MEIOS FIBROSO UTILIZADO PELO PAM-RTM ............................................. 20 
3.5 ANÁLISE NUMÉRICA ................................................................................................................... 21 
3.5.1 MÉTODOS DE DISCRETIZAÇÃO ............................................................................................................. 23 

4 MATERIAIS E MÉTODOS ........................................................................................................ 28 

4.1 MATERIAIS .............................................................................................................................. 28 
4.2 MÉTODOS ............................................................................................................................... 28 



 
 

xvii 
 

4.2.1 EXPERIMENTO RTM E MEDIÇÃO DE ????  ................................................................................................. 28 
4.2.2 ANÁLISE COMPUTACIONAL ................................................................................................................. 36 

5 RESULTADOS E DISCUSSÃO .................................................................................................... 48 

5.1 AVALIAÇÕES PRELIMINARES DOS EXPERIMENTOS RTM ...................................................................... 48 
5.1.1 VISCOSIDADE DO FLUIDO .................................................................................................................... 48 
5.1.2 PRESSÃO DE INJEÇÃO ......................................................................................................................... 49 
5.1.3 TEMPERATURA DO MOLDE ................................................................................................................. 50 
5.2 PERMEABILIDADE E TEMPO DE INFILTRAÇÃO RADIAL MÁXIMA ............................................................... 51 
5.3 AVALIAÇÕES PRELIMINARES DA ANÁLISE COMPUTACIONAL ................................................................. 52 
5.3.1 MALHAS 2D E 3D E TIMESTEP ............................................................................................................ 52 
5.3.2 AJUSTE DA CURVA DE PRESSÃO DO ANSYS CFX .................................................................................... 53 
5.4 COMPARAÇÃO DE RESULTADOS EXPERIMENTAIS E NUMÉRICOS (ANSYS CFX E PAM-RTM) ........................ 55 
5.4.1 TEMPO DE PROCESSAMENTO ............................................................................................................... 55 
5.4.2 FRAÇÃO VOLUMÉTRICA DAS FASES ....................................................................................................... 56 
5.4.3 CAMPO DE PRESSÃO .......................................................................................................................... 60 
5.4.4 CAMPO DE VELOCIDADE ..................................................................................................................... 62 
5.4.5 VISUALIZAÇÃO DOS VETORES VELOCIDADE ............................................................................................ 63 
5.5 CASO ESPECIAL I: FRAÇÃO VOLUMÉTRICA A PCTE ................................................................................ 65 
5.5 CASO ESPECIAL II: RTM COM OBSTÁCULOS GEOMÉTRICOS ................................................................. 66 

6 CONCLUSÕES ........................................................................................................................ 70 

7 SUGESTÕES PARA TRABALHOS FUTUROS ............................................................................... 72 

8 REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS .............................................................................................. 73 

ANEXOS...................................................................................................................................... 82 



Introdução 

 
 

 
1 

1 INTRODUÇÃO 

 

Materiais compósitos são definidos basicamente como uma combinação de 

dois ou mais materiais em escala macroscópica para formar um material útil, 

frequentemente exibindo propriedades que nenhum dos componentes exibe 

independentemente [Woodhead, 1994]. Compósitos poliméricos são constituídos 

de duas fases diferentes, a fase dispersa, também chamada de reforço (na forma 

de fibras ou particulados), e a fase matriz (polímero termoplástico ou 

termorrígido). As propriedades variam dependendo das combinações dos dois 

componentes, do tipo de matriz, do tipo e forma do reforço, e do método de 

processamento aplicado, entre outros.  

Há uma grande variedade de métodos de processamento disponíveis para 

a produção de compósitos de matriz polimérica, como por exemplo, os processos 

da família da Moldagem Líquida (LCM), nos quais uma resina líquida termorrígida 

é injetada em um molde fechado onde uma preforma fibrosa seca foi colocada e a 

resina impregna o reforço [Rudd, 1997]. Desta família de processos destaca-se a 

Moldagem por Transferência de Resina (RTM) que é aplicada em diversos 

setores da indústria e apresenta muitas vantagens, tais como a versatilidade para 

a produção eficiente de compósitos com formas complexas e diversas, permitindo 

a obtenção de materiais de alto desempenho estrutural para volumes de produção 

intermediários. Por esse método, é possível incorporar um alto teor de reforço e 

obter um baixo teor de vazios no compósito juntamente com um baixo custo de 

produção [Pezzin et al., 2010].  

Para melhor compreender os parâmetros de processo do RTM, faz-se 

necessário o entendimento da mecânica dos fluidos envolvida no processo, mais 

precisamente sobre o escoamento de fluidos em meios porosos/fibrosos. O 

estudo dos meios fibrosos, definidos como meios sólidos que contêm espaços 

vazios em seu interior, tem despertado interesse em diversos campos da ciência 

e da engenharia [Jaganathan, 2007], com aplicações em mecânica dos solos, 

hidrologia, engenharia petrolífera, purificação de água, filtragem industrial, 

geração de energia, refrigeração, engenharia têxtil e diversas outras áreas. Em 



Introdução 

 
 

 
2 

virtude da grande complexidade dos meios porosos reais, é necessário o uso de 

modelos matemáticos igualmente complexos para a resolução de problemas. As 

equações de conservação usualmente aceitas para o estudo do escoamento 

multifásico (ar/resina) em um meio fibroso são as equações de Navier-Stokes e a 

Lei de Darcy. 

Os códigos de CFD (Computational Fluid Dynamics) resolvem as equações 

de conservação através da discretização do domínio de interesse em escalas 

muito pequenas, possibilitando a utilização de malhas com elevado número de 

nós. Assim, é possível obter soluções com alto nível de detalhamento, difíceis de 

serem alcançadas em situações experimentais, que, além de terem um custo 

consideravelmente mais elevado, demandam mais tempo e não são capazes de 

abranger todas as possibilidades e variáveis de um caso/problema. Atualmente 

diversos softwares comerciais de análise computacional são empregados para o 

estudo de escoamento em RTM, alguns são exclusivamente dedicados para o 

estudo deste processo, outros são softwares gerais (não-dedicados) de CDF 

adaptados. 

A motivação do presente estudo é desenvolver uma simulação 

computacional capaz de representar fielmente o comportamento do fluido 

escoando no reforço fibroso durante o processo RTM empregando e comparando 

um software dedicado com um software não-dedicado de análise computacional. 

A primeira parte deste trabalho visa caracterizar o fluido e o meio fibroso, 

determinando permeabilidade e porosidade para diversos casos experimentais. 

Na segunda parte, foca-se no desenvolvimento de uma simulação computacional, 

utilizando o software genérico de CFD ANSYS CFX e o software PAM-RTM, para 

reproduzir o processo físico estudado. Por fim, comparam-se os resultados 

numéricos dos dois softwares com os resultados experimentais a fim de se 

investigar as características de cada um. 

 

 



Objetivos 

 
 

 
3 

2 OBJETIVOS 

 

2.1 Objetivos Gerais 

 
Realizar um estudo científico na área de moldagem por transferência de 

resina de materiais compósitos, aplicando e comparando a simulação 

computacional em dois softwares, um dedicado e outro não-dedicado, com foco 

na otimização do processo através da compreensão do fenômeno do escoamento 

do fluido em meios porosos/fibrosos baseado em resultados experimentais. 

 

2.2 Objetivos Específicos 

 

• Caracterizar experimentalmente as propriedades e parâmetros envolvidos em 

um sistema de moldagem por transferência de resina real a fim de se obter dados 

reais para alimentar softwares de análise computacional. 

 

• Desenvolver uma metodologia para corretamente adaptar um software 

comercial genérico do estudo de CFD (ANSYS CFX) para a resolução de um 

problema específico de escoamento do fluido através do reforço fibroso no interior 

do molde do RTM e comparar com a análise computacional realizada utilizando o 

software comercial dedicado PAM-RTM. 

 
• Simular casos especiais em ambos os softwares para avaliar o comportamento 

do escoamento do fluido em situações onde não seja possível prever 

analiticamente este comportamento. 

 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
4 

3 REVISÃO BIBLIOGRÁFICA 

 

3.1 Materiais Compósitos de Matriz Polimérica 

 

Materiais compósitos podem ser definidos como um sistema constituído de 

dois ou mais materiais com distintas composições, estruturas e/ou propriedades e 

que estão separados por uma interface [Levy Neto e Pardini, 2006]. Callister 

[2006] considera um compósito como sendo qualquer material multifásico que 

exibe uma proporção significativa das propriedades de ambas as fases 

constituintes de tal maneira que uma melhor combinação de propriedades é 

obtida. Uma definição mais sucinta de Padilha [1997] diz que os materiais 

compósitos são materiais projetados de modo a conjugar características 

desejáveis de dois ou mais materiais. Assim como Gay et al. [2003] que se refere 

a materiais compósitos como materiais que possuem fibras resistentes – 

contínuas ou não contínuas – envolvido em uma matriz de material menos 

resistente. A matriz serve para distribuir as fibras e transmitir a carga às fibras. 

Em termos gerais, as vantagens desta classe de materiais incluem redução de 

peso, flexibilidade no design, redução de custo de fabricação e resistência à 

corrosão [Sapuan et al., 1998]. 

De acordo com o princípio de ação combinada, melhores combinações de 

propriedades podem ser obtidas pela criteriosa combinação de dois ou mais 

materiais distintos. Para que um material híbrido possa ser considerado um 

compósito, deve satisfazer pelo menos 4 critérios, que são: 

 - Ser constituído por 2 ou mais materiais, intrinsecamente imiscíveis; 

- As propriedades do compósito devem ser notadamente distintas daquelas dos 

constituintes; 

- Os constituintes têm que estar presentes em proporções razoáveis; 

- Os diferentes materiais devem estar separados por uma interface. 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
5 

Apresenta-se na Figura 1, uma proposta de classificação de compósitos 

dada por [Levy Neto e Pardini, 2006]. Tecnologicamente, os compósitos mais 

importantes são aqueles em que a fase dispersa encontra-se na forma de uma 

fibra. Resistência e/ou rigidez alta são as características frequentemente 

desejadas, sendo expressas em termos de resistência específica e módulo 

específico, ou seja, resistência/massa específica e módulo/massa específica. 

 
Figura 1 – Proposta de classificação hierárquica de materiais compósitos [Levy Neto e Pardini, 2006]. 

 

A maioria dos compósitos são desenvolvidos visando a melhoria de 

propriedades mecânicas, como rigidez, resistência e tenacidade, sendo às vezes 

explorada a combinação com outras propriedades, como resistência às condições 

ambientais e a alta temperatura. Sendo assim, a análise dos compósitos 

normalmente é concentrada nas propriedades mecânicas. Para a seleção da 

resina a ser utilizada o custo razoável, durabilidade, adesão, propriedades de 

manipulação e facilidade de cura são considerações importantes [Asaad, 2011]. 

Além disso, a interface fibra/resina é conhecida por ter grande influência sobre o 

desempenho mecânico dos compósitos, especialmente com relação à resistência 

e à tenacidade à fratura [Gamstedt, 2011]. As propriedades finais de um material 

compósito dependem de diversos fatores, incluindo o tamanho e orientação das 

fibras, teor de fibras e o processo de fabricação pelo qual foi produzido. 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
6 

3.2 Processos de Moldagem Líquida de Compósitos (LCM) 

 

A família de Moldagem Líquida de Compósitos (LCM) compreende um 

conjunto de técnicas de fabricação de materiais compósitos onde uma resina 

líquida termorrígida é injetada em um molde fechado contendo uma pré-forma 

fibrosa seca, impregnando o reforço. 

As técnicas de moldagem LCM mais conhecidas são a Moldagem por 

Transferência de Resina (RTM) e a Moldagem por Transferência de Resina 

Assistida por Vácuo (VARTM) [Lawrence, 2006]. Porém existem diversos outros 

processos de fabricação de materiais compósitos pertencentes a esta família 

como, por exemplo, o RTM Light e a Moldagem por Transferência de Resina por 

Compressão (CRTM). A Figura 2 compara esquematicamente estes processos. 

 

 
Figura 2 - Processos da família LCM comparados esquematicamente [Lawrence, 2006]. 

 

 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
7 

3.2.1 Moldagem por Transferência de Resina (RTM) 

 

Dos diversos processos de fabricação de materiais compósitos avançados, 

o RTM vem ganhando destaque no setor industrial [Morren et al., 2009]. Este 

processo foi desenvolvido nos anos 40, porém não obteve muito sucesso. 

Somente na década de 70 este processo se popularizou devido ao aumento na 

demanda de teclados de computadores. Hoje, o RTM é considerado/utilizado por 

muitos setores da indústria de compósitos [Potter, 1999], sendo amplamente 

empregado na indústria automobilística, aeroespacial [Kruckenberg et al., 1998], 

civil e de materiais esportivos.  

O processamento por RTM consiste no posicionamento da pré-forma 

(reforço fibroso no formato da peça) dentro do molde. Esta pré-forma seca 

constitui um meio poroso/fibroso, através do qual ocorrerá o escoamento do 

fluido. O molde é então fechado, e em seguida a resina é injetada para o interior 

da cavidade do molde até o reforço fibroso ser totalmente impregnado. Terminado 

o processo de cura da resina, o molde é aberto e a peça é retirada do molde. Esta 

peça ainda pode requerer operações de acabamento e/ou passar por um 

processo de pós-cura. O molde de RTM deve possuir pelo menos uma entrada, 

para injeção da resina, e uma saída, para permitir, durante a injeção da resina, a 

saída do ar existente no interior do molde. Em peças maiores é comum, porém, a 

presença de várias entradas e saídas [Júnior, 2007].  

As pré-formas são constituídas basicamente por fibras e servem como 

esqueleto da peça a ser processada, podem ser formadas por diferentes tipos de 

fibras e diferentes arquiteturas, sendo geralmente utilizados reforços 

multicamadas tais como mantas, tecidos e tecidos non-crimp (NCF) [Nordlund et 

al., 2007]. 

As principais vantagens do RTM incluem: possibilidade de fabricação de 

produtos de formato complexo, grandes dimensões e com excelente controle de 

propriedades a um custo baixo [Haider, 2007], uso de diversas arquiteturas de 

tecidos e mantas, elevado volume de fibras (Vf), uso de diversos tipos de resina, 

baixa pressão de injeção (até 10 bar), boa tolerância dimensional, baixo custo 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
8 

relativo de equipamentos, ciclos de tempo de produção curtos, automação do 

processo e a baixa emissão de solventes. 

As moldagens por RTM são usadas com sucesso em aplicações de grande 

volume, porém a necessidade de ferramental de elevado custo e a dificuldade de 

controlar a orientação das fibras limitam sua aplicação em situações não-

estruturais [Garay, 2010]. O RTM foi identificado com o potencial de 

minimizar/eliminar dificuldades de fabricação envolvidas no processamento de 

peças com médio e alto Vf, sendo uma rota de processamento de custo aceitável 

[Rudd, 1997].  

O Vf e a arquitetura da pré-forma fibrosa influenciam as propriedades 

mecânicas de compósitos manufaturados por moldagem líquida. Em muitos 

casos, as propriedades mecânicas podem ser melhoradas com o aumento da 

fração volumétrica de fibras. Frações volumétricas de fibras mais altas, entretanto, 

requerem maiores pressões de injeção, o que pode afetar negativamente as 

propriedades do componente moldado final [He et al., 2006]. 

A pressão de injeção está compreendida entre 1 e 10 bar, pois valores 

maiores podem ocasionar o arraste de fibras (fiber wash), a deflexão do 

molde/contramolde e a formação de vazios no compósito. A resina deve ter uma 

viscosidade baixa (geralmente 1 cP) para uma boa impregnação do reforço e para 

que o tempo de injeção não seja elevado. Para uma boa moldagem é necessário 

que o ar residual do meio fibroso seja totalmente eliminado e a resina preencha 

todos os espaços vazios do reforço. Caso contrário, defeitos nos componentes 

moldados podem ocorrer, por exemplo, devido à impregnação parcial do reforço 

ou à formação de micro-vazios durante o estágio de infiltração [Leclerc, 2008]. 

Alguns estudos abordam técnicas de diminuição de vazios nos compósitos 

através do estudo de diferentes formas de reforços [Leclerc et al., 2008; Li et al., 

2005] e parâmetros de injeção, mais precisamente a pressão do fluido 

impregnante e a orientação da frente de fluxo [Gourichon et al., 2008].  

Porém, o RTM ainda é sub-utilizado comparado ao seu potencial, e uma 

das principais barreiras é a reprodutibilidade das propriedades finais e o 

acabamento das peças [Li et al., 2005], além do entendimento do processo de 

escoamento da resina pela pré-forma. Por exemplo, se os canais de entrada e 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
9 

saída não estiverem devidamente posicionados no molde, seções da pré-forma 

podem permanecer secas após o término do processo de injeção da resina. 

É muito difícil se determinar intuitivamente o padrão do comportamento do 

escoamento da resina. Por isso tem-se a necessidade de se realizar uma análise 

numérica do processo de preenchimento do molde [Lawrence, 2006], 

contemplando o desenvolvimento de um modelo matemático e a simulação 

computacional deste modelo [Chohra et al., 2006]. Uma adequada caracterização 

da permeabilidade da pré-forma é determinante para uma simulação 

computacional do fluxo e para o processo de fabricação real, evitando assim, a 

fabricação de peças defeituosas [Hoes et al., 2002]. 

 

3.3 Escoamento em Meios Fibrosos no Processo RTM 

 

3.3.1 Meios Porosos/Fibrosos 

 
Um meio poroso é um meio sólido que contém poros (i.e. espaços vazios), 

podendo haver, em geral, vários caminhos de conexão [Filho, 2004]. Assim, são 

exemplos de meios porosos: rochas porosas, agregados fibrosos como tecidos e 

filtros, e partículas catalíticas contendo micro-poros [Barros, 2008]. 

Em uma moldagem por RTM, como a resina flui através de um 

entrelaçamento de fibras (independente delas serem uma pré-forma, tecido ou 

manta), o sistema pode ser considerado com um meio poroso fibroso ou 

simplesmente, um meio fibroso [Vafai, 2005]. Este meio é uma porção de espaço 

ocupada por matéria heterogênea e multifásica, onde pelo menos uma das fases 

não é sólida, podendo ser líquida ou gasosa. A parte sólida é denominada de 

matriz sólida e o espaço que não faz parte da matriz, espaço vazio. A área de 

contato entre a fase sólida e a fluida do meio é geralmente considerável e os 

poros são normalmente estreitos se comparados às dimensões do sólido. Uma 

representação esquemática de um meio poroso é dada na Figura 3. 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
10 

Os meios fibrosos podem ter poros interconectados ou não. No caso de 

poros interconectados, a parte sólida do meio poroso representa a fase dispersa, 

como é o caso do reforço fibroso do RTM. Outra classificação se baseia na 

distribuição espacial dos poros, ou dos grãos ou fibras, que podem estar 

distribuídos seguindo um determinado ordenamento ou de maneira aleatória, esta 

última abrangendo a grande maioria dos meios porosos reais. 

Meios fibrosos podem ser encontrados em uma variedade de campos de 

aplicação, incluindo células a combustível, tecidos funcionais, filtragens, 

isolamento térmico, ciências médicas, fenômenos de transporte biológicos [Shou, 

2011], construção civil, aeronáutica e mesmo na vida diária [Zhu, 2011].  

 

 
Figura 3 - Representação esquemática de um meio poroso [Vafai, 2005].  

 
Como já observado, o meio fibroso possui descontinuidades, que são 

chamadas de vazios ou poros. Porosidade (? ), a medida de espaço vazio em um 

meio poroso, é a razão do volume de poros (Vp) pelo volume total (Vt) (Equação 

(1)). 

 

? = p
t

V

V
        (1) 

 

Assim, no sistema RTM, quando se subtrai o Vf do Vt da peça, tem-se o 

volume dos espaços vazios do reforço fibroso, que indica a porosidade do 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
11 

sistema. Este parâmetro indica a quantidade máxima de resina que a peça final 

poderá ter. 

 

3.3.2 Lei de Darcy 

 

Modelos de fluxo em RTM são geralmente descritos como o fluxo planar de 

um fluido Newtoniano e incompressível através de um meio fibroso, considerado 

como equivalente a um fluxo em múltiplos tubos [Kolodziej, 1998]. Assim, a 

equação geralmente aceita para descrever este comportamento é a Lei de Darcy 

(1856) [Schmidt et al., 2009], que estabelece que a velocidade do fluido através 

do meio fibroso é proporcional ao gradiente de pressão e inversamente 

proporcional à viscosidade do fluido, dada pela Equação (2): 

 

?
µ

= ? ? ?
? 1

[ ]u P       (2) 

 

onde: 
?
u  = vetor velocidade de frente de fluxo composto pelas componentes ux, uy 

e uz; µ  = viscosidade dinâmica; ?  = tensor permeabilidade e ?P  = gradiente de 

pressão. 

Alguns estudos, como os de Tafreshi et al. [2009], Jaganathan et al. [2007]  

e Ouagne et al. [2010], utilizam apenas as equações de Navier-Stokes para a 

caracterização do escoamento do fluido em um meio fibroso. Porém para tal, os 

autores realizam uma análise microscópica do meio, considerando o tamanho e o 

posicionamento d as fibras no reforço (Figura 4). Neste caso o meio poroso 

passa a ser considerado um meio contínuo, com diversos obstáculos 

geométricos. 

 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
12 

 
Figura 4 – Representação microscópica de um meio poroso sendo considerado como um meio 

contínuo [Tafreshi et al., 2009] 

 
Quando não for verificada a linearidade entre a velocidade do fluxo e o 

gradiente de pressão, ocorrem os chamados escoamentos “não-Darcinianos”, 

gerados devido à alta velocidade e/ou ao comportamento não-Newtoniano do 

fluido. Este foi o argumento para o trabalho de Forchheimer [1901], que sugere a 

inclusão de mais um termo na equação de Darcy, englobando efeitos de inércia e 

turbulência, gerando a lei de Forchheimer (Equação (3)). O estudo de Teruel et al. 

[2009] mostrou que o fator ?  é fortemente dependente da porosidade e quase 

independente do Número de Reynolds (Re) no regime turbulento. 

 

? ??
µ

= ? ? ? +
? ?21 [ ]u P u      (3) 

 

Onde: ?  = coeficiente de fluxo inercial (ou de fluxo não-Newtoniano) e ?  = 

massa específica do fluido. 

Apesar de ser amplamente utilizada em modelos de fluxo de RTM, a Lei de 

Darcy divide opiniões na literatura: 

- Yazdchi et al. (2011) mencionou o sucesso do modelo aplicado a um meio 

isotrópico, porém não obteve bons resultados quando aplicado em meios 

anisotrópicos. 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
13 

- Hoes et al. (2002) discute que, para baixas velocidades de injeção, a pressão 

capilar pode ser tornar mais importante que o gradiente de pressão, 

impossibilitando a aplicação do modelo de Darcy original. 

- Visconti et al. (1998) identificou diferenças  nas  medidas  de permeabilidade 

provocadas por alterações na pressão de injeção. 

- Lekakou &amp;amp; Bader (1998) observaram desvios em seus resultados, encontrados 

valores diferentes dos previstos pela Lei de Darcy. 

- Gauvin  et al. (1996) sugere que a taxa de fluxo, a pressão, a natureza do fluido, 

o manuseio do reforço e a rigidez da cavidade do molde estão entre os fatores 

que podem influenciar fortemente as medidas de permeabilidade. 

Apesar de todos os questionamentos, a Lei de Darcy ainda é o modelo 

mais aplicado para descrever o comportamento do fluxo em um processo RTM. 

Como mencionado por Amico [2000], as discrepâncias apontadas podem ser 

devido aos efeitos do fluxo microscópico, que não são em geral considerados. 

 

3.3.3 Permeabilidade 

 

Como já analisado, no estudo do escoamento de um fluido durante uma 

moldagem por RTM, é necessário determinar a permeabilidade do meio fibroso. A 

permeabilidade ( ???? ), é um tensor (Equação (4)) que está relacionado à resistência 

ao fluxo do fluido no reforço fibroso, e indica o tamanho médio dos poros de um 

meio poroso, por isso sua unidade m². [Barros, 2008]. Esta grandeza é definida 

pelas propriedades do meio e do fluido e influencia diretamente o preenchimento 

do meio fibroso [Morren, 2008]. A unidade de ????  no SI é m
2, mas é comum 

também a utilização da unidade “Darcy” (1 Darcy = 9,87 x 10-13 m2). 

 

xx xy xz

yx yy yz

zx zy zz

? ? ?
? ? ? ?

? ? ?

? ?
? ?

= ? ?
? ?
? ?

      (4) 

 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
14 

A permeabilidade pode ser determinada experimentalmente por 

escoamento retilíneo ou por escoamento radial (Figura 5) [Han, 2000], ou ainda 

através de outras técnicas, como a estudada por Morren et al. [2008], que utiliza 

um sistema de sensores elétricos para a determinação de ???? . A infiltração retilínea 

é uma medida simples e prática para se determinar a permeabilidade na direção 

do fluxo unidirecional [Garay, 2010], porém a infiltração radial possui algumas 

vantagens sobre a retilínea, pois é possível determinar, simultaneamente, as duas 

componentes no plano da permeabilidade [Luo Y, 2001]. 

 

 
Figura 5 – Determinação da permeabilidade através de escoamento radial [Lundström et al., 1999].  

 

Na infiltração retilínea à pressão de injeção (Pinj) constante, o tempo (tff) 

requerido para a frente de fluxo do fluido alcançar uma posição (xff) particular 

dentro do molde pode ser obtido pela Equação (5). 

 

? µ
?

?
= ?

? ?
2

2
ff ff

inj

t x
P

               (5) 

  

Na infiltração radial, o tempo requerido para o fluido, que passa por uma 

porta de injeção com raio rinj, preencher uma região de raio rff dentro do molde é 

dado pela Equação (6), que pode ser aplicada até que a frente de fluxo alcance a 

parede do molde, chamado de tempo de infiltração radial máxima (tborder). A 

determinação da permeabilidade de um sistema é feita pela observação da 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
15 

inclinação da reta obtida em gráficos que relacionam o tempo (tff) com o quadrado 

da posição da frente de fluxo do fluido no caso do escoamento retilíneo, ou com o 

termo ?  (Equação (7)) no caso do escoamento radial. 

 

? µ
?

?
?

= ?
? ?2

ff

inj

t
P

     (6) 

 

( )?
? ?

= ? ? ? ?? ?? ?
? ?

2 2 21ln
2

ff
ff ff inj

inj

r
r r r

r
     (7) 

 

3.4 Fenômenos de Transporte no Processo RTM 

 

Os fenômenos de transporte como fluxo, calor e massa são influenciados 

pela microestrutura do meio poroso [Vafai, 2005]. Na prática usam-se as 

propriedades médias do volume elementar para representar o comportamento 

macroscópico do sistema poroso, como mostrado na Figura 6. 

 

 
Figura 6 - Visão macroscópica e microscópica do campo de velocidade e temperatura no meio poroso 

[Vafai, 2005]. 

 

Tucker e Dessenberger [1994] desenvolveram as equações que regem o 

processo de RTM usando a técnica de Volumes Finitos. A equação da 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
16 

continuidade, para um escoamento incompressível do volume finito é apresentada 

pela Equação (8). 

 

? ? = 0
f

u       (8) 

 

onde: o operador = ?* *f dV  é o operador do volume médio, fu  é a velocidade da 

fase fluida. Logo, a Lei de Darcy, apresentada na Equação (2), pode ser reescrita 

com uma notação mais apurada pela Equação (9). 

 

[ ]S
1 f

f f
u P

µ
= ? ? ?        (9) 

 

Nesta notação, S é o tensor permeabilidade, Pf é a pressão modificada do 

fluido, definida pela Equação (10):  

 

?= +
f f

P p gZ       (10) 

 

onde: pf é a pressão no fluido, g é a aceleração da gravidade e Z é a altura em 

relação ao ponto de referência.  

Convencionalmente, a equação da energia média do equilíbrio térmico 

local é utilizada para se determinar o comportamento térmico no processo de 

RTM [Bear, 1972]. A mais importante característica para o equilíbrio térmico local 

é a simplicidade, que vem da própria hipótese do equilíbrio térmico local. Esta 

premissa afirma que a média da temperatura da fase fluida, a média da 

temperatura da fase sólida e a média da temperatura do volume elementar são 

localmente equivalentes. Assim, o equilíbrio térmico local simplifica a equação da 

energia. A equação da energia do equilíbrio térmico local do volume finito é 

apresentada na Equação (11). 

 

( ) ( ) ( )? ? ?
= =

?? ?
? ?+ ? ? = ? ? + ? ? +? ? ? ??? ?

? ? ?
, ,

p i p f e D if
i s f i s f

T
C i C u T k k T s

t
   (11) 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
17 

 

onde T  é a temperatura do volume elementar. Os índices s e f são referentes às 

fases sólido e líquido, respectivamente, ke e kD são os tensores de condutividade 

térmica e de dispersão térmica, respectivamente, ?is  é o termo fonte de calor do 

volume elementar, que pode ser usado para descrever a cinética de cura da 

resina.  

A Tabela 1 apresenta as propriedades térmicas de alguns materiais 

usualmente utilizados em compósitos. 

 

Tabela 1 - Propriedades térmicas dos materiais [Vafai, 2005]. 

Material ? (kg/m3) Cp (J/kg °C) K (W/m k) 

Fibra de carbono 1180 712 8,0 x 10-6 

Fibra de vidro - E 2560 670 1,4 x 10-4 

1/3 etilenoglicol + 

2/3 glicerina 
1202 2500 - 

 

Há diversos outros estudos sobre o equacionamento da transferência de 

calor durante este processo [Shin, 2011; Ruiz, 2005; Abbassi, 2004], onde se 

procura desenvolver mais precisamente cada termo da Equação (11). No entanto, 

esta discussão está fora do escopo deste trabalho. 

É possível também incluir o fenômeno de transporte da conservação 

química em um meio fibroso. Entretanto, para simplificar as análises, muitos 

autores [Chiu et al., 1997; Lin et al., 1991] consideraram que a dispersão e a 

difusão da massa pode ser desconsiderada, pois é muito pequena comparada à 

convecção e aos termos transientes. Assim, a equação de reação pode ser 

descrita pela Equação (12).  

 

{ }? ?? + ? ? = +
?

f

f f ff

f f f f C f f

C
u C R C T

t
    (12) 

 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
18 

onde: CR  é a taxa de reação, que depende da conversão da reação química 
f

f
C  

e da temperatura média do fluido 
f

f
T  [Tucker, 1996]. Uma relação típica entre a 

temperatura e o histórico da taxa de reação da resina saturada é mostrada na 

Figura 6, onde uma mesma resina foi submetida a diferentes aquecimentos e teve 

seu comportamento observado.  

 

 
Figura 7 - Taxa de reação da resina em função da variação da temperatura da resina [Antonucci et 

al., 2002]. 

 

A viscosidade da resina depende de 
f

f
C e de 

f

f
T , assim tem-se a 

relação apresentada na Equação (13). Sabe-se que, quando a conversão se 

aproxima do ponto de gel da resina, a viscosidade se aproximará do infinito. 

 

{ }µ µ= ,f ff fC T       (13) 
 

A cinética da reação química que rege o processo de cura e a viscosidade 

da resina, é muito importante para o controle do processo de RTM. Em processos 

simples de RTM, opta-se por separar a etapa de injeção de resina da etapa de 

reação química para se obter um melhor controle do processo [Suresh et al., 

2005]. A Figura 8 mostra o comportamento típico da temperatura da resina ao 

longo do tempo em um processo de moldagem por RTM utilizando um reforço de 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
19 

manta de fibra de vidro. Observa-se no início da moldagem uma queda de 

temperatura da resina, provavelmente devido a perda de calor para o molde 

metálico; passada a região de estado estacionário a resina começa a aumentar 

sua temperatura, indicando o processo de cura, por fim sua temperatura cai 

tendendo à sua temperatura inicial. 

 

 
Figura 8 – Comportamento típico da temperatura da resina ao longo do tempo em um processo de 

moldagem por RTM [Suresh et al., 2005]. 

 

3.4.1 Modelo de Escoamento em Meios Fibroso utilizado pelo ANSYS CFX  

 

O modelo utilizado pelo software comercial ANSYS CFX para a análise de 

escoamentos em meios fibrosos se baseia no modelo Multifísico que utiliza a Lei 

de Darcy e as equações de Navier-Stokes, considerando a resina e o ar presente 

no sistema. Esta última, especialmente as equações da conservação da massa 

(Equação (14)) e conservação da quantidade de movimento (Equação (15)), onde 

= ( )ijR R  representa a resistência do escoamento no meio fibroso. 

 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
20 

( ) ( ) 0u
t

?? ??
?

+ ? ? ? =
?

?
     (14) 

 

( )
( )( ) ( )( )te

u
u u u u Ru P

t

??
?? ? µ ? ? ?

?
+ ? ? ? ? ? ? ? + ? = ? ? ?

?

?
? ? ? ? ?

   (15)  

 
Em situações de alta resistência ao fluxo, um elevado gradiente de pressão 

deve ser atribuído para equilibrar a resistência. Durante a simulação 

computacional, os dois termos da direita da Equação (15) possuem valores 

elevados e sinais contrários e os termos convectivos e difusivos do lado esquerdo 

tornam-se insignificantes. Assim, a Equação (15) é reduzida à Equação (16). 

Assim, neste elevado limite de resistência, uma versão anisotrópica da Lei de 

Darcy é obtida, com permeabilidade proporcional ao oposto do tensor de 

resistência. 

 

1u R P?= ? ? ?
?

      (16) 

 

3.4.2 Modelo de Escoamento em Meios Fibroso utilizado pelo PAM-RTM  

 

O modelo matemático utilizado pelo software comercial PAM-RTM não é 

explicitado, não há na literatura informações detalhadas sobre o método utilizado. 

Na documentação do software é dito apenas que para simulações envolvendo a 

resolução da Lei de Darcy ele utiliza elementos finitos não-conformes, que 

somente aceitam malhas com elementos triangulares e tetragonais.  

Com base nas características citadas, uma suposição possível é considerar 

a utilização do modelo de Controle de Volume/Elementos Finitos (Control 

volume/Finite element - CV/FE) com o emprego da técnica FAN (Flow Analysis 

Network). Nesta formulação, o problema é simplificado, considerando apenas a 

resina. A influência do fluxo de ar é desconsiderada e não é levada em 

consideração na resolução do modelo. Outra simplificação é com relação à 

determinação da posição transitória da resina em função do tempo no interior do 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
21 

molde, onde é obtida por sucessivas soluções de um simples problema de estado 

estacionário.  

O emprego do FAN pode ser inicialmente evidenciado pelo trabalho de 

Phelan Junior [1997] que a utiliza para prever e controlar o movimento da 

superfície livre (frente de fluxo), assim, para cada superfície livre, um método de 

volumes finitos é usado para resolver as equações regentes. O emprego desta 

técnica pelo PAM-RTM também está evidenciado nos estudos de Comas-

Cardonaa et al. [2005] e Endruweit et al. [2011] que utilizam esta técnica para 

simular o preenchimento do molde através de um fluxo transiente baseado na Lei 

de Darcy usando elementos finitos lineares não-conformes e incorporando o 

acompanhamento da frente de fluxo durante o processo de injeção. Souza et al. 

[2011] utilizam esta metodologia para avaliar o fluxo de massa da resina através 

das faces dos volumes e para reconstruir a geometria da frente de fluxo. 

O PAM-RTM possui ferramentas que possibilitam e facilitam a aplicação de 

malhas 2D, mesmo aos casos onde deseja-se estudar um comportamento 3D. 

Em um primeiro momento pode-se pensar que uma malha 3D, por possuir uma 

quantidade maior de elementos e de informação sobre a geometria, poderá gerar 

resultados mais precisos em uma simulação numérica. Porém, estudos como os 

de Ngo et al. [2004] e Wong et al. [2006], comprovam a eficácia da aplicação de 

malhas 2D para geometrias simples e regulares, como é o caso da geometria 

analisada neste estudo. Apesar das simplificações, o processamento de casos 

utilizando uma malha 2D apresenta resultados comparáveis aos casos 3D, e com 

menor custo, pois pode possível de ser simulada em computadores de menor 

performance [Endruweit et al., 2011]. Além disso, é mais comum ocorrer 

instabilidades numéricas (i. e. o problema não convergir), quando se empregam 

malhas 3D [Mardal et al., 2002]. 

 

3.5 Análise Numérica 

 
O uso de técnicas numéricas para a resolução de problemas complexos de 

engenharia e de física é hoje uma realidade graças ao desenvolvimento de 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
22 

computadores de alto desempenho e de grande capacidade de armazenamento 

[Gonçalves, 2007]. O engenheiro ou projetista incumbido de resolver um 

determinado problema tem à sua disposição, fundamentalmente, três elementos 

de análise [Chung et al., 2002]: métodos analíticos, métodos numéricos 

(experimentação numérica) e experimentação em laboratório. 

Os métodos analíticos apresentam limitações, pois só podem ser aplicados 

com consideráveis simplificações, muitas vezes, comprometendo os resultados. A 

experimentação em laboratório remete aos parâmetros reais do processo, porém 

pode ter um alto custo ou não ser possível de ser realizada. No entanto ambas 

têm um papel importante no que diz respeito à validação dos métodos numéricos 

[Gonçalves, 2007]. A simulação computacional (método numérico) pode resolver 

problemas complicados, com contornos definidos em geometrias complexas e 

gerando resultados em um relativo curto período de tempo, tornando-se mais 

rápida e econômica em relação aos outros métodos, contudo é necessário um 

conhecimento aprofundado sobre o fenômeno físico e ter um modelo matemático 

adequado para ser aplicado. 

Para a aplicação dos modelos e equações apresentados, faz-se necessário 

o uso de softwares para a resolução. Em modelagens por RTM, softwares de 

simulação computacional são usados para prever o perfil de injeção deo avanço 

da resina no interior do molde e assim avaliar o tempo de preenchimento que 

deve ficar abaixo do tempo de cura da resina [Tan, 2007], pontos de impregnação 

deficiente, além de determinar os pontos de injeção e de saída de ar/resina mais 

adequados [Greve, 2006].  

Programas de simulação de fluxo podem ser utilizados, aumentando a 

confiança no projeto do molde e no processo de fabricação de peças. No mercado 

há softwares dedicados exclusivamente ao processo RTM como o PAM-RTM da 

ESI Group, o RTM-WORX da Polywork e o LIMS da University of Delaware que 

muito comumente são utilizados pela indústria por possuírem uma linguagem 

simples e focada apenas neste processamento. Porém, softwares dedicados 

podem acabar limitando alguns estudos mais profundos sobre o comportamento 

do processo em situações adversas. De fato, é possível empregar softwares 

comerciais, não dedicados apenas ao estudo de processamento de compósitos, e 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
23 

sim ferramentas computacionais que permitem uma personalização do problema 

a ser estudado. Porém, adaptar estes softwares para a resolução de problemas 

específicos de RTM pode ser bastante trabalhoso. Os softwares comerciais não-

dedicados geralmente utilizados para o estudo de CFD são o Ansys CFX e o 

FLUENT, ambos da Ansys e o Abaqus/CFD da Simula Abaqus. Em outros casos, 

como os de Shin et al. [2011], Lin et al. [2000] e Jaganathana et al. [2007] que 

utilizam CFD em seus estudos, o software utilizado para realizar as análises 

numéricas não são divulgados. 

3.5.1 Métodos de Discretização 

 

O ponto de partida de qualquer método numérico é o modelo matemático, 

um conjunto de equações diferenciais parciais e condições de contorno que 

regem o processo [Li, 2000]. Para facilitar e diminuir o tempo de processamento, 

a escolha de um modelo apropriado para a aplicação alvo pode conter 

simplificações das leis de conservação. Um método numérico é normalmente 

desenvolvido para encontrar uma solução aproximada de um conjunto particular 

de equações, uma vez que é impraticável criar um método de resolução que seja 

aplicável a todas as situações.  

Em seguida, escolhe-se um método de discretização apropriado, ou seja, 

um método de aproximar as equações diferenciais por um sistema de equações 

algébricas para as variáveis do problema que serão obtidas em localizações 

discretas no espaço e no tempo [Blasek, 2001]. Existem vários métodos, sendo os 

mais conhecidos: Método das Diferenças Finitas (MDF), Método dos Volumes 

Finitos (MVF) e Método dos Elementos Finitos (MEF) [Kundu, 2002]. 

A partir do problema que se deseja representar numericamente, e definido 

o método a ser empregado na discretização das equações envolvidas no 

fenômeno, a definição da malha computacional é fundamental uma vez que essas 

equações são solucionadas em cada elemento da malha [Marques, 2005]. Os 

pontos em que as variáveis serão calculadas são definidos pela malha que é uma 

representação discretizada do domínio geométrico no qual o problema será 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
24 

resolvido [Thompson, 1998]. A malha divide o domínio da solução em um número 

finito de subdomínios (elementos, volumes de controle, etc.). 

A unidade fundamental da malha é denominada célula. Cada célula possui 

como limites as faces em cujos vértices encontram-se os nós. Em três dimensões 

as faces são superfícies limitadas por “bordas” e em duas dimensões faces e 

“bordas” são rigorosamente análogas (Figura 9).  

 
Figura 9 - Representação dos elementos de uma malha bidimensional [Marques, 2005]. 

 

As malhas não estruturadas (Figura 10) podem ser compostas por 

elementos 3D (prismáticos, tetraédricos, hexaédricos ou piramidais) [Maliska, 

2004] e são caracterizadas por não apresentarem sequência na numeração dos 

volumes e por apresentarem um número variável de volumes adjacentes [Batista, 

2005]. Este tipo de malha é adequada para geometrias mais complexas por ser 

mais flexível, conseguindo se  adaptar mais facilmente à fronteira do domínio de 

solução [Gonçalves, 2007]. Teoricamente, estas malhas podem ser usadas com 

qualquer método de discretização, mas adaptam-se melhor para volumes finitos 

ou elementos finitos. Os elementos ou volumes de controle podem ter qualquer 

forma e não há restrição ao número de elementos vizinhos ou vértices. 

 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
25 

 
Figura 10 - Representação de uma malha não estruturada [Maliska, 2004]. 

 

As malhas estruturadas (Figura 11) são compostas exclusivamente por 

elementos hexaédricos estruturados, que são caracterizados por apresentarem 

número constante de elementos adjacentes e uma sequência na numeração dos 

volumes [Maliska, 2004]. 

 

 
Figura 11 - Representação de uma malha estruturada bidimensional [Maliska, 2004]. 

 

A desvantagem destas malhas é que somente podem ser aplicadas a 

geometrias de média complexidade [Gonçalves, 2007]. Outra desvantagem é que 

a distribuição dos pontos da malha pode ser complicada. Isto ocorre devido à 

precisão de cálculo, implicando necessariamente em um menor espaçamento em 

outras regiões do domínio, ocorrendo assim um desperdício de recursos. Esta 

questão é ainda mais grave em problemas 3D [Maliska, 2004]. Com o objetivo de 

contornar estas limitações, foi desenvolvido o conceito de malhas estruturadas 

por blocos (Figura 12). Neste tipo de malha, existem dois (ou mais) níveis de 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
26 

subdivisão do domínio de solução [Wesseling, 1991]. Em um nível mais grosseiro, 

existem blocos lógicos com regiões relativamente largas do domínio e a sua 

estrutura pode ser irregular ou mesmo sobrepor-se. Em níveis mais refinados 

(dentro de cada bloco) é criada uma malha estruturada. Neste tipo de malha é 

necessário um tratamento especial nas interfaces dos blocos. 

 

 
Figura 12 - Representação de uma malha estruturada com blocos [Batchelor, 1967]. 

 
A seguir, apresenta-se resumidamente os dois principais métodos para 

discretização de problemas da mecânica dos fluidos: 

 

a) Método dos Volumes Finitos (MVF): Neste, o domínio de solução é dividido 

em um número finito de volumes de controle (VC) contínuos e a equação de 

conservação em análise é integrada em cada VC [Gonçalves, 2007]. Isto garante 

que a equação discretizada resultante expresse os princípios de conservação 

para um volume de controle finito, assim como a equação diferencial expressa o 

mesmo para um volume de controle infinitesimal.  

Outra implicação é que o princípio de conservação é perfeitamente satisfeito para 

qualquer grupo de volumes de controle [Nieckele, 1996]. O MVF pode ser 

aplicado a qualquer tipo de malha, por isso adapta-se a geometrias complexas. A 

malha define apenas as fronteiras do volume de controle e não necessita estar 

relacionada a um sistema de coordenadas. Como desvantagem, tem-se a 

dificuldade em desenvolver métodos com ordem superior a 2 em modelos 3D com 

malhas não estruturadas.  

 

b) Método dos Elementos Finitos (MEF): o MEF é similar ao MVF em vários 

aspectos. O domínio é dividido em um conjunto discreto de elementos, ou 



Revisão Bibliográfica 

 
 

 
27 

elementos finitos, que usualmente são não-estruturados [Gonçalves, 2007]. O que 

diferencia o MEF do MVF é a multiplicação das equações por uma função peso 

antes de serem integradas sobre todo o domínio. Na forma mais simples do MEF, 

a solução é aproximada por uma função linear com os elementos de modo a 

garantir a continuidade da solução através das fronteiras dos elementos. O 

principal inconveniente, que é comum a todos os métodos que usam malhas não-

estruturadas, é o fato de as matrizes das equações linearizadas não serem tão 

bem estruturadas como as das malhas organizadas fazendo com que seja mais 

difícil encontrar métodos de resolução eficientes. 

Estes métodos de discretização são utilizados em estudos de escoamento 

de fluido em meios fibrosos, e amplamente aplicados ao processo RTM, como 

mostram os estudos de Lam et al. [2000], Jiang et al. [2007], Choi et al. [1998] e Li 

et al. [2005]. 

 

 



Materiais e Métodos 

 
 

 
28 

4 MATERIAIS E MÉTODOS 

Este capítulo foi dividido em três partes, na primeira são apresentados os 

materiais e métodos utilizados para os experimentos de determinação da 

viscosidade e da densidade do fluido, da porosidade e da permeabilidade do 

sistema fibroso. Na segunda, é descrita a metodologia para utilização do software 

ANSYS CFX (software comercial de análise computacional) para a simulação 

numérica do problema. Por fim, é descrita a metodologia aplicada para utilização 

o software comercial de análise computacional PAM-RTM. 

4.1 Materiais 

Os materiais utilizados neste estudo foram: 

- Óleo vegetal (óleo de soja) comercial refinado da marca Liza; 

- Tecido plano (0/90) de fibra de vidro-E da Owens Corning (300 g/m²). 

 

4.2 Métodos 

4.2.1 Experimento RTM e medição de ????  

 

A Figura 13 apresenta o sistema RTM utilizado, disponível no 

LACOMP/UFRGS. Este sistema é composto por vários equipamentos que 

incluem: compressor, vaso de pressão (modelo 6100E da Kaizen Tech), molde 

superior em vidro reforçado, cavidade do molde inferior em aço, controlador de 

pressão (modelo Druck DPI 530 da GE Sensing), transdutor de pressão (modelo 

NP-430D da Novus Automation), sistema de aquisição de dados e câmera (Sony 

modelo Cyber-shot DSC-H9). Na Figura 14 é possível ver detalhadamente o 

posicionamento da pré-forma na cavidade do molde, no caso desta ilustração 

utilizando 3 camadas de tecido, o que varia para cada experimento. A cavidade 



Materiais e Métodos 

 
 

 
29 

do molde possui dimensões de 300 x 300 mm com uma espessura de 2 mm. Os 

canais de entrada e de saída de fluido possuem um raio interno de 2,29 mm. 

 

 
 Figura 13 - Sistema RTM do LACOMP/UFRGS: (a) Vaso de pressão, (b) Molde superior em vidro 

reforçado, (c) Molde inferior em aço, (d) Controlador de pressão (Druck), (e) Transdutor de pressão, (f) 

Sistema de aquisição de dados e (g) Câmera. 

 

 
Figura 14 – Ilustração do posicionamento do reforço fibroso no sistema RTM UFRGS/LACOMP. 

 



Materiais e Métodos 

 
 

 
30 

Para se determinar a permeabilidade em um molde de injeção radial 

(Equação (6)), primeiramente é necessário conhecer as propriedades do fluido. 

Neste trabalho optou-se por utilizar um óleo vegetal, que representa um fluido 

Newtoniano, sendo de fácil manuseio e de baixo custo. A sua massa específica 

foi medida por picnometria, onde o fluido foi inserido dentro do picnômetro modelo 

BLAUBRAND NS10/19 (Figura 15), ocupando todo o seu volume de 50 ml. A 

massa específica medida para o óleo foi de 0,914 g/cm³. 

 

 
Figura 15 – Picnômetro utilizado para determinar a massa específica do fluido. 

 

A viscosidade do fluido foi medida em diversas temperaturas (de 18 a 

70ºC) com o viscosímetro Brookfield HBDV-II+C/P (Figura 16) com o spindle S40. 

Para verificar o comportamento do fluido, mediu-se também a viscosidade para 

diversas taxas de cisalhamento para uma temperatura constante de 20ºC. 

 
Figura 16 – Viscosímetro utilizado para determinar a viscosidade do fluido em várias temperaturas. 

 



Materiais e Métodos 

 
 

 
31 

Os parâmetros dos experimentos realizados neste estudo estão descritos 

na Tabela 2. A nomenclatura utilizada indica a pressão de injeção, o volume de 

fibras e a temperatura de cada experimento. 

 

Tabela 2 - Parâmetros dos experimentos realizados. 

 Nomenclatura Pinj(bar) – pré-set Vf (%) – pré-set Vf real (%) Temperatura (°C) 

Variação 

de Vf 

P01V20T23 0,1 20 24,0 23 

P01V30T23 0,1 30 30,3 23 

P01V40T23 0,1 40 43,4 23 

Variação 

de Pinj 

P03V40T23 0,3 40 41,7 23 

P05V40T23 0,5 40 41,6 23 

P07V40T23 0,7 40 42,2 23 

P09V40T23 0,9 40 41,7 23 

P10V40T23 1,0 40 41,9 23 

Variação de 
Temperatura

P03V40T40 0,3 40 41,7 40 

P03V40T60 0,3 40 42,2 60 

Casos 
Especiais 

P09cteV40T23 0,9 40 41,8 23 

P09V40T23-OB 0,9 40 - - 

 

Os experimentos P03V40T40 e P03V40T60 foram realizados com o molde 

aquecido a 40 e 60ºC, respectivamente. O sistema de aquecimento do molde 

consiste de 3 resistências elétricas acopladas no interior molde, cujo controle é 

feito através de termopares. Para se aferir a temperatura do molde, foram tiradas 

fotos da superfície do molde com o equipamento Fluke TiR32 Thermal Imager, 

mostrado na Figura 17. Este equipamento possui uma faixa de captura de 

temperatura de -20 a 600 ºC, e seu sistema de leitura baseia-se na emissão de 

ondas infravermelho da superfície a ser medida, gerando uma imagem com 

escalas de cores. Logo, foi necessário utilizar um valor de emissividade, referente 

ao material da cavidade interna do molde para calibrar o equipamento e obter 

leituras precisas. A emissividade utilizada foi de 0,28 que é o valor indicado para 

superfícies de aço polido. 



Materiais e Métodos 

 
 

 
32 

 

Figura 17 – Equipamento Fluke TiR32 Thermal Imager utilizado para aferir a temperatura do molde. 

 

O procedimento de determinação da permeabilidade foi realizado a 

pressão constante. Para tal, espera-se até que o controlador de pressão (Druck) 

mostre uma estabilização na Pinj, o que demanda um determinado tempo em cada 

condição experimental. A Figura 18 apresenta, como ilustração, o comportamento 

da pressão do fluido ao longo do tempo para o experimento P09V40T23, medido 

através de um transdutor de pressão acoplado ao canal de injeção do molde.  

 

 
Figura 18 – Gráfico do comportamento da pressão para o experimento P09V40T23. 

 

0

0,1

0,2

0,3

0,4

0,5

0,6

0,7

0,8

0,9

1

0 200 400 600 800 1000

P
re

ss
ã

o
 (

b
a

r)

Tempo (s)



Materiais e Métodos 

 
 

 
33 

Durante o processo de injeção do fluido, a câmera fotográfica é 

posicionada acima do molde possibilitando acompanhar (i.e. fotografar) o avanço 

do fluido ao longo do tempo como ilustrado na Figura 19. O tempo medido foi 

controlado utilizando um cronometro que era ligado no instante que o fluido 

começava a impregnação. Assim, era possível conhecer o raio da frente de fluxo 

(rff) em diversos instantes de tempo para posteriormente determinar ???? . Para esta 

determinação do rff, foi utilizado o software Corel Draw conforme ilustra a Figura 

20. Assim, foram obtidas as permeabilidades para todos os experimentos listados 

na Tabela 2. Na Figura 21, é apresentado o gráfico da variação do tempo com o 

termo ? referente ao experimento P05V40T23 como ilustração. 

 

 

Figura 19 - Evolução do escoamento do fluido na injeção radial RTM para 1 s (a), 90 s (b) e 560 s (c). 

 

 
Figura 20 – Utilização do software Corel Draw para a determinação do rff. 

 

(a) (b) (c) 



Materiais e Métodos 

 
 

 
34 

 
Figura 21 – Variação do termo ? vs. tempo para o cálculo de ? no experimento P05V40T23 e ajuste 

linear dos pontos. 

 

A fim de se analisar o comportamento do escoamento do fluido em uma 

geometria não regular, diferente dos demais casos, foi realizado o experimento: 

caso especial P09V40T23-OB. Nele foram inseridos obstáculos geométricos no 

reforço fibroso, conforme mostra o desenho da Figura 22. Considera-se que estes 

obstáculos são impermeáveis (?  = 0), ou seja, não há escoamento do fluido 

através deles. Para a realização experimental deste caso, os tecidos de fibra de 

vidro foram cortados seguindo a geometria selecionada (Figura 23), apresentado 

na Figura 23a, e nos rasgos foi inserido plasticina (massa de modelar) conforme 

se observa na Figura 23b.  

Nesta etapa houve um cuidado especial para que a altura da plasticina não 

fosse maior que a altura dos tecidos, pois se isso ocorresse haveria um 

escoamento preferencial por cima do tecido. Por outro lado, caso a altura da 

plasticina fosse menor que a dos tecidos, haveria escoamento preferencial por 

cima da plasticina. Com este novo caso procurou-se avaliar o comportamento do 

fluido em um caso com uma geometria irregular, que poderia ser encontrada em 

uma situação prática de processamento de peças industriais. Para esta geometria 

não é possível o emprego da Equação (6), pois o perfil circular logo é desfeito ao 

encontrar a parede dos obstáculos geométricos. Portanto, esta análise será de 

cunho qualitativo/comparativo, não sendo calculada a permeabilidade do sistema 

nem o tborder, apenas o tfill e o perfil de impregnação. 

 

R² = 0,9987

0

0,01

0,02

0,03

0,04

0,05

0,06

0,07

0,08

0,09

150 250 350 450 550 650 750

?? ??

Tempo (s)



Materiais e Métodos 

 
 

 
35 

 
Figura 22 – Geometria e posicionamento dos obstáculos geométricos do caso especial P09V40T23-

OB. 

 

 
 

 
Figura 23 – Preparação experimental para a realização do caso especial P09V40T23-OB, rasgos nos 

tecidos (a) e preenchimento com a plasticina (b). 

 

(a) 

(b) 



Materiais e Métodos 

 
 

 
36 

4.2.2 Análise Computacional 

4.2.2.1 Geração da geometria  e malhas 2D e 3D da cavidade do molde 

A geometria da cavidade inferior do molde RTM foi desenhada utilizando o 

software ANSYS ICEM v12.0.1, respeitando suas dimensões e o posicionamento 

dos canais de entrada e saída do fluido, como apresentado na Figura 24 em uma 

vista do plano XY. 

 

 
Figura 24 – Geometria 3D da cavidade interna do molde RTM em uma vista no plano. 

 

Para se determinar qual seria o tipo de malha 3D que melhor se adaptaria 

ao problema no ASNSYS CFX, foram avaliadas 4 tipos de malhas, todas 

contendo somente elementos tetraédricos, detalhadas na Tabela 3. As malhas 

E17K e E12K foram geradas a partir de alterações no tamanho e na quantidade 

dos elementos da malha E50K, resultando em malhas com diferentes densidades 

de elementos e nós. Em todas as malhas houve uma preocupação em aumentar 

a densidade de elementos nas regiões de entrada e saída do fluido, pois são as 

regiões mais importantes na aplicação do modelo matemático (regiões de maiores 

gradientes de velocidade e pressão).  

Todas as malhas estruturadas (Figura 25a) foram geradas com o auxílio de 

blocos, como mostra a Figura 25b. A Figura 25c mostra em detalhes a região do 

canal de entrada do fluido na malha E17K, e a Figura 25d, este detalhe em um 

outro ângulo. A malha NE é apresentada na Figura 26a em uma vista no plano 

(a) 

Canais de saída Canais de saída 

Canal de entrada 



Materiais e Métodos 

 
 

 
37 

XY, e em um outro plano na Figura 26b, e sua região do canal de entrada do 

fluido é mostrada em detalhe na Figura 26c e em um outro ângulo na Figura 26d. 

 

Tabela 3 – Diferentes tipos de malhas 3D geradas para o ANSYS CFX. 

Nomenclatura Tipo Nº de elementos Nº de nós 

NE Não Estruturada 454258 84832 

E12K Estruturada/Blocos 12365 15885 

E17K Estruturada/Blocos 17532 23876 

E50K Estruturada/Blocos 56184 47046 

 
 

 

 
Figura 25 – Malha E17K (a) com a utilização de blocos em sua estrutura (b), detalhe da sua região do 

canal de entrada do fluido (c) e em um diferente ângulo (d). 

 

(a) 

(c) 

(b) 

(d) 



Materiais e Métodos 

 
 

 
38 

 

 
Figura 26 – Malha NE em uma vista no plano XY (a) e em outro plano (b), e detalhe do canal de 

entrada do fluido (c) e em outro ângulo (d). 

 

Para as simulações numéricas no PAM-RTM foram utilizadas apenas 

malhas 2D, obtidas a partir das malhas 3D criadas para o ANSYS CFX. Para isto 

editou-se a malha 3D final selecionada para o ANSYS CFX e retirou-se apenas a 

casca da superfície superior do molde, mantendo, inicialmente, a mesma 

quantidade e topografia dos elementos da malha 3D. Após, foi necessário realizar 

uma conversão dos elementos tetraédricos para elementos triangulares, como 

pode ser observado na Figura 27, que é a única geometria de elemento aceita 

para simulações 2D no PAM-RTM.  

  
Figura 27 – Conversão para elementos triangulares da malha 2D. 

 

(a) 

(c) 

(b) 

(d) 



Materiais e Métodos 

 
 

 
39 

 
Figura 28 – Malha 2D utilizada nas simulações computacionais do PAM-RTM. 

 

Neste trabalho foram realizadas simulações computacionais dos casos 

P01V20T23, P01V30T23, P01V40T23, P03V40T23, P05V40T23, P07V40T23, 

P09V40T23, P10V40T23, P09cteV40T23 e P09V40T23-OB. Ou seja, não foram 

contemplados os casos que envolviam variação da temperatura (P03V40T40 e 

P03V40T60), pois a complexidade das simulações fugiriam ao escopo deste 

trabalho. 

4.2.2.2 Condições de Contorno do Problema 

 

No software ANSYS CFX a malha foi inicialmente dividida em 3 regiões: 

canal de entrada (inlet), canais de saída (outlet) e paredes (walls), no PAM-RTM 

dividiu-se em enchimento (flow front) e paredes (walls) Considerou-se 

inicialmente haver pressão (Pi), temperatura (Ti) e saturação do ar (Sar) 

homogeneamente distribuída ao longo da pré-forma com os seguintes valores: P 

= Patm = 1013,23 mbar, Ti = 296 K e Sar = 1 (consequentemente a saturação do 

fluido é Sflu = 0). Estas condições de contorno para ambos os softwares estão 

representadas na Tabela 4. 



Materiais e Métodos 

 
 

 
40 

 

Tabela 4 – Condições de contorno do problema para ambos os softwares. 

Modelo Região fa ff P (mbar) Ua (m/s) Ur (m/s) 

Multifluid 

(ANSYS CFX®) 

Inlet 0 1 P(t), Equação (17) - - 

Outlet - - 1013,25 - - 

Walls - - - 0 0 

CV/FE 

(PAM-RTM) 

Inlet - 1 P(t), Dados experimentais 
(manométrica) 

- - 

Enchimento 
(Flow Front) 

- - 0 (manométrica) - - 

Walls - - P 0
n

?
=

?
 - - 

 

onde: fa e ff são as frações volumétricas do ar e do fluido, respectivamente; Ua e 

Ur são os vetores velocidade do ar e da resina, respectivamente e P é a pressão 

nas regiões inlet e outlet da pré-forma no ANSYS CFX, dada pela Equação (17) 

que é apresentada em função do tempo requerido para atingir a pressão estável 

(te). A Eq. (17) é obtida a partir da interpolação de leituras experimentais de 

pressão de injeção em função do tempo, e é única para cada experimento. 

  

? ?
? ?+? ?+ +

=

.
0,25 .

0 . .

( )

B t

C D t

inj

e

P A t E e

P t

P

     (17) 

 

4.2.2.3 Criação do modelo no ANSYS CFX 

 

A Equação (17) foi desenvolvida para ajustar os dados experimentais de 

pressão para cada experimento, como explicado na Figura 18, e assim inserir 

essa informação no modelo do ANSYS CFX. Para cada experimento há um ajuste 

de curva diferente, que copia o seu comportamento experimental; as constantes 

A, B, C, D e E são necessárias para este ajuste. Pe é a pressão final (pressão 

estável) atingida no experimento e te, o instante de tempo onde P passa a ser 

considerada Pe. Assim, o modelo criado no ANSYS CFX considera Pinj variável 

, para 0  t te 

, para t  te 



Materiais e Métodos 

 
 

 
41 

até te e depois passa a considerar Pinj = Pe (constante). O ajuste de pressão do 

experimento P05V40T23 pode ser observado na Figura 29. Estas curvas de 

ajuste foram criadas utilizando o software Wolfram Mathematica e seu algoritmo 

pode ser analisado no Anexo 1. 

A fim de se criar um modelo prático para simular todos os casos no ANSYS 

CFX, foi empregado um sistema de variáveis (no ANSYS chamado de 

expressions). Assim, a partir de um modelo genérico chamado 

MODELO_ZERO.cfx (arquivo de pré-processamento do ANSYS CFX) são 

chamadas as variáveis do experimento específico a partir de um arquivo .ccl, 

gerando um novo arquivo contendo o nome específico do experimento e suas 

variáveis. Na Figura 30 são listadas as variáveis do caso P05V40T23, nesta 

ilustração estão contidas as variáveis da forma com que elas são lidas pelo 

ANSYS CFX, portanto não há uma preocupação com a acentuação e/ou com a 

ortografia das palavras. 

 

 
Figura 29 – Ilustração da curva de ajuste de pressão do experimento P05V40T23 gerado no Wolfram 

Mathematica. 

 

A variável passo de tempo (timestep) é um dos pontos mais importantes 

para o sucesso da simulação computacional no ANSYS CFX, pois determina o 

número de iterações numéricas que cada simulação terá. Como não é possível 

determinar analiticamente um valor-ótimo para esta variável, diversos testes 

foram realizados variando o timestep para cada caso a fim de fazer convergir a 

simulação numérica em um tempo menor. Assim, foi gerado um arquivo .ccl para 



Materiais e Métodos 

 
 

 
42 

cada um dos casos a serem simulados. A Figura 31 mostra a interface de pré-

processamento do ANSYS CFX carregado com as variáveis do caso P05V40T23. 

As setas indicam o sentido de entrada e saída do fluido. 

Finalizada a etapa de pré-processamento, os modelos foram carregados 

nos computadores responsáveis pelo processamento matemático. Os 

computadores utilizados para as simulações possuíam processadores Quad Core 

2.66 GHz, 8 GB de memória RAM e 1 TB de memória física (HD). A interface de 

processamento do ANSYS CFX é chamada de CFX-Solver Manager 12.0. Por fim, 

os dados gerados no processamento foram encaminhados para o pós-

processamento (CFD Post) (Figura 32). Estes resultados serão analisados, 

discutidos e comparados no próximo capítulo. 

 

 

Figura 30 – Sistema de variáveis aplicado o modelo ANSYS CFX do caso P05V40T23. 

 

# State file created:  2011/02/25 07:33:15 
# CFX-12.1 build 2009.10.15-23.08 
LIBRARY: 
  CEL: 
    EXPRESSIONS: 
      C1 = 42.0530 [mbar s^-0.25] 
      C2 = 1.4254 [s^-1] 
      C3 = 1.3928 [ ] 
      C4 = 0.1483 [s^-1] 
      C5 = 0.0368346 [mbar]      
      Tc = 168 [s] 
      P0 = 1013.25 [mbar]     
      P1 = P0 + C1*t^0.25 + C5*exp((C2*t)/(C3 + C4*t)) 
      P2 = 1494.85 [mbar] 
      Viscosidade da Resina = 34.5 [centipoise] 
      porosidade = 0.58438 [ ] 
      tempo de reseidencia = 15 [min] 
      Kperm = 2.51011540167847e-11 [m^2] 
      Cte = Kperm/((Viscosidade da Resina)*Lesp) 
      D = 4.58 [mm] 
      Densidade da Resina = 913.9 [kg m^-3] 
      Lesp = 2 [mm] 
      P local = 1 [atm] 
      Pinic = P0 - deltaP 
      Pref = 0 [atm] 
      Pressao de Injecao = P1*(1 -tetha) + P2*(tetha) 
      Psaida = P local 
      Uinj = Cte*deltaP 
      passo de tempo = 0.5 [s] 
      deltaP = (D^2*(Viscosidade da Resina))/(2*Kperm*(tempo de reseidencia)) 
      loop da variavel temporal = (tempo de reseidencia)/(delta tempo) 
      tetha = step( ((t - Tc) + 0.1*(delta tempo))/(1 [s])) 
      RTM = 71 

Variáveis do ajuste 
de curva da P 

Variáveis para 
cálculo da 

velocidade do 
fluido 

Identificação do 
Experimento 

Diâmetro do 
canal 

de injeção 

Lei de Darcy 

Valor da Pe 



Materiais e Métodos 

 
 

 
43 

 
Figura 31 – Interface do pré-processamento do ANSYS CFX carregada com as variáveis do caso 

P05V40T23. 

 

 
Figura 32 – Interface do ANSYS CFX Post. 

 

4.2.2.4 Criação do modelo no PAM-RTM  

 

O PAM-RTM, diferentemente do ANSYS CFX, é um software comercial 

dedicado ao estudo das moldagens por RTM, logo, não se faz necessário realizar 



Materiais e Métodos 

 
 

 
44 

adaptações ou implementar um sistema de carregamento de variáveis, e todos os 

dados do caso a ser estudado são preenchidos em campos pré-determinados. As 

condições de contorno já foram abordadas e estão presentes na Tabela 4. O 

layout do software, aberto com o caso P05V40T23, é apresentado na Figura 33, 

com detalhe para o menu-guia lateral, onde estão localizados os conjuntos dos 

campos para preenchimento das especificações de cada caso.  

  
Figura 33 – Layout do software PAM-RTM com detalhe no menu-guia lateral. 

 

A malha 2D foi importada para o PAM-RTM e se iniciou o processo de 

setup para cada caso. Primeiramente foi adicionado um novo fluido no campo 

Materials &gt; Resins, nomeado “Oleo Soja”, nele foram inseridos os dados de 

densidade e viscosidade do fluido, observado na Figura 34a. Após, foi adicionado 

um novo reforço fibroso no campo Materials &gt; Reinforcements, nomeado “Vidro 

0/90”, nele foram inseridos os dados referentes à permeabilidade do reforço 

fibroso, observado na Figura 34b. Na sequência, foram determinados os 

parâmetros de processo, tais como tempo máximo de injeção (tempo a partir do 

qual a simulação é encerrada, mesmo que não haja o preenchimento completo do 

molde) e especificação da gravidade, observada na Figura 34c. Após, foram 

determinados os parâmetros da simulação, as variáveis que se deseja calcular 

(i.e. pressão, tempo de preenchimento e velocidade) e o período de amostragem 

desejado, observado na Figura 34d. 



Materiais e Métodos 

 
 

 
45 

Na sequência, dividiu-se a malha em duas zonas, ENCHIMENTO e WALL, 

observado na Figura 35.  Nesta etapa é informado ao PAM-RTM que estas zonas 

possuem uma espessura de 2 mm (espessura da cavidade do molde), indicando 

este valor no campo Zone &gt; Thickness, que também pode ser observado na Figura 

35. Assim, o caso passa a ter uma terceira dimensão, representando o caso real 

em 3D. Na zona wall, que são as paredes internas da cavidade do molde, 

determina-se a condição de velocidade zero, atribuindo a ela ?  = 1. A zona 

enchimento foi subdividida em 5 grupos, 1 inlet e 4 outlets, como observado da 

Figura 36. 

 

 
Figura 34 – Preenchimento dos campos das propriedades do caso P09V40T23 no PAM-RTM. 

Propriedades da Resina (a), Propriedades do Reforço (b), Parâmetros do Processo (c) e Parâmetros 

Numéricos (d). 

 

(a) 

(b) 

(c) (d) 



Materiais e Métodos 

 
 

 
46 

 
Figura 35 – Divisão da malha 2D em duas zonas. wall em azul e enchimento em verde. 

 

 
Figura 36 – Criação dos grupos Inlet e Outlet. 

 

Por fim, determinou-se as condições de contorno de pressão. Para os 

grupos outlet, foi atribuído a condição de vent (abertura), com pressão 

manométrica nula. Para o grupo inlet atribuiu-se os valores da pressão 

experimental, variando com o tempo. Para isto, foi preenchido o campo de 

pressão variável com os dados experimentais, observados na Figura 37a. E na 

Figura 37b, é apresentado o gráfico gerado pelo PAM-RTM com estes dados 

carregados. 



Materiais e Métodos 

 
 

 
47 

 

  
Figura 37 – Preenchimento com os valores de Pinj do caso P05V40T23 no PAM-RTM (a) e o gráfico 

gerado (b). 

 

Finalizada a etapa de pré-processamento, os modelos foram carregados e 

processados em um Computador com processador Intel® AtomTM N270 1,66 GHz, 

2 GB de memória RAM e 250 GB de memória física (HD). Por fim, os dados 

gerados no processamento foram carregados no próprio PAM-RTM, conforme 

apresentado na Figura 38. Estes resultados serão analisados e discutidos no 

próximo capítulo. 

 

 

Figura 38 – Interface do PAM-RTM carregada com os resultados do caso P05V40T23. 

 

 

(a) (b) 



Resultados e Discussão 

 
 

 
48 

5 RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 

5.1 Avaliações Preliminares dos Experimentos RTM 

 

5.1.1 Viscosidade do Fluido 

 

O resultado das medidas de viscosidade para o fluido em diversas 

temperaturas está apresentado na Figura 39. O fluido apresentou um 

comportamento típico, tendo sua viscosidade variando inversamente proporcional 

ao aumento da temperatura [Rudd et al., 1997]. Nas temperaturas de interesse 

deste estudo, 23, 40 e 60 ºC, o fluido apresentou as viscosidades de 58,6, 30,5 e 

16,5 cP, respectivamente. Na Figura 40a é observado o comportamento do fluido 

quando se varia a taxa de cisalhamento para a temperatura de 20 ºC, e na Figura 

40b, para a temperatura de 70 ºC. Em ambos os casos, a tensão de cisalhamento 

variou linearmente com a variação da taxa de cisalhamento, comprovando tratar-

se de um fluido Newtoniano, que portanto, pode ser utilizado com a Lei de Darcy. 

Mesmo fluidos Não-Newtonianos são aplicados, como nos estudos de Justin et al. 

[2011], Park et al. [2011] e Teoh et al. [2011]. 

 
Figura 39 - Gráfico da variação da viscosidade com a temperatura do óleo de soja. 

 

0

10

20

30

40

50

60

70

80

0 20 40 60 80

V
is

co
si

d
a

d
e

 (
cP

)

Temperatura (°C)



Resultados e Discussão 

 
 

 
49 

 

 
Figura 40 – Variação da Taxa de Cisalhamento com a Tensão Cisalhante para o óleo de soja a   20 ºC 

(a) e 70 ºC (b). 

5.1.2 Pressão de Injeção 

 

A Tabela 5 apresenta os tempos (te) necessários para que cada 

experimento estabilize sua Pinj pre-set no controlador de pressão e atinja a Pe 

(Pinj-real). Observa-se nos experimentos P01V20T23, P01V30T23 e P01V40T23 o 

aumento de te à medida que se aumenta o Vf. Comportamento semelhante 

observa-se para os experimentos com Vf constante, onde te aumenta à medida 

que se aumenta Pe. Nos experimentos P03V40T23, P03V40T40 e P03V40T60 

observa-se a influência da temperatura na estabilização da pressão, neste caso 

os valores de te reduziram com o aumento da temperatura. 

 

R² = 0,9953

0

100

200

300

400

500

600

0 200 400 600 800

T
e

n
sã

o
 d

e
 C

is
a

lh
a

m
e

n
to

 (
P

a
)

Taxa de Cisalhamento

R² = 0,996

0

20

40

60

80

100

0 200 400 600 800T
e

n
sã

o
 d

e
 C

is
a

lh
a

m
e

n
to

 (
P

a
)

Taxa de Cisalhamento

(b) 

(a) 



Resultados e Discussão 

 
 

 
50 

Tabela 5 – Tempo de estabilização da pressão para os diversos experimentos. 

 Pe (bar) te (s) 

P01V20T23 0,07 30 

P01V30T23 0,07 71 

P01V40T23 0,07 95 

P03V40T23 0,27 109 

P05V40T23 0,47 148 

P07V40T23 0,66 226 

P09V40T23 0,87 281 

P10V40T23 0,98 315 

P03V40T40 0,27 94 

P03V40T60 0,27 89 

5.1.3 Temperatura do Molde 

 
As Figuras 41a e 41b apresentam a temperatura em que se encontra o 

molde antes dos experimentos P03V40T40 e P03V40T60, respectivamente. O 

equipamento indicou uma faixa de leitura de temperatura entre 38,2 e 40,3 ºC 

para o experimento P03V40T40 e, para o experimento P03V40T60, entre 55,8 e 

60,1 ºC. Assim, foi verificado que grande parte da área da cavidade útil do molde 

estava na temperatura desejada para a realização dos experimentos. 

 

    

Figura 41 - Imagens térmicas do molde: Molde a 40 ºC (a) e Molde a 60 ºC (b). 

 

(a) (b) 



Resultados e Discussão 

 
 

 
51 

5.2 Permeabilidade e tempo de infiltração radial máxima 

 

Os resultados das medidas de permeabilidade ( ???? ) e dos tempos de 

infiltração radial máxima (tborder) para os diversos experimentos estão 

apresentados na Tabela 6. Observando-se os experimentos P03V40T23, 

P03V40T40 e P03V40T60, nota-se que o aumento da temperatura pouco alterou 

os valores de permeabilidade. Estes experimentos possuem a mesma Pinj e Vf,, 

porém a viscosidade do fluido varia com a temperatura. Para calcular a 

permeabilidade (Equação (6)) dos experimentos P03V40T40 e P03V40T60, 

assumiu-se os valores de viscosidade do fluido nas temperaturas de aquecimento 

do molde, ou seja, mesmo o fluido estando inicialmente na temperatura ambiente, 

foram considerados os valores de viscosidade do fluido nas temperaturas de 40ºC 

e 60ºC, respectivamente. Esta consideração foi feita porque acredita-se que o te 

destes experimentos, 94 s para o P03V40T40 e 89 s para o P03V40T60, é bem 

mais longo que o tempo para que o calor seja transferido do molde metálico para 

a lâmina de fluido (de apenas 2 mm), alterando rapidamente sua viscosidade.  

 

Tabela 6 - Permeabilidade e tempo de preenchimento para os diversos experimentos 

Experimento Vf (%) Pinj (Pa)  ????  (10-11 m²) tborder (s) 

Variação de 
Vf 

P01V20T23 23,964 7420 136,8 130 

P01V30T23 30,27 7780 30,9 420 

P01V40T23 43,41 7460 4,4 2280 

Variação de 
Pinj 

P03V40T23 41,715 28570 3,0 1000 

P05V40T23 41,562 48260 2,5 700 

P07V40T23 42,242 67240 2,2 640 

P09V40T23 41,726 88450 2,0 560 

P10V40T23 41,862 99800 3,7 380 

Variação de 
Temperatura 

P03V40T40 41,66 27200 2,5 790 

P03V40T60 42,17 27200 1,6 780 

 

Ao se analisar a variação da pressão nesses experimentos, observa-se que 

à medida que se aumenta a pressão a permeabilidade diminui levemente, 

provavelmente dentro do erro experimental. Estudos mostram diferenças nas 



Resultados e Discussão 

 
 

 
52 

medidas de permeabilidade provocadas por alterações na pressão de injeção 

[Visconti et al., 1998], bem como sugerem que a taxa de fluxo, a pressão, a 

natureza do fluido, o manuseio do reforço e a rigidez da cavidade do molde estão 

entre os fatores que podem influenciar fortemente as medidas de permeabilidade 

[Gauvin et al., 1996]. O experimento P10V40T23 é uma exceção, pois sua 

permeabilidade aparente aumentou. Isto se deve ao fato de que seu te possui um 

valor elevado (315 s), próximo ao seu tborder (380 s), deixando poucos pontos para 

serem empregados na resolução da Equação (6), levando a erros na 

determinação experimental de ???? . Assim, conclui-se que o sistema RTM (i.e. o 

molde de 300 x 300 mm) utilizado não pode ser empregado nestas condições de 

moldagem para determinar ???? . Apesar da utilização da Lei de Darcy ser algumas 

vezes controversa, como apresentado por Amico [2000], nestes experimentos ela 

se demonstrou confiável. 

Os experimentos P01V20T23 e P01V30T23 foram os que apresentaram os 

maiores valores de permeabilidade. Isto era esperado, pois são os experimentos 

com menor Vf, ou seja, com um maior volume de poros para o fluido percorrer, ou 

seja, o reforço torna-se mais permeável.  Ao se analisar o tempo tborder, é visível 

sua relação com a Pinj, ou seja, quanto maior a pressão, menor o tempo para 

preencher o molde. O aumento da temperatura também diminuiu o tborder dos 

experimentos P03V40T23, P03V40T40 e P03V40T60, que possuem os valores de 

1000, 790 e 780 s, respectivamente. 

5.3 Avaliações Preliminares da Análise Computacional 

5.3.1 Malhas 2D e 3D e Timestep 

 

Ao fim dos testes preliminares de avaliação das malhas, apresentados de 

forma qualitativa na Tabela 7, a malha 3D que apresentou a melhor resposta foi a 

malha E17K, com um passo de tempo de 0,5 s, apresentando uma convergência 

no menor tempo de processamento.  Portanto, foi empregada para a simulação 

no ANSYS CFX de todos os demais experimentos. Para comparação, a malha 

final 2D, utilizada pelo PAM-RTM, ficou com 14819 elementos e 16775 nós. 



Resultados e Discussão 

 
 

 
53 

 

Tabela 7 – Análise de convergência das simulações com o ANSYS CFX* 

 Timestep (s) 

Malha 1 0,5 0,05 0,005 

E12K NC C C C 

E17K NC C C C 

E50K NC NC NC - 

NE NC C - C 

      *
(C = convergiu, NC = não convergiu). 

5.3.2 Ajuste da Curva de Pressão do ANSYS CFX 

 

São apresentados na Tabela 8 os coeficientes utilizados na Equação (17) 

para fazer o ajuste da curva de pressão no ANSYS CFX e o respectivo R² 

resultante para cada caso. Na Figura 42 são apresentados os gráficos de pressão 

com os ajustes de curva. Analisando os valores de R² observa-se a precisão da 

relação entre os dados experimentais e a curva gerada, garantindo a reprodução 

do comportamento experimental da pressão no modelo computacional do ANSYS 

CFX. 

 

Tabela 8 – Constantes utilizadas na Equação (17) e coeficiente de determinação. 

 Pe (mbar) 
te 
(s) 

A 

(mbar s-0,25) 

B 

(s-1) 
C 

D 

(s-1) 

E 

(mbar) 
R² 

P01V20T23 1078,86 40 13,61 7,09 1,29 0,62 6,01x10
-4

 0,9998 

P01V30T23 1091,02 85 20,21 6,76 1,55 0,56 1,62x10
-4

 0,9997 

P01V40T23 1085,81 35 25,21 8691,63 1232,42 637,45 2,74x10
-5

 0,9997 

P03V40T23 1303,15 132 29,19 7,02 9,93 0,87 1,30x10
-1

 0,9988 

P05V40T23 1494,85 168 42,05 1,42 1,39 0,14 3,68x10
-2

 0,9997 

P07V40T23 1679,72 240 30,41 -72,28 -178,62 -9,67 5,29x10
-1

 0,9985 

P09V40T23 1888,35 294 45,20 -3099,14 -6960,16 -352,70 0,18 0,9985 

P10V40T23 2008,90 325 45,87 4,54 32,35 0,75 3,99 0,9996 

 



Resultados e Discussão 

 
 

 
54 

 

  

  

  

  
Figura 42 – Gráficos dos ajustes de pressão do ANSYS CFX gerados no Wolfram Mathematica para 

todos os casos simulados. 

 

 

 

 

P01V20T23 P01V30T23 

P01V40T23 P03V40T23 

P05V40T23 P07V40T23 

P09V40T23 
P10V40T23 



Resultados e Discussão 

 
 

 
55 

5.4 Comparação de resultados experimentais e numéricos (ANSYS 

CFX e PAM-RTM) 

 

5.4.1 Tempo de processamento 

 

Os tempos de processamento para cada caso simulado no ANSYS CFX e 

no PAM-RTM estão apresentados na Tabela 9. O tempo médio de processamento 

do ANSYS CFX foi de 22469 min (aproximadamente 374 h), já no PAM-RTM o 

tempo médio foi de 19 min. Sabe-se que o modelo matemático aplicado para a 

resolução do problema é diferente para cada software, bem como o tipo de malha 

utilizada e o computador (i. e. processador) empregado. Mesmo assim, é notável 

a na redução do tempo de processamento quando se aplica uma malha 2D, na 

simulação do problema, mesmo utilizando um computador de nível de 

processamento inferior. Ao longo deste capítulo, será analisada e investigada a 

possibilidade da existência de implicações negativas no uso de uma modelo 2D 

para a solução de casos de escoamento em meios fibrosos. 

 

Tabela 9 – Tempos de processamento para cada caso. 

 Tempo de processamento (min) 

 
ANSYS CFX PAM-RTM 

P01V20T23 9070 13 

P01V30T23 14200 12 

P01V40T23 15530 12 

P03V40T23 13380 11 

P05V40T23 17550 12 

P07V40T23 20600 15 

P09V40T23 16500 11 

P10V40T23 15700 12 

P09cteV40T23 18950 16 

P09V40T23-OB 23210 78 

 



Resultados e Discussão 

 
 

 
56 

5.4.2 Fração Volumétrica das Fases 

 

A variação da fração volumétrica do fluido nos experimentos e nas 

simulações do ANSYS CFX e do PAM-RTM foi analisada. A Figura 43 mostra um 

comparativo da evolução da fração volumétrica do fluido do caso P09V40T23 no 

experimento e na simulação numérica gerada pelo ANSYS CFX e pelo PAM-RTM 

em três tempos diferentes 60 s, 150 s e 360 s.  

 

 Experimental ASNSYS CFX PAM-RTM 

(a) 

  

(b) 

  

(c) 

  

Figura 43 - Evolução da frente de fluxo do fluido no caso P09V40T23 em 60 s (a), 150 s (b) e 360 s (c), 

e para o caso experimental, simulado no ANSYS CFX e no PAM-RTM. 

 



Resultados e Discussão 

 
 

 
57 

As áreas circulares vermelhas (mais escuras) são as regiões onde o tecido 

já está totalmente impregnado, enquanto as áreas azuis (mais claras) 

representam onde ainda está seco. Observa-se que as frentes de fluxo 

experimentais avançam radialmente, e nas simulações o mesmo comportamento 

é observado, porém a região impregnada está mais definida e observa-se um 

círculo mais regular. Isto ocorre porque nas simulações se considera uma 

distribuição homogênea das fibras no tecido, o que nem sempre acontece 

experimentalmente. Onde há uma variação local da concentração de fibras, gera-

se um avanço heterogêneo do fluxo.  

É apresentado na Figura 44 um comparativo entre o rff experimental, o rff 

simulado pelo ANSYS CFX e o rff simulado pelo PAM-RTM no instante tborder 

experimental para os casos P07V40T23, P09V40T23 e P10V40T23. Porém, para 

facilitar a comparação, optou-se por comparar o tborder de todos os casos. Assim, a 

Tabela 10 apresenta um comparativo entre o tborder experimental e o tborder 

simulado no ANSYS CFX e no PAM-RTM para todos os 8 casos simulados (não 

incluindo os casos especiais), mostrando os respectivos desvios percentuais em 

relação ao tborder experimental.  

Ao se comparar os tborder, observa-se que não há erros superiores a 10%, 

indicando uma forte relação entre a análise numérica das equações do meio 

poroso e o procedimento experimental. Observando-se os casos P01V20T23, 

P01V30T23 e P01V40T23 constata-se uma relação entre o erro e a variação de 

Vf, pois a medida que se aumenta Vf, mantendo Pinj constante, o erro também 

aumenta. Este comportamento não é observado nos demais casos, quando se 

aumenta a Pinj e se mantém Vf constante. 

Como visto na Tabela 6, os maiores valores de ????  são encontrados nestes 

mesmos três casos, logo os desvios comparativos com as simulações numéricas 

podem estar relacionados a erros de natureza experimental, como na 

determinação de ???? , que é uma propriedade determinante para o sucesso da 

simulação numérica. Assim, os desvios apontados na Tabela 10 podem estar 

vinculados ao processo experimental, e entre as possíveis fontes de erros 

experimentais, pode-se citar a falta de homogeneidade das propriedades do 

tecido, sensibilidade do operador ao começar as medidas de tempo e nas leituras 



Resultados e Discussão 

 
 

 
58 

do raio da frente de fluxo. O desvio da leitura do tborder PAM para o caso 

P10V40T23 acusou um valor abaixo de zero, iniciando que este tempo foi inferior 

ao tempo experimental, como este foi o único caso em que isto ocorreu, é 

evidenciada a hipotese destes erros estarem relacionados a erros experimentais. 

 

Experimental ANSYS CFX PAM-RTM 

(a) 

   

(b) 

   

(c) 

   

Figura 44 - Comparativo entre o rff experimental e o rff simulado pelo ANSYS CFX e pelo PAM-RTM no 

instante tborder experimental para os casos P07V40T23 (a), P09V40T23 (b) e P10V40T23 (c). 

 

 



Resultados e Discussão 

 
 

 
59 

Tabela 10 – Comparativo entre os tborder experimental, simulado pelo ANSYS CFX e 

simulado pelo PAM-RTM e seus respectivos desvios em relação ao tborder experimental. 

 Experimental ANSYS CFX PAM-RTM 

 
tborder (s) tborder (s) desvio (%) tborder (s)  desvio (%) 

P01V20T23 130 138 6,15 131  0,77 

P01V30T23 420 450 7,14 430  2,38 

P01V40T23 2280 2506 9,91 2389  4,78 

P03V40T23 1000 1098 9,80 1031  3,10 

P05V40T23 700 768 9,71 722  3,14 

P07V40T23 640 700 9,38 648  1,25 

P09V40T23 560 588 5,00 568  1,43 

P10V40T23 380 405 6,58 378  -0,53 

 

Observando-se os desvios apresentados na Tabela 10, constata-se que 

estes são maiores nas simulações do ANSYS CFX em todos os casos, variando 

de 5,0 a 9,91%, enquanto no PAM-RTM estes desvios estiveram na faixa entre -

0,53 e 4,78%. Em ambos, os maiores desvios foram encontrados para o caso de 

mais elevado tborder, o P01V40T23, porém como citado anteriormente, este é o 

caso com maior erro experimental. Além disso, como o menor desvio encontrado 

para o ANSYS CFX foi o do caso P09V40T23 e para o PAM-RTM, o P10V40T23, 

não há uma relação aparente do desvio com o tempo de moldagem. 

Comparando diretamente os desvios do ANSYS CFX com os desvios do 

PAM-RTM não é observado uma relação de proporcionalidade entre eles, como 

mostra o baixo R² do gráfico da Figura 45, logo, não é possível associá-los. 

 



Resultados e Discussão 

 
 

 
60 

 
Figura 45 – Relação entre os desvios percentuais do tborder gerados pelo ANSYS CFX e pelo PAM-RTM. 

 

5.4.3 Campo de Pressão 

 

A Figura 46 apresenta a distribuição de pressão ao longo do molde no 

instante tborder para o caso P09V40T23 simulado no ANSYS CFX (Figura 46a) e 

simulado no PAM-RTM (Figura 46b). Como esperado, a pressão máxima está 

localizada no canal de injeção do fluido e diminui à medida que se afasta deste 

ponto, formando um campo de pressão regular. No modelo simulado no ANSYS 

CFX, a pressão total corresponde a soma de Pinj mais a Patm, por isso o valor 

elevado de pressão indicado na Figura 46a; no PAM-RTM, a pressão exibida é a 

manométrica. No gráfico apresentado na Figura 47, observa-se esta perda de 

pressão à medida que aumenta a distância em relação ao canal de injeção para 

os tempos de 50, 100, 200, 350 e 560 s (tborder), para o caso P09V40T23, a partir 

dos dados gerados na simulação numérica do ANSYS CFX. 

 

R² = 0,4657

-1%

0%

1%

2%

3%

4%

5%

6%

4% 5% 6% 7% 8% 9% 10% 11%

D
e

sv
io

 d
o

 P
A

M
-R

T
M

Desvio do ANSYS CFX



Resultados e Discussão 

 
 

 
61 

 
Figura 46 – Campo de Pressão Total do caso P09V40T23 no tborder simulado no ANSYS CFX (a) e no 

PAM-RTM (b). 

 

O campo de pressão observado em um plano transversal está apresentado 

na Figura 48a e com detalhe no canal de injeção, na Figura 48b, ambos gerados 

com o ANSYS CFX. Ressalta-se que este nível de detalhamento não é possível 

de ser observado no modelo 2D do PAM-RTM. A pressão na maior parte do 

molde é de 1,01 bar, 42,19% menor do que a Pinj (1,89 bar), mostrando 

quantitativamente a perda de pressão ao longo do molde.  

 

  
Figura 47 – Gráfico da variação da pressão com a distância do canal de injeção para diversos tempos. 

 

101000

116000

131000

146000

161000

176000

191000

0 50 100 150

P
re

ss
ã

o
 (

P
a

)

Distância do canal de injeção (mm)

50

100

200

350

560

(a) (b) 

tempo (s) 



Resultados e Discussão 

 
 

 
62 

 
Figura 48 - Campo de Pressão Total gerado com o ANSYS CFX em um plano transversal para o caso 

P09V40T23 (a) e o detalhamento do canal de injeção (b). 

 

5.4.4 Campo de Velocidade 

 

Na Figura 49 é observado o campo de velocidade do fluido ao longo do 

molde no instante tborder para a simulação no ANSYS CFX e no PAM-RTM. As 

duas simulações apresentam uma pequena discrepância de valores, porém o 

comportamento do fluido apresentado é o mesmo. A velocidade é mínima em 

quase toda a região do molde. Na região próxima ao canal de injeção, observada 

em detalhe na Figura 49b, a velocidade varia e apresenta seu valor máximo, 

1,918 x 10-2 m/s para o ANSYS CFX e 2,07 x 10-2 m/s para o PAM-RTM. 

 

(a) 

(b
) 

(a) 

(b) 



Resultados e Discussão 

 
 

 
63 

 
 ANSYS CFX PAM-RTM 

(a) 

  

(b) 

  
Figura 49 - Campo de velocidade do fluido no caso P09V40T23 no tborder (a) com zoom no canal de 

injeção (b) para as simulações no ANSYS CFX e no PAM-RTM. 

 

5.4.5 Visualização dos Vetores Velocidade 

 

A análise computacional gerada pelo ANSYS CFX também permite a 

visualização de resultados através dos seus vetores. Os vetores velocidades do 

caso P09V40T23 podem ser observados na Figura 50a para o tborder, na Figura 

50b mostra-se em detalhes a região do canal de injeção e a Figura 50c, um dos 

canais de saída. Observa-se que a direção dos vetores da Figura 50b 

complementa o que foi observado no campo de pressão da Figura 48b, uma 

distribuição de velocidades bastante irregular e que atinge valores mínimos a 

poucos milímetros de distância do canal de injeção. Normalmente esta 

visualização não é possível no modelo 2D utilizado pelo PAM-RTM. 



Resultados e Discussão 

 
 

 
64 

 

 
 

 
 

 
Figura 50 – Vetores Velocidade no caso P09V40T23 gerados pelo ANSYS CFX no tborder (a), detalhe no 

canal de injeção (b) e detalhe em um dos canais de saída (c). 

 

(a) 

(b
) 

(c) 



Resultados e Discussão 

 
 

 
65 

5.5 Caso Especial I: Fração Volumétrica a Pcte 

 

A fim de avaliar o erro gerado pelos  modelos computacionais caso não 

tivessem sido considerado o comportamento experimental da pressão, foi 

simulado um caso especial do experimento P09V470T23, denominado de 

P09cteV40T23. Nesta simulação, a Pinj considerada foi constante e igual a Pe, 

neste caso 888,35 mbar, desde o início da infiltração. A Figura 51 apresenta a 

fração volumétrica do fluido no caso P09V40T23 comparada com a do caso 

P09cteV40T23 no instante tborder experiental (560 s) simulada no ANSYS CXF e 

no PAM-RTM. Observa-se que para este tempo a resina nas simulações já 

ultrapassou as bordas do molde, indicando que a infiltração à pressão constante 

foi bem mais rápida. O tempo que o fluido encosta nas bordas do molde pelo 

ANSYS CFX foi de 439 s, apresentando um desvio de 21,61% em relação ao 

tborder experimental, já na simulação do PAM-RTM, este valor foi de 444 s, 

apresentando um desvio de 20,71%. Portanto, a aplicação da pressão variável no 

modelo computacional é fundamental para que uma simulação reproduza 

fielmente o processo experimental, especialmente quando o tempo te for 

comparável ao tfill. 

 

Experimental ANSYS CFX PAM-RTM 

  

Figura 51 - Comparativo da fração volumétrica no instante tborder para os casos P09V40T23 

(experimental) com o P09cteV40T23 (numérico). 

 



Resultados e Discussão 

 
 

 
66 

5.5 Caso Especial II: RTM com Obstáculos Geométricos 

 
Na Figura 52 é apresentada a evolução experimental da impregnação e da 

simulação computacional no ANSYS CFX e no PAM-RTM para o caso 

P09V40T23-OB em diversos tempos. Mesmo com todo o cuidado experimental 

tomado durante a realização do experimento, é possível observar que a evolução 

da frente de fluxo neste caso especial (P09V40T23-OB) ocorre em um menor 

tempo comparado ao caso original (P09V40T23). Isto ocorreu provavelmente 

devido a baixa compactação do reforço fibroso, gerada pela presença da 

plasticina na cavidade interna do molde, assim, o tampo de vidro não pode 

alcançar sua posição de costume, deixando a cavidade interna do molde com 

uma altura superior aos demais casos. Assim, com um maior volume interno, e 

com a mesma quantidade de fibras, o Vf deste experimento provavelmente foi 

inferior aos 40% previamente estipulados, logo sua porosidade e permeabilidade 

foram alteradas. Como o rff deste experimento logo perde sua forma circular, a 

determinação experimental da permeabilidade neste experimento é inviável. 

Porém nas simulações, o comportamento do avanço da frente de fluxo em função 

do tempo manteve-se íntegro, repetindo o comportamento que teria no Vf original, 

o que era esperado já que inconvenientes experimentais não afetam a simulação 

computacional. Portanto esta análise será apenas qualitativa. 

Observa-se na Figura 52 que o padrão de escoamento do fluido observado 

experimentalmente é seguido pelas simulações. Por exemplo, nas Figuras 50b-d 

é notável a forma com que o fluido contorna a circunferência e o retângulo em 

direção as saídas, e as mesmas formas são observadas nas simulações. Mesmo 

não podendo comparar os tempos das simulações com os tempos experimentais, 

é possível comparar os tempos das simulações geradas pelo ANSYS CFX e pelo 

PAM-RTM, como apresentado na Tabela 11 para os instantes (a), (b), (c), (d), (e), 

(f) e (g) da Figura 52. Nesta tabela, observa-se um comportamento similar dos 

valores de tborder, com o ANSYS CFX apresentando valores superiores aos do 

PAM-RTM, ou seja, no modelo utilizado pelo ANSYS CFX, o fluido demanda um 

tempo maior para alcançar uma mesma posição calculada pelo modelo do PAM-

RTM. Isto indica que provavelmente o modelo empregado pelo ANSYS CFX leva 

em consideração a presença de ar dentro da cavidade do molde. 



Resultados e Discussão 

 
 

 
67 

 

Experimental ANSYS CFX PAM-RTM 

a) 

  

b) 

  

c) 

  

d) 

  



Resultados e Discussão 

 
 

 
68 

e) 

  

f) 

  

g) 

  

Figura 52 – Comparativo visual do comportamento do fluido ao longo do tempo no caso P09V40T23-

OB. 

 

 

 

 

 



Resultados e Discussão 

 
 

 
69 

Tabela 11 – Comparação entre os tempos de preenchimento do caso P09V40T23-OB 

para o ANSYS CFX e o PAM-RTM. 

 tempo (s) 

 ANSYS CFX PAM-RTM 

(a) 38 33 

(b) 156 153 

(c) 266 250 

(d) 446 429 

(e) 646 594 

(f) 726 658 

(g) 824 781 

 

Assim, observa-se que a utilização de simulações computacionais vai se 

tornando mais poderosa à medida que se aumenta a complexidade geométrica 

das peças estudadas. Logo, esta aplicação torna-se vital em peças normalmente 

encontradas nas aplicações comerciais de RTM, como na indústria 

automobilística e aeronáutica. 

 

  



Conclusões 

 
 

 
70 

6 CONCLUSÕES  

 

Os modelos utilizados mostraram-se empregáveis no estudo do 

comportamento do fluxo do fluido em um processo de moldagem por RTM. 

Quanto maior for o Vf, menor será a permeabilidade, e a variação da temperatura 

no molde provocou alterações na permeabilidade. O tempo de preenchimento do 

molde é diretamente afetado pela pressão de injeção e pela temperatura do 

molde. Com os experimentos realizados foi possível caracterizar o 

comportamento do fluido no meio fibroso proposto e assim ter dados suficientes 

para uma futura aplicação em uma análise numérica. 

A análise numérica provou ser muito confiável, apresentando erros 

inferiores a 10% nas medidas dos valores de tborder para diversos casos, tanto no 

ANSYS CFX como no PAM-RTM. Com a simulação numérica, foi possível ter um 

maior entendimento do comportamento do fluxo do fluido durante o processo RTM 

e observar comportamentos que não seriam possíveis de serem observados 

apenas realizando os experimentos laboratoriais. 

A montagem do modelo no software comercial dedicado PAM-RTM foi mais 

fácil e prática do que no software comercial não-dedicado ANSYS CFX. A 

presença de campos pré-determinados a serem preenchidos no software 

dedicado facilita a sua utilização até mesmo para usuários sem conhecimento em 

simulações numéricas e/ou processamento de materiais compósitos. Porém o 

software não-dedicado apresenta maiores possibilidades de personalização dos 

casos a serem estudados, não ficando restrito apenas a simulações de 

processamento de materiais compósitos. O tempo de processamento em todos os 

casos foi bem maior no ANSYS do que no PAM-RTM, indicando o sucesso da 

aplicação de um modelo 2D para o processamento do problema, evidenciado 

pelos erros gerados pelas simulações no ANSYS CFX, que tiveram valores 

maiores que as geradas pelo PAM-RTM. 

Portanto o que determinará a escolha entre um software ou o outro é a 

aplicação de interesse. O ANSYS CFX possui mais versatilidade, podendo 

incorporar outras análises ao estudo, não apenas de escoamento de fluidos em 



Conclusões 

 
 

 
71 

meios porosos, porém apresenta um maior tempo de processamento e maiores 

erros, comparado a simulações de escoamento em meios porosos de um 

software dedicado. Por outro lado, o PAM-RTM é ideal para um estudo focado 

apenas em processamento de materiais compósitos, apresentando uma interface 

objetiva, com um modelo dedicado, rápido processamento e erros relativamente 

pequenos em relação às determinações experimentais. 

 

  



Sugestões para Trabalhos Futuros 

 
 

 
72 

7 SUGESTÕES PARA TRABALHOS FUTUROS 

 

• Incorporar o estudo da influência da temperatura às simulações numéricas 

tanto do ANSYS CFX como do PAM-RTM; 

 

• Aprimorar o modelo do ANSYS CFX aplicado a estudos de processamento 

de materiais compósitos, a fim de reduzir ainda mais o erro comparado ao 

processo experimental; 

 

• Realizar simulações computacionais considerando geometrias de 

complexidade similar a componentes reais produzidos por RTM; 

 

• Avaliar outros softwares comerciais dedicados e não-dedicados a fim de 

avaliar e comparar com o comportamento dos erros encontrados neste 

trabalho. 

 

 



Referências Bibliográficas 

 
 

 
73 

8 REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 
Abbassi, A.; Shahnazari, M. R. Numerical modeling of mold filling and curingin 

non-isothermal RTM process. Applied Thermal Engineering, 24, 2453, 2004. 

Amico, S. C. Tese de Doutorado, University of Surrey, UK, 2000. 

Antonucci, V.; Giordano, M.; Hsiao, K.T.; Advani, S.G. A methodology to reduce 

thermal gradients due to the exothermic reactions in composites processing. 

International Journal of Heat and Mass Transfer, 45, 1675, 2002. 

Barros, P. H. L. Modelagem Analítica e Experimental da Filtração em Meios 

Porosos. Dissertação de Mestrado, UFRN, Rio de Janeiro, 2008. 

Batchelor, G. K. An introduction to fluid dynamic. Cambridge University Press, 

1967. 

Batista, V. H. F. Geração de malhas não-estruturadas tetraédricas utilizando um 

método avançado de fronteira. Dissertação de mestrado, UFRN, Rio de Janeiro, 

2005. 

Bear, J. Dynamics of fluids in porous media. New York: Elsevier, 1972. 

Blasek, J. Computational fluid dynamics: principles and applications. Elsevier, 2nd 

Edition, 2001. 

Chiu, H.T.; Chen, S. C.; Lee, L.J. Analysis of heat transfer and resin reaction in 

liquid composite molding. SPE ANTEC Conference, Toronto, 2424, 1997. 

Choi, M. A.; Lee, M. H.; Chang, J.; Lee, S. J. Permeability modeling of fibrous 

media in composite processing. Journal of Non-Newtonian Fluid Mechanics, 79, 

585, 1998. 



Referências Bibliográficas 

 
 

 
74 

Chung, T. J. Computational fluid dynamics. Cambridge University Press, 2002. 

Comas-Cardonaa, S.; Binetruya, P. G.; Krawczaka, C. P. A generic mixed FE-

SPH method to address hydro-mechanical coupling in liquid composite moulding 

processes. Composites: Part A, 36, 1004, 2005. 

Demirzic;  Muzaferija,  S.;  Peric,  M. Benchmark solutions  of  some  structural 

analysis  problems using  finite-volume  method  and  multigrid  acceleration. 

International  Journal  for  Numerical  Methods  in  Engineering,  40,  1893, 1997. 

Endruweit, A.; Long, A.C. A model for the in-plane permeability of triaxially braided 

reinforcements. Composites: Part A 42, 165, 2011. 

Filho, O. T. S. Dispersão térmica em meios porosos periódicos: um estudo 

numérico. Tese de Doutorado Instituto Politécnico do Rio de Janeiro, Nova 

Friburgo, 2004. 

Gauvin, R.; Trochu, F.; Lemenn, Y.; Diallo, L.; Polymer Composites, 17, 34, 1996.   

Gonçalves, N. D. F. Método dos volumes finitos em malhas não-estruturadas. 

Tese de doutorado, Universidade do Porto, 2007. 

Gourichon, B.; Deléglise, M. Binetruy, C.; Krawczak, P. Dynamic void content 

prediction during  radial  injection  in  liquid composite molding. Composites Part A 

39, 46, 2008. 

Greve L.; Pickett A. K. Delamination testing and modeling for composite crash 

simulation. Composites Science and Technology, 66, 816, 2006.  

Haider, M.; Hubert, P.; Lessard, L. An experimental investigation of class A 

surface finish of composites made by the resin transfer molding process. 

Composites Science and Technology, 67, 3176, 2007. 

Han, K. K.; Lee, C. W.; Rice, B. P. Measurements of the permeability of fiber 

preforms and applications. Composites Science and Technology, 60, 2435, 2000. 



Referências Bibliográficas 

 
 

 
75 

He, F.; Wang, Y.; Huang, Y.; Wan, Y. Preparation  and  mechanical  properties  of  

3-D braided  glass  fiber  reinforced  light-cured  resin  composites.  Materials 

Letters, 60, 3339, 2006. 

Hoes, K.; Dinescu, D.; Sol, H.; Vanheule, M.; Parnas, R. S.; Luo, Y.; Verpoest, I. 

Composites: Part A 33, 959, 2002. 

Jaganathana, S.; Vahedi, H. T.; Pourdeyhimi, B. A realistic approach for modeling 

permeability of fibrous media: 3-D imaging coupled with CFD simulation. Chemical 

Engineering Science, 63, 244, 2007. 

Jiang, S.; Li, Y.; Alsoliby, S.; Zhou, G. PCG solver and its computational 

complexity for implicit control-volume finite-element method of RTM mold filling 

simulation. Composites, Science and Technology 67, 3316, 2007. 

Júnior, W. F. A. Processamento de placa espessa de compósito através de 

moldagem por transferência de resina. Tese de Doutorado, UFRJ, Rio de Janeiro, 

2007. 

Justin, B.; Alms, Suresh, G. A.; James L. G. Liquid Composite Molding control 

methodologies using Vacuum Induced Preform Relaxation. Composites: Part A 

42, 57, 2011. 

Kolodziej, J.  A.; Dziecielak, R.; Konczak, Z. Permeability tensor for 

heterogeneous porous medium of fibre type. Transport in Porous Media, 32, 1, 

2008. 

Kruckenberg, T. R. P. Resin transfer moulding for aerospace structures. London: 

Kluwer Academic Publishers; 1998. 

Kundu, K. P.; Cohen, I. M. Fluid Mechanics, Academic Press, 2002. 

Lam, Y. C.; Joshi, S. C.; Liu, X. L. Numerical simulation of the mould- filling 

process in resin-transfer moulding. Composites Science and Technology, 60, 845, 

2000. 



Referências Bibliográficas 

 
 

 
76 

Leclerc, J. S.; Ruiz, E. Porosity reduction using optimized flow velocity in Resin 

Transfer Molding. Composites Part A, 39,1859, 2008. 

Lekakou, C.; Bader, M. G. Mathematical  modelling  of macro-  and micro-

infiltration  in  resin  transfer moulding  (RTM). Composites Part A, 29, 29, 1998. 

Li, J.; Zhang, C.; Liang, R.; Wang, B. Statistical characterization and robust design 

of RTM processes. Composites Part A, 36, 564, 2005. 

Li, R.; Chen, Z.; Wu, W. Generalized  difference  methods  for differential  

equations  –  numerical  analysis  of  finite  volume  methods;  Marcel Dekker; 

2000. 

Lin, M. Y.; Kang, M. K.; Thomas H. H.; A finite element analysis FF convection 

problems in RTM using internal nodes. Composites: Part A, 31, 373, 2000. 

Lin, R.; Lee, L. J.; Liou, M. Non-isothermal mold filling and curing simulation in thin 

cavities with preplaced fiber mats. International Polymer Processing, 6, 356, 1991. 

Lundström, T. S.; Stenberg, R.; Bergström, S.; Partanen, H.; Birkelandd; P. A. In-

plane permeability measurements: a nordic round-robin study. Composites: Part A 

31, 29, 1999. 

Maliska, C. R. Transferência de Calor e Mecanica dos Fluidos Computacional, 

LTC Editora, 2nd Edition, 2004. 

Mardal,  K. A.; Tai, X. C ; Winther, R. A robust finite element method for darcy–

stokes flow. SIAM Journal of Numeric Analsys, 40,1605, 2002. 

Marques, A. C. Desenvolvimento de modelo numérico utilizando o método dos 

volumes finitos em malhas não-estruturadas. Dissertação de mestrado, UFES, 

Vitória, 2005. 



Referências Bibliográficas 

 
 

 
77 

Morren G.; Bottiglieri, M.; Bossuyt, S.; Sol, H.; Lecompte, D.; Verleye, B.; Lomov, 

S. V. A reference specimen for permeability measurements of fibrous 

reinforcements for RTM. Composites: Part A 40, 244, 2009. 

Morren, G.; Bossuyt, S.; Sol, H. 2D permeability tensor identification of fibrous 

reinforcements for RTM using an inverse method. Composites Part A, 39, 1530, 

2008. 

Ngo, N. D.; Tamma, K. K. Complex three-dimensional microstructural permeability 

prediction of porous fibrous media with and without compaction. International 

Journal of Numeric Methods Engineering, 60, 1741, 2004. 

Nieckele, A. A. Computação avançada em fenômenos de transporte: Programa 

CFT para solução de problemas bidimensionais elípticos. Dissertação de 

Mestrado, UFRN, Rio de Janeiro, 1996. 

Ouagne, P.; J. Bréard, J. Continuous Transverse permeability of fibrous media. 

Composites Part A, 41, 22, 2010. 

Park, C. H.; Lebel, A.; Saouab, A.; Bréard, J.; Lee, H. Modeling and simulation of 

voids and saturation in liquid composite molding processes. Composites: Part A 

42, 658, 2011. 

Pezzin, S. H.; Coelho, L. A. F.; Amico, S. C. New generation of multifunctional 

composites, with carbon nanotubes for space applications. Polymers in Defence &amp;amp; 

Aerospace Applications; Conference Proceedings, 15, 1, 2010. 

Phelan Junior, F. R. Simulation of the injection process in resin transfer molding. 

Polymer Composites, 18, 460, 1997. 

Potter, K. D. The early history of the resin transfer moulding process for aerospace 

Applications. Composites: Part A, 30, 619, 1999. 



Referências Bibliográficas 

 
 

 
78 

Rudd, C. D.; LAC, K. N.; Mangin, C. G. E. Liquid Moulding, Structural Reaction  

Injection  Moulding  and  Related  Processing  Techniques.  Woodhead  

Publishing Limited, 1997. 

Ruiz, E; Trochu, F. numerical analysis of cure temperature and internal stresses in 

thin and thick RTM parts. Composites: Part A, 36, 806, 2005. 

Schmidt, M. T.; Goss, T. M.; Amico, C. S.; Lekakou, C. Permeability of  hybrid 

reinforcements and mechanical properties of their composites molded by resin 

transfer molding. Journal of Reinforced Plastics and Composites, 28, 2839, 2009. 

Shin, F; Dong, X . 3D Numerical simulation of filling and curing processes in non-

isothermal RTM process cycle. Finite Elements in Analysis and Design, 47, 764, 

2011. 

Souza, J. A.; Rocha, L. A. O.; Amico, S. C.; Vargas, J. V. C.; A numerical 

investigation of the resin flow  front tracking applied to the rtm process. Materials 

Research, received: March 16, 2011; Revised: May 31, 2011. 

Suresh G.; Advani; Kuang-Ting, H. Chapter in Handbook of Porousos Media. 

Second Edition, Taylor &amp;amp; Francis Group, LLC. Boca Raton, FL., 2005. 

Tafreshi V.; Rahmana, M. S. A.; Jaganathanb, S.; Wangb, Q.; Pourdeyhimi, B. 

Analytical expressions for predicting permeability of bimodal fibrous porous media. 

Chemical Engineering Science, 64, 1154, 2009. 

Tan, H.; Roy, T.; Pillai, K. M. Variations in unsaturated flow with flow direction in 

resin transfer molding: An experimental investigation. Composites Part A, 38, 

1872, 2007. 

Teoh, K. J.; Hsiao, K. Improved dimensional in fidelity of curve-shaped VARTM 

composite laminates using a multi-stage curing technique – Experiments and 

modeling. Composites: Part A 42, 762, 2011. 



Referências Bibliográficas 

 
 

 
79 

Thompson, J. F.; Soni, B.; Weatherill, K.; Handbook of Grid Generation, CRC 

Press, 1998. 

Tucker, C. L. III. Dessenberger, R. B. Governing equations for fl ow and heat 

transfer in stationary fi ber beds. P olymer C omposites Manufacturing, New York: 

Elsevier Science, 257, 1994. 

Tucker, C. L. III. Heat transfer and reaction issues in liquid composite molding. 

Polymers Composites 17, 60, 1996. 

Vafai, K. Handbook of Porousos Media, Second Edition. Taylor &amp;amp; Francis Group, 

LLC. Boca Raton, FL., 2005. 

Visconti, I. C.; Langella, A. Duarte, M.; In 8th European   Conference   on 

Composite Materials, 737, 1998.  

Wesseling, P.; An introduction to multigrid methods. John Wiley &amp;amp; Sons, 1991. 

Wong, C. C.; Long, A. C.; Sherburn, M.; Robitaille, F.; Harrison, P.; Rudd, C. D. 

Comparisons of novel and ef ficient approaches for permeability prediction based 

on the fabric architecture. Composites Part A, 37, 847, 2006. 

Woodhead, L. H.; Handbook of Polymer Composites for Engineers.  Cambridge: 

Publishing Limited, 1994. 

Yazdchi, K.; Srivastava, S.; Luding, S. Microstructural effects on the permeability 

of periodic fibrous porous media. International Journal of Multiphase Flow, 37, 

956, 2011. 

Callister, W. D. Jr. Materials science and engineering. An Introduction. John Wiley 

&amp;amp; Sons, Inc., New York, NY, 1991. 

Gay, D., Suong; Hoa, V.; Tsai, S. W. Composite Materials: design and 

applications. Traduzido por Stephen W. Tsai. Publicado por CRC Press, 2003 



Referências Bibliográficas 

 
 

 
80 

Padilha, A. F. Materiais de engenharia: microestrutura e propriedades. Publicado 

por Hemus, 1997. 

Gamstedt, E. K.; Sandell, R.; Berthold, F.; Pettersson, T.; Nordgren, N. 

Characterization of interfacial stress transfer ability of particulate cellulose 

composite materials. Mech. Mater., 43, 693–704 (2011). 

Asaad, J.N.; Tawfik, S.Y. Polymeric composites based on polystyrene and cement 

dust wastes. Mater. Design. 32, 5113–5119 (2011). 

Lawrence, J.; Simacek, P.; Advani, S. New advances in modeling and simulation 

of liquid composite molding processes. In: Proceedings of the International 

SAMPE Symposium and Exhibition pp. 1–12. Long Beach, USA (2006). 

Nordlund, M.; Lundstro, T. S.; Frishfelds, V.; Jakovics, A. Permeability network 

model for non-crimp fabrics. Composites: Part A 37 826–835 (2007). 

Garay, A.C.; Heck, V.; Zatera, A.; Amico, S.C. Influence of the Calcium carbonate 

(CaCO3) in the infiltration process and properties of composites molded by RTM 

and RTM light. In: 19º Brazilian Congress of Materials Sciences and Engineering. 

Campos do Jordão, Brazil (2010). 

Chohra, M.; Gokce, A.; Advani, S.G.; Walsh, S.M. Permeability estimation 

algorithm to simultaneously characterize the distribution media and the fabric 

preform in vacuum assisted resin transfer molding process. Comp. Sci. Tech. 65, 

2129–2139 (2005). 

Shou, D.; Fan, J.; Ding, F. Hydraulic permeability of fibrous porous media. 

International Journal of Heat and Mass Transfer 54  4009–4018 (2001). 

Zhu, Q.Y.; Xie, M.H.; Yang, J.; Li, Y. A fractal model for the coupled heat and 

mass transfer in porous fibrous media. International Journal of Heat and Mass 

Transfer 54 1400–1409 (2001). 



Referências Bibliográficas 

 
 

 
81 

Ashari, A.; Bucher, T.M.; Tafreshi, H. V. Modeling motion-induced fluid release 

from partially saturated fibrous media onto surfaces with different hydrophilicity. 

International Journal of Heat and Fluid Flow (2011)  

Forchheimeir, P. Wasserbewergung dusch Boden, 7 VDI, vol.45, p.1781-1788 

(1901). 

Teruel, F. E.; Uddin, R. Characterization of a porous medium employing numerical 

tools: Permeability and pressure-drop from Darcy to turbulence. International 

Journal of Heat and Mass Transfer 52 5878–5888 (2009). 

Barros, P. H. L. Modelagem analítica e experimental da filtração em meios 

porosos. Dissertação de Mestrado. Programa de Pós-Graduação em Ciência e 

Engenharia de Petróleo – UFRN (2008). 

Han, K.; Jiang, S.; Zhang, C.; Wang, B. Flow modeling and simulation of SCRIMP 

for composites manufacturing. Comp.: Part A. 31, 79–86 (2000). 

Luo, Y; Verpoest, I.; Hoes, K; Vanheule, M.; Sol, H.; Cardon, A. Permeability 

measurement of textile reinforcements with several test fluids. Composites: Part A 

32 1497 – 1504 (2001). 

Lundström, T. S.; Stenberg, R.; Bergström, R.; Partanen, H.; Birkeland, P. A. In-

plane permeability measurements: a nordic round-robin study. Composites: Part A 

3 29–43 (1999). 

 



Anexos 

 
 

 
82 

Anexos 

 
ANEXO 1 – Algoritmo para ajuste da curva de pressão escrito no Wolfram 
Mathematica carregado com os dados do experimento P05V40T23. 
 

 



Anexos 

 
 

 
83 

 

 


</field>
	</doc>
</add>