<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.19401</field>
		<field name="filename">2751_VasquezEnriquez_GonzaloEnrique_M.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
f445t 

~/BC 

UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS 
INS~ODEGEOCmNC~S 

DEPARTAMENTO DE POLÍTICA CIENTÍFICA E 
TECNOLÓGICA (DPCT) 

A trajetória tecnológica da indústria do petróleo no Brasil: 1970-
1990 

Gonzalo Enrique Vásquez Enríquez 

Orientador: Prof. Dr. Renato Peixoto Dagnino. 

Brasil, Campinas, 1992. 



UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS 
INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

DEPARTAMENTO DE POLÍTICA CIENTÍFICA E TECNOLÓGICA 
(DPCT) 

TRAJETÓRIA TECNOLÓGICA DA INDÚSTRIA DO PETRÓLEO NO 
BRASIL: 1970-1990 

Gonzalo E. Vásquez Enríquez 

Orientador: Prof. Dr. Renato Peixoto Dagnino 

Dissertação de mestrado para a obtenção 
do título de mestre em Política 
Científica e Tecnológica. 
Brasil, Campinas, 1992 



Sumario 
Agradecimentos i 
Lista de tabelas ü 
Lista de gráficos ili 
Lista de quadros iv 
Lista de siglas e abreviaturas v 
Resumo vi 
Abstract vü 
Introdução 1 

CAPÍTULO I. A evolução da indústria do petróleo no Brasil 4 

1. Do contexto internacional 4 
2. As três fases da indústria do petróleo no Brasil 13 

2.1. Fase 1: "Petrobrás: importadora de petróleo" 1970-1980 15 
2.2. Fase 2: "Petrobrás: produtora de petróleo" 1980-1985 22 
2.3. Fase 3: "Petrobrás: produtora de petróleo no mar" 1985-1990 25 

CAPÍTULO II. A evolução tecnológica da indústria 
do petróleo internacional 33 

1. Considerações sobre a exploração e produção 33 
2. Uma visão da evolução tecnológica internacional 38 

2.1. Os gastos em P&amp;amp;D e o esforço tecnológico da 
indústria do petróleo 40 

2.1.1. A microeletrônica, informática 
e automação 48 

2.2. A sísmica em três dimensões (3D) 52 
2.3. Produção em águas profundas e as 
perfurações horizontais 52 

CAPÍTULO III. A trajetória tecnológica da indústria do petróleo 
no Brasil (1970-1990) 57 

l. Indicadores de Desempenho Tecnológico 57 
1.1. Levantamentos e interpretações sísmicas 57 
1.2. Poços perfurados 61 
1.3. Equipamentos de perfuração 66 

2. Indicadores de produtividade técnico-econômica 70 
2.1. Produção e metros perfurados 71 
2.2. Investimentos e metros perfurados 72 
2.3. Reservas e metros explorados 74 
2.4. Reservas e investimento 75 

3. Indicadores institucionais de desempenho tecnológico 76 
3.1. A política de Pesquisa e Desenvolvimento e o 
Centro de Pesquisas da Petrobrás 77 
3.1.1. O programa de capacitação em águas 
profundas 81 
3.2. Informática e automação 83 

CAPÍTULO IV. Resumo e perspectivas 86 

Bibliografia 94 



Agradecimentos 

Agradeço a Renato Dagnino, orientador deste trabalho, por seus valiosos comentários, 

e precisas orientações. 

A Chang Kung Kiang, membro da banca de qualificação, por seus interessantes 

comentários. A Lobão, pela ajuda nas correções do português. 

Agradeço também, em forma especial, a Celso Pinto Ferráz, pelos importantes 

comentários e correções realizadas a este trabalho. 

Agradeço a Tamás, a quem tive a oportunidade de conhecer primeiro como amigo e 

depois como professor da UNICAMP, pelo estímulo para concluir esta dissertação. 

Finalmente, agradeço a Amelinha, pelas correçoes realizadas ao trabalho e 

principalmente, pelo inestimável carinho e apoio do dia dia, sem o qual este trabalho no teria 

sido possível. 

Como sempre, o conteúdo do trabalho é responsabilidade do autor, inclusive os erros. 

i 



Lista de Tabelas 

1.1. Custos médios de produção 
1.2. Consumo, produção e importação 

de petróleo 
1.3. Evolução dos investimentos em capital 

flxo e custos capitalizados 
ll.l. Investimentos em P&amp;amp;D na indústria 

norte-americana ( 1987) 
ll.2. Faturamento e gastos em P&amp;amp;D de 9 

empresas petrolíferas internacionais 

Ill.l. CENPES, Nível do pessoal técnico 

Ill.2. CENPES, Distribuição por áreas do 
pessoal técnico 

Ill.3. CENPES, Investimentos em P&amp;amp;D 

ii 



Lista de Gráficos 

Gráfico 1. 
Gráfico 2. 
Gráfico 3. 
Gráfico 4. 
Gráfico 5. 
Gráfico 6. 
Gráfico7 
Gráfico 8. 
Gráfico 9. 
Gráfico 10. 
Gráfico 11. 

Gráfico 12. 
Gráfico 13. 
Gráfico 14. 
Gráfico 15. 
Gráfico 16. 
Gráfico 17. 
Gráfico 18. 
Gráfico 19. 

Gráfico 20. 

Gráfico 21. 

Gráfico 22. 

Reservas Mundiais 
Preço Internacional 
Oferta Interna e Pm 
Oferta Interna 
Preço Internacional e Importações 
Reservas provadas 
Capacidade de Refino e Consumo 
Produção 
Lâmina d'água 
Investimentos, Exploração e Produção 
Investimentos em P&amp;amp;D: Empresas norte-
americanas 
Gastos em P&amp;amp;D EXXON 
Gastos em P&amp;amp;D Elf Aquitaine 
Levantamentos Sísmicos 
Interpretações Sísmicas 
Poços Perfurados 
Sondas em Operação 
Eficiência de Perfuração 
Indicador de Produtividade Técnico-
Econômica(produção/metro perfurado) 
Indicador de Produtividade Técnico-
Econômica (invest.lmetro Perfurado) 
Indicador de Produtividade Técnico-
Econômica (reservas/metro explorado) 
Indicador de Produtividade Técnico-
Económica (reservas/investimentos) 



Lista de Quadros 

II.l. Etapas técnicas da indústria do petróleo 
II.2. Tecnologias de informação aplicadas 

à indústria do petróleo 

II.3. Redução de custos, métodos técnicos e objetivos 

III.l. Etapas do esforço tecnológico 

III.2. CENPES: Projetos e patentes registrados 
e número de países 

i v 



Lista de Siglas e Abreviaturas 

2D 
3D 
ABG 
BBUD 
BPE 
CENAP 
CENPES 
DEPER 
DEPEX 
DEPRO 
DIRTEL 
DPCT 
IDT 
IFP 
IPB 
IPTE 
P&amp;amp;D 
PETROBRÁS 
SERINF 
SPA 
SFP 
SUSEP 
VCR 

Segunda Dimensão 
Terceira Dimensão 
Asociação Brasileira de Gas 
Barris de Petfóleo por Dia 
Barris de Petróleo Equivalentes 
Centro de Aperfeiçoamento do Petróleo 
Centro nacional de Pesquisas da Petrobrás 
Departamento de Perfuração 
Departamento de Exploração 
Departamento de Produção, ou Divisão de Exploração e Produção 
Divisão de Informática 
Departamento de Política Científica e-Tecnológica 
Indicadores de Desenpenho Tecnológico 
Institut Français du Pétrole 
Indústria do Petróleo no Brasil 
Indicador de Produtividade Tecnico-econômica 
Pesquisa e Desenvolvimento 
Petroleos Brasileiros, S.A. 
Setor de Informática e Telecomunicações 
istemas de Produção Antecipadas 
Sistemas Flutuantes de Produção 
Superintência de Pesquisa de Exploração e Produção 
Veículo de Control Remoto 

v 



Resumo 

Este trabalho analisa a trajetória tecnológica da indústria do petróleo no Brasil 1970-

1990, a partir de indicadores de desempenho tecnológico, de maneira a explicitar seu impacto 

na evolução macro-econômica do setor. 

Em quatro capítulos o trabalho analisa a evolução dos principais indicadores da 

indústria do petróleo internacional e nacional (produção, consumo, reservas, investimentos 

e preço); a evolução tecnológica da indústria do petróleo internacional (gastos em P&amp;amp;D, 

impacto da imformática na indústria); e a trajetória tecnológica da indústria do petróleo no 

Brasil entre 1970 e 1990, ressaltando os indicadores de desempenho tecnológico e abordagem 

institucional. 

vi 



Abstract 

This study analyses the technological trajectory of Brazil's oil industry in the 1970-

1990 period, on the basis indicators. Such indicators performance macroeconomic reflect the 

impact of the macroeconomic evolution of the sector, with emphasis on the exploration and 

production areas. 

ln four chapters this work analises the evolution of the main indicators of the 

intemational and national oil industry (production, consumption, resources, investiments and 

price); the intemational technology of oil industry (expenditures in R&amp;amp;D, impact of 

informatization in the industry) and the technology trajectory of the oil industry in Brazil 

between 1970-1990, with emphasis on indicators technology performance and institutional 

approach. 

Vll 



Introdução 

A maior parte dos estudos acerca da evolução tecnológica da indústria do petróleo no 

Brasil, costumam privilegiar uma abordagem institucional1• Seu foco são as várias iniciativas 

que a Petrobrás desenvolveu no sentido de aumentar sua capacitação tecnológica e gerar 

condições no contexto externo ao setor que permitiriam sua consecução. No entanto, esta 

dissertação procura uma orientação fundamentalmente diferente. Ao invés de privilegiar uma 

abordagem institucional, que se concentre na descrição das ações implementadas - como os 

programas de formação de recursos humanos, de P&amp;amp;D, a criação ou crescimento de centros 

de pesquisa, etc - optou-se por outro caminho. A intenção é, a partir da consideração da 

evolução de indicadores macroeconômicos de produção, importação, investimentos, preço 

internacional, etc., procurar explicar essa evolução a partir dos resultados das decisões 

tomadas e das ações implementadas na área tecnológica, mais do que na descrição das 

mesmas. 

Esse tipo de abordagem permitirá contrastar a evolução da indústria do petróleo no 

Brasil, avaliada pelos indicadores citados, com a trajetória tecnológica adotada e, desta 

forma, investigar até que ponto esta última foi importante para as mudanças observadas. 

Como se pode observar em função dos aspectos acima referidos o conceito de 

trajetória tecnológica que se formula está mais associado à análise dos resultados obtidos no 

campo tecnológico do que das decisões e ações implementadas. Dele se depreende uma 

análise que não pretende limitar-se, portanto, as abordagens institucionais frecuentemente 

adotadas. 

É evidente que a evolução tecnológica da Petrobrás não ocorreu de forma aleatória. 

Ao contrário, ela foi planejada de forma mais ou menos rigorosa e detalhada, como o é em 

organizações desse porte e, em geral, das que atuam no setor de petróleo. A motivação que 

1 A bibliografia utilizada, permite constatar que a maioria dos trabalhos sobre a Petrobrás e a indústria 
do petróleo no Brasil consistem em informes institucionais da própria empresa ou se constituem em 
estudos de seus pesquisadores. Embora publicados em revistas especializadas, eles tendem a respeitar 
claramente as políticas da empresa 

1 



levou à adoção de abordagem diferente da usual é a constatação que, muitas vezes, tende-se 

a explicar de maneira inadequada a trajetória tecnológica, a partir das decisões e ações 

implementadas; como se elas fossem em si mesmas as responsáveis pelos resultados globais 

avaliados em termos dos indicadores mais globais de produção e importação. A intenção é, 

assim, estabelecer uma instância de mediação entre esses dois planos, o das decisões e ações 

no campo da capacitação tecnológica e o desses indicadores macroeconômicos. 

A operacionalização dessa abordagem envolve uma tarefa preliminar razoavelmente 

complexa. É necessário precisar os indicadores de resultado das decisões e ações 

implementadas na área tecnológica, o que se constitui, em si mesmo um esforço no sentido 

de formular uma metodologia de avaliação setorial. 

Em relação à metodologia empregada esta se baseou na análise da informação 

secundária contida na bibliografia relativa ao setor, e nas publicações da Petrobrás. A 

realização de coleta de dados primários, através de entrevistas, visitas à Petrobrás, etc, 

embora certamente pudessem vir a enriquecer a qualidade do resultado final, foi descartada. 

Não obstante, a falta de dados primários que tal opção determinou, considera-se que 

a análise desenvolvida atende o objetivo da dissertação no sentido de realizar uma análise da 

indústria do petróleo no Brasil, no contexto da Política Científica e Tecnológica, explorando 

informações secundárias, de natureza multidisciplinar, com a finalidade de abordar um tema 

ainda inadequadamente tratado. 

A dissertação está organizada em quatro capítulos. O CAPÍTULO I, apresenta uma 

análise da evolução da indústria do petróleo no Brasil 1970-1990. Divide-se em duas partes. 

Na primeira parte se aborda a visão internacional de indústria do petróleo, mostrando as 

principais tendências do mercado perolífero, tendo como marco de referência os dois choques 

do petróleo e a queda dos preços em 1986. A segunda parte consiste em análise da evolução 

dos principais indicadores macroeconômicos globais da indústria no Brasil. Nesta segunda 

parte, se toma como marco de referência três fases caraterizadas no período 1970-1990. 

O CAPÍTULO II consiste na análise da trajetória tecnológica da indústria do petróleo 

2 



internacional. A primeira parte do capítulo, abordam-se questões básicas sobre as etapas de 

exploração e produção de petróleo, e, a segunda parte, se orienta, por uma análise sobre a 

evolução tecnológica internacional, mostrando os avanços tecnológicos alcançados pela 

indústria. 

O CAPÍTULO m, da mesma forma que o primeiro, está dividido em duas partes, a primeira 
está voltada a análise da trajetória tecnológica da indústria do petróleo no Brasil. Consiste 

na caracterização dos indicadores de desempenbo tecnológico e indicadores de produtividade 

técnico-econômica. Nele se conceitua cada um desses aspectos e se fundamenta a razão de 

sua escolha, mostrando sua evolução nas três fases, identificadas no primeiro capítulo. 

O CAPÍTULO IV, aborda um resumo do estudo realizado e as perspectivas da 

Petrobrás no que respeita ao desenvolvimento tecnológico da Petrobrás. 

3 



I. A evolução da indústria do petróleo no Brasil: 1970-1990. 

O primeiro capítulo da dissertação consiste no exame do desempenho da Indústria do 

Petróleo no Brasil (IPB) a partir da consideração de indicadores macro-econômicos globais, 

tais como: produção em terra e no mar, importação, oferta interna, investimentos, capacidade 

de refino e reservas provadas, etc. 

Este exame toma como referência a evolução da empresa Petróleos Brasileiros, S.A., 

(Petrobrás), que praticamente se confunde como o próprio setor do petróleo na medida em 

que, por lei, a Petrobrás, possui o monopólio da exploração e produção do petróleo no país. 

Como não poderia deixar de ser, o trabalho aborda, alguns aspectos da indústria do 

petróleo internacional, avaliados a partir de indicadores de produção, consumo, reservas, 

preço e, nível de atualização tecnológica. Todos eles também são analisados visando 

contextualizar a evolução da IPB e explicitar seus elementos condicionantes. Por tanto, 

capítulo está dividido em duas partes. A primeira, aborda o contexto internacional e, a 

segunda, a evolução nacional da indústria. 

1. Do contexto internacional. 

A análise da evolução da situação internacional dos principais indicadores do mercado 

perolífero, (produção, consumo, reservas e preço), indica que o primeiro e último, são 

determinantes para contextualizar os diferentes momentos do período 1970-1990. De fato, 

o comportamento do preço e da produção marcaram as diferentes estratégias adotadas pelas 

empresas petrolíferas ao longo do período. 2 

Embora o período da análise se dê a partir de 1970, não resta dúvida que o petróleo, 

desde antes do primeiro choque, tinha-se transformado em fonte energética de consumo 

2 Embora a produção tenha sido o mecanismo utilizado para aumentar e/ou diminuir os preços, o 
primeiro aumento de preço esteve marcado por decisões de natureza política dos países produtores. 

4 



predominante na economia. De fato, entre 1950 e 1974, a participação do petróleo e gás 

natural, no balanço energético mundial passou de 36 para 63%3• Este aumento deveu-se: 

-ao crescente processo de monopolização da oferta do petróleo a partir de 1960, com 

a criação da Organização de Países Exportadores de Petróleo (OPEP) que passou a dominar 

o mercado petrolífero; 

- aos grandes descobrimentos de jazidas nos países produtores; 

- aos baixos custos de produção, que até 1974 se estimavam em um dólar por barril, 

e; 

- às novas condições tecnológicas alcançadas no setor petrolífero, aumentando a 

eficiência da exploração e explotação.4 

A análise da evolução das principais tendências da produção, consumo, reservas e o 

preço internacional do petróleo, se desenvolve considerando os dois choques petroleiros 

(1973-74 e 1979-80) e a queda dos preços em 1986. Eles se constituem, de fato, no marco 

da evolução dessas tendências. Assim, o primeiro período de análise abarca desde o primeiro 

choque do petróleo 1973-74, até o segundo choque, 1979-80. O segundo período se iniciou 

em 1979-80 com novo aumento dos preços e encerrou-se em 1986 com a brusca queda dos 

preços. Finalmente, um terceiro período que se iniciou em 1986, representado por um 

relativo equihbrio dos preços, que vai até 1990, quando ocorre a guerra do Golfo Pérsico. 

A produção mundial de petróleo experimentou sua maior expansão entre 1970 e 

1980, quando cresceu cerca de 30% passando de 48 para 62 milhões de bbUd, 

permanecendo, na década de 80, praticamente estagnada na faixa dos 62-64 milhões de bbl/d. 

Por sua vez, na década de 70 os países não pertencentes à OPEP, experimentaram um 

crescimento significativo, sua participação na produção mundial, passou de 11%, em 1970, 

para 16%, em 1989, Esses 5% de incremento na produção tem contribuído, junto a outros 

3 J.R. Frisch, "L'Equilibre Mondial entre Besoins et Resources d'Energie à l'Horiwn 2000", em Revue 
de l'Energie, outubro-novembro, 1977. 

4 lbidem. 

5 



fatores, para a queda dos preços nos últimos anos (1986)5• Diferentemente, os países da 

OPEP desenvolveram um processo inverso: em 1970 representavam 49 % do mercado e 

passaram para 44%, em 1980 e 38 %, em 1990. 

O consumo mundial de petróleo cresceu 32%, na década de 70, passou de 47 milhões 

de bbl/d, em 1970, para 62 milhões de bblld, em 1980. Na década de 80 o crescimento foi 

bem menor, apenas 4%, passando de 62, em 1980, para 65, milhões de bblld, em 1990. Esse 

crescimento esteve marcado, principalmente pelo aumento do consumo dos países em 

desenvolvimento, que passaram de 11 milhões de bblld, em 1980, para 15 milhões de bblld, 

em 1990. 

Em contraste a essa tendência mundial, os países desenvolvidos experimentaram 

pequena queda no consumo: de 39 milhões de bblld, em 1980, para 38 milhões de bbl/d, em 

1990. 

Entre as causas determinantes para que as economias desenvolvidas não expandissem 

o seu consumo no mesmo ritmo que os países em desenvolvimento encontra-se a aplicação 

de uma política de economia e diversificação de fontes energéticas. A retomada, ainda 

tímida, da demanda do petróleo deveu-se em grande parte à queda do preço do petróleo no 

mercado internacional, que tornou menos atraente a adoção de substitutos e de tecnologias 

poupadoras de energia. 

O gráfico 1 mostra a distribuição geográfica das reservas de petróleo no mundo, como 

se observa, ela não é homogenia, adicionalmente elas se concentram em regiões distantes dos 

grandes centros consumidores, o que tem provocado diversos problemas, económicos e 

tecnológicos, para sua exploração e explotação. 

Os países em desenvolvimento (PED) possuem, atualmente, a maior parte das reservas 

5 A explicação para aumento da produção dos países NÃO-OPEP origina-se nos diversos esforços 
realizados pelos países em desenvolvimento para diminuir sua dependência externa de petróleo, assim 
como, a melhora das tecnologias de explotação que tem levado ao aumento da produção em alguns 
países NÃO-OPEP, (Síria, Colombia, Iemen, etc.). 

6 



provadas, mais de 86 % do total de reservas mundiais, em contraste com os países 

desenvolvidos (PD) que contam apenas com pouco mais do 6% do total de reservas mundiais. 

Dentre os países em desenvolvimento os afiliados à OPEP são, de longe, aqueles que detêm 

as maiores reservas, com 76% do total mundial, em especial os países do Oriente Médio com 

65% das reservas mundiais. Os países do Leste Europeu e os que constituíam a URSS, 

somam 6% das reservas (gráfico 1). 6 

Gráfico 1 

ReseiVas Mundiais 
1990 

O.IJe~IO 

Ex - UR55 C 6:11] 
(21K) 

Latina (1~:111 

-GanB.Cit ( 'I:ISI 

(5~) 

(SI!) 

Fonte: Fartune International (Special Repo~t), sep. 1990. 

Uma das grandes mudanças ocorridas na década de 80 foi o crescimento das reservas 

de petróleo e gás natural. Estas cresceram em 56%, entre 1979 e 1989, passando de 640 

bilhões para um trilhão de bbl, a uma taxa média anual de 4,5 %; ritmo este bem superior 

ao do consumo. 

Isto se deveu ao fato de que, em resposta aos choques do petróleo, as empresas 

petrolíferas aumentaram consideravelmente seus investimentos na busca de novas reservas, 

6 Fortune Intemalional (Special Report), setembro, 1990. 

7 



aproveitando as mudanças tecnológicas7 , que permitiram maior eficiência na exploração. 

Espera-se que nos próximos anos, vários países que não contam com abundantes 

reservas possam aproveitar-se dos recentes avanços tecnológicos8 para tornar mais eficientes 

os esforços na reavaliação de seus recursos e na procura dos chamados petróleos difíceis e 

novos petróleos9• 

O preço internacional do petróleo é um dos fatores determinantes na definição das 

políticas de desenvolvimento adotadas pelas empresas petrolíferas. Como foi assinalado, sua 

evolução constitui referência fundamental para a caracterização dos três períodos desta 

primeira parte: primeiro e segundo choque e a queda dos preços, em 1986. 

O Gráfico 2 mostra a evolução dos preços internacionais do petróleo. Desde o início 

da década de 70, a evolução dos preços esteve sujeita aos conflitos de interesse entre as 

companhias internacionais e os países produtores. As primeiras pressionavam por baixar ou 

manter o preço, e os países produtores por aumentá-lo. No começo de 1972, a OPEP logrou 

aumento de pouco mais do 8% 10, que situou o preço na faixa dos 3 dólares por barril. Em 

1974, por ocasião do primeiro choque do petróleo, os preços se situaram na faixa de 12 e, 

finalmente, em 1979 em 20-25 dólares por barril. 

Os sucessivos aumentos dos preços, ocorridos até 1979, foram tolerados sem grandes 

problemas pelos países consumidores. Embora alguns tenham constatado a necessidade de 

buscar fontes alternativas, não se preocuparam por impulsionar uma política de substituição. 

7 LÉVI, Jean-Daniel. "La politique Énergétique Française en question?, Annales des Mines, França, 
jan., 1990. 

8 

9 

BOY X. de la Tour, et ali. Op. Cit. 

São aqueles que requerem maior avanço tecnológico para sua exploração e produção. Diferentemente 
ao petróleo convencional, provém de campos situados em águas profundas, da Região Antártica, ou 
são obtidos por recuperação suplementar ou assistida. São considerados também petróleos difícies, os 
petróleos pesados, as areias asfálticas, xistos betuminosos e, o álcool, que embora não seja petróleo, 
é carburante e concorrente do petróleo. 

10 Grossling, F. Bernardo, "Algo sobre abastecimiento y precio dei petróleo", Cuademos Sobre 
Prospectiva Energética, N°126, El Colegio de México, D.F., 1980, 24 pp. 

8 



Adicionalmente, a estrutura energética não poderia, no curto prazo, ser adaptada a outras 

fontes. 

Após o primeiro choque, os preços haviam chegado a níveis não previsíveis em anos 

anteriores. O preço oficial do petróleo árabe leve alcançou, em 1982, 34 dólares por barril, 

para não citar os 40 dólares em que se comercializou o barril do petróleo no mercado spot 

(Gráfico 2). 

A partir do segundo choque, em 1979, a situação foi diferente. A economia mundial 

já estava passando por uma recessão económica que era identificada com a crise do padrão 

de desenvolvimento vigente até a década de 80. 

Gráfico 2 

:E 

45 

40 

35 

3D 

- 25 
m 
::J 211 

15 

10 

5 

11 

Preço Internacional(*) 

Fonte: British PetroiQUm, 1991. 
(*) 1970-85 A. Llght, 19Bfi-9D Brent spot 

Os preços do petróleo tinham alcançado, entre 1980 e 1982 a faixa de 27-34 US$/bbl 

(gráfico 2). A maioria dos países importadores de petróleo não estava conseguindo pagar 

a fatura das importações. Isso provocou uma diminuição do ritmo de crescimento dos preços, 

9 



e posteriormente, a queda dos mesmos, até chegar, em 1986, a cerca de 14 US$/bbl 11 , nível 

bem inferior ao vigente depois do segundo choque do petróleo. Aconteceou o que se chamou 

"o contrachoque energético" que, em contraste aos choques anteriores, foi caracterizado por 

uma significativa queda dos preços. Depois de 1986 os preços se recuperam, situando-se na 

faixa dos 14-18 US$/bbl. 

Entre as causas da queda do preço, em 1986, cabe destacar o fato de que os países 

industrializados reagiram de maneira diferente ao primeiro e segundo choque, aplicando com 

sucesso programas de economia e conservação de energia e diversificação de fontes 

energéticas. Por outro lado, um outro fator que pressionou no sentido da queda, foi a perda 

de hegemonia do mercado por parte da OPEP. Convém lembrar que entre 1960 (ano em que 

foi criada) e 1973, a OPEP dominava amplamente o mercado e detinha significativo poder 

para fixação dos preços. No entanto, entre 1973 e 1985, a OPEP perdeu mercados de valores 

próximos aos 13 milhões de bbl/d. Em 1974 a OPEP produzia 31 milhões de bbl/d (53% da 

produção mundial), em 1985 sua produção diminuiu para 17 milhões de bbl/d (30% da 

produção mundial). O restante da produção passou a ser fornecido pelos novos países 

produtores, não pertencentes à OPEP. 12 

Após 1986, a estratégia adotada pela OPEP se caraterizou por manter os preços 

através da redução dos volumes de produção, fixando quotas a seus membros. Esta prática 

associada a leve retomada da economia mundial, em meados da década, permitiu que, entre 

1987 e 1989, o preço do petróleo se mantivesse em nível razoavelmente estável, embora com 

tendência altista, na faixa de 15-18 dólares por barril (gráfico 1). 

Houve, no entanto, outros fatores que inverteram essa tendência altista dos preços 

ameaçando aprofundar a crise do mercado. O primeiro deles consistiu num modesto aumento 

das reservas em alguns países, em especial membros da OPEP e o aumento já mencionado 

11 Embora o preço oficial fosse de 14 dólares, na realidade o mercado spot flutuava em tomo dos 10 
dólares. 

12 British Petroleum (BP), 1991. 

10 



das reservas provadas13 • Em segundo lugar, verificou-se considerável aumento dos 

investimentos em exploração, o que deixou o mercado menos sensível a essas expectativas 

de aumento. Em terceiro lugar, o reconhecimento, por parte das empresas petrolíferas, de 

que os custos de produção eram menores que os que haviam sido divulgados durante o 

segundo choque, em especial pelas empresas que operavam no Mar do Norte, onde os custos 

de produção eram mais elevados. 

Em 1989, o quadro do mercado petrolífero outra vez mudou, e os preços subiram 

(gráfico 1). Nos países da América do Norte, embora a demanda tivesse permanecido estável, 

a produção tinha registrado uma importante queda de mais de 1.3 milhões de bbl/d entre 

1985 e 19901\ que levou a uma diminuição global da oferta do petróleo. Adicionalmente, 

em 1989 ocorreram acidentes nas costas do Mar do Norte e na União Soviética, que afetaram 

levemente o nível da produção mundial. Em contraste, a demanda continuava crescendo nas 

economias desenvolvidas e em alguns países em desenvolvimento, de forma tal que os 

preços, até 1989, prometiam recuperar o nível de 19-21 dólares por barril. 

O momento culminante desse processo foi sem dúvida o conflito do Golfo Pérsico, 

em 1990, que provocou, por um curto período, uma nova alta nos preços. Entretanto, com 

a normalização da situação política nessa região, o preço estabilizou-se novamente. 

O movimento ascendente dos preços do petróleo tende a estar cada vez mais limitado 

pela participação de outras fontes energéticas, principalmente o gás, o carvão e a energia 

nuclear. O gás natural se move em patamar de 18 a 20 US$/bep, o preço do carvão entregue 

na Europa Ocidental está perto dos 13 US$/bep e, o combustível nuclear se situa entre 10 

e 11 US$/bep. 

Do anteriormente exposto se depreende que a médio prazo o petróleo terá, no 

mercado internacional, três fortes concorrentes: o gás natural, o carvão, e a energia nuclear. 

Cada uma delas com seu próprio ritmo de participação no balanço energético em função das 

13 "New Data liftOil Reserves", in Oil and Gas Joumal, Tulsa, Oklahoma, vol. 85, núm. 52, Dez, 1987. 
Os avanços tecnológicos tem contribuído significativamente, na reavaliação das reservas. 

14 World Economic and Financial Survey, "Currente, Trends and Policies in the World Economy" 1990. 

11 



caraterísticas das matrizes energéticas nacionais e da evolução tecnológica. 15 

Os custos de produção. Após do segundo choque do petróleo, com o aumento dos 

preços, tem-se estado colocando, no mercado perolífero, uma ampla variedade de novos tipos 

petróleo, que na época do petróleo barato não eram explotados, são os chamados petróleos 

diffcies16 • Para sua exploração e produção tem requerido de significativos avanços 

tecnológicos. 

Esses petróleos representam ainda uma fração relativamente modesta da oferta 

petrolífera mundial, no entanto seu impacto, com respeito ao equilibro do mercado, será 

decisivo, na medida em que constituirão um fator fundamental para à estabilização dos preços 

a longo prazo. 

A tabela 1.1, a seguir, mostra os custos médios de produção de petróleo17 • Ela revela 

a significativa diferença entre os custos da década de 70 e de meados da década de 80. As 

regiões onde se constatou um maior aumento foi nos Estados Unidos, Canadá e Europa 

Ocidental. 

Existem basicamente três tipos de custos: a) das descobertas que abarcam os estudos 

geológicos, geofísicos e perfuração exploratória; b) de produção que abarcam perfuração de 

produção e equipamentos de produção e; c) os custos de processamento que contemplam 

refmo e distribuição. 

No mar, a etapa de perfuração representa 80% do custo de investimento e, na terra, 

alcança entre 65% e 75%, em contraste aos 5% a 10% dos estudos geológicos e 20% a 25 

15 VÁSQUEZ, E. Gonzalo. El gas natural em Brasil: Una fuente alternativa viable, Universidad Nacional 
Autónoma de México (UNAM), Facultad de Economia, 1989, 220 pp. 

16 Ver nota 9. 

17 Existem três tipos de custos: a) das descobertas (estudos geológicos, geofísicos e perfuração 
exploratória), b) de produção (perfuração de produção e equipamentos de produção e, c) os custos de 
processamento. (refino e distribuição). 

12 



% dos estudos geofísicos18 • 

No mar, os investimentos em perfuração dependem se é uma área considerada diflcil 

ou fácil. No mar do Norte, por exemplo, em águas profundas, os custos chegam a 80% 

contra 20% dos estudos geofísicos, adicionalmente, no mar, os custos aumentam pelos 

serviços submarinos diversos, não incluídos nos custos diretos. 19 

Tabela I. 1 
Custos medios de produção 

(dólares por barril) 

Regiões 1970 1975 1984 

EUA 1,16 4,08 14,88 
Canadá 1,53 3.07 11,30 
A. Latina 0,79 1,67 4,08 
E.Ocidental 12,44 13,62 10,51 
Oriente Médio 0,06 0,18 0,83 
Ext. Oriente e 
África 0,24 0,55 2,53 
Mundo(**) 0,55 1,22 6,42 

Fonte: Percebois, Jacques, "Economie de L'Energie", 
Económica, França, 1989. 
(**) exclui países da URSS e Leste Europeu. 

2. As três fases da indústria do petróleo no Brasil. 

O exame da evolução da indústria do petróleo no Brasil durante o período estudado, 

permite a constatação da existência de três fases bem diferenciadas, sendo que em todas elas 

se verifica, como não poderia deixar de ser, um comportamento do setor que buscava dar 

resposta ao contexto internacional e à evolução da economia brasileira. A identidade demanda 

18 Cálculos feitos sobre a base de Oriente Médio e os Estados Unidos, respetivamente. Nas condições 
geológicas do Brasil, os custos e Departamentos da Petrobrás que os executam são os seguintes: 
Geologia, análise de terreno e fotografia aérea, (Depex), Geoquímica (Cenpes) 7%, Geofísica, perfis 
gravimétricos, magnetométricos, levantamento sísmicos, interpretação (Depex) 13,7%. Perfuração 
exploratória (Deper) 80% do custo. 

19 Giraud, André e Boy de la Tour, Xavier, Geopolftique du pétrole et du gaz nature!, Ed. Tecbnip, 418 
pp. Paris, França, 1987. 

13 



interna = oferta interna, intrínseca à condição de país não-exportador de petróleo, permite 

que esta última seja usada como o principal indicador da evolução do setor. 

O gráfico 3 indica a evolução da oferta interna de petróleo, avaliada em barris por 

dia, do PIB brasileiro, avaliado em bilhões de dólares de 1988. Ele mostra a relação 

mencionada, adotando como base 100 o ano de 1970. 

Como se observa, até 1979, a oferta interna de petróleo acompanhou o crescimento 

do Pffi brasileiro aumentando mais do que proporcionalmente a ele. A partir daí sua evolução 

se dá de forma inversa. Isto é, a oferta interna, ainda que concordante com a evolução do 

Pm, o faz de forma proporcionalmente menor até 1988 quando a evolução do Pm e da oferta 

interna são opostas. De forma geral o gráfico indica que a partir de 1979 a evolução da 

economia brasileira tornou-se crescentemente inelástica em relação ao consumo de petróleo, 

toma forma um padrão de crescimento menos intensivo no consumo de petróleo. 

O gráfico 4, que indica a evolução da oferta interna e de seus componentes produção 

e importação de petróleo em barris, é um elemento central para a identificação das fases 

descritas a seguir. Cabe destacar que essas fases não correspondem aos três períodos entre 

os choques do petróleo identificados na evolução da indústria do petróleo internacional, 

embora, na análise de algumas tendências globais, se observe certa similaridade, as fases que 

caraterizam à indústria no Brasil obedecem mais a fatores internos da indústria nacional e 

menos aos fatores internacionais. 

14 



Gráfico 3 

o 
o 
..-

11 

c .... 
O) .... 

300 
280 
260 

240 
220 
200 

180 
160 
140 

120 

100 
80 

70 

Oferta Interna e PIB 

,-- _ ... , ................. -

' . 

' ' ' ......... 

......... 
,•' ' ' 

. . 

•• 
' ' ' Of.ln erna 

.............. 

BO 
Foa~a ~ Petrobrl(s l:tel4tdrioc A1luail e, 
suma Economl ca, 1!1!11. 

90 

2.1. Fase 1: "Petrobrás: Importadora de petróleo" (1970-1980). 

A primeira fase, que vai de 1970 a 1980, mostra aumento constante da oferta interna, 

determinada pelo crescimento da economia, que na primeira fase manteve uma taxa média 

de crecimento do PIB de 8,6%, O aumento da frota de veículos e outros fatores relacionados 

ao desenvolvimento dos demais setores importantes da economia, é a causa básica deste 

comportamento. O exame do gráfico 4 constata que esse aumento da oferta interna foi 

possível pelo contínuo aumento da importação, tendência que já se verificava em anos 

anteriores, uma vez que a produção se manteve praticamente constante. Entre outros 

aspectos, ressalta o fato de, apesar do aumento verificado no preço internacional do petróleo, 

no final de 1973, e do seu impacto em termos da balança comercial do País, não houve uma 

15 



alteração daquela tendência. De modo a caracterizar o comportamento observado, se 

denominou essa fase de "Petrobrás: importadora de petróleo" 20• 

Gráfico 4 

141lC 

1 31J[J 

t2DC 

1100 
I DOO 

-o 
900 
BOO 

700 
soo 
~o o 
400 
300 
200 
100 

o 

OFERTA INTERNA 

Fonte: Petrobrás, Relatórios Anuais. 

O gráfico 5, adotando como base 100 o ano de 1970, indica a evolução do preço 

internacional do petróleo dólares por barril, e a evolução do valor das importações (bilhões 

de dólares correntes/FOB)21 • A comparação do gráfico 4 com o anterior permite verificar 

como, apesar de importar quantidades cada vez menores de petróleo, de 1979 e até 1984, o 

valor destas importações só volta a alcançar o montante gasto de 1979 no ano de 1984. 

20 No Brasil se constatava, na primeira fase, um crescimento da economia a uma taxa média anual de 8. 7 
por cento do PIB e só em 1977 o crescimento foi inferior a 5 (4.9 por cento). O País continuou 
aumentado as importações do petróleo, impulsionado pelo crescimento econômico. 

21 No sucessivo será dólares correntes caso contrário se indicará. 

16 



A produção, na primeira fase, praticamente se manteve estável, aumentou 20 mil 

bbl/dia, passando de 167 mil em 1970 a 187 mil bbl/d em 1980. Cresceu a uma taxa média 

de 1 %. Em 1970 a produção representava 33% do consumo e, em 1980, apenas 17% do 

mesmo (Tabela 1.2). 

Gráfico 5 

o 
o 
~ 

11 
C&gt; 
...... 
"" -

4500 

4000 

3500 

3000 

2500 

2000 

15DD 

1DDD 

Preço Internacional e lmportaçoes 

Valor lmportaçoes ...... 
.• 
~ ":.+. . . 

Fonte: Petrobr4s, Relatórios Anuais e, 
Brlt!Gh Petroleum, 1991. 

As importações experimentaram importante expansão. Em 1970 haviam chegado a 

342 mil bblld, que representavam quase 70 % do consumo. Em 1980 foram de 906 mil 

bbl/d, 83% do consumo (tabela I. 2). 

O Consumo, manteve-se em constante crescimento no período. Em 1970 foi de 509 

mil bblld, e em 1979, quando alcançou o ponto mais alto, chegou a 1134 mil bblld. Até esse 

17 



ano, consumo e capacidade de refino mantiveram tendência similar de crescimento, embora 

esta última tenha-se mantido sempre acima do consumo (gráfico 7). 

As reservas, durante a primeira fase experimentaram um crescimento de 56 %, a uma 

taxa média anual de 4 %. Passaram de 857 milhões bbl, em 1970, para 1,3 bilhões bbl, em 

1980. Estes níveis de reservas, ao ritmo de produção de 1970 e 1980, garantiam uma 

duração de reservas de 14 e 20 anos, respetivamente (gráfico 5). Nos primeiros cinco anos 

dessa fase não houve crescimento importante da produção que levasse a um decréscimo das 

reservas. 

Durante praticamente toda a década os investimentos em exploração e produção se 

mantiveram em torno de 46% dos investimentos totais da Petrobrás, os outros 54% foram 

destinados a refino e outras áreas. 

18 



Tabela 1.2 
Consumo, Produção e Importação de Petróleo 

(1000 bbVd) 

Anos Consumo Produção Importação 

1970 509 167 342 
1971 569 174 395 
1973 768 174 594 
1975 878 1n 701 
1976 962 172 790 
1978 1 067 166 901 
1979 1 134 171 963 
1980 1 093 187 906 
1981 1 030 220 810 
1982 1 021 268 753 
1983 964 339 625 
1984 957 474 483 
1985 1 030 563 467 
1986 1 166 593 573 
1987 1 214 590 624 
1988 1 216 545 671 
1989 1 167 529 638 
1990 1 192 631 561 

Fonte: Petrobrás, "BRASIL", Rio de Janeiro, 1988, Balanço Energético Nacional, 1990. 

liráti.CO O 

3300 
311]1] 

290D 

~ 271l0 
2500 

~ 2300 
((I 2100 
~ 1900 
::: 1700 
i 151]0 

130D 
1100 

900 

700 
soo 

Reservas Provadas 

Fonte: Petrobras, Relatorlos Anuars. 

19 



Os investimentos em capital fixo e custos capitalizados, avaliados em dólares (tabela 

n. 3), representam um dos fatores mais importantes no desenvolvimento da indústria do 

petróleo no Brasil. Entre 1973 e 1980 os investimentos globais da empresa cresceram 

expressivamente (94 %), a uma taxa média anual de lO %, passando de 809 para 1 572 

milhões de dólares (1980). A partir de 1975, alcançaram seu nível mais alto (1731 milhões 

de dólares), começaram a descer, no entanto nunca estiveram abaixo dos 1 500 milhões de 

dólares (tabela 1.3). 

Os investimentos em exploração e produção mostraram crescimento considerável em 

comparação aos outros investimentos da Petrobrás (refino, terminais e oelodutos e transporte) 

ganhando espaço desde o começo do período, até chegar a representar, em 1980, 78 % dos 

investimentos totais. É interessante notar que apesar do investimento total da empresa ter 

experimentado pequena queda (9 %) entre 1975 e 1980, o investimento em exploração e 

produção aumentou durante todo o período (tabela !.3).22 

22 SILVA, Ozires, in "Gas natural opção energética", seminário realizado em São Paulo, Agosto de 
1986. Federação das Industrias do Estado de São Paulo (FIESP), 1986. 

20 



Tabela 1.3 
Evolução dos investimentos em capital fixo 

e custos capitalizados 
(milhões de dólares) 

Anos Exploraçao Investimento. % do 
e produção Total Total 

1973 283 809 35 
1974 366 1 181 31 
1975 502 1 731 29 
1976 621 1678 37 
1977 696 1657 42 
1978 878 1626 54 
1979 984 1613 61 
1980 1226 1 572 78 
1981 1 928 2 142 90 
1982 2 681 3 012 89 
1983 2 304 2 451 94 
1984 1400 1 505 93 
1985 1 680 2111 80 
1986 2 095 2 602 81 
1987 2 163 3 059 71 
1988 1626 2 561 64 
1989 1 407 2 373 59 
1990 1407 2 375 59 

Fonte: Petrobrás, Serviço de Planejamento e relatorios anuais, 1986-1990. 

A capacidade de rermo aumentou, entre 1970 e 1980, de 500 mil bblld, para 1 375 

mil bbl/d, um crescimento de 175%, a uma taxa média anual de 9,6 %. Na mesma fase, o 

consumo aumentou 115%, passou de 509 mil bbl/d, em 1970, para 1 093 mil bb1/d em 1980. 

O gráfico 7, a seguir, mostra a evolução da capacidade de refmo e consumo. Até 

1979, a capacidade de refino e consumo cresceram, embora o crescimento da capacidade 

refino tenha apresentado anos de estagnação, cresceu, entre 1970 e 1980, a uma taxa média 

anual de 9, 6%. Essa tendência revela a política da Petrobrás durante a primeira fase, 

caraterizada como importadora de petróleo. Em contraste, a taxa de crescimento média anual 

do consumo, até 1979, foi de 7%. A partir de 1979 a tendência de ambos divergem. O 

refino experimentou um aumento significativo, até 1981, enquanto que o consumo caiu até 

1984. 

21 



Gráfico 7 

Capacidade de Refino 
eCo sumo 1700 1800 

I SOO 

1400 REI'INO 
.., 1300 -
.Q 1200 
.Q 

1100 
C&gt; 

= IODO = ..... 
!IDO 

800 
700 

soo 
soo 
40ll 

7D 75 90 BS 90 
l'oa~e: Petrobru, lilels.~otias Afluais e 
iiini:sterio da l'nfra-E5tM&gt;tuu, Ba1aaca Eaerlletica Nacioaa1. 

2.2. A fase 2: "A Petrobrás: produtora de petróleo" (1980-1985). 

A segunda fase, que vai de 1980 a 1985, mostra uma queda da oferta interna. Como 

se observa no gráfico 2, ela ocorre desde antes do início da segunda fase, em 1979, e se 

prolongou até 1984. Embora ela tenha voltado a aumentar posteriormente, o valor que 

alcançou ao início da fase (1980), só foi atingido em 1986. Essa queda foi determinada por 

uma diminuição do ritmo de crescimento da economia brasileira e, também, pelo impacto das 

políticas de substituição e conservação de energia implementadas em função do crescente 

esforço que implicava o pagamento da conta-petróleo. 

A caraterística mais marcante dessa fase, entretanto, é a contínua diminuição da 

proporção do componente importado na oferta interna, obtido pela redução do consumo e 

aumento da produção. Como se pode observar, mesmo que a demanda interna tivesse 

mantido sua taxa de crescimento teria sido possível manter constante a relação 

importação/oferta interna. 

22 



O gráfico 8 mostra a evolução da produção do petróleo, em terra e mar. Como se 

observa esse aumento de produção, verificado a partir de 1980, se deve a uma mudança no 

perfil de produção da empresa, que eleva a produção em função do aumento mais que 

proporcional da produção no mar. Como resultado a produção, que em 1980 representava 

17% da oferta interna, se eleva para 54% em 1985. Em 1980 a produção era de 187 mil 

bbl/d; em 1985 tinha chegado a 563 mil bbl/d, registrando 200% de incremento. 

Não obstante o fato de que o consumo tenha mostrado uma queda de 6% , entre 1980 

e 1985, se denominou esta fase de "Petrobrás: produtora de petróleo". 

Gráfico 8 

Produçao 750 
700 
650 
600 

Produçao 

-o 550 - 500 
.o 
.o 450 

400 
= o 350 o 
~ 300 

250 
200 
150 
100 
50 

70 75 BD B5 90 

Fonte: Petrobrás, Relatórios Anuais. 

Como observado, a partir de 1980, a produção cresceu, bem mais expressivamente 

do que na primeira fase, crescendo, entre 1980 e 1985, 156%, a uma taxa média anual de 

21 % (Tabela II. 2). 

As importações, em contraste com a produção, e com o próprio comportamento delas 

no comportamento do primeiro período, experimentaram, nesta segunda fase, uma queda 

significativa. Em 1981, as importações foram de 810 mil bbl/d, e começaram a descer 

23 



fortemente até 1985, quando foram de 467 mil bblld. A queda das importações no período 

foi de 42%, a uma taxa média anual de -10% (Tabela 1.1). 

O consumo, experimentou significativa queda. De fato, essa foi uma das caraterísticas 

a ressaltar da segunda fase. A partir de 1981 o consumo iniciou uma queda que se prolongou 

até 1984. Em em 1985, foi recuperado o nível de 1981, com 1030 mil bblld. Ao início da 

fase (1981) o consumo estava composto por 21 % da produção interna e 79% de 

importações. Ao final da fase o quadro tinha mudado radicalmente. Praticamente a metade 

do petróleo consumido já era produzido no país, o demais era importado (tabela 1.2). 

As reservas experimentaram um crescimento de 63%, a uma taxa média anual de 

8.5%. Passaram de 1,3 para 2,1 bilhões bbl, garantindo uma duração de reservas de 20 e 

11 anos, respectivamente. 

Os investimentos refletem algumas caraterísticas globais desta fase: verifica-se um 

nítido crescimento dos investimentos em exploração e produção e aumento da sua 

participação no investimento total da Petrobrás, principalmente entre 1981-83. Entre 1981-85 

o investimento total foi de 11,2 bilhões de US$ significativamente maior do que o realizados 

entre 1973 e 1980, que foi de 10,3 bilhões de dólares, em 8 anos. (tabela I. 3). 

Durante essa fase a Petrobrás logrou realizar os maiores investimentos nas áreas de 

exploração e produção. Com exceção de dois anos de queda, 1980 e 1984, eles se 

mantiveram durante todo o período acima dos 2 bilhões de dólares. 

Embora entre 1981 e 1985 os investimentos da Petrobrás tenham experimentado uma 

queda de 13%, desde o início da segunda fase a Petrobrás destinou a maior parte do seu 

investimento às áreas de exploração e produção. Houve anos, 1983-84, em que apesar da 

queda total de investimentos, os relativos as áreas mencionadas cresceram significativamente, 

representando mais de 90 % do total (tabela I. 3) 

A capacidade de refmo, em 1980 foi de 1 375 mil bbl/d, em 1985, diminuiu 5 %, 

passou para 1 305 mil bblld, a uma taxa média anual de -0,8 %. Na mesma fase, o consumo 

24 



experimentou uma queda de 6 %, passou de 1 093 mil bbUd, em 1970, para 1 030 mil bbl/d 

em 1985. 

Durante a segunda fase a capacidade de refino e consumo mantiveram 

comportamentos divergentes (gráfico 7). De fato, a partir de 1979, e até 1982, a capacidade 

de refino cresceu e o consumo caiu. Entre 1982 e 1985, a capacidade de refino volta a 

crescer, embora não recupere o nível alcançado em 1982, de 1 500 mil bbl/d. Por sua vez 

o consumo, desde 1979 iniciou uma queda até 1984. O aumento da capacidade de refmo alem 

da primeira fase foi, sem dúvida, baseado nas expectativas de crescimento da economia e, 

pelo fato de que a própria dinámica de crescimento da década de 70, manteve em constante 

crescimento, a demanda de derivados encabezados pela gasolina. No entanto, foi 

precissamente nesses anos (1979-1984) que a petrobrás aumento significativamente os 

investimentos em exploração e produção, diminuindo os investimentos em refino, pelo que 

se conclui que o que aconteceu foi um aumento no planejado, da capacidade instalada das 

refinarias já construídas. 

2.3. A fase 3: "A Petrobrás: produtora de petróleo no mar" (1985-1990). 

A terceira fase, que vai de 1985 a 1990, mostra uma recuperação do consumo e, 

portanto, da oferta interna. A partir de 1986 a oferta interna mantém uma tendência 

crescente. 

A observação do gráfico 8 permite afirmar que nesta fase se consolida o perfil de 

produção marítima, De fato, hoje 70 % da produção de petróleo é resultado de poços 

perfurados no mar, enquanto que, em 1970 a produção marítima representava apenas 8%. 

Por essa razão, essa fase foi denominada de "Petrobrás: produtora de petróleo no mar". 

De maneira a caraterizar a tendência observada, de exploração e explotação de 

petróleo em lâminas d'água crescentes, se apresenta no gráfico 9, a profundidade alcançada 

em poços de produção, em que a empresa logrou produzir petróleo em 1987, de 419 metros 

de lâmina d'água, representa o ponto de transição entre produção "offshore" e produção em 

águas profundas. Na área de exploração, a evolução tecnológica ocorrida na atividade da 

25 



pesquisa sísmica e da perfuração submarina, permite trabalhos em lâminas d'água a maiores 

profundidades. No Brasil, já se realizam explorações na faixa de 2500-3000 metros. 

Esses fatos permitem prever que uma nova modificação no perfil de produção da 

empresa, no sentido da produção em lâminas d'águas cada vez maiores tenderá a ocorrer no 

futuro. 

Gráfico 9 

1000 Lâmina d'água 
900 

SDD 

700 
~ 

(I) 

o 600 .... .... 
011) 500 

:::!E 

400 
~ 
~ 

300 

2DD 

1DII 

o 

~ ~ 
~ ~ ~~ ~ ~ ~ ~ tQ g I&gt;&amp;lt;K X 

70 n 78 79 e2 83 94 as 97 ee 91 92 
l'oote; Petro~r*;, Rcl&amp;amp;tôrias AD1141i:;, 

P &amp;amp; 1:7 N Dz4, ~t., 19~, e, Brasi11.fi:n.:ra1 ND 103, oot ., 1992. 

A produção atingiu, em 1986, 593 mil bblld. Em 1990 tinha alcançado 631 mil 

bbl/d, indicando um crescimento de 10.3%, a uma taxa média anual de 2.4% (Tabela I.2). 

Entretanto, apesar desse pequeno aumento, o período apresentou uma queda considerável da 

produção, entre 1987 e 89, retomando o crescimento apenas em 1990. 

As importações mostraram um comportamento similar ao consumo, até 1989, ambos 

cresceram, embora, depois de 1989, tenham experimentado uma queda. Em 1986 as 

importações foram de 573 mil bbl/d, representando 49% do consumo. Em 1990 foram de 

26 



561 mil bblld, ou seja, 47% do consumo (Tabela I. 2). 

O consumo se manteve durante a terceira fase, praticamente estável, passou de 1 166 

(1986) para 1 192 bblld (1990). No começo da fase (1986) o consumo estava composto de 

51% da produção interna e 49% de importações. Para fim da fase, 54% correspondia à 

produção nacional e 46% às importações (Tabela I. 1). 

As reservas experimentaram um crescimento de 27%, a uma taxa média anual de 4 

%. Passaram de 2,1 para 2,8 bilhões de bbl, garantindo uma duração de reservas de 11 e 

12 anos, respectivamente (gráfico 6). 

Os investimentos continuam com a tendência crescente da fase anterior. No entanto, 

a partir de 1988, experimentaram uma queda de 9 %, que se prolongou até 1990. O que 

pode ser destacado no período é também a queda que experimentaram os recursos destinados 

à exploração e produção. No mesmo período a queda experimentada foi de 33%. Durante 

esta fase os investimentos em exploração se mantiveram no patamar dos 1,6 bilhões de 

dólares (tabela 1.2). 

A capacidade de refmoaumentou em 14% entre 1985 e 1990, passando de 1 305 mil 

bblld, em 1985, para 1490 mil bblld, em 1990, a uma taxa média anual de 2%. Por sua vez 

o consumo experimentou um aumento de 15 %, passou de I 030 mil bbl/d, em 1985, para 

1 192 mil bbl/d em 1990, a uma taxa média anual de 2,5%. Como se observa, a tendência 

foi similar tanto na capacidade de refino quanto o consumo. 

Finalmente, da a análise dos resultados da evolução global da indústria do petróleo, 

se permite observar dois fatores que sempre estiveram presentes na política adotada pela 

Petrobrás, e, em grande medida, definiram os dois grandes momentos da empresa, no 

transcurso destes últimos vinte anos: a política de refino, que até 1980, caraterizou a 

Petrobrás como importadora de petróleo, e os investimentos que, a partir de 1980, 

identificaram a empresa como produtora de petróleo. Daí que esses dois aspectos, não 

suficientemente tratados, são analisados em forma mais detalhada à guisa de conclusões do 

primeiro capítulo. 

27 



Em relação à capacidade de refino, se constata que foi o processo de industrialização 

um dos fatores mais importantes, que gerou o aumento do consumo de petróleo e derivados. 

Na primeira fase (1970-1980) o crescimento médio da economia foi de 8.6 %, por sua vez 

o Pffi industrial cresceu 9.4% e o Pffi transporte 8.6 %. Na década seguinte a situação foi 

bem diferente, o Pffi experimentou uma queda e cresceu apenas 3% (1980-89) o Pffi 

industrial cresceu 2.2% (1980-88) e o de transporte 3.6 (1980-88). 

No entanto, entre os setores mais dinâmicos e, que mais cresceram, esteve a indústria 

automobilística. Se instala no país em meados da década de 60 e evolui rapidamente. Foi ela 

que deu um grande impulso ao processo de industrialização brasileira, gerando altas taxas 

de consumo de petróleo e derivados. 

O maior crescimento se deu na primeira fase, acompanhando o crescimento da 

economia no Brasil. Entre 1970 e 1980, a produção de automóveis cresceu 184% quando 

passou de 343 para 977 mil unidades, os outros tipos de transportes (camionhetes, ônibus e 

caminhões) cresceram 60.9%. Em 1990 a produção era do ordem de 1 milhão de unidades. 

Em função desses fatores, a Petrobrás, a partir de 1970, incrementou a capacidade 

de refino de 500 mil bblld, para 1 375 mil bbl/d, em 1980, um crescimento de 175%, a uma 

taxa média anual de 9,6 %. Na mesma fase, o consumo aumentou 115%, passou de 509 mil 

bblld, em 1970, para 1 093 mil bblld em 1980, similar à capacidade de refino. Na segunda 

fase apesar do refino ter continuado crescendo o consumo iniciou uma queda até meados da 

segunda fase. 

O ritmo acelerado de construção das refinarias, durante a década 60 e a primeira 

fase23 , se deveu, principalmente, ao constante crescimento da demanda de derivados 

encabeçados pela gasolina, no entanto o perfil da demanda, e por tanto a estrutura de 

produção de derivados permaneceram sem grandes mudanças. Por isso, durante vinte anos 

23 Durante as décadas de 60 e 70 a Petrobrás construiu mais seis refinarias. Resultando em uma média 
de uma refinaria cada três anos. Sem considerar a ampliação na capacidade. Na década de 60 a 
capacidade de refino era de 150 mil e no início da primeira fase foi 1.5 bilhões de bbl/d crescimento 
de 1.000% entre 1960 e 1980. 

28 



uma das preocupações, na área de refinação, foi a construção das refinarias e a formação de 

pessoal para administrá-las e operá-las24 • 

No entanto, a capacidade de refino do País não esteve, como se poderia pensar, 

sempre diretamente relacionada ao consumo do petróleo, de fato, houve um período de fim 

da década de 70 e começo da de 80 em que, apesar de que a capacidade de refino crescia 

intensamente, o consumo experimentava uma queda significativa. Entre 1979 e 1982 a 

capacidade de refino cresceu 19.6 %, no entanto, o consumo decreceou 10%. Depois de 

1982 o consumo continuou decrescendo, até 1984, caiu 15% entre 1979 e 1984. As razões 

parecem estar colocadas nas expectativas do consumo e do crescimento da economia do 

Brasil naquele período. 

Os aspectos acima analisados, revelam que a Petrobrás incrementou, a partir de 

meados da primeira fase, os esforços nas atividades de exploração e produção, enfrentando 

dificuldades significativas, e sem condições de dar uma rápida resposta aos requerimentos 

energéticos que o país estava precisando no processo de industrialização, ainda em marcha. 

Em virtude dessa situação, a Petrobrás converteu-se, até o final da primeira fase, em 

uma grande empresa de refino de petróleo, em sua maioria importado. Com a instalação e 

posta em operação de numerosas refinarias (uma cada 3 anos) chegou a refinar, em 1974, 

mais de 1 milhão bblld, no entanto produzia menos de 200 mil bbl/d. 

Em relação aos investimentos se constatou que apesar que, entre 1970 e 1990, o 

investimento da Petrobrás cresceu em mais de 194 %, a uma taxa média anual de 6.5%, sua 

evolução não foi linear, houve períodos em que estes experimentaram uma significativa 

queda. O destino dos investimentos, teve um comportamento que buscava dar resposta a dois 

fatores externos: os choques do petróleo e o comportamento da economia brasileira. 

Desde meados da primeira fase (1975) se revelaram duas tendências na evolução do 

investimento da Petrobrás. 

24 MOURA LEITÃO, Dorodame, Op. Cit. 

29 



A primeira na qual, os investimentos em exploração e produção revelaram um 

aumento significativo de 144%, a uma taxa média anual de 16%. Na segunda, nesse mesmo 

período (1975-1980), o investimento total experimentou uma queda de 9%, a uma taxa média 

anual de -1.5% entre 1975 e 1980. 

Em 1975, os investimentos em exploração e produção foram de 502 milhões de 

dólares, apenas 29 % dos investimentos totais da Petrobrás, cifra muito inferior à média que 

a maioria das empresas petrolíferas internacionais destinam a essas áreas25 • No entanto, os 

investimentos nessas áreas, já estavam crescendo significativamente, a partir de 1975, e 

continuaram essa tendência até chegar, em 1981-82, a representar mais de 90 % dos 

investimentos totais da empresa. Em 1989 e 1990, estes representaram 59 % dos 

investimentos totais (tabela I. 3 e gráfico 10). 

A partir de 1980 o investimento total da Petrobrás recuperou seu dinamismo 

crescendo a taxas bem acima das que tinha experimentado na primeira fase. De fato, com 

exceção de 1980 e 1984, nunca estiveram abaixo dos 2 bilhões de dólares. 

A partir da segunda fase, que se iniciou em 1980, a Petrobrás reagiu com maior 

vigor, iniciando-se uma nova tendência de crescimento mais expressiva nas áreas de 

exploração e produção (tabela 1.3 e gráfico 10). 

No entanto, como foi mostrado, a Petrobrás não reagiu durante a primeira fase, 

quando os preços do petróleo começaram a golpear à economia. Sua reação mais enérgica 

veio em 1981, no início da segunda fase. Isso devido ao fato que, embora o preço do 

petróleo tenha experimentado um aumento significativo com o primeiro choque, ainda 

continuava em patamar aceitável para ser pago pela economia brasileira que, até 1980 cresceu 

a uma taxa nunca inferior a 5%. 

O gráfico 10 a seguir mostra a evolução dos investimentos realizados pela Petrobrás 

entre 1973 e 1990. Observam-se quatro questões que revelam a política adotada pela 

25 Uma referência válida em relação aos investimentos nas áreas de exploração e produção da maioria 
das empresas petrolíferas internacionais é o cálculo que faz Percebois (1989) que destina à exploração 
e produção, cerca do 80 % dos custos da explotação do petróleo. 

30 



Gráfico 10 

... ... 

4000 

3500 

3000 

"' 2500 

... 
~ 20.00 
o 
l5 1500 

1000 

500 

o 

Investimentos 
Exploraçao e Produçao 

!ID 

Fonu: Petrobrás, S. de Plaujemento (SERPLA) 
(*} Refln~. Terminais e Dutos e Transp. Marltlmo. 

Petrobrás entre 1970 e 1990. 

Em primeiro lugar, no longo prazo, embora os investimentos tenham experimentado 

uma queda, os referentes à exploração e produção, cresceram proporcionalmente de forma 

significativa, especialmente a partir da segunda fase. 

Entre 1973 e 1990 os investimentos cresceram a uma taxa média anual de 10.5 %. 

Se comparadas às três fases da análise, pode-se observar que a fase mais intensa em relação 

a investimentos foi a segunda, que vai de 1980 a 1985 (tabela I. 3 e gráfico 10).26 

Em segundo lugar, os maiores investimentos foram efetuados no começo dos 

programas de desenvolvimento, feitos no início da segunda fase, e corresponde, de certa 

26 Embora o investimento tenha diminuído na última fase, seu aumento foi bem superior ao investimento 
em exploração e produção realizados por outros países. Estados Unidos investiou 16 709 milhões de 
dólares, em 1975 e 52 304, em 1982, um crescimento de 15%. Para os mesmos anos, o crescimento 
do investimento no Brasil foi de 24% e Na América Latina foi de 19%. 

31 



forma, a equipamentos e estruturação das atividades que mais adiante viriam a ser utilizadas 

para exploração e produção no mar. 

Em terceiro lugar, os investimentos na área de exploração, e produção foram os mais 

favorecidos, especialmente aqueles destinados ao descobrimento de novas jazidas no mar e, 

especificamente, em aguas profundas. Isso se deve atribuir, por um lado, ao agravamento do 

desequilíbrio no balanço de pagamento,a partir de segunda fase, e, por outro, às perspectivas 

das explorações no mar, que acarretaram um esforço mais concentrado da Petrobrás no 

sentido de aumentar a exploração e produção de petróleo no País. 

Fmalmente, no futuro, muitos dos programas empreendidos para garantir as metas 

de produção e, a médio prazo, da auto-suficiência, dependeram, fortemente, do investimento. 

Em meados de 1991, foi aprovado pelo Congresso o Programa Plurianual de Investimento 

da Petrobrás para 1991/1995. Segundo o Programa, seriam necessários US$ 21,4 bilhões, 

para tornar viável a meta de aumentar a oferta interna de hidrocarbonetos para 1 milhão de 

bbl/d e 40 milhões de metros cúbicos de gás natural. TI 

TI As áreas de maior investimento, segundo o Programa Plurianual, serão as de exploração e produção 
(143% de incremento). Moêma Coelho, "Petrobrás: cortes de de investimentos ameaçam auto-
suficiência", Brasil Mineral, setembro, 1991. 

32 



ll. Evolução tecnológica da industria do petróleo internacional. 

O capítulo analisa a evolução tecnológica internacional da indústria, mostrando 

aspectos tais como, as despesas em P&amp;amp;D, a utilização da informática e da automação, os 

avancos obtidos na sísmica, a produção em águas profundas e, as perfurações horizontais. 

Inicialmente este capítulo se orienta à caraterizar as etapas de exploração e produção. 

Devido à importância que elas têm adquirido, no contexto do desenvolvimento tecnológico 

em curso, são o objeto fundamental deste estudo. 

1. Considerações sobre aspectos técnicos da indústria do petróleo. 

O quadro II.l ilustra as diferentes etapas técnicas da indústria do petróleo, desde a 

exploração, que se inícia com os estudos geológicos e geofísicos, até a distribuição do 

petróleo. Como se observa no quadro a seguir, embora se identifique, entre a exploração e 

produção, uma etapa de desenvolvimento, ela é parte produção. 

33 



Quadro II.1. 
Etapas técnicas da indústria do petróleo 

Geologia 
Geofisica EXPLORAÇÃO 
Perfuração exploratória 

I 
Perfuração de desenvolvi 
mento DESENVOLVIMENTO 
Equipamento de poços 
Pré-tratamento produção 
Melhoramento da recupe- PRODUÇÃO 
ração do petróleo 

H estoque 
Portos (carga e entrega) 
Oleodutos ;navios TRANSPORTE 
leiros 

H estoque 
Unidades de conversão R E F I N O 

H estoque 
Transporte 
Condicionamentos DISTRIBUIÇÃO 
Vendas e entregas 

PERCEBOIS, Jacques. "Economie de L'Energie", 
ECONÓMICA, Paris, França, 1989, PP 401. 

34 



A exploração petrolífera objetiva aumentar as reservas provadas de petróleo. Seu 

campo de atuação é uma bacia sedimentar, ou parte da mesma. Nela se faz a reconstituição 

geológica para localizar uma jazida (acumulação com valor económico) verifica-se sua 

viabilidade económica para a sua posterior explotação. Esta é uma das etapas críticas da 

produção de petróleo, quase sempre com inúmeros problemas e riscos. Praticamente toda a 

indústria do petróleo depende inteiramente da exploração, se não houvessem novas 

descobertas as reservas seriam consumidas em poucos anos. 

No passado, as descobertas de petróleo foram realizadas através de explorações sem 

fundamentos científicos28• Muitas acumulações de óleo e gás, pela própria natureza da 

ocorrência do petróleo, foram descobertas sem o auxílio da tecnologia de exploração. No 

entanto a indústria do petróleo, há muito tempo ultrapasou a fase do empirismo e da 

improvisação. É hoje uma indústria com importantes conteúdos tecnológicos e desempenha 

um rol de primeira importância no desenvolvimento da economia. 

As pesquisas para descobertas de petróleo iniciam-se, por tanto, com o projeto de 

exploração, composto das fases de aquisição de dados, processamento e interpretação. 

Culmina com o prospecto, analisado do ponto de vista técnico e económico, que ao ser 

aprovado leva à realização de teste que consiste em perfurar no poço pioneiro. 

As etapas de aquisição de dados, processamento e interpretação, assim como, a 

avaliação e os testes até a perfuração exploratória, se enquadram dentro da etapa de 

exploração. Os primeiros, usualmente, são chamados também de estudos geológicos e 

geofísicos. 

O primeiro passo desses estudos consiste em analisar a geologia de superfície, 

juntamente com levantamentos aerofotogramétricos e por satélites, que medem as variações 

do campo magnético e da gravidade. Seu o resultado é a localização de rochas sedimentares 

mais promissoras. Verifica-se posteriormente a composição sedimentar da bacia o que, de 

fato, é um minucioso estudo geológico. 

28 FERREIRA de ALMEIDA, Alberto Carlos. "O aprendizado tecnológico brasileiro nas áreas de 
exploração e explotação de petróleo", em Petro &amp;amp; Gás, junho, 1990. 

35 



Realizando os levantamentos sísmicos, esboçam-se perfis do subsolo. Existem dois 

métodos de levantamentos sísmicos: de duas dimensões ou normal (2D) e três dimensões 

(3D). Este último é mais preciso e de uso mais recente. São realizados através explosões de 

cargas de dinamite colocadas quase na superfície, cujas ondas de impacto são medidas por 

sensores colocados em linha (2D) ou em malha (3D). A reflexão das ondas permite desenhar 

a configuração geológica do subsolo e identificar a presença de estruturas contendo, 

eventualmente, petróleo. 

No mar, o principio é o mesmo, embora a dinamite seja substituída por canhões de 

ar disparados de barcos e os efeitos são medidos por sensores rebocados. Assim, já do navio 

se dispara e se fazem as leituras sucessivamente. 

Em seguida o poço é perfurado visando reservatório com possível acumulação. O que 

faz um prospecto ser perfurado, ou não, é a combinação da avaliação de fatores geológicos, 

geofísicos, geoquímicos e económicos, juntamente com o conhecimento pessoal dos técnicos. 

O resultado são inúmeras combinações e variações. 29 

Assim, a exploração é guiada pelo constante conhecimento, da geológia do país, e das 

condições de formação do petróleo. Cada prospecto exploratório é único. Aqui é fundamental 

o bom conhecimento da região e a criatividade dos técnicos. Na tecnologia de exploração 

prevalece o conteudo de ciência aplicada, sendo o desenvolvimento científico primordial para 

a sua evolução. A pesquisa em exploração visa obter novos conhecimentos científicos, além 

do desenvolvimento de métodos e técnicas para atividades. de exploração. 30 

A existência de petróleo em escala comercial depende das características e do 

comportamento das rochas sedimentares que compõem as bacias. Para que se forme petróleo 

é preciso que quatro requisitos sejam satisfeitos. devem existir: 1) rochas geradoras, que 

contenham matéria-prima que se transforma em petróleo; 2) rochas reservatórios, ou seja, 

aquelas que possuem espaços vazios, capazes de armazenar o petróleo; 3) traps (ou 

29 FERREIRA de ALMEIDA, Alberto Carlos. Op. Cit. 

3° FERREIRA de ALMEIDA, Alberto Carlos, Op. Cit. 
36 



armadilhas), espécies de compartimentos onde o petróleo acumula-se e não tem condições 

de escapar e 4) fator tempo, que define a qualidade dos recursos. A falta de qualquer um 

desses elementos impossibilita a acumulação e seu aproveitamento subsequentes. 

O grande desafio consiste, por tanto, no uso de toda a ferramenta tecnológica 

disponível para identificar a presença desses quatro fatores. Muitas bacias, na atualidade, 

estão exigindo a utilização de técnicas cada vez mais sofisticadas para melhor compreender 

o comportamento das rochas envolvidas nos diferentes processos de geração, migração e 

acumulação de hidrocarbonetos31 • 

Os avanços da sísmica, através da simulação, especialmente a de terceira dimensão 

(3D), tem contribuído tanto uma melhor localização de jazidas, quanto a reavaliação das 

reservas dos poços existentes e já explotados. A grande virada tecnológica da indústria do 

petróleo, junto a sísmica de 3D, está sendo a integração e interpretação de dados obtidos da 

geologia, geofísica e geoquímica, aproveitando os avanços da simulação. Nessas duas etapas 

se apresentam as principais oportunidades tecnológicas da indústria. Em função dos avanços 

tecnológicos, os maiores problemas estão ocorrendo na integração e interpretação de dados 

e não nos levantamento ou processamento, como ocorria em décadas passadas. 

Desde o surgimento da indústria do petróleo as etapas de exploração e produção 

petrolíferas são basicamente as mesmas, não têm experimentado grandes mudanças, embora 

tenham evoluído a níveis mais sofisticados. Ao serem influenciadas por mudanças de outros 

setores. Por tanto têm sofrido recentemente um significativo processo de rejuvenescimento. 

A etapa de perfuração, equipamento de poços, pré-tratamento da produção e 

recuperação suplementar, como mostra o quadro II.l, são partes da produção do petróleo. 

Nessa etapa, tem-se verificado esforços tecnológicos importantes, principalmente no que diz 

31 O que se pretende com o aprimoramento da tecnologia é chegar aos chamados "petróleos difíceis" 
aqueles que ficam no subsolo quando são extraídos os petróleos convencionais. 

37 



respeito à recuperação de petróleo32• 

Na hora de começar a perfurar, não existe certeza de que será encontrado petróleo 

comercialmente explotável. As novas tecnologias exploratórias de superfície aumentaram as 

possibilidades, mas não eliminaram os riscos de encontrar um poço sub-comercial ou 

simplemente não encontrar petróleo. 

Somente depois de aplicar todos os métodos geológicos e geofísicos de investigação 

e interpretar os dados obtidos, é que seleciona-se uma estrutura com possível presença de 

petróleo e aí perfura-se o primeiro poço exploratório, o chamado poço pioneiro. 

A perfuração deve ser precedida de análises rigorosas de todas as informações 

geológicas e geofísicas. No entanto, apesar dos progressos alcançados nos métodos de 

investigação, mais de 80% dos poços pioneiros não levam a descobrimentos aproveitáveis, 

embora ofereçam importantes informações adicionais sobre possibilidades de obtenção de 

petróleo na mesma área. 

No caso de se lograr sucesso em um poço pioneiro, são perfurados outros para 

estabelecer os limites da jazida. Esses são chamados poços exploratórios de delímitaçiio ou 

extensiio. No caso em que se confirme, na área, volumes recuperáveis de petróleo, perfuram-

se os poços de desenvolvimento com os quais a jazida entra em produção. Entre um poço e 

outro guarda-se distância média de 400 metros e, muitas vezes, o poço pioneiro e os de 

delímitaçiio são utilizados também como poços de produção. 

2. Evolução tecnológica internacional. 

A tecnologia utilizada na indústria do petróleo é considerada uma tecnologia "madura" 

visto que, praticamente desde a criação da indústria, sua base técnica não foi afetada por 

inovações radicais que significassem novidade tecnológica internacional e que dependessem 

32 Os esforços por inovações tecnológicas na produção do petróleo têm permitido aumentar o fator de 
recuperação suplementar dos poços existentes. Nos países desenvolvidos fator de recuperação é entre 
20 e30%. 

38 



de novos conhecimentos científicos. Ao longo do tempo, embora tenha sofrido uma sucessão 

de inovações incrementais (produto de adaptações de tecnologias já existentes), que 

melhoraram técnicas e métodos nas áreas de exploração e produção. No fundamental porem, 

manteve perfil tecnológico • tradicional" • 33 

Segundo a classificação de Pavitt, a indústria do petróleo é incluída na categoria das 

indústrias intensivas em escala, o que significa que suas unidades de produção (fábricas o 

plantas) movimentam grandes volumes de capital. 34 

Grande parte das inovações introduzidas na indústria do petróleo está relacionada ao 

uso de métodos e equipamentos produzidos pela indústria de bens de capital, por tanto, não 

desenvolvidos no âmbito da própria indústria do petróleo. Da mesma forma, e tal como será 

explicado no adiante, foi em outros setores, principalmente no da informática, onde 

aconteceram as mudanças tecnológicas da microeletrônica, que, utilizados na indústria do 

petróleo, permitiram um aumento na eficiência das atividades petrolíferas a partir de década 

de 80. Devido a fatos como estes que se considera a indústria do petróleo como uma 

indústria madura e mera absorvedora de tecnologia. 

Embora seja poucas vezes considerado, a indústria do petróleo também absorve 

progresso tecnológico de demais setores, tais como, universidades e centros de pesquisa não 

ligados á indústria, impactando, principalmente, com avanços da geoquímica e geologia, 

principalmente, a área de exploração. JS 

JJ FREEMAN (1987), define as inovações radicais e absolutas. As primeiras, ocorrem nos países 
desenvolvidos, representam uma novidade tecnológica internacional e dependem fortemente de novos 
conhecimentos científicos. As segundas, ocorrem nos países em desenvolvimento e são produto de 
adaptações de tecnologias já existentes. Freeman, C. "Tecbnology Policy and Economic Performance: 
Lesson from Japan", (1987). 

34 PAVITT, Keith. "Technicallnovation and British Economic Performance", (1981). 

JS Em tal sentido aponta a realização dos múltiples convênios das empresas petrolíferas com universidades 
onde se realiza pesquisa básica, entre os que destacam cursos de geo-engenharia de reservatórios, de 
geoquímicas, etc .. 

39 



2.1 Os gastos em P&amp;amp;D e o esforço tecnológico da indústria do petróleo. 

Entre os indicadores habitualmente uti.lm!dos para medir o esforço tecnológico nas 

empresas, o correspondente ao gasto em P&amp;amp;D sobre o faturamento não aponta a indústria 

petrolífera como sendo de alta intensidade tecnológica. 

Em 1987 esse indicador para 14 principais setores industriais norte-americanos, era 

em média de 0,6% (tabela II.l). A pequena proporção dos gastos em P&amp;amp;D em relação ao 

faturamento, pode ser explicado devido ao caráter pouco dinâmico da indústria do petróleo. 

Embora essa percentagem seja considerada pequena, se comparada com outros setores 

industriais, o alto faturamento do setor petrolífero em relação a outros setores industriais 

toma o volume aplicado significativo. De fato, em 1987, o faturamento do setor do petróleo 

foi 22% do total das principais 508 empresas norte-americanas, que representavam 14 setores 

industriais (tabela II. I). 

Tabela H. I 
Investimentos em P&amp;amp;D na indústria norte-americana 

como porcentagem do faturamento (1987) 

Setores N•' Faturamento" Gasto % P&amp;amp;D 
P&amp;amp;D' s/Fat. 

Produtos farmacêuticos 
e médicos 68 70,2 5 550 7,9 
Materiais de 
informática• 192 151,9 11 545 7,6 
Telecomunicacões 21 52,5 2 890 5,5 
Espacial 21 88,4 3 891 4,4 
Electrônica 25 38,2 I 683 4,4 
Automotriz 8 208,2 7 705 3,7 
Química 49 112,0 4 146 3,7 
Higiene e produtos 
de entretenimento 21 35,8 969 2,7 
Material elétrico 27 27,3 658 2,4 
SERV PETROLÍFEROS 12 12,3 210 1,7 
Mínero-metalúrgico 13 26,0 312 1,2 
Papel e celulose 12 42,0 421 1,0 
Alimentos 25 88,6 620 0,7 
PETRÓLEO 14 272,8 I 637 0,6 

Total 508 I 227 41 714 3,4 

(I) Número de empresas da amostra, (2) Bilhões de dólares, (3) Bilhões de dólares, (4) Inclui serviços de 
informática. 
Fonte: Elaborada com base em dados de: Revue de !'Institui 
Français du Pétrole. Vol.44, N• I, janeiro-fevereiro, 1989 

40 



Embora o gasto em P&amp;amp;D sobre o faturamento seja válido e utilizado na maioria das 

comparações sobre esforços em P&amp;amp;D dos diferentes setores industriais, no caso da indústria 

do petróleo ele apresenta uma dificuldade prática de não especificar o destino dos gastos de 

P&amp;amp;D dentro da empresa, já que nem sempre estão voltados para o setor petrolífero. Por este 

motivo se associa com outros indicadores, tais como: investimento global em P&amp;amp;D das 

empresas e investimentos por áreas. 

A tabela 11.1 permite apreciar o lugar que ocupa o setor do do petróleo no conjunto 

dos grandes setores industriais norte-americanos. Embora o setor petrolífero seja o de maior 

faturamento seus gastos em P&amp;amp;D sobre o faturamento representam apenas 0,6 %. Em 

contraste, produtos farmacêuticos e médicos e, informática, alocam cerca de 8% do 

faturamento em P&amp;amp;D. 

Nos últimos 15 anos tem-se consolidado outro setor associado ao petrolífero, dedicado 

a prestar serviços ao setor petrolÍifero. Como se observa na tabela II. l, embora seu 

faturamento seja ainda pouco expressivo, os gastos em P&amp;amp;D sobre o faturamento foram, em 

1987, de 1,7 %. 

41 



A tabela II.2 abaixo indica como tem evoluido, entre 1987 e 1989, os gastos em 

P&amp;amp;D, como porcentagem do faturamento, das 9 principais empresas petrolíferas 

internacionais (7 norte-americanas e duas inglesas). 

Tabelall. 2 
Faturamento e gastos em P&amp;amp;D das principais 

empresas petrolíeras internacionais. 

Empresa Faturamento1 Gasto P&amp;amp;D" %P&amp;amp;D 
1987 1989 1987 1989 1987 1989 

EXXON 76.4 86.6 524.0 606.2 0.7 0.7 
MOBIL 51.2 51.5 231.0 257.5 0.4 0.5 
TEXACO 34.4 32.4 170.0 162.0 0.5 0.5 
CHEVRON (Socal+Gult) 26.0 29.5 249.0 295.0 0.6 1.0 
AMOCO (Indiana) 20.2 24.2 251.0 290.4 1.2 1.2 
ATLANTIC R. 16.2 15.9 75.0 73.1 0.5 0.5 
PHILIPS 10.7 12.5 94.0 112.5 0.9 0.9 
R. D. SHELL nd 85.5 nd 684.0 0.8 0.8 
B. PETROLEUM 46.5 49.5 465.0 495.0 1.0 1.0 

(1) Bilhões de dólares, (2) Milhões de dólares. 
Fonte: Elaborada com base em dados de: Fortune International, (Special Report), setembro 10, 1990, pag. 
43-46, e, Revue de IFP, Vol. 44, N° 1, janeiro-fevereiro, 1989, pag. 12. 

Com exceção da norte-americana Chevron, que aumenta seus gastos sobre o 

faturamento, de 0,6 para 1 %, entre 1987 e 1989, e a Mobil que aumenta de 0,4 para 0,5%, 

a maior parte das principais empresas conservam a percentagem do seu gasto em P&amp;amp;D. 

Destaca-se que aquelas que aumentaram seu faturamento entre 1987 e 1989, 

aumentaram também seus gastos em P&amp;amp;D (tabela II. 2). A análise da tabela revela, também, 

uma grande diferença entre as empresas no que respeita ao gasto em P&amp;amp;D sobre e 

faturamento bruto. Eles variam de 0,5 a 1,2 %. 

O gráfico a 11 seguir mostra a evolução dos gastos globais em P&amp;amp;D, entre 1979 e 

1987, das 5 principais empresas petrolíferas norte-americanas que representam 55 % do 

investimento em P&amp;amp;D efetuado no setor naquele país. 

Destaca-se a Exxon, que representa 24 % do investimento total em P&amp;amp;D do conjunto 

das empresas petrolíferas norte-americanas. O investimento da Exxon cresceu até 1984; a 

partir de então experimentou uma significativa queda que se prolongou até 1987. As outras 

4 empresas (Mobil, Atlantic, Shell Oil e Texaco) elevaram seu investimento até 1981. A 

42 



partir daí, a empresa Atlantic, apresentou maior queda de investimento em P&amp;amp;D, até 1987. 

Gráfico 11 

900 

800 

700 
... 
III soo 
:J 

&lt;» :mo .., 
"' ... 100 o 
~ 

:mo 
::i 

200 

100 

o 

.. -

Investimentos em P&amp;amp;D 
Empresas norte-americanas 

........................... -········-·::.··· ;:_····=··········::s 

9 

Legenda 

...... Exxon 

-IAobll 

---Texaco 
···~··· Sho9 I I O I I 

--Atlantic R . 

FQD~e: Revista II'P. Vo144. N"-1. janei.ro-teverf!:iro. 1989. 

O gastos em P &amp;amp; D por áreas revela uma nova tendência nos investimentos da 

indústria petrolífera internacional. Até o início da década de 80, as empresas petrolíferas não 

se preocupavam em orientar seus gastos de P&amp;amp;D para áreas que não fossem as de 

procesamento e distribuição do petróleo. Isso não era necessário, visto que o preço do 

petróleo e, o fácil acesso à exploração das reservas dos países produtores, fazia com que as 

áreas de exploração e produção não atraíssem atenção das empresas petrolíferas 

internacionais para investir em avanços tecnológicos. Extrair petróleo era um processo 

relativamente simples e barato (principalmente no Oriente Médio, onde estão localizados os 

maiores volumes de reservas). Apesar das companhias internacionais controlarem apenas 

20% das reservas, o acesso às regiões onde estavam localizadas a maior parte delas era 

relativamente fácil. 

Entretanto, um conjunto de fatores e dificuldades, inclusive de natureza geopolítica, 

43 



fizeram com que as empresas internacionais passassem a considerar outras regiões que não 

as de Oriente Médio, onde existiam também reservas de petróleo. Embora o ingresso das 

mesmas no mercado representasse aumento modesto da produção, o impacto na estabilização 

dos preços poderia vir a ser significativo. 

Por esta razão as empresas líderes no desenvolvimento de tecnologia, voltaram seu 

interesse, depois de um período relativamente curto de diversificação, de investimentos em 

P&amp;amp;D, para áreas especificamente relacionadas ao petróleo. 

O processo de reestruturação que afetou a indústria do petróleo, durante o auge dos 

preços ao final da década de 70 e início dos 80, fez com que as empresas decidissem 

diversificar suas atividades de pesquisa para outras áreas que não as de exploração e 

produção. Destacam-se, neste sentido o montante de recursos dedicados às áreas de produtos 

químicos e farmacêuticos. 

Dentro das empresas, a distribuição de recursos humanos acompanharam esse 

processo. A Elf Aquitaine, uma das maiores empresas petrolíferas da Europa, apresentava 

em 1988, no seu quadro de pessoal técnico, uma reduzida percentagem voltada à pesquisa 

no setor petrolífero, em contraste com o destinado à indústria química e farmacêutica. Nesse 

ano, do total dos 73 mil funcionários da empresa, 3 600 trabalhavam em atividades de 

pesquisa (5 %) e, destes, apenas 8,7 % encontravam-se trabalhando em atividades ligadas 

à exploração-produção, refino e distribuição de petróleo. 51.5 % estavam dedicados à área 

química e 40.5 %à área farmacêutica. 36 

A maior parte das empresas petrolíferas internacionais diversificaram 

significativamente suas atividades de pesquisa. Seu campo de ação é vasto e os temas que 

englobam são diversos: indústria química, medicamentos, saúde, alimentos, entre outros. 

Apesar dos resultados não terem sido muito satisfatórios, a experiência serviu para 

melhor compreensão sobre as características de outras atividades de P&amp;amp;D relacionadas ao 

36 Revue L'Recherche Industrie, suplemento N. 208, Paris, França, Março, 1989, pp 4-10. 

44 



petróleo. De fato, as grandes empresa do petróleo se diversificaram dentro do setor 

energético, entrando maciçamente na indústria do carvão e na produção de minério de urânio, 

principalmente nos Estados Unidos. Elas investiram também em pesquisa de novas fontes de 

energia como o xisto betuminoso, as areias asfálticas e a energia solar. 

O gráfico 12, a seguir, mostra a evolução dos investimentos em P&amp;amp;D da Exxon nas 

diferentes áreas a que se tem dedicado a empresa. Em 1970, a Exxon gastou 100 milhões de 

dólares em P&amp;amp;D; em 1987, os gastos tinham quintuplicado, passando para 524 milhões de 

dólares. Neste mesmo período, os gastos em exploração e produção, em 1979, representavam 

49 % verificado em, elevando-se em 1987, para 57 %. 

O gráfico mostra um aumento significativo do investimento em P&amp;amp;D, entre 1979 e 

1984, tanto nas áreas relacionadas ao petróleo quanto na áreas química, mineral e outras. A 

partir de 1984 os gastos em P&amp;amp;D da Exxon diminuíram. No entanto, as áreas não ligadas 

ao petróleo foram as que sofreram maior queda. Até 1984, o investimento em exploração e 

produção de petróleo manteve uma tendência crescente, como ocorreu nas demais áreas, para 

cair, a partir de 1985, embora não da mesma forma que cairam os investimentos em áreas 

não petrolíferas. 

O gráfico 13, a seguir, mostra a evolução dos investimentos em P&amp;amp;D, por áreas, 

entre 1979 e 1987, de outra empresa petrolífera importante em nível internacional, a francesa 

Elf Aquitaine. Ela representa 65 % dos gastos em P&amp;amp;D do setor petrolífero na França. 

Semelhantemente à Exxon, a Elf Aquitaine incrementou significativamente seus 

investimentos na área química mantendo quase inalterados os investimentos nas áreas de 

exploração e produção. Ao contrário da Exxon, entretanto, não ocorreu decréscimo do 

investimento na área química. 

A política de diversificação em áreas de atividade adotada, a partir de meados da 

década de 70, por numerosas empresas petrolíferas, principalmente norte-americanas, 

encontra-se atualmente em questão. Estudos recentes indicam uma redefinição do destino dos 

gastos de P&amp;amp;D. A nova tendência que se observa é o retomo dos investimentos ao setor 

45 



Gráfico 12 

900 

BOO 

700 
6lt 
111 

600 :;:) .. 
10 500 

"' 41 o 4DD .c 
::i! 300 

200 

100 

o 

Gastos em P &amp;amp; D 
Exxon 

Legend!l 

~~~~ ExploriProduc•e 

~ ReflnD/Oiet/Trau 
1:::;:;~ Gulml callllner/OIIt roa 

Faote: Ra'ril!ta IFP, Va1. 44, Nll 1, jas.-fiiV~ 198!1. 

petrolífero, especificamente à área de exploração e produção. 

Por seu relativo fracasso, e, em certa medida, também por uma mudança de estratégia 

de investimento, a diversificação das empresas, no período de bonança dos preços altos, e 

depois em função das dificuldades financeiras, quando o preço experimentou uma queda 

significativa, em 1986, as grandes empresas de petróleo voltaram-se predominantemente para 

a base tecnológica sobre a que tem maior domínio e da qual dependia sua atividade produtiva 

mais importante. 

De fato, elas obtiveram vantagem de seu conhecimento sobre a tecnologia de 

exploração, produção, transporte, refino e distribuição; souberam atuar vantajosamente tanto 

frente a um petróleo "barato" quanto "caro". Quando foi necessário investiram na área de 

processamento ou refino de petróleo, procurando diminuição dos custos dos derivados, ou 

46 



Gráfico 13 

4000 

"' 
3!)00 

o 
u 
0::: 3000 os .. 
lL 

"" 
2!)00 

'O 

"' 2000 .. 
o 
"' 1500 
::s 

1 o 0[] 

5[][] 

o 

Gastos em P &amp;amp; D 
EH Aqultaine 

Fonte: P.~m~e II!'P. Vo1.44. Nll 1. ja.oeiro-fevereiro. 1989. 

Legli!nda 

~ exalor·Proá 
~ Rot-orst 
Q QuI mi ca·Outras 

de distribuição ou nas áreas de processarnento37, para transporte aos centros de consumo. 

A Exxon ilustra a situação pela qual passou a indústria do petróleo após a queda do 

preço internacional, em 1986. Houve uma queda dos investimentos, variando entre 25 e 40% 

e, em conseqüência, uma retração dos gastos em P&amp;amp;D. 

Por outro lado, a análise do caso da Elf mostra que as estratégias de diversificação 

que foram bem sucedidas estão ligadas à exploração de oportunidades associadas à base 

técnica da química, orientadas para produtos de maior conteúdo tecnológico (química básica, 

de intermediários e, principalmente, química fina). 

Como se vê, o quadro de investimentos em P &amp;amp; D apresenta uma nova orientação em 

37 Destacam os projetos para a construção de dois gasodutos. O primeiro sairia de Katar e o segundo do 
Iram, com destino a Europa, com capacidade de 30x109 m3 e 10x109 m3/ano. Petroleum Economist, 
novembro, 1987. 

47 



direção à área do petróleo em em função dos avanços tecnológicos obtidos nos últimos anos, 

Principalmente, em exploração e produção. 

Assim, o quadro atual carateriza-se por uma concentração, como em décadas 

anteriores, no desenvolvimento de tecnologias mais eficientes nas áreas de exploração e 

produção de petróleo. Embora o investimento nessas áreas não tenha aumentado 

expressivamente, ele se mantém sem grandes alterações e não sofreu impacto tão grande 

como a diminuição do investimento em outras áreas que até 1985 tinham sido priviligiadas 

pelos gastos em P&amp;amp;D. 

Atualmente, a preocupação fundamental volta a ser assegurar o fornecimento de 

petróleo. Porem, o objetivo das empresas, não é a realização de grandes inovações 

tecnológicas, mas sim aperfeiçoar os métodos com que contam para a realização das 

diferentes etapas da produção petrolífer. Os grandes investimentos programados pela maioria 

das empresas petrolíferas visando recuperar a redução em perfurações ocorrida nos últimos, 

anos têm orientado nessa direção os recursos em P &amp;amp; D.38 

2.2. A microeletrõnica, informática e automação na indústria do petróleo. 

Ao final da década de 70 e começos dos 80 se inícia uma grande mudança 

tecnológica apoiada no desenvolvimento da microelectrônica. Sua aplicação se deu 

primeiramente e, principalmente, em setores onde existia uma fomteira de redução do custo 

da mão-de-obra. Isto é, em setores onde a participação desse fator na estrutura dos custos 

de produção era significativa. A penetração da microeletrônica no setor industrial se deu 

através da automação que afetou, principalmente, setores de produção seriada onde a 

diferenciação do produto é um elemento importante das estratégias de mercado e de 

crescimento das empresas. 

Nos países desenvolvidos começou primeiro nas grandes empresas, exercendo seu 

controle nos setores altamente monopolizados como a indústria automobilística, a construção 

38 Businees Week, Intematinal, Maio I, 1989. 

48 



aeroespacial, a eletrônica, etc. 

Em meados da década de 70 começou uma incursão significativa em outras indústrias 

menos importantes. No entanto experimentou um rápido desenvolvimento, a partir de década 

de 80, após do segundo choque do petróleo. É a partir de então se produz uma ampla e 

variada difusão de todos os equipamentos baseados na informática em vários setores 

industriais. A informática constituiu o "coração" de muitas mudanças no processo produtivo, 

nos últimos 15 anos39• De fato ela serviu tanto à automação de equipamentos industriais, 

quanto ao tratamento da informação em áreas de serviços e industriais, revolucionando esses 

setores.40 

Muitas vezes o grau de aplicação da informática aos processos de produção é 

considerado como um indicador do seu esforço de modernização e da sua competitividade 

potencial, na medida em que constitui, em princípio, uma ferramenta de trabalho bem 

adaptada à solução de problemas atuais de competitividade econômica. 41 

Na indústria do petróleo a informática cobre atualmente quase todas as áreas. No 

entanto, as grandes mudanças acontecidas na última década estão ligadas principalmente à 

área de exploração, com inovações que têm permitido maior eficiência nos levantamentos e 

especialmente na interpretações de dados sísmicos em terceira dimensão (3D). 

A indústria do petróleo, que se carateriza por um produto homogêneo e pela pouca 

importância do custo da mão de obra na estrutura de custos de produção, não era um setor 

especialmente atraente para as modificações possibilitadas pela introdução da microeletrônica 

no processo de produção. Houve, no entanto, significativos avanços da automação que 

apoiaram o desenvolvimento do setor petróleo. Entre os quais está a robotização, que 

embora, não se encontre ainda amplamente desenvolvida na exploração do petróleo tenderá 

39 D"IRIBARNE, Alain, "PMD, Innovations Technologiques et Competitivité Économique", in Revue 
d'economie industrielle N° 38, 1986. 

40 KATZ, J. e colaboradores. "Desarrollo y crisis de la capacidad tecnológica latinoamericana", Bs. 
Aires, 1986. 

41 D'IRIBARNE, Alain, Op. Cit. 

49 



a ter no futuro, no futuro participação significativa (quadro Il.2). 

Por outro lado, a introdução da rnicroeletrônica na indústria do petróleo, se deu 

através da informática, introduzida, genericamente, para o tratamento da informação, 

reduzindo significativamente os custos e eficiência de coleta, processamento e análise da 

informação. 

A informática, vem-se caraterizando pelo caráter "pervasivo" que permite sua 

aplicação em quase todas as áreas da indústria. No entanto, sua aplicação na indústria do 

petróleo deu-se em um momento que esta se encontrava relativamente estagnada em 

investimentos em P&amp;amp;D, pelo menos, como foi constatado em atividades diretamente 

relacionadas ao petróleo. A informática foi aplicada sob a forma de "softwares" para 

tratamento da informação, integração de dados, etc., provocando um impacto significativo 

na área de exploração. 

Entre os equipamentos mais importantes que se encontram nas diferentes áreas da 

indústria petrolífera, vale mencionar a robotização, que se utiliza para instalação e 

manutenção de equipamentos no mar, detecção de falhas nos oleodutos, em equipamentos de 

perfuração (sondas); engenharia de desenho apoiada por computador (CAD), que participa 

nas atividades de projetos, programação de cadeias integradas de oleodutos; os sistemas de 

automação e controle, utilizados na operação de plataformas, e refinarias, administração de 

redes, etc.; a comunicação de dados, utilizada na comunicação com as equipes que trabalham 

nas plataformas para o monitoramento e operação por controle remoto, navegação e 

integração de redes; processamento de dados, utilizado nos levantamentos e interpretações 

sísmicas, modelos de simulação de poços e refinarias, programas de produção, etc.; banco 

de dados, base de dados geofísicos e geológicos, traçado de poços, fluxos e registros de 

estoques e base de dados para desenho; sensores instrumentais, geofones e hidrofones em 

estudos sísmicos, medição do tempo de perfuração e monitoramento remoto no mar. 42 

A maior parte desses equipamentos encontram-se plenamente em uso na indústria 

42 Energy Policy, "lnformation technology and energy supply", dezembro, 1986. 

50 



petrolífera internacional. No entanto boa parcela são serviços contratados a empresas para-

petroleiras dedicadas à execução de programas (software) para a indústria petroleira. Embora, 

as próprias empresas petrolíferas também investão no desenvolvimento de certos "softwares" 

e equipamentos para atividades específicas da indústria, destacam-se, entre elas, as que 

possuem equipamento CAD para acompanhar as atividades de perfuração submarina em 

águas profundas ou perfurações horizontais. A meados da década de 80 a Elf Aquitaine 

desenvolveu um sistema para operação de plataformas marinhas, não habitadas, similar às 

plataformas tradicionais, utilizando satélites para a transmissão de dados e com programas 

de visitas periódicas. 43 O quadro II.2, abaixo, apresenta as principais tecnologias de 

informação utilizadas na indústria do petróleo internacional. 

Quadro II.2 
Tecnologias de Informação 

aplicadas à indústria do Petróleo 

Indústria do Petróleo 

Geofones e hidrofones para estudos sísmicos; 
medição do tempo de perfuração, 

SENSORESroNSTRUMENTAffi monitoramento remoto offshore 

Base de dados geofísicos e geológicos; traço de 
poços fluxos e registras de estoques, base de 
dados para desenho. 

BANCO DE DADOS 

Processamento e interpretação sísmica; modelos 
de simulação de refinaria; programa de 

PROCESSAMENTO DE DADOS produção. 

COMUNICAÇÃO DE DADOS Comunicação com plataformas; monitoramento 
e operação por controle remoto; navegação; 
integração de redes. 

SISTEMAS DE Operação de plataformas; otimização de 
CONTROLE/AUTOMAÇÃO refinaria; administração de cadeias de 

distribuição; execução geral de sistemas 
tecnológicos. 

ENGENHARIA E DESENHO Desenho geral; manufatura, construção e 
APOIADO POR COMPUTADOR manutenção de bens de capital; programação 

cadeias integradas de oleodutos. 

ROBOTIZAÇÃO Instalação e manutenção em baixo do mar; 
detecção de falhas nos oleodutos. 

Fonte: Energy Policy, Dezembro, 1986 

43 Le Recherche Industrie, março, 1989, pp 24-28. 

51 



2.2. A sísmica em três dimensões (3D). 

A indústria dos equipamentos geofísicos deu um grande salto a partir da última queda 

dos preços do petróleo, no início de 1986, quando o preço passou de 25 para 10 dólares por 

barril. Para a exploração geofísica, a queda dos preços se traduziu em uma significativa 

contração de atividades, principalmente no mar, onde se observou uma diminuição de 40% 

da sísmica marinha. 44 

De modo a compensar este fato, as empresas ligadas às atividades geoffsicas"5 

desenvolveram importantes programas de inovações tecnológicas, obtendo redução de custos 

de operação de 50% e aumento signficativo na eficiência dos seus serviços. 

Como assinalado, a política de investimentos das grandes empresas petrolíferas se 

apoia sobre resultados de trabalhos de exploração, onde a geofísica desenpenha um papel 

determinante. Embora, os estudos geofísicos não representem a parcela mais importante nos 

custos de produção, eles tem sido reduzidos considerávelmente. Parte dessa redução de deveu 

a um maior índice de sucesso das perfurações exploratórias e nas descrições mais precisa das 

jazidas. 

O desenvolvimento da sísmica de três dimensões é um importante progresso 

tecnológico obtido pela indústria geofísica. Significativamente superior à técnica de duas 

dimensões, facilita a interpretação das estruturas tectónicas mais difíceis em zonas 

geologicamente complexas. Uma melhor integração desta técnica aos procedimentos 

tradicionais para medir e avaliar as jazidas deverá aumentar ainda mais a eficiência e a 

rentabilidade da indústria do petróleo. 46 

2.3. A produção em águas profundas e as perfurações horizontais. 

44 SAROCCHI, Claude. "Crise e progrees en géophysique", Annales de Mines, julho-agosto, 1990. 

45 Três empresas internacionais controlam 60 % do mercado mundial da geofísica, duas são norte-
americanas (Western e Halliburton) e uma francesa (Compagnie générales de geophysique). 
SAROCCHI, Claude. Op. Cit. 

46 SAROCCHI, Claude. op. cit. 

52 



A perfuração em águas profundas teve seu início no Golfo do México e no Mar do 

Norte. Surgiu como desdobramento da produção marítima, na medida em que as companhias 

petrolíferas foram procurando novas áreas de produção que permitissem compensar a desigual 

distribuição geográfica das reservas47• 

As tecnologias de perfuração marítima remontam à década de 40, quando se explorava 

a 7,5 e se produzia a 6 metros de profundidade48, pennitiram aumentar significativamente 

o número de poços perfurados, que na década de 60-70 tinha aumentado de cerca de 500 para 

1 600 poços nas águas do Golfo de México. 

As plataformas fixas de produção, eram os equipamentos mais utilizados para operar 

em campos marinhos. Com elas chegou a se perfurar, no Golfo de México e no Mar do 

Norte, a mais de 100 metros de profundidade. No entanto, elas não eram adaptadas para 

águas profundas devido à evolução das dimensões e do peso das estruturas49• Os 

investimentos para exploração em águas profundas estavam limitados, entre outros fatores, 

pelo baixo preço do petróleo, que tomavan inviáveis projetos de maior desenvolvimento 

tecnológico para operar sistemas de perfuração e produção em profundidades maiores 

(sistemas CAD, de simulação, etc). 

O segundo choque do petróleo marcou o início da produção em rofundidades maiores. 

Em meados da década de 70 foram implantados, de forma experimental, sistemas de 

produção flutuantes, utilizando plataformas semi-submersíveis adaptadas de outros sistemas 

de perfuração fixos. Esses sistemas operaram no Mar do Norte e foram, de fato, a base para 

a construção dos sistemas de produção flutuantes utilizados no Golfo do México e no Brasil. 

Em 1976 se explorava a mais de 1 000 metros e se produzia a 260 metros de 

profundidade50• 

47 Cabe lembrar que na década de 60 cerca de 80 % das bacias de produção eram terrestres e estavam 
localizadas nos pafses do Oriente Médio. 

48 JOHNSTON, Ann e SASSON, Albert. "New tecbnologies and development", UNESCO, 1986. 

49 BOCCACCIO, Henri-Paul, "La produção de pétrole en mer profonde", in Annales des Mines, juilliet-
aílt, 1990. 

50 Para a maioria das empresas petrolíferas o limite das águas profundas é a partir de 400 metros. 

53 



No início da década de 80 já explorava a cerca de 2 000 metros e se produzia a 

profundidades até 400 metros, portanto, já em águas profun&lt;Jas51• Posteriormente foram 

criados novos sistemas flutuantes de produção submarinha, entre os que se destacam a "torre 

complacente" (TC) e "plataforma de pernas atirantadas" (fLP). Estes dois sistemas foram 

utilizados no Golfo do México e no Mar do Norte em profundidades até 300 metros. 

Ao rmal da década de 80, foram instalados no Golfo do México, sistemas pioneiros 

de produção flutuante, utilizando as chamadas "torres de pernas atirantadas" no Golfo do 

México para profundidades entre 450 e 650 metros. Nos próximos anos, o desenvolvimento 

tecnológico nessas áreas continuará sendo de vital importância para o aumento da produção 

e das reservas de petróleo e gás natural. Segundo projeções de especialistas internacionais, 

no ano 2.000 mais de 45% da produção petrolífera mundial (excluída os países do Leste 

Europeu) será proveniente de perfurações marítimas e, parte deste petróleo, obtido a profun-

didades consideradas como águas profundas. Em contraste com a percentagem verificada em 

1987, de 36%; o que revela a importância que terão os trabalhos marinhos na busca de 

petróleo no futuro52 • 

O desenvolvimento tecnológico nas áreas de exploração e produção permitiu, nos 

últimos anos, a construção de vários tipos de plataformas fixas, rígidas ou flexíveis, 

flutuantes e, uma grande variedade de aparelhos submarinos. 

Uma das empresas que está à frente do desenvolvimento tecnológico é a Shell Oil, 

que ocupa a posição número 12 do ranking das 300 empresas do mundo e o 5° lugar entre 

as empresas petrolíferas norte-americanas53 . Essa empresa conta com duas equipes 

especializadas em exploração e produção em águas profundas. Tem demostrado adaptar-se 

às condições especiais de operação ao Golfo de México e ao "offshore" da California, 

obtendo importante aumento na sua atividade exploratória. 

51 JOHNSTON, Ann e SASSON, Albert. "New tecbnologies and development", UNESCO, 1986. 

52 Revista "La Recherche", suplemento N. 208, Paris, Francia, Março, 1989, pp 4-10. 

53 Fortune Intemational, Febrero 11, 1991. 

54 



Em 1983 a Shell explorou a profundidades de 1960 metros. Em 1988, alcançou mais 

de 2 000 metros. Na produção com plataformas fixas instaladas nos campos petrolíferos de 

Bullwinkle, no Golfo de México, alcançou profundidades de mais de 400 metros. 

Na Europa, a empresa líder na produção no mar é a Elf Aquitaine. Ela opera no mar 

há mais de 15 anos e foi uma das primeiras a buscar a colaboração com centros de pesquisa 

para apoiar seus esforços para atividades de exploração e produção no mar. Efetivamente, 

no final da década de 50 e início dos anos 60, o grupo começou a operar no Golfo da Guiné 

e no Mar do Norte. Cabe destacar, também o domínio tecnológico do grupo para instalação 

de plataformas submarinas computadorizadas a mais de 280 metros de profundidade. 

As perfurações horizontais. Em alguns campos petrolíferos perfura-se atualmentew 

à mais de 3 mil metros de profundidade e mais de 2 mil metros em direção horizontal. O 

sistema "steerable" está sendo o fator chave do sistema de perfuração horizontal e explica 

as razões pelas quais tantos poços tem obtido sucesso. Estes métodos se encontram num 

estágio de maior desenvolvimento nos campos petrolíferos do Sul do Texas, em Austín 

ChallC4. O fator chave no futuro, que permitirá um maior desenvolvimento desta tecnologia, 

será dimensionar, com os avanços alcançados na engenharia de reservatórios, quais são as 

reservas que serão atingidas. 

No entanto, apesar dos avanços obtidos na produção em águas profundas e 

perfurações horizontais que tendem a atingir um volume crescente de petróleo, o acesso a 

estes, considerados "novos petróleos" apresenta problemas tecnológicos consideráveis. Em 

conseqüência sua viabilidade económica é ainda limitada; principalmente devido as 

mudanças ocorridas no mercado internacional nos últimos anos. Os petróleos que estão sendo 

mais explotados são os localizados em águas profundas aqueles obtidas da recuperação 

assistida (que utiliza injeção de água, CC:! ou vapor). 

Devido a que os custos de produção representam uma das principais dificultades para 

seu maior aproveitamento, um dos objetivos mais esperados do avanço tecnológico é obter 

54 Petroleum Engineer Intemational, January, 1990. 

55 



uma significativa diminuição dos custos das principais operações petrolíferas: exploração, 

desenvolvimento, e produção das jazidas. 

O quadro ll. 3 a seguir mostra um cenário futuro de métodos visando melhoras 

tecnológicas para alcançar objetivos de aumento do sucesso na exploração e explotação do 

petróleo e redução dos custos das operações. 

Quadro ll.3 
Petróleo 

Redução de custos: métodos técnico e objetivos 

Métodos e técnicas Objetivos 

Exploração. Combinação de avanços Obter 1 poço de exploração 
emgeologia e geofisica. sobre 4 em vez de tn 

Modelação de bacias. 

Perfuração. Emprego crescente da Reduzir os custos em cerca de 
automação. 30%. 

Recuperação do fundo do poço 

Produção. Fraturação hidráulica. Multiplicar por 3 a 5 a 
Perfuração horizontal. produtividade dos poços. 

Domínio da interação Reduzir de 20 a 50% os custos 
fluido-rocha. de recuperação. 
Modelação numérica 

Produção no mar. Otimização e redução do peço Diminuir os investimentos em 
das plataformas. Produção em 30 a 50%. 
aguas profundas. 

Fonte: BALACEANU, Jean-Claude, "Developpement technologique 
et prospective energetique: Les scenarios technologiques", 
em, Annales des Mines, pag. 8-16, França, Janeiro, 1990. 

56 



m. A trajetória tecnológica da indústria do petróleo no Brasil, 1970-1990. 

O atual estágio de desenvolvimento da indústria do petróleo no Brasil permite afirmar 

que, tanto elementos condicionantes do cenário internacional, que atuaram como estímulos 

importantes, e, principalmente, a própria evolução da economia Brasileira determinaram a 

consecução de sucessivas etapas de capacitação tecnológica da Petrobrás. Elas mostram, por 

outro lado, que houve uma importante defasagem entre os estímulos advindos do cenário 

externo e a resposta avaliada em termos da evolução da produção. 

O terceiro capítulo tem como objetivo, portanto, à explicitação dos aspectos que 

revelam a capacitação tecnológica alcançada e que permitiram a resposta mencionada. Por 

conseguinte, o capítulo se à análise da trajetória tecnológica do setor com ênfase, como não 

poderia deixar de ser, na estratégia seguida pela Petrobrás. Ele deverá corroborar a evolução 

descrita no primeiro capítulo. 

A periodização de três fases, que foi feita no capítulo I, para mostrar a evolução da 

indústria do petróleo, é também utilizada aqui na análise da evolução dos indicadores de 

desenpenho tecnológico. 

1. Indicadores de desempenho tecnológico. 

1.1. Levantamentos e Interpretações Sísmicas. 

Na indústria do petróleo, o principal método de pesquisa é o levantamento sísmico. 

Até meados da década de 70, devido a pequena resolução obtida nos levantamentos sísmicos 

de 2D, os resultados das avaliações geológicas eram pouco precisos na definição das 

reservas55 • Os avanços tecnológicos, da década de 80, permitiram o uso dos levantamentos 

sísmicos de 3D que oferecem resolução mais precisa, na avaliação do volume de reservas. 

55 A técnica de 20 não era aplicável em bacias sedimentares com cobertura basáltica de mais de 1 700 
metros (tal é o caso da Bacia de Paraná que tem 1 milhão 100 mil Km2 , e que representa 22% das 
bacias sedimentares brasileiras). YOSHIDA, Riuiti e GAMA Jr, Ercílio. "Geologia da bacia de Paraná: 
Reavaliação da potencialidade e prospectividade em hidrocarbonetos", (mimeo), IG/UNICAMP, 1985. 

57 



Em conseqüência, pode-se reduzir o número de apreciações de poços descobertos, detectar 

mudanças no desenvolvimento dos reservatórios56 e, reinterpretar dados de bacias não 

suficientemente exploradas. Isto tem trazido, no caso do Brasil, aumento das reservas 

provadas. 

Essa expansão das reservas deveu-se, em grande medida, a uma acelerada 

modernização do setor de exploração que conduziu a uma queda significativa dos custos 

operacionais. Embora o nível de investimento realizado pela empresa tenha caído cerca de 

50% do que era em meados da segunda fase (1982-83), durante o final da terceira fase, a 

atividade exploratória medida em quilómetros de levantamentos sísmicos foi duas vezes e 

meia superior (gráfico 14). 

O gráfico 14 mostra o número de levantamentos sísmicos realizados em terra e mar. 

Os correspondentes ao mar foram separados em 2D e 3D57 • Ao contrário dos gráficos 

anteriores, este se inicia no ano de 1984, dado que somente ocorre uma atividade 

significativa de levantamentos sísmicos em 3D a partir deste ano. Para cada ano são 

indicados os levantamentos efetuados em forma convencional ou 2D e de 3D, destacando o 

crescimento dos correspondentes a 3D no mar o ano 198858 

Junto ao significativo aumento dos levantamentos sísmicos surgiram as interpretações 

sísmicas. Elas permitem aproveitar com maior eficiência os dados obtidos nos levantamento 

sísmicos e, através de simulações geradas pela informática, reestudar o potencial de 

hidrocarbonetos nas jazidas não explotadas suficiêntemente. A tecnologia de interpretação, 

até final da segunda fase, foi pouco difundida no Brasil, embora, a partir da terceira fase, 

alcança grande significado. 

56 RUUTENBERG, plet A, et ai. "Thre-Dimensional Dat improve Reservoir Mapping", em Journal 
Petroleum Today, January, 1990. 

57 Levantamentos sísmicos em 3D em terra, iniciaram-se a partir de 1988. 

58 Comparados com os levantamentos feitos pela empresa Shell International que realizou, em 1988 pouco 
mais de 6 500 Km., a Petrobrás supera amplamente, esse ano realizou 70 000 Km de linhas sísmicas 
em 3D, no mar. 

58 



Gráfico 14 

130 
120 
11 o 
100 
90 

E 80 
-"' 
o 70 
o 

60 o 
~ 

50 

40 
30 
20 

10 

o 

Levantamentos Sísmicos 

Fonte: Petrobrás, Relatórios Anuais. 

Legenda 

~Terra 

.Mar 

m 30 Mar 

O gráfico 15 mostra as interpretações sísmicas realizadas pela Petrobrás, a partir de 

1986, em terra, mar e 3D mar. Diferentemente ao anteior, o gráfico, inícia-se a partir de 

1986, pela importância que, a partir desse ano, adquirem as interpretações sísmicas em 3D 

no mar. 

Em general no gráfico 15, abaixo, se observa o aumento da capacidade de 

processamento da Petrobrás que, em comparação com os levantamentos, cresce mais 

rápidamente. De fato, o ano de 1990, as interpretações símicas em 3D no mar, duplicaram 

os levantamentos sísmicos e a tendência observada, a nível internacional, parece ser voltar 

sobre dados levantados e ainda não suficiêntemente interpretados. 

A tecnologia utilizada na interpretação de dados é de uso recente tanto na indústria 

internacional quanto nacional. No Brasil, se utiliza a partir da a terceira fase, e mais 

específicamente, a partir de 1986, em virtude da queda do preço petróleo, que incentivou à 

indústria petrolífera internacional a procurar alternativas que permitissem diminuir os custos 

59 



da exploração, já que como já foi assinalado , já que resulta mais barato interpretar que 

levantar dados. 

Gráfico 15 

190 
180 
170 
160 
150 
140 
130 
120 
110 

::::!! 100 
"' 90 o 

80 C&gt; 
C&gt; 

70 ~ 
60 
50 
40 
30 
20 
10 
o 

lnterpretaçoes Sfsmicas 

86 87 88 89 90 

Fonte: Petrobrás, Relatórios Anuais. 

Legenda 

~Terra 
.Mar 

!li! 3D Mar 

Por outro lado, os recentes avanços da informática tem permitido, através da 3D, 

aumentar a capacidade de resolução e nitides dos levantamentos e interpretações sísmicas. 

Nesse sentido a Sísmica em 3D, junto com diminuir os custos de exploração, aumentou a 

eficiência de interpretação das estruturas das jazidas. O gráfico 15 mostra, medidas em km, 

o crescimento das interpretações em 3D, que também duplicam, na terceira fase, a 

quantidade de levantamentos sísmicos. 

No Brasil, a evolução das interpretações Sísmicas revelam que o grande desafio 

tecnológico será possuir a capacidade de aumentar as interpretações de dados que levem às 

novas descobertas e às reavaliações de jazidas existentes, conforme foi destacado na 

introdução deste capítulo. 

60 



1.2. Poços perfurados. 

Optou-se pela utilização dos poços perfurados como um indicador de desempenho 

tecnológico, por ser insumo indispensável na exploração. Tal indicador mantém uma estreita 

relação com os levantamentos sísmicos, já que é em função destes que se toma a decisão de 

perfurar ou não um determinado poço. 

Os gráficos que mostram a evolução dos levantamentos sísmicos e poços perfurados 

(gráficos 14 e 16), revelam o aumento da capacidade da empresa de perfurar um número 

maior de poços utilizando, por um lado, maior quantidade de equipamentos ((plataformas de 

produção e sondas) e cpnhecimento das jazidas obtido com os levantamentos ssimicos. Eles 

podem ser considerados indicadores de desempenho tecnológico, uma vez que tal ampliação, 

de capacidade, envolve um processo de capacitação tecnológica traduzido em formação de 

recursos humanos (para operação e manutenção de equipamentos de perfuração, além de 

levantamento e interpretar dados, entre outros). Adicioanalmente, a evolução desses 

indicadores, depende estreitamente do nível tecnológico alcançado pelos métodos e 

equipamentos de exploração. 

Por esta razão e, como se verá mais adiante, o fato desses indicadores cairem a partir 

de 1986, não significa, necessariamente, queda no desempenho tecnológico da empresa. 

A evolução dos poços perfurados em terra e mar mostram uma tendência crescente 

nas perfurações até o começo da terceira fase, a partir da qual a quantidade de poços 

perfurados começa a diminuir (gráfico 16). 

Embora a quantidade de poços perfurados no mar tenha crescido ao longo de quase 

todo o período, a tendência observada até 1986, decorre do aumento da perfuração em terra. 

A fase 1 carateriza-se pelo aumento da perfuração marítima. Em 1970, dois anos após 

o início das explorações na margem continental do país, as perfurações no mar representavam 

61 



14 %do total de poços perfurados, em 1980 essa proporção elevou-se para 26%. 59 

Nessa fase, verificou-se crescimento moderado dos poços perfurados no mar que, até 

1977, manteve-se na faixa dos 26% a 28% em relação ao total, dividindo-se entre poços de 

exploração e desenvolvimento em parte quase iguais. Entre 1970 e 1980, a quantidade de 

poços perfurados cresceu 56% passando de 206 para 474 poços, a uma taxa média anual de 

8,6%, intensificando-se nos anos de 1978 (31 %) e 1979 (34%). Em toda essa fase foram 

perfurados 2 049 poços na terra e 749 no mar. 

Gráfico 16 

Fonte: Petrobrás, Relatórios Anuais. 

Na fase 2 (1980-1985) revelou-se uma nova queda na perfuração de poços no mar. 

O período se inicia com a perfuração de 125 poços, que representavam 26% do total. 

Paralelamente, verificou-se grande aumento da perfuração em terra que, em 1980, 

representavam 74% do total. A razão do aumento de perfuração em terra, consiste, 

59 A mesma relação medida em metros perfurados foi de 24 % em 1970 e 45 % em 1980. 

62 



basicamente, em política da Petrobrás de revalorizar as explorações de petróleo em terra. Tal 

política passou a ser impementada a apartir do final da primeira fase e, até 1986, esses 

esforços foram corroboradas com o aumento da produção em terra, a partir de 1983 (gráfico 

16). Nesta fase, foram perfurados 4 232 poços, na terra e 758, no mar. 

Na fase 3 observa-se diminuição da quantidade de poços perfurados, tanto em terra 

como em mar. A relação atual de poços, em operações terrestres e marítimas, é de 5.060 no 

mar e 656 na terra. No mar, embora a proporção da queda seja maior do que em terra, a 

produção do petróleo continua aumentando, o que revela maior produtividade nos poços 

marítimos. Em 1990, a produtividade média dos poços era de 34 bbUdia, em terra, e de 595, 

no mar. Esses dados indicam também que a empresa opera poços com produtividade 

relativamente baixa, principalmente na área terrestre. Nesta fase foram perfurados 3 360 

poços na terra e 2 024 no mar. 

No Brasil, a maioria das bacias sedimentares tem sido exploradas, em maior o menor 

medida.A diferente intensidade do esforço se dá em função dos logros obtidos. Assim, por 

exemplo, em algumas bacias obteve-se êxito na fase inicial da exploração, em outras, o 

trabalho exploratório foi interrompido e retomado depois, a partir do reestudo das 

informações, com a utilizção de novas idéias ou métodos, prática igualmente mantida pelas 

empresas internacionais. 

Em 1968, foi perfurado o primeiro poço, no Estado do Espírito Santo, desde então 

já foram descobertos cerca de 50 campos, localizados no litoral dos Estados do Ceará, Rio 

Grande do Norte, Alagoas, Sergipe, Bahia, Espírito Santo e Rio de Janeiro. 

A Bacia de Campos, no Estado do Rio de Janeiro, transformou-se na mais importante 

região produtora do país 60, onde tem sido registrado os maiores recordes de exploração em 

aguas profundas do país. Em 1988, localizou-se petróleo a 2 460 metros da superfície, 

confirmando a extensão do campo para aguas ainda mais profundas. Este recorde, longe de 

ser uma vantagem, é um desafio ao desenvolvimento tecnológico que a Petrobrás deverá 

60 En 1989 la Bacia de Campos respondia por más dei 60 % de la producción de petróleo y 35 % de la 
producción de gas natural. 

63 



superar. 

Estabelecendo-se uma rápida comparação com outras empresas internacionais, 

observa-se que as reservas brasileiras encontram-se em águas ainda mais profundas que as 

de outras latitudes. 

Incrementar o fator de recuperação suplementar que, no Brasil, está na faixa de 20%, 

é um dos desafios tecnológicos da indústria, pois isso representaria uma diminuição dos 

custos, já que não seria mais necessário realizar novas perfurações para aumentar o volume 

de reservas provadas e a produção. 

Embora a Petrobrás trabalhe com poços de baixa produtividade, ela não se caracteriza 

por fazer uso de tecnologias muitos avançadas nessa área. Apenas 13% dos poços utilizam 

métodos de recuperação secundária, principalmente através de injeção de água (700 poços) 

e, reduzida proporção, gás (42 poços). 

No que concerne às técnicas de recuperação terciária, observa-se que 1 ,3% dos poços 

utilizam, principalmente, a injeção de vapor. Tecnologias tais como perfuração horizontal, 

por turbina, rotativa ou injeção de polímeros, de C02, aquecimento eletromagnético, tem 

sido usadas apenas em testes. Esses dados mostram que a empresa continua sendo 

convencional em seus métodos. 

Em meados da primeira fase (1975) foi desenvolvido, na Bacia de Campos, o sistema 

de produção provisório de "Garoupa" utilizando navios-sonda de perfuração adaptado para 

realizar atividades de processo (separar petróleo, resíduos e água). Posteriormente, a 

Petrobrás desenvolveu outros sistemas de produção61 , para culminar com o, Sistema de 

Produção Flutuante, baseados em Semi-submersíveis, conhecido atualmente. 

61 O sistema desenvolvido anteriormente foi o de o Sistema de Produção Anticipada (SPA), utilizado em 
águas rasas, representou uma conquists para a Petrobrás, ele permite abreviar os prazos, de 4 anos 
para 6 meses, para entrada em produção dos reservatórios, principalmente quando se tratsva de 
pequenos volumes de reservas. 

64 



Porém, a Petrobrás vem desenvolvendo com sucesso sistemas permanentes de 

produção em águas profundas que deverão entrar em funcionamento a partir de 1994. 

Em todo o período de estudo (1970-1990), foram perfurados 11.661 poços, dos quais 

9.637, em terra, e 2.024, no mar. Durante tal período, a fase 2 caraterizou-se por uma maior 

perfuração, tanto em terra quanto no mar, 4.232 e 758 poços perfurados, respectivamente. 

Um fato que constata esta afirmação é a comparação com as explorações dos Estados 

Unidos, onde tem sido perfurado, desde o início da perfuração, cerca de 3 milhões de poços 

e, no Brasil, pouco menos de 15 000 poços. Em 1983, ano de maior perfuração nos Estados 

Unidos, foram perfurados 90 000 poços, enquanto no Brasil, nesse mesmo ano, foram 

perfurados apenas 1 000 poços.62 

No entanto, apesar das bacias sedimentares serem ainda pouco exploradas e os 

recursos reduzidos, as descobertas tem sido constantes e tiveram um fato novo, em 1984, 

com a descoberta dos campos gigantes de Albacora e Marlim e mais recentemente Barracuda, 

onde as jazidas contém volumes maiores de hidrocarbonetos que em terra. 

As cifras, relativas aos poços perfurados e desenvolvidos, revelam que o esforço para 

sustentar e amplar a capacidade de produção da indústria do petróleo nacional tem-se mantido 

mais ou menos constante. 

O quadro !1.4, a seguir, mostra as etapas do esforço tecnológico na produção do 

petróleo de empresas petrolíferas da América latina. Basada nessa seqüência, Brasil 

encontra-se, atualmente, num estágio avançado da etapa II e existe uma significativa atividade 

da etapa III, com o aumento dos sistemas de recuperação secundária e terciária. 

62 FRANKE, R. Milton "Uma proposta para a exploração de petróleo no Brasil", in Petro &amp;amp; Gás N° 24, 
outubro 1989. 

65 



Quadro ll.4 
Etapas do Esforço Tecnológico 

ETAPA I ETAPA ll ETAPA ill 

Produção de poços superficiais Produção por perfurações À utilização intensiva de processos de 
e prolíficos e de petróleo leves profuodas em bacias recuperação secundária e terciária e à 
de simples manipulação e sedimentares de mais diffcil extração de petróleos pesados de mais diffcil 
transformação. acesso .. manipulação e trsnsformação. 

Fonte: Balcazar" A., Jaime. "Un mecanismo para contribuir a la cooperación científica y tecnológica em 
América latina y el Caribe", PNUD/ONU, 1975. 

1.3. Equipamentos de perfuração (Sondas). 

A sonda é o equipamento utilizado para perfuração. Opera por rotação, utilizando uma 

mesa giratória, haste de sondagem e tubos de perfuração com brocas nos extremos, cuja vida 

útil é, no máximo, de 40 horas. Dependendo das caraterísticas da rocha, a sonda de 

perfuração pode avançar de 10 a 500 metros/dia, a cada 10 metros é acoplado um novo tubo. 

Todo o processo de perfuração que é realizado pelas sondas é, de fato, sustentado por um 

conjunto de equipamentos especializados e com tecnologia altamente sofisticada. As sondas 

são instaladas nas plataformas, que permitem o acionamento de todas as instalações de 

perfuração (estabilização e bombeamento do petróleo, separação de gas e petróleo, etc.). 

As plataformas marítimas podem ser fixas o móveis. As plataformas fixas apoiam-se 

no fundo do mar e têm as estruturas presas por estacas. O peso destas estruturas cresce 

vertiginosamente com a profundidade, tornando-se antieconômica sua instalação a grandes 

profundidades. 

As plataformas móveis podem ser de três tipos : 1) auto-elevatórias oujack-up: São 

apoiadas no fundo por meio de pernas com movimento vertical, rebocáveis ou auto-

propulsoras; 2) submersíveis: são apoiadas no fundo do mar, em geral rebocáveis, auto-

suficientes, e; 3) semi-submersíveis: são estruturas flutuantes, que operam com grande 

flexibilidade e mobilidade. Este sistema, é, hoje, amplamente utilizado no Brasil e sua 

importância radica em que, embora, não tenha sido a Petrobrás a primeira empresa a utilizar 

66 



um Sistema Flutuante de produção63 , foi a empresa que consiguiu maiores avanços nessa 

área. 

Devido às dificuldades tecnológicas da operação de sondas no mar e, principalmente, 

em águas profundas, as plataformas móveis de perfuração passaram a ser de principal 

importância, o que implicou maior desenvolvimento tecnológico na sua produção e operação. 

Por essas razões, se identifica o número de sondas de perfuração em operação como um 

indicador de desempenho tecnológico. 

Os equipamentos que são decisivos, no que se refere ao esforço tecnológico local, 

são os sistemas de produção flutuantes64 com semi-submersível (com navio para 400-600 

metros de profundidade e, com navio-sonda de posicionamento dinárnico para 1000-1500 

mteros), e diversos tipos de plataformas e sistemas de extração de petróleo, entre as que 

destacam as Plataformas de Pernas Atirantadas (para 600-1500 metros de profundidade).65 

O gráfico 17, mostra o número total de sondas operadas pela Petrobrás entre 1970 

e 1990. 

Na primeira fase, a maior parte das sondas e equipamento foi comprado no exterior, 

através de compras de plataformas de produção completas e, em certas ocasiões, contratadas 

empresas que operavam com seus próprios equipamentos. Isso deveu-se ao fato de que a 

perfuração off.shore é uma atividade relativamente nova para a Petrobrás e o mercado 

nacional de equipamentos não estava preparado para satisfazer as especificidades para 

utilização no mar. 66 

63 Sua primeira utilização ocorreou em 1975, no Campo de Argyll, no Mar do Norte. 

64 A Petrobrás tem colocado em operação 23 Sistemas Flutuantes de Produção. Hoje mantém, em 
operação 12, sendo que 11 estão localizados na Bacia de Campos e 1 em Santos. 

65 Esses sistemas de produção orientados a águas profundas foram parte dos projetos desenvolvidos no 
PROCAP e são tratados em detalhe no item relativo ao PROCAP. 

66 O índice de nacionalização de sondas de perfuração em terra representa o 75% e na construção de 
estruturas de produção no mar é de 100%, no entanto, o equipamento de perfuração no mar, as sondas 
em sua maior parte são importadas. 

67 



Gráfico 17 

Na segunda fase, a operação das sondas, especificamente nos anos 1982-1983, 

atingiu-se o número mais elevado de sondas de perfuração em operação. Naqueles anos, o 

País chegou a operar 105 sondas, o que o colocou como 5 ° ou 6 ° lugar mundial. Os 
Estados Unidos operavam, no mesmo ano, 832 sondas. 

Atualmente se constroem no país integralmente as estruturas marítimas de perfuração 

e produção e se encontra em desenvolvimento, através de um convênio da Petrobrás com a 

COPPE/UFRJ, a tecnologia para construção de plataformas de produção em águas profundas. 

O gráfico 18 indica a eficiência com que operam as sondas de perfuração durante as 

fases estudadas, avaliada em metro perfurado por sonda e por mês (metro/sondalmes). Esta 

relação é um indicador de produtividade, na medida em que revela a capacidade da empresa 

operar com maior eficiência o seu equipamento. 

Ele indica também como a eficiência de perfuração se manteve crescendo até 1989, 

68 



apesar de ter havido uma queda acelerada a partir de 1986, tanto dos poços perfurados como 

do número de sondas em operação (gráficos 16 e 17), 

Desta forma é possível concluir que a queda de poços perfurados (gráfico 16) e 

sondas em operação (gráfico 17), observada a partir de 1986, não deveu-se, propriamente, 

a uma falta de capacidade em prosseguir seus esforços de perfuração até então mantidos. 

Esta deve ser entendida como um reflexo direto da queda dos investimentos e também como 

um aumento na eficiência, já que as reservas e a produção de petróleo têm aumentado, apesar 

da queda dos investimentos. 

Este fato é reforçado, também, pela tendência que revela a eficiência de perfuração. 

Tal como se observa no gráfico 18, nas segunda e terceira fases se alcançou um significativo 

aumento nos rendimentos de perfuração. A relativa queda no rendimento global, que se 

observa à partir de 1989, corresponde a uma queda do rendimento em terra e não em mar. 
Em função da mudança do cenário de produção de terra para o mar, a Petrobrás iniciou um 

processo de reavaliação das sondas de perfuração, incluindo novos itens de qualidade, avanço 

tecnológico e, em conseqüência, diminuição do custo. 67 

A eficiência na perfuração está diretamente relacionada com a diminuição do seu 

custo, uma vez que é a perfuração representa o maior custo de todo o processo de explotação 

do petróleo. Em terra, alcança aproximadamente 65% a 75% dos custos, contra 5% a 10% 

que representam os estudos geológicos e 20% a 25 % os estudos geofísicos. No mar, 

dependem da área diftctl ou fácil. No mar do Norte ou em águas profundas, estes chegam 

a 80%, em contraste a 20% dos estudos geofísicos. Adicionalmente, no mar, os custos 

aumentam pelos serviços submarinos diversos, não incluídos nos custos diretos. 68 

Como já foi assinalado nas Considerações Técnicas da Explotação do Petróleo, a fase 

67 Uma das grandes mudanças experimentadas recentemente na indústria petroleira internacional, tem 
sido, a técnica de perfurações horizontais, que junto às explorações em águas profundas são 
considerãdas, as técnicas do futuro em termos de exploração. 

68 Giraud, André e Boy de la Tour, Xavier, Geopolítique du pétrole et du gaz nature!, Ed. Technip, 418 
pp. Paris, França, 1987. 

69 



Gráfico 18 

de perfuração é precedida da análise das informações geológicas e geofísicas. Apesar dos 

progressos alcançados nos diferentes métodos geofísicos, menos de 20 % dos poços pioneiros 

resultam exitosos, ou seja, em descobrimentos aproveitáveis, embora, ofereçam importantes 

informações em relação às possibilidades de obter petróleo, em determinada área. Sendo essa 

a média internacional, no Brasil, a capacitação tecnológica da empresa tem feito com que 

esse índice de acertos fique na faixa de 35% a 40% 69• 

2. Indicadores de produtividade técnico-econômica. 

A construção e avaliação de indicadores que relacionem desempenho económico 

global e o desempenho tecnológico é uma tarefa complexa e apresenta resultados ainda 

precários. Não obstante, considerou-se conveniente a elaboração de quatro indicadores de 

produtividade técnico-económica de maneira a interpretar a evolução observada e 

69 Brasil Mineral, outubro, 1992, pp 1-17. 

70 



fundamentar a hipótese da existência de patamares crescentes de capacitação na Petrobrás: 

um indicador de produção por metro perfurado, outro de investimentos (em exploração e 

produção) por metro perfurado, um terceiro de reservas provadas por metros perfurado de 

exploração e, um quarto, de reservas por investimentos em exploração e produção. 

2.1. Produção e metros perfurados. 

A evolução do indicador de produção por metro perfurado indica a eficiência com que 

se utiliza o equipamento para lograr seu objetivo final, que é aumentar a produção com 

menos recursos70• Ele deverá corroborar a afirmação realizada acerca da progressiva 

capacitação tecnológica alcançada pela empresa nas diferentes fases. 

O gráfico 19, a seguir, mostra o indicador de produção e metro perfurado. Nele se 

observa uma tendência crescente, no mar, a partir de meados da segunda fase (1983). No 

entanto, foi a partir do início da terceira fase (1986), quando, no mar, se constatou aumento 

significativo da produção por metro perfurado. 

Tal indicador revela, também, um aumento da produtividade de perfuração no mar, 

pois aumenta a produção de petróleo por metro perfurado, significativamente mais no mar 

do que na terra. Esse comportamneto obedeceu não só a uma maior "quantidade" de petróleo 

encontrada nos poços perfurados, mas também a aumento importante da recuperação 

secundária e terciária, em terra, onde foram utilizadas novas tecnologias de recuperação. Isto 

ocorreu principalmente nos poços de superfície, resultando no aumento da produção em terra 

desde meados da segunda fase. O aumento da produção em terra, a partir de 1983, coincide 

com o início da adoção pela Petrobrás da recuperação terciaria de petróleo, utilizando vapor 

de água na injeção dos poços, técnica limitada, até então a poços de superficie. 

70 O conceito de produtividade entendido neste caso como: produto/recurso= aumento da produção. 

71 



Gráfico 19 

2.2. Investimentos e metros perfurado. 

Outro indicador técnico económico, utilizado na indústria do petróleo, é o 

investimento em exploração e produção por metro perfurado. A importância do investimento 

em perfuração pode ser avaliada pelo fato eles representam aproximadamente 80% dos custos 

totais. 71 

O gráfico 20, expresso em dólares (constantes de 1985) por metro perfurado, revela 

um aumento significativo do investimento no mar. Ao início da segunda fase (1980), o este 

superava os 3.300 dólares, em 1982, alcançou o maior investimento da fase, 5.700 dólares. A 

partir de terceira fase, aumentou significativamente o investimento por metro perfurado, 

quando alcançou, em 1989, seu maior nível, 9.500 dólares por metro perfurado. 

71 Do total dos investimentos em exploração e produção, a perfuração representa aproximadamente 80%. 
André Giraud e Xavier Boy de la Tour, Géopolitique du Pétrole et du gaz, 1987. 

72 



Gráfico 20 

Essa relação, comparada com a que mostra o gráfico 19, de produção por metro 

perfurado, para o mesmo período, permite constatar que o custo por metro perfurado no mar 

é maior que em terra, mas também a produção é significativamente superior. Embora, a 

produção por metro perfurado aumente desde o início da segunda fase (1980), essa tendência 

se observa mais claramente, a partir da terceira fase. 

Os indicadores de produção e investimento por metro perfurado mostram uma 

tendência similar na terceira fase em mar e terra, maior produção e maior investimento por 

metro perfurado. 

73 



2.3. Reservas provadas e metros perfurados de exploração.72 

Este indicador mostra o nível de eficiência alcançado pela Petrobrás na área de 

perfuração exploratória. Indica a capacidade da empresa em manter um volume de reservas, 

a serem explotadas no futuro, que permitam o contínuo aumento da produção. 

Na primeira fase, o gráfico 21 de reservas por metro perfurado de exploração, 

mostra, entre 1976 e 1978, aumento de reservas por metro perfurado, em terra, para depois 

experimentar dimiunuição das descobertas de petróleo por metro perfurado de exploração. 

Este aumento de ativídade exploratória da primeira fase, se corrobora com a evolução 

das reservas totais, indicadas no gráfico 5, e mostra significativo aumento, também a partir 

de 1975. 

Na segunda fase, a reservas por metro perfurado de exploração retomaram o 

crescimento, em forma paralela, em mar e terra, a partir de 1982. 

A terceira fase, indica tendência similar dos três indicadores técnico econômicos: um 

aumento significativo da produção, dos investimentos, e das reservas, por metro perfurado 

no mar (gráficos 19, 20 e 21). 

72 A elaboração do indicador foi feita em bas à perfuração de exploração, que culmina com um poço 
pioneiro. Não se considerou, por tanto, a perfuração de explotação ou desenvolvimento, que se faz a 
partir da existência de um poço pioneiro. 

74 



Gráfico 21 

2.4. Reservas provadas e Investimentos em exploração e produção. 

Outro indicador de produtividade técnico-económica a analisar é o volume de reservas 

obtidos, medido em bilhões de barris, em função dos investimentos em milhões. 

Na primeira rase, observa-se uma significativa queda das reservas adicionais obtidas 

em função do investimento, embora os investimentos tenham experimentado um crescimento 

significativo, entre 1970 e 1980. A explicação dessa tendência se deveou às poucas 

perspectivas de descobertas de petróleo. Estudos Geológicos e geofísico, não indicavam a 

terra como o lugar onde seriam encontrados volumes importantes de reservas, daí que, apesar 

do aumento do investimento em exploração e produção, na primeira fase e parte da segunda, 

75 



se observou uma diminuição das reservas provadas. 73 

Na segunda fase, o processo inverte-se paulatinamente, a partir de 1983, inicia-se 

uma tendência de aumento das reservas provadas em função do investimento, no entanto em 

1984, volta a descer, até 1986. 

Gráfico 22 

Fonte: 

Na terceira fase, as reservas provadas iniciam uma tendência de crescimento até 

1990. Esta nova tendência que mostra o crescimento das reservas de petróleo em função dos 

investimentos se deveou aos promissórias descobertas no mar e em águas profundas. 

3. Indicadores institucionais de desempenho tecnológico. 

73 Neste ponto seria válida uma outra comparação. Os investimentos em exploração por reservas em barril 
equivalente de petróleo (bep)adicionado. Entre 1975 e 1982 em Estados Unidos o investimento foi de 
5,72 US$ de 1980 por bep descoberto. Nesse mesmo período em Brasil foi de 0,90. BLITZER, C.R 
et. ali. "Oil exploration in the Developing Countries: Poor Geology or Poor Contracts?, in Natural 
Resources Forum, ONU, Volume 9, N° 4, 1985. 

76 



Como foi assinalado na introdução, existe abundantes estudos que mostram os 

aspectos institucionais da evolução da capacitação tecnológica da Petrobrás. Por tanto, esta 

segunda parte do capítulo III, está orientada mais à descrição das ações implementadas na 

área de P&amp;amp;D, formação de recursos humanos, informática e automação da Patrobrás, que ao 

exame do seu desempenho avaliado mediante indicadores especialmente elaborados. 

3.1. Pesquisa e Desenvolvimento (P &amp;amp; D) e Centro de Pesquisas da Petrobrás. 

As atividade de P&amp;amp;D da Petrobrás se confundem, de fato, com as realizadas pelo 

Centro de Pesquisas da Petrobrás (Cenpes). Embora a pesquisa tecnológica na Petrobrás teve 

seu início em 1955, com a criação do Centro de Aperfeiçoamento e Pesquisas do Petróleo 

(restrito a atividades da área industrial de refinação do petróleo e industrialização do xisto), 

somente em 1966 começou a funcionar o Cenpes com uma estrutura que abrangeu outras 

áreas de pesquisa. 

O Cenpes passou por períodos que englobam desde a transferência e absorção de 

tecnologia até a realização de inovações de caráter secundário, da mesma forma que tem-se 

revelado a pesquisa tecnológica de outros centros de pesquisa, de empresas petroleiras, 

localizados nos países em desenvolvimento e que foram criados em pleno processo de 

industrialização por substituição de importações. 

De fato, desde antes da primeira fase do estudo, a Petrobrás deveu enfrentar vários 

desafios tecnológicos. Com o início das atividades de exploração, o primeiro foi descobrir 

petróleo no território nacional. Depois desenvolver capacitação tecnológica para substituir 

técnicos estrangeiros e, com técnicos nacionais, explorar e descobrir petróleo em outras 

regiões, diferente à Bacia do Recôncavo, que se anunciavam promissoras, como foi a 

plataforma continental. Para finalmente, enfrentar o maior desafio da empresa na atualidade, 

a produção em águas profundas. 

Como pode-se constatar, apesar de que, até final da primeira fase (1970), Cenpes 

77 

( 



manteve como um dos seus objetivos principais a pesquisa nas áreas de refino e química, de 

fato, desde 1968 iniciou, através da Divisão de Exploração e Produção (Depro), capacitação 

de recursos humanos orientada a formação de quadros voltado para essa área. Em 1970, 

quando foi elaborado o primeiro Plano Global de Pesquisas (PGP-1), essa divisão estava 

formada por oito profissionais com curso superior que já tinham iniciado atividades na Bacia 

de Campos. 

'Em 1973 o Cenpes passou a ocupar as instalações da llha do Fundão. Nesse ano, a 

Depro já contava com 30 profissionais de nível superior e 26 técnicos de nível médio. 

Ao início da primeira fase, a Divisão de exploração e Produção, A partir de 

convênios realizados com a Universidade Federal de Rio de Janeiro e com universidades dos 

Estados Unidos, aumento significativamente a pesquisa em exploração. Como era de esperar-

se, a ênfase na pesquisa tecnológica voltada à exploração offsfwre, foi fortalecida, com o 

desenvolvimento do projeto de Reconhecimento da Margem Continental (Remac), finalizado 

a meados da década de 70. 

Ao final da primeira fase, (1979) foi criada a Superintendência de Pesquisa de 

Exploração e Produção (Susep), em substituição a Depro. Nesse mesmo ano contava com 91 

profissionais com curso superior e 81 técnicos de nível médio. 

Ao início da segunda fase, (1980) com o propósito de responder às novas diretrizes 

do governo, no sentido de "definir o mais rápido possível o potencial petrolífero do país e 

colocar em produção os campos já descobertos" 74• Cenpes ampliou significativamente o 

programa de pesquisa nas áreas de exploração e produção, orientando suas atividade para as 

bacias marítimas, colocando maior ênfase aos projetos relacionados à exploração e produção 

de petróleo em águas profundas. 

Ao final da terceira fase, a Susep sofreou uma reestruturação considerada fundamental 

na ampliação do esforço de P&amp;amp;D nas áreas de exploração e produção, foram criadas três 

74 Petrobrás, Relatório anual 1980. 

78 



novas divisões e l3 setores, que ao final da terceira fase, contava com 211 profissionais e 

231 técnicos de nível médio. Entre 1970 e 1990, a participação de profissionais com curso 

superior, da área de área de exploração e produção, do Cenpes, experimentou um 

crescimento de mais de 2500% e mais de 750% a participação de técnicos de nível médio. 75 

A tabela III.l, a seguir, mostra à capacitação de recursos humanos, nota-se que a 

distribuição do pessoal técnico do Cenpes revela crescimento dos níveis superiores e uma 

queda da participação, entre 1986 e 1990, dos técnicos de nível médio no total de técnicos. 

Tabela Ill.1 
Cenpes 

Nível do pessoal técnico. 

86 87 88 89 90 

Superior 691 691 757 750 737 
Médio 844 817 827 844 820 

Total 1535 1508 1584 1594 1557 

Fonte: Petrobrás, Cenpes. 1988, 1991. 

A tabela III.2, a seguir, mostra a distribuição de profissionais e técnicos do Cenpes, 

por áreas de especialidade. Em comparação com as fases anteriores, na terceira fase se 

constata um crescimento mais modesto da participação de profissionais e técnicos, das áreas 

de exploração e produção no total de funcionários. 

Tabela 111.2 
CENPES. 

Distribuição por áreas do Pessoal Técnico 

Áreas 1986 1987 1988 1989 1990 

Exploração/ 
Produção 396 394 449 441 467 
Industrial 327 344 338 349 434 
E. Básica 212 241 263 265 269 
I. Estrutura 600 529 534 539 387 

Fonte: Petrobrás, Cenpes, 1988, 1991. 

Como foi assinalado no capítulo segundo um indicador freqüentemente utilizado para 

15 FERREIRA de ALMEIDA, Alberto Carlos, Op. Cit. 

79 



medir o esforço tecnológico nas empresas corresponde ao gasto sobre faturamento. Neste 

sentido a evolução dos gastos em P&amp;amp;D da Petrobrás constata um comportamento diferente 

ao observado nas empresas internacionais. Em 1987 a Petrobrás destinou, a P&amp;amp;D, 0,4%, em 

quanto as principais empresas internacionais destinaram, no mesmo ano, 0,6%. Em 1989, 

a Petrobrás aproximou-se à média internacional destinando, a P&amp;amp;D, 0,6% sobre o 

faturamento. Em 1990, a empresa alcançou o nível das principais empresas internacionais, 

gastando em P&amp;amp;D 0,7% do faturamento. 

A evolução do orçamento de Cenpes mostra uma tendência crescente de investimento 

em P&amp;amp;D. Em 1984, os gastos globais em P&amp;amp;D foram de 33,2 milhões de dólares, 

aumentando, em 1988, 76 milhões de dólares76 • A tabela III.3, a seguir, permite constatar 

que a Petrobrás tem desenvolvido uma política de P&amp;amp;D mais ativa na última fase. Entre 1986 

e 1990 o incremento dos gastos em P&amp;amp;D foram de mais de 90%. Apesar de seus 

investimentos em P&amp;amp;D terem experimentado uma queda, entre 1989 e 1990, A Petrobrás é 

a empresa que mais gasta em P&amp;amp;D se comparada com sua similares de América Latina, e 

está dentro das 15 empresas internacionais em gastos em P&amp;amp;D. 

Tabela ill.3 
CENPES 

investimentos em P &amp;amp; D. 

86 87 88 89 90 

Gastos totais(*) 60 83 100 123 !15 

Gastos P&amp;amp;D(**) 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7 

Fonte: Petrobrás, CENPES, 1988, 1991. 
(*) Milhões de dólares. 
(**) Percentagem sobre faturamento. 

Pela importância que no contexto da inovação tecnológica local representam a 

obtenção de registros de patentes, no INPI e em vários países, constitui-se num dos 

indicadores que revelam os esforços de inovação tecnológica desenvolvidos pelo Cenpes. O 

quadro III.l mostra os projetos que resultaram em patentes e o número de países onde foram 

sido registradas, entre 1984 e 1988. A mostra corresponde a inovações desenvolvidas 

76 Petrobrás, CENPES, "Resultsdos em 1988". 

80 



totalmente pelo Cenpes desde atividades de pesquisa até engenharia básica. 

Quadro ID.I 
Pr'!ietos e Patentes Registrados e Número de países (1984-1988) 

1. Obtenção de resinas (SAN). (4 países). 
2. Produção de eteno por desidratação catalítica do etanol (2 patentes). (18 países). 
3. Auto hidrogenação de gas de refinaria para uso na produção de amônia. (2 países). 
4. Obtenção de fertilizantes fosfatados a partir de rochas fostáticas nacionaís, com baixo teor (2 patentes). (2 
países). 
S. Compostos sílico·poliméricos para separação de fluídos em fase gasosa. (3 países). 
6. Queilllador de óleo para poços de petróleo (patentes). (lO países) 
7. Polimerização de hidrocarbonetos vim1icos aromáticos. (3 países). 
8. Determinação de compostos químicos por quimiluminiscência. (5 países). 
9. Produção de coqne premium e resíduo aromático. (2 países). 
10. Obtenção de correntes gasosas ricas em eteno. (6 países). 
11. Obtenção de concentrados de magnetita. (4 países). 
12. Correção do perfil de injetividade e/ou produtividade de paços de petróleo. (1 país). 
13. Preparação de aditivo de lama de perfaração. (I país). 

Fonte: Petrobrás, CENPES, "Tecnologia Petrobrás" ,1989. 

Além dessas inovações, patenteadas no exterior, o Cenpes desenvolveu outros projetos 

que já resultaram depósitos de 96 pedidos de patentes no INPI. 

Por outro lado, durante os mesmos anos (1984-1985) foram desenvolvidos 6 projetos 

de inovação de alto significado econômico para a Petrobrás, 4 deles, representaram economia 

de divisas de 130 milhões de dólares/ano e, dois, de 120 milhões de dólares, na construção 

de equipamentos de perfuração. 

Em 1988, o Cenpes concluiu 174 projetos, sendo 52 em pesquisas de exploração e 

explotação, 74 em pesquisa industrial, 46 em engenharia básica e 2 em apoio técnico. 

3.1.1. O Programa de Capacitação em Águas profundas (PROCAP). 

Ao início da terceira fase, 1986, o Cenpes criou um dos projetos mais importantes 

desenvolvidos nessa instituição de pesquisa da Petrobrás, o Programa de Capacitação em 

Águas Profundas (Procap) que deu um grande impulso às atividades de P&amp;amp;D na área. Um 

dos maiores méritos atribuídos ao Procap foi que possibilitou à Petrobrás desenvolver 

tecnologia para perfuração e produção em águas profundas, o que era decisivo para o País, 

81 



já que o volume de reservas mais importante encontra-se em lâminas d'água superiores a 400 

metros. Por tanto, sem tecnologia não seria possível aumentar a produção nacional do 

petróleo. 

De fato, foi a descoberta dos campos gigantes de Marlim e Albacora os que levaram 

à Petrobrás a desenvolver tecnologia nacional. 

O Procap, criado em 1986 e projetado para concluir suas atividades em 1990 (as 

concluiu em 1991), foi de fundamental importância para conjunto de atividades desenvolvidas 

pela Petrobrás em águas profundas. Desde sua criação teve como objetivo básico maximizar 

a capacitação tecnológica nacional, relacionada com os sistemas de petróleo e gás natural 

para águas profundas.77 

A partir da tomada de consciência, por parte dos especialistas e técnicos petrolíferos, 

de que as maiores perspectivas de reservas de petróleo e gás natural encontram-se em águas 

profundas e de que esse cenário de produção não poderia ser modificado, tomou-se a decisão 

de criar o Procap, como resultado de uma reunião de um grupo multidisciplinar, que gerou, 

aproximadamente, 109 projetos a serem desenvolvidos ao longo de seis anos, englobados em 

um programa único, cuja primeira tarefa foi desenvolver conhecimentos tecnológicos para 

enfrentar esse novo desafio. 

A estratégia do Procap foi aproveitar os conhecimentos e reunir os esforços da 

comunidade tecnológica nacional e internacional, para desenvolver a tecnologia de produção 

em águas profundas o mais rápido possível. Nesse sentido, no âmbito internacional, suas 

atividades se articularam com mais de 30 entidades, e, no Brasil, cerca de 50 instituições 

trabalharam em projetos do Procap78 • 

17 COUTINHO, Maria Clara. "Capacitação tecnológica em offshore", em Petro &amp;amp; Gas N. 20, abril de 
1989. 

78 Ainda que não seja necessário mencionar todas as instituições desenvolvidas com o PROCAP, vale a 
pena mencionar pelo menos o tipo de organismos que participam. Entre instituições internacionais 
destacam, Centros de ciência e tecnologia, empresas classificadoras, empresas de engenharia, indústrias 
e operadoras, da Noruega, Estados Unidos e Inglaterra, França, Escócia, Suécia e Canadá. De Brasil, 
as principais universidades do pafs, empresas de engenharia, indústrias e a Marinha. 

82 



Depois de cerca de 6 anos de operação o resultados do trabalho realizado pelo Procap 

tem sido significativo para o aumento da produção o que prevê, segundo especialistas da 

Petrobrás, ampliar as atividades do Procap com a finalidade de, numa nova etapa do 

Programa, aperfeiçoar a tecnologia desenvolvida que leve a uma diminuição da produção do 

petróleo.79 

A estrategia tecnológica seguida pelo Procap e os projetos desenvolvidos, podem ser 

resumidos da seguinte maneira: 

Po um lado O Programa orientou suas atividades à extansão de tecnologia, para o 

desenvolvimento de componentes. Para qual destinou 80% dos recursos humanos e 

desenvolveou um sistema flutuante com navio semi-sumersível para operar de 400 a 1 500 

metros em lâmina d'água, mais importante é o navio de poicionamento dinâmico que opera 

entre 1 000 e 1 500 metros. 

Por outro lado o Procap orientou suas atividades à inovação tecnológica. nessas 

atividades destinou 20% dos recursos humanos para desenvolvimento dos seguintes sistemas: 

Plataforma de pernas atirantadas (600 a 1 500 metros), Sistema submarino de Bombeamento 

multifásico (400 a 1 500 metros), Sistema de separação submarina (400 a l 500metros) 

Sistema flutuante com semi-submersível utilizando completação seca (600 a 1500 metros) e, 

Torre complacente (400 a 600 metros). 80 

3.3.2. Informática e automação. 

Desde meados da década de 80 a Petrobrás vem realizando esforços de automação de 

seus equipamentos. Um bom indicador dessa preocupação é o desenvolvimento do Setor de 

Informática e Telecomunicações (Serint). A empresa gastou em 1990, 63 milhões de dólares 

em computação correspondendo 0,4% do faturamento do grupo. Havia 1472 pessoas 

empregadas, correspondendo a 3% dos funcionários da empresa, em 1990. Destes, 304 

79 Brasil Mineral, N° 103, outubro de 1992, pp 14-22. 

80 Ibidem. 

83 



tinham nível superior. Do total de funcionários, 61% estava alocadas ao Dirtel que é a 

divisão de Telecomunicações. Essa Divisão que é de implantação recente (1987) representou, 

para o Serinf, um salto quantitativo importante. Graças a este setor a companhia logrou a 

interligação não só de suas unidades administrativas como as produtivas. Isto permitiu que 

as plataformas da Bacia de Campos tenham sido interligadas aos computadores centrais da 

empresa, o mesmo ocorrendo com a unidades de exploração. 

A capacidade de processamento da empresa tem aumentado consideravelmente nos 

últimos anos, passando de 137,3 MIPS, em 1987, para 464,6 MIPS, em 1991. Em termos 

de equipamentos, a empresa dispõe de 88 mainframes, dos quais 7 estão no Serinf. O Serinf 

concentra 40% da capacidade de memória e 36% da capacidade de processamento. 

Destaca-se, entre as principais aquisições, dois super computadores um deles operado pelo 

Departamento de Exploração eoutro pelo próprio Serinf. 

Entre os departamentos da empresa o de Exploração (Depex) tem logrado os maiores 

avanços na capacidade de processamento de dados, orientando suas atividades de informática 

especialmente aos levantamentos e interpretações sísmicos. O Departamento conta com um 

dos maiores computadores da empresa, um IBM com 6 vetores fatoriais, além de mais dois 

mainframes, 46 estações gráficas e 6 estações de trabalho. Dentro da Petrobrás o 

departamento tem a maior concentração de processamento de dados em mainframes após na 

Serinf. 

A memória de seus computadores contém o maior banco de dados geofísicos do País. 

Os mairiframes, estações e micros estão interligados à rede científica da empresa, assim como 

às unidades regionais onde são feitos os levantamentos de dados. 

No Depex tem-se desenvolvido softwares para uso e adaptação. No entanto, devido 

a que não e atraente seu desenvolvimento local, a Petrobrás adquire a maior parte no 

exterior, a custos relativamente acessíveis (15 a 20 mil dólares). 

Em termos de automação de processo, observa-se que as plataformas do Pólo 

Nordeste da Bacia de Campos já incorporam tais equipamentos. Nessas plataformas 

84 



encontram-se os sistemas computadorizados para supervisão e controle da geração e 

distribuição de energia e os controladores lógicos programáveis nos sistemas de parada de 

emergência. 

Nesses diferentes níveis abordados, a empresa está acompanhando a evolução 

internacional, embora já existam tecnologias mais avançadas com plataformas totalmente 

automatizadas. Uma destas plataformas está sendo operada pela própria Petrobrás, através 

da Braspetro, no Golfo de México. 

Finalmente, Entre as mais recentes equipamentos de informática aplicadas às 

atividades da Petrobrás, destacam-se: processamento de dados, as interpretações sísmicas 

que, atualmente, são realizadas inteiramente pela Petrobrás; comunicação de dados; a 

interligação das plataformas na Bacia de Campos e, em robotização, os testes realizados com 

veículo de controle remoto (VCR) para operação e manutenção de plataformas de produção 

no mar. 

85 



Capítulo IV. Resumo e perspectivas. 

Este terceiro capítulo apresenta o resumo da análise realizada e as perspectivas de 

evolução futura que se projetam para a indústria do •petróleo no Brasil em função da 

estratégia tecnológica em curso. 

Como foi assinalado na introdução, o propósito desta dissertação consiste em analisar 

a trajetória tecnológica da indústria do petróleo no Brasil. Ao invés de privilegiar uma 

abordagem institucional, como se têm observado na maioria dos estudos acerca da evolução 

tecnológica da indústria, ela foi desenvolvida a partir de indicadores de desempenho 

tecnológico que permitiram explicitar suas implicações na evolução macroeconômica do 

setor. 

No primeiro capítulo, constata-se que o petróleo, como fonte energética, continua 

sendo predominante a escala mundial. Isso devido à monopolização da oferta, ao aumento 

das reservas dos países produtores, aos baixos custos de produção que prevaleceram até o 

primeiro choque do petróleo e às novas condições tecnológicas que estão permitindo 

aumentar a eficiência da exploração e explotação. 

A década de 80 esteve caraterizada por um aumento significativo das reservas de 

petróleo. No Brasil, os campos situados em águas profundas representam cerca de 65% do 

volume total dos recursos explotáveis. 

O exame da evolução da indústria do petróleo no Brasil, durante o período 1970-

1990, permite a constatação da existência de três fases bem diferenciadas, sendo que em 

todas elas verifica-se, um comportamento responsivo da Petrobrás frente ao contexto 

internacional e a evolução da economia brasileira. 

A primeira fase que abrange o período 1970-1980, foi denominada de "Petrobrás: 

importadora de petróleo". Nessa fase a Petrobrás importou entre 60 e 80% das necessidades 

internas de petróleo. Nessa fase, o refino se constituía na atividade predominante da empresa 

que atuava de fato como uma grande refinadora de petróleo. 

86 



A segunda fase que abrange o período 1980-1985, foi denominada "Petrobrás: 

produtora de petróleo". Nessa fase, a produção do petróleo no País aumentou 

significativamente representando, em 1985, 55% da oferta interna. Os investimentos nas 

áreas de exploração e produção foram o fator determinante para o incremento da produção 

nacional. 

A terceira fase, que abrange o período de 1985-1990, foi caraterizada como 

"Petrobrás: produtora de petróleo no mar". De fato ao final dessa fase, praticamente, 70% 

da produção provinha de reservas marítimas situadas a profundidades cada vez maiores. 

O segundo capítulo tem por objetivo explicar a evolução verificada a partir da análise 

da trajetória tecnológica da indústria do petróleo no Brasil. Ele revela que a exploração é 

uma das etapas críticas da indústria do petróleo. Praticamente toda a indústria depende da 

exploração e, se não houvessem novas descobertas as reservas seriam consumidas em poucos 

anos. O desafio envolvido nesta etapa consiste no uso de todas as ferramentas tecnológica 

para identificar a presença dos quatro fatores-chave que determinam a existência de petróleo 

em escala comercial, as rochas geradoras, rochas reservatórios, os "traps • e, o fator tempo. 

A indústria do petróleo é considerada uma indústria intensiva em escala que 

movimenta grandes volumes de capital e, do ponto de vista tecnológico uma indústria 

madura. Isto porque, desde praticamente sua criação sua base técnica não foi afetada por 

inovações radicais. Embora, ao longo do tempo, tenha sofrido inovações incrementais, 

produto de adaptações de tecnologias já existentes, que melhoraram técnicas e métodos nas 

áreas de exploração e produção, fundamentalmente ela manteve um perfil tecnológico 

"tradicional" . 

Os principais indicadores utilizados para avaliar o esforço tecnológico nas empresas, 

estão aos volumes dos investimentos aplicados em P&amp;amp;D. Através da avaliação do 

investimento em P&amp;amp;D sobre o faturamento não se percebe à indústria do petróleo como sendo 

de alta intensidade tecnológica. Para a maioria das empresas petrolíferas esse indicador se 

situa em tomo de 0,6%. No entanto, essa pequena proporção dos gastos em P &amp;amp; D, se 

comparada com outros setores industriais, é significativa, devido ao alto faturamento do setor 

87 



petrolífero, Entretanto, essa pequena proporção de gastos em P&amp;amp;D pode ser explicada pelo 

fato da indústria do petróleo ser uma forte absorvedoura do dinamismo tecnológico gerado 

por outros setores. 

Entre os setores que têm difundido tecnologia para a indústria do petróleo, destacam 

o setor de bens de capital e de informática. A verdadeira "revolução" que a informática 

provocou em muitas outras indústrias, impulsionando o crescente processo de aumento da 

produtividade das empresas, refletiu-se também na indústria do petróleo, embora as 

caraterísticas econômicas e tecnológicas da indústria tenham inibido a ação da informática. 

A indústria do petróleo também tem utilizado conhecimento gerados e outras áreas 

como as universidades, onde através da pesquisa básica tem-se logrado avanços significativos 

nas especialidades de geo-engenharia de reservatórios, geoquímica, etc. 

No capítulo segundo se coloca ênfase, na importância da informática na indústria do 

petróleo. Apesar de seu caráter "pervasivo" que permite sua aplicação em quase todos os 

setores, seu emprego na indústria do petróleo deu-se de maneira superficial, explorando 

apenas as oportunidades de aplicação mais imediatas. Tal fato parece estar relacionado à 

situação da indústria do petróleo que se encontrava relativamente estagnada em termos do 

desenvolvimento tecnológico. 

Embora se tenha observado, em geral, pouco dinamismo em termos de despesas em 

P&amp;amp;D sobre o faturamento, se observa que as empresas petrolíferas líderes no contexto 

internacional estão reorientando seus investimentos. Ao contrário do processo de 

diversificação ocorrido na década de 70 e parte dos anos 80, elas estão dirigindo maiores 

quantidades de recursos às áreas diretamente relacionadas ao petróleo. 

Finalmente o capítulo revela a importância da microeletrônica e a informática na 

indústria do petróleo. Destaca a aplicação da automação para a construção de equipamentos 

submarinos para às perfurações profundas e horizontais, e a informática na área de 

exploração com os levantamentos e interpretações sísmicas, principalmente em 3D. 

88 



O terceiro capítulo, está orientado a analisar o desempenho tecnológico alcançado pela 

Petrobrás. A periodização de três fases, adotada no capítulo I, para mostrar a evolução da 

indústria do petróleo é utilizada para mostrar a evolução dos indicadores de desempenho 

tecnológico e indicadores de produtividade técnico-econômica. 

Na segunda fase, destaca-se o aumento dos levantamentos e interpretações sísmicas 

no mar, o que levou a Petrobrás a aumentar suas reservas de petróleo. Em meados da 

segunda fase e parte da terceira (1984 e 1987), se constatou um aumento significativo dos 

poços perfurados, tanto em terra quanto no mar. Ao final da terceira fase, se observou 

queda na perfuração. No entanto essa diminuição, contrasta com o aumento observado da 

produção no mar, que se deveu à maior produtividade das jazidas marítimas. De fato, como 

foi assinalado, a produção dos poços passou de cerca de 40 bbl!poço para aproximadamente 

600 bbllpoço. 

Em relação ao equipamento de perfuração com que opera a Petrobrás, se observou 

que, apesar de ter diminuído, em cerca de 60%, o número de sondas em operação, na 

terceira fase, houve um aumento na eficiência de sua operação. Isso se deveu, à política de 

remanejamento dos equipamentos da empresa que, durante a terceira fase, procurou 

concentrá-los nas regiões que apresentavam maiores expectativas de produção, é o caso da 

Bacia de Campos. 

Em relação aos indicadores de produtividade técnico- econômica, elaborados para 

mostrar a produtividade da Petrobrás, eles evidenciaram aumento da produção e das reservas 

provadas em função dos metros perfurados, em terra e mar, durante a terceira fase. No caso 

do indicador que mostra as reservas provadas em função dos investimentos, ele revelou uma 

diminuição dos investimentos durante a primeira e segunda fase, no mar e em terra, para 

aumentar significativamente a partir da terceira fase. 

A segunda parte do terceiro capítulo se orienta à análise dos indicadores institucionais 

de desempenho tecnológico. Como já foi mencionado, existem vários trabalhos que abordam 

a capacitação tecnológica da Petrobrás tomando como referência os aspectos institucionais 

da capacitação tecnológica. Em virtude disso, o estudo não aprofundou a análise dos mesmos. 

89 



Foram constatados importantes inovações tecnológicas desenvolvidas no Centro de 

Pesquisas da Petrobrás (CENPES). Esta parte do capítulo sugere que as atividades de 

inovação, observadas no CENPES, não seguiram uma cadeia linear, 

com origem na pesquisa básica e a conclusão com um novo produto ou processo. Se 

observou também que, entre o conjunto dessas atividades, existem algumas desenvolvidas em 

forma endógenas e outras com conhecimento gerado externamente. 

Outro aspecto a ressaltar, em relação aos fatores institucionais, foi o aumento do nível 

dos profissionais e técnicos do CENPES. Apesar de que o número de funcionários se 

manteve praticamente estável nos últimos 5 anos que abarca o estudo, houve um aumento na 

participação de especialistas com cursos de pós-graduados. Constatou-se também, o aumento 

dos gastos em P&amp;amp;D, que nos últimos cinco anos praticamente se duplicaram, passando de 

0,3 para 0,7%, do faturamento da Petrobrás, valor semelhante ao registrado nas empresas 

perolíferas internacionais. 

Finalmente o capítulo finaliza mostrando a importância que tem adquirido a 

informática e a automação nas atividades da Petrobrás. 

As conclusões do trabalho sugerem a comprovação da hipótese central da dissertação, 

qual seja: a de que a Petrobrás implementou uma estratégia tecnológica de longo prazo 

baseada no ataque de cada um dos problemas mais importantes evidenciados ao longo da sua 

evolução. 

a análise permite concluir, por outro lado, que foi justamente a obtenção de sucessivos 

patamares de capacitação o que permitiu a emergência de novas direções de pesquisa 

tecnológica, o melhor conhecimento e aproveitamento do contexto físico em que se insere 

a Petrobrás, e as mudanças observadas na política global adotadas pela empresa. Uma 

evidência desta afirmação é a evolução das reservas do petróleo que se situam hoje nos 3 

bilhões de barris, sem considerar as novas descobertas dos campos gigantes de Marlim e 

Albacora, que poderão levar as reservas provadas a mais de 5 bilhões de barris. 

90 



A estratégia tecnológica foi eficaz quando avaliada a partir do desempenho global da 

empresa. Isto por si só, seria um resultado importante, uma vez que ilustra a viabilidade de, 

mesmo nas condições de dependência tecnológica que caracterizam o contexto nacional, se 

adote uma estratégia tecnológica autónoma que privilegie a capacitação, em vez da 

transferência do conhecimento desenvolvido no exterior. As conclusões sugerem, também, 

como o sucesso de uma estratégia tecnológica como a indicada supõe a existência de 

problemas originais, neste caso os impostos pelas caraterísticas das jazidas existentes no País. 

Indicam, por outro lado, que a existência destes problemas originais pode criar uma dinâmica 

tecnológica que impulsione a empresa no sentido da fronteira tecnológica internacional e 

fortaleça sua capacidade para novos desafios. 

Apesar das críticas que possam ser feitas ao custo de oportunidade e à maneira como 

foram conduzidas as políticas interna e externa da empresa, as conclusões apontam para que 

foi o fato de constituir-se num empreendimento de caráter estatal, orientado desde sempre 

por um desejo de autonomia e não apenas pelas necessidades do mercado ou pelas 

expectativas de excedentes no curto prazo, o que possibilitou a estratégia tecnológica 

implementada. 

A análise do estágio atual do processo de capacitação da empresa e a estratégia 

tecnológica em curso sugerem, também, que a meta de auto-suficiência longamente 

perseguida tende a ser atingida justamente a partir dessa estratégia. 

No entanto, uma das conclusões obtidas da análise da indústria petrolífera 

internacional, mostra claramente que na nova fase de produção em águas profundas, a 

Petrobrás deverá enfrentar importantes desafios tecnológicos. Entre estes destacam-se o 

incremento dos custos de produção do petróleo, derivado da produção em águas profundas. 

As próximas décadas tendem a se-caracterizar por um aumento do custo das operações 

petrolíferas. Embora essa tendência afete o conjunto da indústria, as áreas de exploração e 

produção, serão as que sofrerão os maiores impactos. 

91 



Aí parece residir o maior desafio tecnológicos da indústria petrolífera internacional: 

conseguir diminuir o custo das operações petrolíferas através dos avanços tecnológicos. Nesse 

sentido, a informática desempenha papel fundamental. 

Depreende-se deste trabalho que o petróleo continuará sendo fonte energética 

predominante a nível mundial. Assim, a segurança em termos do seu abastecimento e preço 

será fundamental para as diversas políticas dos governos e empresas petrolíferas. 

A maioria dos estudos consultados revela que nos próximos anos, uma parte 

importante do esforço tecnológico, estará orientado a incorporar ao mercado um potencial 

de oferta, que, embora relativamente modesto, venha permitir uma maior estabilidade dos 

preços. Em virtude que, na perspectiva das grandes empresas petrolíferas internacionais 

detentoras da tecnologia, os preços estavam sujeitos ao controle dos países produtores. Essa 

parece ser uma resposta a evolução dos mesmos ocorrida na década passada. 

Em nível nacional o objetivo da Petrobrás deverá ser mais amplo que o simples 

aumento da produção interna. A meta de auto-suficiência supões também o desenvolvimento 

de novas tecnologias orientadas à redução do custo do petróleo produzido em águas 

profundas. Isto porque é daí que proverá, na próxima década, o maior volume de produção 

de petróleo. 

Um dos grandes avanços obtidos em relação aos recursos do petróleo e gás natural 

no Brasil, consiste em que o País (ainda importador de petróleo), possui fundadas razões para 

alcançar a auto-suficiência. No entanto, isso dependerá, em grande medida, do 

aprimoramento tecnológico que a empresa obtenha a partir de um patamar tecnológico, já 

alcançado, mas que tende a ser ameaçado pela retomada do esforço de P&amp;amp;D das grandes 

empresas petrolíferas internacionais. Isso coloca em risco o processo de inovação, em certa 

medida endógeno, seguido pela Petrobrás e pode fazer com que, no futuro próximo, a 

tecnologia desenvolvida na área de águas profundas por empresas internacionais, seja mais 

atraente que a gerada internamente. 

92 



Nesse sentido, uma das principais conclusões que se depreende do estudo, é o 

importante papel desempenhado pela P&amp;amp;D. Os resultados mais significativos têm sido os 

relativos a águas profundas. Como se constatou no trabalho, a estratégia tecnológica adotada 

pelo CENPES para o desenvolvimento dos projetos do PROCAP, no sentido de, por um 

lado, estender e por outro, inovar tecnologia, deu resultados. 

Daí que o futuro do avanço tecnológico da Petrobrás dependerá do aumento dos 

investimentos em P&amp;amp;D, fundamental para acompanhar o processo de retomada, por parte das 

empresas internacionais, das pesquisas na área de exploração e produção do petróleo. 

Uma outra grande vantagem da Petrobrás, em relação às empresas petrolíferas 

internacionais, é que hoje tem um conhecimento mais exato do volume e localização das 

reservas de petróleo e gás natural. Este fato não deixa de ser importante, porque permite 

remanejar seus investimentos e concentrá-los nas regiões produtoras de maior expectativa 

(águas profundas). A diminuição observada dos seus investimentos em exploração e produção 

embora preocupante deverá levar a empresa a otimizar sua alocação de forma mais austera 

e eficiente, priorisando o desenvolvimento dos três campos gigantes mais promissores 

(Albacora, Marlim e Barracuda). Como resultado seus projetos deveram ficar mais "enxutos" 

tanto em termos de equipamentos como de investimentos, prevendo-se, inclusive, um 

aumento da produtividade. 

93 



Bibliografia. 

A.B. e Souza, F.E.P., • A economia brasileira em marcha forçada", Rio de Janeiro, Ed. Paz 

e Terra, 1985. 

ALBINSSON, Harry, "Necesidades energéticas dei proceso de industrialización" en, 

Comercio Exterior, Vol. 39, Num. 3, México, marzo de 1989. pp 225-262. 

BANCO MUNDIAL (BM), "Programa para acelerar la producción de petróleo y gas natural 

en los países en desarrollo", Washington, D.C., janeiro de 1979. 

BELL, M., "Learning and the acumulation of industrial technological capacity in developing 

countries", 1982b, (mimeo). 

BLITZER, C.R et. ali. "Oil exploration in the Developing Countries: Poor Geology or Poor 

Contracts?, in Natural Resources Forum, ONU, 1985. 

BOY de la TOUR, Xavier, "Les moyens de la recherche française dans le domaine petrolier" 

in Revue de L'Institut Français du Petrole, janvier-fev. 1989 N.l. 

BOY DE LA TOUR, X., GADON, J. L., Lacour, J.J., "Nouveaux Pétroles: Que! Avenir? 

- Premiere Partie" in Revue de L'Institut Français du Petrole, Vol. 41, n* 4, juillet aofit 

1986. 

CIMA, Comissão Interministerial para a Preparação da Conferência das Nações Unidas sobre 

Meio Ambiente e desenvolvimento. "Subsídios técnicos para elaboração do relatório 

nacional do Brasil para a Conferência das Nações Unidas sobre Meio Ambiente e 

desenvolvimento", Brasília, Julho de 1991. 

D'IRIBARNE, Alain, "PMD, Innovations Technologiques et Compétitivité Économique" en 

Revue d'economie industrielle Num. 38. 

94 



DAGNINO, Renato, Peixoto, "Indústria Brasileira de armamentos: uma tentativa de 

avaliação" (Tese de Doutorado), UNICAMP/IE, 1989. 

DAVISON, Ann, CHmS Hurst, and MABRO, Robet, "Natural gas: Gobemments and oil 

companies in tbe tbird world", Oxford Institute for Energy Studies, Oxford, 1988, pp 

103-127. 

DE OliVEIRA, Adilson, "Transferência de tecnologia: Petrobrás: Uma estrategia de 

submissão", em Quademos de Tecnologia e Ciências, ano 1, n. 1, 1978, Rio de Janeiro. 

----------------------, "Intemacionalisation du capital e developpment economique: L'lndustrie 

petroleire au Bresil". (tese de doutorado). 

DESPRAIRIES, Pierre, "Hacia el nuevo mercado de enargia, un largo intermedio: e! 

descenso de los precios del petróleo", em Cuademos Sobre Prospectiva Energética, N. 78, 

El Colegio de México, México, D.F., 1986, 20pp. 

EVANS, Peter (1983) • A Triple Aliança: As Multinacionais as Estatais e o Capital Nacional 

no Desenvolvimento Dependente Brasileiro", Zahar, Rio de Janeiro. 

FERREIRA DE ALMEIDA, Alberto Carlos. "O aprendizado tecnológico brasileiro nas áreas 

de exploração e explotação de petróleo", em Petro &amp;amp; Gas, junho, 1990. 

FREEMAN, C. "Technology policy and EconomicPerformance: Lessons from Japan, 1987. 

GIRAUD, André e BOY de la TOUR, Xavier, "Geopolítique du petróleo et du gaz". Ed. 

Technip, 418 pp. Paris, França, 1987, 

GOMES DA COSTA, Roberto "La evolución de la industria de petróleo en Brasil e sus 

perspetivas", en Cuademos Sobre Prospectiva Energética, N. 109, El Colegio de México, 

octubre, 1987, 33 pp. 

95 



GROSSLING, F. Bernardo, "Algo sobre abastecimiento y precio de! petróleo", en Cuadernos 

Sobre Prospectiva Ener~:ética, N. 126, El Colegio de México, D.F., 1980, 24 pp. 

HOMEN DE MELO, Fernando y PELIN, Roberto Eli, "As soluções energéticas e a 

economia brasileira", Ed. HUCITEC, São Paulo, Brasil, 1984. 

J.R. Frisch, "L'Equilibre Mondial entre Besoins et Resources d'Energie à l'Horizon 2000", 

em Revue de l'Energie, outubro-novembro, 1977. 

JORNAL: Fohla de S. Paulo 22 de setembro de 1992. 

KATZ, J. y Colaboradores, "Desarrollo y Crisis de la capacidad tecnológica Latinoamer 

icana", (1986) 

LAFER, Celso (1975) O Planejamento no Brasil- Observações sobre o Plano de metas 

(1956-1961). LAFER, Betty Mindlin (ed.) Planejamento no Brasil. Debates Economia, Ed. 

Perspectiva, 3.ed., pp. 29-51, São Paulo. 

LÉVI, Jean-DanieL "La politique Énergétique Française en question?, em Annales Des 

Mines, França, janeiro, 1990. 

Ministério da Agricultura, "Plano de produção de óleos vegetais para fins energéticos", 

Brasil, Brazilia, 1980. 

MOURA LEITÃO, Dorodame, "O processo de aprendizado tecnológico nos países em 

desnvolvimento: o caso da refinação de petróleo no Brasil", en Boletín Técnico Petrobrás, 

Rio de Janeiro, v 28 (3): 207-218, jullset. 1985. 

NEVES, Cintia Costa, A indústria de equipamentos de perfuração de petróleo no Brasil; 

1954/1983, UFRJ, lEI, 1986. 

96 



OLADE Organização Latinoamericana de Energía , "Situación energética de América Latina 

1984", Quito, Ecuador, 1985. 

OMINAMI, C. , "La tercera Revolución industrial: Impactos internacionales dei actual viraje 

tecnológico". 

Organização das Nacões Unidas (ONU), World Economic and financial Surveys, 1990. 

OZIRES, Silva, "Gas natural opção energética". FlESP São Paulo, Brasil, agosto de 1986. 

PAVITT, K. e PATEL, P. "L' Acumulation technologique en France: Ce que les statistiques 

de brevets tendent a montrer", em Revue d'Economie Industriele - N. 51 ler trimestre 

1990. 

PERCEBOIS, Jacques, "Economie de L'Energie", ECONÓMICA, Paris, França, 1989, pp 

401. 

Relatórios Anuais da Petrobrás, 1988. 

Revista, IBP Instituto Brasileiro de Petróleo, Boletim N° 33-1969, Anais do VI seminário 

técnico: A indústria nacional e sua participação na indústria do petróleo e petroquímica, 

Pág.318. 

Revista, Le Recherche Industrie, suplemento N. 208, Paris, Francia, Março, 1989, pp 4-10, 

Revista, Oil and Gas Journal. "New Data lift Oil Reserves", Tulsa, Oklahoma, vol. 85, núm. 

52, Dez, 1987. 

Revista, Businees Week, Internatinal, Maio 1, 1989. 

Revista, Fortune, setembro 10, 1990. 

97 



Revista, Petroleum Engineer International, January, 1990. 

Revista, Petroleum Intelligence Weekly, Petroleum And Energy Intelligence Week:ly Inc., 

Nova Iorque, 2 de setembro de 1985. 

Revista, Brasil Mineral, setembro de 1991, N• 92, pag.l2-16 

Revista, ABG (Associação Brasileira de Gas), São Paulo, Brasil, junho, 1986, pp 6-13. 

Secretaria da Presidencia, "Plano de Metas: Sustentação do Crescimento e Combate à 

Pobreza 1986-1989", Brazilia, Brasil, 1986. 

STEEG, Helga, "Situação energética, 1987", Agencia Internacional de Energía (AlE), 

(Mimeo), Washington, dezembro, 10, 1987. 

Stewart, F. (1978) Technology and Underdevelopment". 

VÁSQUEZ, E. Gonzalo, "E! gas natural em Brasil: Una fuente alternativa viable", Ed. 

Facultad de Economia, Universidad Nacional Autónoma de México (UNAM), México, 

D.F., 1989. 

-------------------, "Elgas natural en América Latina: Breve diagnóstico", en Revista Porblemas 

dei desarrollo Num. 70, Vol XVIII, Julio-septiembre, 1987, Instituto de Investigaciones 

Económicas UNAM, México, 1987. 

YOSHIDA, Riuiti e GAMA Jr, Ercílio, "Geologia da bacia de Paraná: Reavaliação da 

potencialidade e prospectividade em hidrocarbonetos", (mimeo), IGIUNICAMP, 1985. 

98 


</field>
	</doc>
</add>