<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.14940</field>
		<field name="filename">21325_Eliana%20Margarete%20de%20Abreu.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Universidade do Minho
Escola de Ciências

Eliana Margarete de Abreu 

outubro de 2015

Avaliação da Eficiência de Projetos de 
Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras 
Abandonadas: O caso da área mineira de Covas 

 E
lia

n
a 

M
ar

ga
re

te
 d

e 
A
b
re

u
 

A
va

li
a

ç
ã

o
 d

a
 E

fi
c
iê

n
c
ia

 d
e

 P
ro

je
to

s 
d

e
 R

e
a

b
il
it

a
ç
ã

o
 A

m
b

ie
n

ta
l 
d

e
 Á

re
a

s 
M

in
e

ir
a

s 
A

b
a

n
d

o
n

a
d

a
s:

 O
 c

a
so

 d
a

 á
re

a
 m

in
e

ir
a

 d
e

 C
o

va
s 

U
M

in
h
o|

2
01

5



Universidade do Minho
Escola de Ciências

Eliana Margarete de Abreu 

outubro de 2015

Avaliação da Eficiência de Projetos de 
Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras 
Abandonadas: O caso da área mineira de Covas 

Trabalho efetuado sob a orientação da 
Professora Doutora Teresa Maria Fernandes Valente  

Dissertação de Mestrado 
Mestrado em Geociências 
Área de especialização em Valorização de Recursos Geológicos 



ii 
 

 

DECLARAÇÃO 

 

Nome: Eliana Margarete de Abreu 

 

Endereço de correio eletrónico: pg24943@alunos.uminho.pt 

 

Número do Bilhete de Identidade: 13910502 

 

Título dissertação: Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas 

Mineiras Abandonadas: O caso da área mineira de Covas 

 

Orientador: Professora Doutora Teresa Maria Fernandes Valente 

 

Ano de conclusão: 2015 

 

Designação do Mestrado: Mestrado em Geociências, Especialização em Valorização de 

Recursos Geológicos 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Universidade do Minho, __/__/____ 

 

Assinatura: _______________________________________________________ 

  

É AUTORIZADA A REPRODUÇÃO PARCIAL DESTA DISSERTAÇÃO APENAS PARA EFEITOS DE 

INVESTIGAÇÃO, MEDIANTE DECLARAÇÃO ESCRITA DO INTERESSADO, QUE A TAL SE 

COMPROMETE. 

 



iii 
 

Agradecimentos 

O presente trabalho de investigação teve a colaboração e apoio de diversas pessoas que, 

de forma direta ou indireta, contribuíram para a sua concretização. Logo, não poderia deixar de 

agradecer a todas essas pessoas. 

Agradeço muito particularmente à minha orientadora, a Professora Doutora Teresa Valente, 

por todo a motivação, disponibilidade, acompanhamento e orientação demonstrada ao longo da 

realização deste trabalho 

À doutora Lúcia Guise agradeço todo o apoio prestado durante as análises efetuadas no 

Laboratório de Águas da Universidade do Minho. 

Ao Pedro, um particular agradecimento pelo apoio em campo e no trabalho laboratorial. 

À Daniela Carvalho e à Alexandra agradeço a pronta disponibilidade no fornecimento de 

dados. 

Um especial agradecimento aos meus amigos e família, pelo apoio e incentivo 

demonstrados em todo este percurso académico. 

 





v 
 

Resumo 

A presente investigação visa avaliar o efeito de intervenções de engenharia para a 

reabilitação de sítios mineiros sobre sistemas fluviais recetores de drenagem ácida. Estabelecendo 

a mina de Valdarcas como caso de estudo, a metodologia de trabalho consistiu em definir um 

plano de monitorização de modo a avaliar as propriedades gerais do efluente ao longo do tempo 

e o grau de cobertura vegetal das escombreiras. As propriedades do efluente evidenciam o efeito 

da paragénese do jazigo, revelando caraterísticas ácidas e indicando a sua proveniência a partir 

da dissolução de sulfuretos, principalmente sulfuretos de ferro. O efluente é conduzido por um 

sistema de tratamento simples de tipo passivo, implementado entre 2005 e 2007, através de 

obras de reabilitação ambiental efetuadas na área. Como tal, pretende-se observar a eficiência de 

processos de atenuação natural que decorram no sistema em estudo. 

Com base em dados obtidos em trabalhos anteriores foi possível avaliar a evolução temporal 

do sistema num período longo, que decorreu entre 2003 e 2015. Os resultados mostram que o 

efluente sofre grandes variações nos seus parâmetros ao longo do tempo. Contudo, apesar de 

ainda se verificar elevada acidez e sulfato, a análise dos resultados demonstra um decréscimo, 

não só destes valores, mas também dos teores de metais após a intervenção de reabilitação. A 

ocorrência de fenómenos de atenuação natural contribui para limitar os efeitos ambientais 

negativos desta drenagem. 

As escombreiras de Valdarcas, principal foco de contaminação aquática, mas também fonte 

de degradação paisagística, foram igualmente sujeitas a monitorização, revelando sucesso do 

processo de revegetação, caracterizado pela presença geral de espécies autóctones, tanto 

arbustivas como arbóreas. 

Este estudo lembra a utilidade de uma monitorização assídua após intervenção de 

reabilitação ambiental em áreas mineiras abandonadas, de modo a construir um núcleo de 

informação capaz de transmitir as dificuldades dos sistemas e permitir eleger ou melhorar o 

método de tratamento a ser implementado. 

 

Palavras-chave: Águas de Drenagem Ácida; Impacte Ambiental; Sulfuretos; Acidez; 

Escombreiras; Cobertura Vegetal; Tratamentos Passivos; Monitorização Ambiental. 





vii 
 

Abstract 

Performance Evaluation of Projects for Environmental Rehabilitation of Mining 

Areas: The Case Study of Covas Mine 

This research aims to evaluate the effect of engineering interventions for the rehabilitation 

of mining sites on receptors river systems of acid mine drainage. Establishing Valdarcas mine as 

a case study, the work methodology included a monitoring plan in order to evaluate the general 

properties of the effluent over time and the degree of the waste dumps’ vegetation cover. The 

properties of the effluent show the effect of the deposit’s paragenesis, revealing acidic 

characteristics and indicating its origin from the sulfide dissolution, mainly iron sulfides. The 

effluent drained to an expeditious passive treatment system, which was implemented between 

2005 and 2007, through environmental rehabilitation works carried out in the area. As such, it is 

intended to observe the effectiveness of natural attenuation processes taking place in the system 

under study. Based on data obtained in previous studies, it was possible to evaluate the temporal 

evolution of the system over a long period, from 2003 to 2015.  

The results show that the effluent’s parameters undergo large variations over time. However, 

even though there is still high acidity and sulfate concentrations, the analysis of the results shows 

a decrease not only of these values, but also of metal contents after rehabilitation intervention. The 

occurrence of natural attenuation phenomena contributes to limit the adverse environmental 

effects of drainage. 

The sulfide-rich waste dumps of Valdarcas, the main focal point of water pollution, but also 

a source of landscape degradation, were also subject to monitoring, revealing success in the 

revegetation process, characterized by the general presence of native species, both shrub and tree. 

This study reminds the utility of an assiduous monitoring after an environmental 

rehabilitation intervention in abandoned mining areas, in order to construct an information center 

capable of transmitting systems difficulties and allowing selecting or enhancing the treatment 

method to be implemented. 

 

Keywords: Acid Mine Drainage; Environmental Impact; Sulfides; Acidity; Waste Dumps; 

Vegetation Cover; Passive Treatments; Environmental Monitoring. 





Índice de conteúdos  ix 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Índice de conteúdos 

Agradecimentos ........................................................................................................................ iii 

Resumo ..................................................................................................................................... v 

Abstract ................................................................................................................................... vii 

Índice de conteúdos.................................................................................................................. ix 

Índice de tabelas ...................................................................................................................... xi 

Índice de figuras ...................................................................................................................... xiii 

Siglas e acrónimos .................................................................................................................. xv 

1. Introdução........................................................................................................................ 1 

1.1. Mineração e impactes ambientais .............................................................................. 1 

1.2. Contexto territorial e atividade mineira ....................................................................... 3 

1.3. Oportunidade do tema ............................................................................................... 5 

1.4. Objetivos do trabalho ................................................................................................. 5 

1.5. Estrutura da dissertação ............................................................................................ 6 

2. Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida .......................................... 7 

2.1. Processo AMD ........................................................................................................... 7 

2.1.1. Origem da drenagem ácida ................................................................................ 8 

2.1.2. Sulfuretos ........................................................................................................ 10 

2.2. Ferramentas de monitorização ................................................................................ 16 

2.3. Reabilitação de áreas afetadas ................................................................................ 17 

2.3.1. Estabilização de escombreiras ......................................................................... 19 

2.3.2. Tratamento de efluentes .................................................................................. 20 

2.4. Panorama nacional do estado de projetos de reabilitação de minas abandonadas .... 27 

 



Índice de conteúdos  x 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

3. Enquadramento regional e caracterização das escombreiras ........................................... 31 

3.1. Enquadramento regional ......................................................................................... 31 

3.1.1. Contexto geológico mineiro .............................................................................. 32 

3.1.2. Contexto climático ........................................................................................... 34 

3.2. As escombreiras de Valdarcas e programa de intervenção ambiental ....................... 35 

4. Metodologia de investigação ........................................................................................... 37 

4.1. Localização dos locais de amostragem .................................................................... 37 

4.2. Colheita de amostras e análise ................................................................................ 38 

4.3. Monitorização da cobertura vegetal .......................................................................... 40 

5. Propriedades hidroquímicas do efluente ribeiro do Poço Negro e rio Coura ...................... 41 

5.1. Parâmetros de campo e acidez total ........................................................................ 41 

5.2. Composição química e específica ............................................................................ 45 

6. Análise e evolução temporal do sistema .......................................................................... 51 

6.1. Parâmetros expeditos, sulfato e acidez .................................................................... 52 

6.2. Metais e arsénio ...................................................................................................... 55 

6.3. Evolução da cobertura florestal ................................................................................ 56 

7. Conclusões .................................................................................................................... 59 

Referências Bibliográficas ....................................................................................................... 61 

 

 



Índice de tabelas  xi 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Índice de tabelas 

Tabela 1. Tipos de condições verificadas na escombreira, suas ações e respetivos motivos ....... 8 

Tabela 2. Instrumentos e métodos utilizados na medição de parâmetros expeditos de qualidade 

da água .................................................................................................................................. 39 

Tabela 3. Caracterização das AMD e da água do rio Coura: Métodos analíticos e parâmetros 

avaliados ................................................................................................................................ 39 

Tabela 4. Resultados das leituras de campo de parâmetros expeditos no ribeiro do Poço Negro 

nas campanhas realizadas ...................................................................................................... 41 

Tabela 5. Resultados das leituras de campo de parâmetros expeditos no Rio Coura nas campanhas 

realizadas ............................................................................................................................... 43 

Tabela 6. Valor de acidez determinado em cada uma das estações do efluente de Valdarcas, rio 

Coura e galerias ..................................................................................................................... 44 

Tabela 7. Distribuição dos valores de sulfato, fluoreto, cloreto e nitrato ao longo do ribeiro de Poço 

Negro e rio Coura ................................................................................................................... 45 

Tabela 8. Concentração de metais nas diferentes estações do efluente de Valdarcas e rio Coura

 .............................................................................................................................................. 47 

Tabela 9. Valores percentuais das categorias de vegetação ..................................................... 56 

 





Índice de figuras   xiii 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Índice de figuras 

Figura 1. Tratamento de águas de drenagem ácida ................................................................. 18 

Figura 2. Representação esquemática da impermeabilização do material de entulho com cobertura 

de argila ................................................................................................................................. 20 

Figura 3. Representação esquemática do método de tratamento convencional das AMD .......... 22 

Figura 4. Tratamento convencional modificado de AMD com cal para produção de lamas de 

elevada densidade .................................................................................................................. 23 

Figura 5. Distribuição das principais minas abandonadas reabilitadas e não reabilitadas.......... 29 

Figura 6. Localização das escombreiras de Valdarcas .............................................................. 31 

Figura 7. Mapa geológico da área envolvente da Mina de Valdarcas......................................... 32 

Figura 8. Atividades previstas do projeto “Conceção, Projeto e Obra de Recuperação Ambiental da 

Antiga Área Mineira de Covas e Estudo de Impacte Ambiental” para os cinco alvos de intervenção 

primordiais ............................................................................................................................. 36 

Figura 9. Localização das estações de amostragem ................................................................ 37 

Figura 10. Relação entre valores de condutividade elétrica, medidos em campo, e valores de acidez 

determinados ......................................................................................................................... 45 

Figura 11. Concentração do ião sulfato, em mg/L, nas diferentes estações do efluente de 

Valdarcas, rio Coura e galerias ................................................................................................ 47 

Figura 12. Localização das estações selecionadas para análise comparativa da qualidade da água

 .............................................................................................................................................. 51 

Figura 13. Comparação dos valores de pH obtidos no período compreendido entre março de 1996 

e março de 2015.................................................................................................................... 52 

Figura 14. Evolução dos valores de condutividade elétrica, em µS/cm, obtidos no período 

compreendido entre março de 1996 e março de 2015 para as estações selecionadas ............ 52 

Figura 15. Comparação dos valores do anião sulfato (SO4
2-), em mg/L, no período compreendido 

entre 1996 e 2015 ................................................................................................................. 53 

Figura 16. Comparação dos teores de acidez, em mg/L de CaCO3, no período compreendido entre 

2002 e 2015 .......................................................................................................................... 54 

file:///C:/Users/UX42V/Desktop/Dissertação%20de%20Mestrado_28Out.docx%23_Toc433798745


Índice de figuras   xiv 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Figura 17. Total dos teores metais e arsénio, obtidos nos trabalhos de Valente (2004), Carvalho 

(2011) e da Campanha 1 deste mesmo trabalho. Resultados expressos em mg/L .................. 55 

Figura 18. Evolução da cobertura vegetal das escombreiras de Valdarcas no período 2003-2015

 .............................................................................................................................................. 56 

 



Siglas e acrónimos   xv 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Siglas e acrónimo 

ALD Anoxic Limestone Drains 

AMD Acid Mine Drainage 

HDS High-Density Sludge 

ICP - MS Inductively Coupled Plasma Mass Spectroscopy 

IGM Instituto Geológico Mineiro 

OLC Open Limestones Channels 

SAPS Successive Alkalinity Producing Systems 

SDS Sodium dodecyl sulfate 

SRB Sulfate-reducing bacteria 

 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Introdução  1 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

1. Introdução 

A poluição antrópica é um assunto que preocupa cada vez mais o Homem e, tentar 

minimizar esta, antes ou após à ação causadora de poluição, tem contornos cada vez mais 

importantes. A atividade mineira é reconhecidamente uma das atividades humanas que comporta 

maior degradação ambiental. 

Esta tese enquadra-se no tema da reabilitação ambiental de áreas mineiras abandonadas 

de minérios metálicos. Situa-se, essencialmente, no domínio da hidrogeoquímica ambiental, uma 

vez que se foca nas propriedades e evolução de efluentes mineiros com características de 

drenagem ácida. 

1.1. Mineração e impactes ambientais 

O processo extrativo tem por base a exploração de recursos geológicos, frequentemente 

escassos, ocorrentes em concentrações anómalas, o que provoca grandes alterações no ambiente, 

sendo difícil a minimização dos estragos feitos ao longo do trabalho de lavra, uma vez que a sua 

recuperação completa é impossível. Uma mina a céu aberto ou subterrânea é geradora de 

contaminação essencialmente a partir das acumulações de estéreis, de rejeitados do minério e de 

escorrências de efluentes portadores de metais pesados (Oliveira et al., 2002). 

Os impactes ambientais causados por esta atividade são uma preocupação a nível mundial, 

sendo também alvo de muitos trabalhos (Akcil &amp;amp; Koldas, 2006; Brady et al., 1986; Durkin &amp;amp; 

Herrmann, 1994; Gray, 1998; Lottermoser, 2003; Oliveira et al., 2002; Valente &amp;amp; Gomes, 2009; 

Valente &amp;amp; Gomes, 2001; Valente, 1996; Valente, 2004). A este respeito refere-se que os maiores 

impactes suportados por esta atividade podem verificar-se antes, durante e mesmo após o seu 

cessamento. De seguida descreve-se algumas das ações que mais impacte podem causar ao longo 

do desenvolvimento da atividade mineira (Lottermoser, 2003): 

? Remoção da vegetação; 

? Construção de vias de acesso, infraestruturas, linhas de pesquisa, locais de perfuração 

e faixas de exploração; 

? Criação de grandes espaços vazios, e pilhas de resíduos; 



Introdução  2 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

? Excessivo uso de água; 

? Destruição ou distúrbio dos habitats naturais ou locais de significância cultural; 

? Emissão de calor, radioatividade e ruído; 

? Libertações, acidentais ou deliberadas, de contaminantes para os ecossistemas 

envolventes. 

Os desequilíbrios físicos, químicos e bióticos causados por estas ações, podem ter 

consequências de magnitudes consideráveis nos casos de paragéneses com sulfuretos metálicos 

(Valente &amp;amp; Gomes, 1998). 

A intensa atividade mineira verificada no Norte do país desencadeou impactes ambientais 

em toda a região do Minho. Mesmo após o abandono, os sítios mineiros são alvo de depreciação 

ambiental, devido às suas escombreiras – destino final dos rejeitados do minério (Valente, 1996; 

Valente, 2004). 

Escombreira é uma instalação tecnicamente preparada para a deposição, à superfície, de 

resíduos sólidos constituídos por partículas de largo espectro granulométrico (DL nº 10/2010). 

Esta infraestrutura, tratada como entidade geológica, é sujeita a evolução devido a meteorização 

e erosão. As transformações sofridas pelos resíduos, essencialmente alterações paragenéticas em 

ambiente supergénico, desencadeadas por processos de interação mineral-água, causam 

impactes no ambiente em que se inserem (Valente, 2004). 

As atividades extrativas mais comuns no Norte de Portugal – exploração de Sn e W e núcleos 

de pedreiras de rochas industriais e ornamentais, - desencadearam situações de discórdia em que 

o cerne da questão é o ambiente. As minas abandonadas de Sn e W são o principal motivo de 

conflito. Referem-se algumas das consequências mais preocupantes relacionadas com a existência 

de escombreiras nestas minas abandonadas (Valente, 2004): 

? Alterações topográficas, danificando o valor paisagístico local; 

? Dispersão física de resíduos com significado no regime de transporte e retenção de 

cargas sedimentares nos sistemas fluviais afetados; 

? Constrições no âmbito de gestão de resíduos; 

? Dispersão de efluentes mineiros com consequências a nível da poluição aquática. 

De uma maneira geral, as águas de drenagem são o principal fator de degradação ecológica 

de sistemas fluviais e limitam os usos da água nas bacias hidrográficas em que se inserem 

(Valente, 2004). 



Introdução  3 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

As principais condicionantes de impacte ambiental são a geologia e a localização do 

depósito aliados ao clima e hidrologia. Porém, existem também condicionantes antrópicas 

relevantes, como as técnicas de extração e tratamento de minérios. 

Quanto à paragénese de um depósito mineral, esta determina as propriedades dos materiais 

que são mobilizados, derivando dela a reatividade química dos resíduos da atividade extrativa. 

Intervenções em jazigos com paragéneses reativas terão impactes ambientais mais pronunciados. 

Em síntese, o impacte ambiental depende do efeito que a atividade extrativa tem nos outros usos 

do território, dependendo, também, e afetando o estatuto de ordenamento da área em que se 

localiza (Valente, 2004). 

Os efluentes que derivam de acumulação de resíduos em escombreira, ou das próprias 

minas, originam uma sequência de dissolução de sulfuretos, cujo resultado é a formação da 

denominada drenagem ácida (AMD – “Acid Mine Drainage”), da qual são libertados metais, 

sulfatos e acidez gerando processos de contaminação graves (Valente, 2004). Então, as 

propriedades hidrogeoquímicas, mineralógicas e ecológicas dos sistemas hídricos recetores 

devem ser monitorizadas no sentido de avaliar o grau de contaminação por parte da mina 

abandonada e das suas escombreiras. 

Neste contexto, o então Instituto Geológico Mineiro (IGM), levou a cabo um diagnóstico das 

minas abandonadas em Portugal, hierarquizando o seu grau de perigosidade, relativo à poluição, 

revelando as situações mais críticas, para as quais seria necessário elaborar um Plano de 

Reabilitação Ambiental (Oliveira et al., 2002). Os critérios para a elaboração deste diagnóstico 

foram, na generalidade, a geologia, metalogénese dos jazigos minerais, processos de extração e 

tratamento, características e estado das escombreiras, quimismo dos meios amostrais e afetação 

dos usos do solo e água nas zonas populacionais envolventes à área mineira. Foram, ainda, 

considerados aspetos de cariz paisagístico e patrimonial. 

Neste contexto, o Couto Mineiro de Valdarcas, surge como um local com elevado grau de 

perigosidade, a ser alvo de intervenção ambiental. 

1.2. Contexto territorial e atividade mineira 

No Norte de Portugal, a atividade extrativa de minérios metálicos teve diversos ciclos ao 

longo da história, desde a ocupação romana até à atualidade. De todos os distritos, Viana do 



Introdução  4 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Castelo é o que apresenta maior tradição e vestígios ao longo dos séculos, principalmente em 

torno da Serra De Arga. Na atualidade destacam-se os ciclos associados às duas Grandes Guerras, 

visando a produção de Sn e W para fabrico de armas e munições (Gomes, 1995; Lima, 1996). 

Contudo, após a última Guerra Mundial, deu-se um abandono progressivo das minas, 

culminando com o encerramento das maiores minas nos anos 80, incluindo o Couto Mineiro de 

Valdarcas (Gomes, 1995). 

O presente estudo focou-se num sítio mineiro do Norte de Portugal, distrito de Viana do 

Castelo, concelho de Vila Nova de Cerveira, de onde emerge um efluente com características 

preocupantes – a área mineira de Covas, mina de Valdarcas. 

A atividade na mina de Valdarcas incidiu, fundamentalmente, na exploração de W em skarns 

com sulfuretos, e no tratamento de minérios essencialmente através de processos de trituração e 

separação hidrogravítica. Os materiais rejeitados foram depositados em escombreiras de onde 

emerge um efluente com características de drenagem ácida, devido à evolução supergénica dos 

sulfuretos (Carvalho, 2011). 

O reconhecimento da gravidade da situação e da urgência em encontrar meios adequados 

de reposição do equilíbrio ambiental de áreas sujeitas à atividade mineira, designadamente 

aquelas que hoje se encontram em estado de degradação e abandono, constituiu um importante 

fundamento para que o Estado atribuísse à EXMIN - Companhia de Indústria e Serviços Ambientais 

SA., incorporada em 2005 na EDM - Empresa de Desenvolvimento Mineiro, S.A. a exclusividade 

de intervenção no domínio dos impactes ambientais com grande expressão local (DL nº 198-

A/2001), iniciando assim os projetos de reabilitação ambiental das áreas classificadas com maior 

risco. Entre estas encontrava-se a área mineira de Covas, mais precisamente o couto mineiro de 

Valdarcas, que foi intervencionada, nomeadamente ao nível das escombreiras e do controle dos 

processos de drenagem superficial. 

De uma maneira geral, os projetos de reabilitação das áreas com elevado grau de 

perigosidade contemplaram ações, tais como: modelação e impermeabilização de escombreiras, 

drenagem/tratamento de águas superficiais e efluentes, proteção/selagem de galerias, 

renaturalização e recuperação paisagística (EDM – Empresa de Desenvolvimento Mineiro, 

http://www.edm.pt/html/proj_covas.htm). 

Para além destes factos, Valente e Gomes (2001) e Valente (2004) estabelecem o Couto 

Mineiro de Valdarcas como um local-chave pela sua representatividade no âmbito dos 

http://www.edm.pt/html/proj_covas.htm


Introdução  5 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

desequilíbrios gerados e no domínio das soluções de reabilitação natural, permitindo a 

extrapolação para outros locais, de modo a esboçar uma tipologia de impacte ambiental para áreas 

mineiras abandonadas na região do Minho. Os locais-chave são definidos em função das 

características das minas abandonadas, das quais se destacam (Valente &amp;amp; Gomes, 2001): 

? Estado da lavra; 

? Condicionantes de impacte, em particular a localização da área mineira, tipo genético 

de depósito e condições de acumulação em escombreira; 

? Magnitude do impacte e componentes ambientais afetadas (naturais e 

socioeconómicas; 

? Evolução paragenética das escombreiras – estabilidade atual e prevista; 

? Processos de diluição/reabilitação natural do impacte e soluções de revalorização de 

áreas afetadas. 

1.3. Oportunidade do tema 

No trabalho de Oliveira et al. (2002), o Couto Mineiro de Valdarcas é indicado como de 

maior risco de perigosidade, tendo sido submetido a reabilitação ambiental entre 2005 e 2007 

pela Empresa de Desenvolvimento Mineiro, SA, consistindo de diversas intervenções quer sobre 

as escombreiras e infraestruturas mineiras, quer sobre as águas de drenagem ácida. 

O presente trabalho justifica-se pela necessidade de monitorizar o efluente mineiro nas 

condições atuais e assim, avaliar o efeito das intervenções de reabilitação sobre as características 

do meio hídrico recetor. 

1.4. Objetivos do trabalho 

O principal objetivo deste trabalho é avaliar o efeito de intervenções de engenharia para a 

reabilitação de sítios mineiros sobre sistemas fluviais recetores de drenagem ácida. Para este 

efeito selecionou-se como caso de estudo a área mineira de Covas – Couto Mineiro de Valdarcas, 

no concelho de Vila Nova de Cerveira. 

  



Introdução  6 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Para concretizar este objetivo geral, propõem-se os seguintes objetivos específicos: 

? Definir um plano de monitorização para a área de estudo, de modo a representar a 

variação espacial e temporal; 

? Monitorizar a qualidade da água do meio recetor implicando a descrição geral das 

propriedades dos efluentes e dos sistemas recetores da drenagem (Ribeiro do Poço 

Negro e Rio Coura); 

? Avaliar a evolução das propriedades gerais do efluente ao longo do tempo, usando 

resultados obtidos em trabalhos anteriores; 

? Avaliar o grau de cobertura vegetal das escombreiras; 

? Discutir a eficiência de processos de atenuação natural, de diversa natureza, que 

decorram no sistema em estudo (diluição, controle mineralógico e revegetação). 

1.5. Estrutura da dissertação 

O presente capítulo faz uma introdução genérica ao tema, apresentando brevemente o local 

de estudo. É dada a justificação da escolha do tema de acordo com o histórico de estudos e projeto 

realizados no local, terminando com a apresentação dos principais objetivos do presente estudo. 

No segundo capítulo trata-se o processo de drenagem ácida (AMD – Acid Mine Drainage), 

a sua monitorização e reabilitação ambiental, fazendo um pequeno enquadramento nacional. 

No terceiro capítulo apresenta-se a caracterização do espaço mineiro, fazendo uma 

contextualização em termos geológicos, geográficos e climáticos. É abordada a paragénese do 

depósito, de modo a ser relacionada com a evolução dos resíduos presentes nas escombreiras.  

O quarto capítulo apresenta a metodologia de trabalho, incluindo o plano de monitorização 

definido para representar variação espacial e temporal, bem como um plano relativo a trabalhos 

laboratoriais, onde é abordada a preparação das amostras e as técnicas de análise utilizada. 

O capítulo cinco refere-se à discussão dos resultados obtidos, sendo analisadas as 

características do efluente em questão.  

No sexto capítulo, é apresentada uma análise comparada, onde são utilizados resultados 

obtidos em trabalhos anteriores realizados na área. Apresenta ainda uma avaliação do grau de 

cobertura vegetal das escombreiras 

No sétimo e último capítulo, apresentam-se as conclusões e considerações finais. 



Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 7 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

2. Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 

No presente capítulo é descrito o processo de ambientes de drenagem ácida — AMD, a 

origem, e seus intervenientes (sulfuretos e respetivos mecanismos de oxidação). São também 

referidos indicadores deste processo adotados por vários autores. 

2.1. Processo AMD 

Alguns efluentes gerados pela indústria mineira contêm grandes quantidades de acidez e 

substâncias tóxicas, como metais pesados, que podem gerar graves implicações ecológicas. 

Muitas são as abordagens respetivas ao tema da drenagem ácida, em que a fundamental 

será a que incide sobre fatores que condicionam a génese da drenagem através do estudo da 

interação mineral-água. Neste ponto, a alterabilidade e as reações de oxidação dos sulfuretos, bem 

como a diversidade de fatores que influenciam o equilíbrio e a cinética destas reações, são o 

centro de muitos trabalhos (Akcil &amp;amp; Koldas, 2006; Brady et al., 1986; Durkin &amp;amp; Herrmann, 1994; 

Gray, 1998; Lottermoser, 2003; Valente &amp;amp; Gomes, 2009; Valente, Gomes, &amp;amp; Gaspar, 1997; 

Valente, 1996; Valente, 2004). 

A AMD é gerada quando rochas sulfuretadas são expostas ao oxigénio e à água (Akcil &amp;amp; 

Koldas, 2006; Valente &amp;amp; Gomes, 2009). Este processo pode ocorrer naturalmente, mas está, em 

grande parte, associado à exposição de sulfuretos resultantes da atividade mineira. Por isto e por 

outros fatores que a afetam, a AMD é muito variável de local para local, mas pode geralmente 

caracterizar-se por baixo pH e elevadas concentrações de metais pesados (Akcil &amp;amp; Koldas, 2006; 

Lottermoser, 2003). 

A circulação destes efluentes pode contaminar águas superficiais e subterrâneas, bem como 

o solo. Mas esta contaminação depende do tipo e quantidade dos minerais sulfuretados oxidados 

bem como do tipo de ganga presente (Akcil &amp;amp; Koldas, 2006; Gray, 1998). 

  



Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 8 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

2.1.1. Origem da drenagem ácida 

Em Valdarcas, como consequência da alteração das paragéneses primárias, formam-se 

águas de drenagem ácida e ainda neoformações mineralógicas (Valente et al., 1997). A 

coexistência de sulfuretos, silicatos, fosfatos e carbonatos como parte da mineralogia dos estéreis 

acumulados nesta escombreira, condicionou a evolução geoquímica do sistema. Com efeito, é nas 

escombreiras, onde os estéreis estão concentrados de forma descontrolada, que se verificam 

condições mais favoráveis a génese de efluentes ácidos, podendo acarretar consequências de 

grande magnitude. Valente (2004) faz uma importante referência a estas condições, representadas 

na Tabela 1, onde é feita uma analogia entre as condições verificadas e o que estas promovem. 

 

Tabela 1. Tipos de condições verificadas na escombreira, suas ações e respetivos motivos, adaptado de Valente (2004) 

Condições Ação Motivo 

Acumulação 
Favorecem o contacto do ar e da 

água com os resíduos. 

Devido à alta porosidade intrínseca 

da acumulação de estéreis. 

Climáticas 
Favorecem a cinética das reações de 

dissolução química e biológica. 

Devido à disponibilidade da água e 

alternância de ciclos de evaporação-

humidificação. 

Hidrológicas 
Facilitam a percolação de água e a 

circulação de efluentes. 
- 

 

Para além das condições mencionadas na Tabela 1, deve-se ter em conta a importância 

dos valores de superfície específica dos granulados e triturados, devido à fragmentação fina de 

minérios e “tout-venant” (Valente, 2004). 

A génese de efluentes ácidos a partir de rochas sulfuretadas engloba uma série de 

mecanismos complexos. Em suma, estes processos resultam da oxidação de sulfuretos, com 

libertação de ácido sulfúrico, hidróxido de ferro e os metais que integram a estrutura dos minerais 

primários (Carvalho, 2011). 

Os sulfuretos formam-se em ambientes redutores e a temperaturas mais elevadas do que 

a temperatura atmosférica. Assim, em ambiente supergénico ocorrem alterações químicas que 

desencadeiam a geração de soluções lixiviantes ácidas, o que proporciona a deposição de minerais 

novos, em resposta às novas condições de equilíbrio termodinâmico  



Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 9 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Para entender todo este processo de geração de drenagem ácida e, por ser o sulfureto mais 

abundante, são utilizadas as reações químicas de alteração da pirite (Eq. 1 a 5): 

 

 ??2(?) + 7 2? ?2 + ?2? ? ??
2+ + 2??4

2? + 2?+ (Eq. 1) 

 

 ??2+ + 1 2? ?2 + ?
+ ? ??3+ + 1 2?  ?2? (Eq. 2) 

 

 ??3+ + 3?2? ? ??(??)3(?) + 3?
+ (Eq. 3) 

 

 ???2(?) + 14??
3+ + 8?2? ? 15??

2+ + 2??4
2? + 16?+ (Eq. 4) 

 

 ???2(?) + 15 4? ?2 + 7 2? ?2? ? ??(??)3 + 2??4
2? + 4?+ (Eq. 5) 

 

A sequência de reações que determina a alteração dos sulfuretos reflete-se no aumento do 

estado de oxidação do enxofre de -2 para +6. Embora o enxofre na pirite, com fórmula ideal FeS2, 

pareça uma exceção, com valência -1, não o é na realidade, uma vez que ocorre como “molécula” 

de S2
2-, ligadas ao ferro divalente (Guilbert &amp;amp; Park, 1986; Krauskopf, 1979). 

De um modo geral, há produção de sulfato ferroso que posteriormente é transformado em 

sulfato férrico, quando oxidado. Este último, em contacto com a água, origina ácido sulfúrico e 

hidróxido de ferro. Sendo o hidróxido de ferro insolúvel, precipita no leito das linhas de água, 

originando a típica coloração alaranjada destes processos, provocando relativo impacte no meio 

(Durkin &amp;amp; Herrmann, 1994; Lottermoser, 2003; Valente, 1996). 

Akcil e Koldas (2006) denominam os principais fatores que determinam a taxa de geração 

de acidez, entre os quais se encontram o pH, a temperatura, teor do oxigénio no estado gasoso, 

concentração de oxigénio na água, atividade química do Fe3+, área de superfície específica dos 

sulfuretos e atividade bacteriológica. 

A complexidade da sequência de reações químicas que traduzem a oxidação de sulfuretos 

em superfície, é determinada por fatores relacionados com a natureza geoquímica dos vários 

intervenientes nas reações e, com as condições climáticas do meio (Valente, 1996). Por sua vez, 



Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 10 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

a magnitude da drenagem ácida está dependente do potencial de geração de acidez das principais 

associações mineralógicas e pela acessibilidade aos agentes de oxidação, ou seja, apesar da 

alteração de sulfuretos gerar drenagem ácida, cada depósito é diferente e único no que respeita 

ao seu potencial de AMD (Akcil &amp;amp; Koldas, 2006). 

De um modo geral, a AMD, gerada a partir da oxidação de sulfuretos, produz um soluto de 

baixo valor de pH (&amp;lt;4) suscetível de promover o ataque químico de outros minerais, como óxidos, 

carbonatos e silicatos alterados, e geralmente contém colóides de ferro que provocam a turbidez 

na água e precipitação de produtos ocres (Oliveira et al., 2002; Valente &amp;amp; Gomes, 2007; Valente 

et al., 2011). Como estas águas fluem para longe da fonte geradora de acidez vão causar um 

impacte de relativa magnitude, e podem ocorrer alterações, relativas à coloração, no meio em que 

estes materiais estão a passar, devido a precipitação dos hidróxidos de ferro (Akcil &amp;amp; Koldas, 2006; 

Durkin &amp;amp; Herrmann, 1994; Lottermoser, 2003). 

2.1.2. Sulfuretos 

Os sulfuretos formam uma importante classe de minerais onde estão incluídos a maioria 

dos minérios. A fórmula geral para os sulfuretos é XmZn, em que o X representa o elemento metálico 

e Z o elemento não-metálico. Os sulfuretos podem ser divididos em pequenos grupos de estrutura 

similar, embora seja difícil fazer uma generalização sobre as suas estruturas (Klein &amp;amp; Hurlbut, 

1985). 

2.1.2.1. Estabilidade das espécies de enxofre 

A estabilidade das diversas espécies da classe dos sulfuretos metálicos é determinada pelas 

suas condições de formação em ambiente redutor, pelo que as relações de estabilidade entre os 

sulfuretos, são frequentemente expressas em função de variáveis como temperatura, pressão, 

atividade dos diversos componentes do sistema – enxofre, metais e oxigénio (Valente, 1996). 

  



Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 11 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

2.1.2.2. Características dos principais sulfuretos e seus 

mecanismos de oxidação 

Foram selecionados alguns sulfuretos, por serem os mais abundantes na natureza, mas 

também pela sua relevância no contexto paragenético do depósito de Valdarcas. Estes sulfuretos 

são a pirite, pirrotite, calcopirite, arsenopirite, blenda e galena. 

A Pirite — FeS2, é o mineral mais abundante do grupo dos sulfuretos e a sua ocorrência é 

muito vasta. Tem sido o centro das atenções de diversos autores, devido à sua ubiquidade, pelo 

seu papel de hospedeiro de minerais com interesse económico e pela sua contribuição em termos 

de potencial químico poluente na atividade mineira (Deer et al., 1992). Este sulfureto pode 

apresentar-se com diferentes características texturais, até numa mesma paragénese, dependendo 

da origem, abundância de outros minerais e história pós-deposicional. 

Conhecida pela sua estrutura cristalina cúbica, a fórmula química ideal deste sulfureto é 

FeS2, em que os pares de átomos de S estão ligados por ligações covalentes formando grupos S2. 

FeS2 pode ocorrer em dois polimorfos, a pirite e a marcassite (Deer et al., 1992; Klein &amp;amp; Hurlbut, 

1985). 

Os átomos de ferro estão nos vértices e nos centros das faces do cubo e os átomos de 

enxofre, dispostos em pares, estão centrados a meio das arestas e no centro do cubo. 

A pirite forma-se tanto a elevadas como baixas temperaturas. Ocorre em grandes massas 

ou filões de origem hidrotermal, tanto sob a forma de mineral primário como secundário em rochas 

ígneas e sedimentares – principalmente argilosas e carbonosas (Chandra &amp;amp; Gerson, 2010; Deer 

et al., 1992; Klein &amp;amp; Hurlbut, 1985). 

A oxidação da pirite pode ocorrer quando a superfície mineral é exposta a um oxidante ou 

água, em sistemas oxigenados ou anóxicos, dependendo do oxidante. O processo é complexo e 

pode envolver reações químicas, biológicas e eletroquímicas (Rimstidt &amp;amp; Vaughan, 2003). 

A pirite pode sofrer oxidação direta através do contacto com o oxigénio, produzindo uma 

mole de Fe2+, duas moles de SO4
2- e duas moles de H+, por cada mole de pirite oxidada (Eq. 6) 

(Akcil &amp;amp; Koldas, 2006; Chandra &amp;amp; Gerson, 2010; Lottermoser, 2003): 

 ??2(?) + 7 2? ?2 + ?2? ? ??
2+ + 2??4

2? + 2?+ (Eq. 6) 

 



Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 12 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Os produtos da equação anterior representam um aumento no total de sólidos dissolvidos 

e da acidez da água que induzem uma diminuição do pH (Akcil &amp;amp; Koldas, 2006; Chandra &amp;amp; Gerson, 

2010; Rimstidt &amp;amp; Vaughan, 2003). 

Na equação seguinte, o Fe2+ libertado pode se oxidado em Fe3+ (Akcil &amp;amp; Koldas, 2006; 

Rimstidt &amp;amp; Vaughan, 2003): 

 ??2+ + 1 2? ?2 + ?
+ ? ??3+ + 1 2?  ?2? (Eq. 7) 

 

A reação presente na equação (Eq. 7), depende da concentração de oxigénio, do pH e da 

atividade bacteriológica (Akcil &amp;amp; Koldas, 2006; Rimstidt &amp;amp; Vaughan, 2003). 

Para valores de pH entre 2,3 e 3,5, ocorre precipitação Fe(OH)3, de acordo com a Equação 

8 (Akcil &amp;amp; Koldas, 2006): 

 ??3+ + 3?2? ? ??(??)3(?) + 3?
+ (Eq. 8) 

 

O Fe3+ da equação que não precipitou através da reação representada na equação (Eq. 8) 

pode ser usado para oxidar pirite adicional, de acordo com a Equação 9 (Akcil &amp;amp; Koldas, 2006): 

 ???2(?) + 14??
3+ + 8?2? ? 15??

2+ + 2??4
2? + 16?+ (Eq. 9) 

 

Baseado nestas reações, a geração de acidez e a produção de ferro, que precipita em 

Fe(OH)3 podem ser representadas pela combinação das equações (Eq. 6) até à (Eq. 8), como se 

encontra representado na equação (Eq. 10) (Akcil &amp;amp; Koldas, 2006): 

 ???2(?) + 15 4? ?2 + 7 2? ?2? ? ??(??)3 + 2??4
2? + 4?+ (Eq. 10) 

 

A Pirrotite – Fe1-?S pode encontra-se associada a rochas ígneas básicas, pegmatitos, 

jazigos metamórficos de contacto, filões hidrotermais de altas temperaturas e ambientes 

sedimentares estratificados. Ocorre em grãos disseminados ou em grandes massas associada a 

outros sulfuretos, tais como a pirite, marcassite, calcopirite, pentlandite e a blenda (Deer et al., 

1992; Klein &amp;amp; Hurlbut, 1985). 

Este sulfureto de ferro pode apresentar dois tipos diferentes de estruturas. Uma é a estrutura 

hexagonal, com a fórmula química Fe1-xS, resultante da formação a elevada temperatura, outra é 

a estrutura monoclínica, representada por Fe7S8, de baixa temperatura(Klein &amp;amp; Hurlbut, 1985). 



Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 13 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

A pirrotite apresenta uma deficiência em ferro em relação ao enxofre, exposto pela sua 

fórmula química Fe1-xS. O ferro pode ser substituído por pequenas quantidades de níquel, cobalto, 

manganésio e cobre (Deer et al., 1992). 

Durante a oxidação da pirrotite, o O2 e Fe
3+ dissolvidos, são importantes oxidantes. Quando 

o oxigénio é o primeiro oxidante, as reações globais podem ser escritas da seguinte forma (Eq. 11) 

(Belzile et al., 2004): 

 

 Fe1?xS + (2 ? 1 2? x)?2 + ??2? ? (1 ? ?)??
2+ + ??4

2? + 2??+ (Eq. 11) 

 

A libertação de protões pode resultar da oxidação do ferro dissolvido, resultante da 

precipitação de hidróxido de ferro (Eq. 12): 

 ??2+ + 1 4? ?2 + 5 2? ?2? ? ??(??)3(?) + 2?
+ (Eq. 12) 

 

Durante a oxidação de uma partícula de pirrotite, o ferro difuso na superfície exposta, criará 

uma zona interior enriquecida em enxofre que contém espécies dissulfídicas e polissulfídicas. 

A Calcopirite – CuFeS2 é um dos sulfuretos mais abundantes na natureza e, também, 

considerado o minério de cobre mais importante (Deer et al., 1992; Fairthorne et al., 1997; Klein 

&amp;amp; Hurlbut, 1985). 

Em termos económicos, os jazigos hidrotermais, onde se encontra a calcopirite, são os mais 

comuns e mais viáveis. Contudo, os depósitos de enriquecimento supergénico, resultantes da 

alteração de sulfuretos secundários de cobre, não devem ser ignorados (Deer et al., 1992; Klein 

&amp;amp; Hurlbut, 1985). É frequente o intercrescimento deste mineral com a blenda, sendo este 

fenómeno conhecido como doença da calcopirite – chalcopyrite disease (Deer et al., 1992). 

As equações seguintes, (Eq. 13) e (Eq. 14), mostram duas reações que envolvem a 

calcopirite. Este sulfureto pode originar diretamente óxido de ferro e uma solução ácida de sulfato 

de cobre, ou pode ser tomada em solução pelo sulfato de ferro (Guilbert &amp;amp; Park, 1986). 

 

 2?????2 + 17 2? ?2 + 2?2? ? ??2?3 + 2??
2+ + 2??4

2? + 4?+ (Eq. 13) 

 

 ?????2 + 8??2(??4)3 + 8?2? ? ????4 + 17????4 + 8?2??4 (Eq. 14) 



Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 14 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Uma vez que o ferro ocorre na calcopirite no estado Fe3+, a sua libertação e subsequente 

hidrólise para formação de hidróxido de ferro, integra um mecanismo gerador de acidez, que por 

sua vez, pode contribuir significativamente para a intensificação da alteração (Valente, 1996). 

O cobre, é o metal que apresenta, mais frequentemente, enriquecimento supergénico 

distinto. A covelite (CuS) e a calcocite (Cu2S) estão concentradas em camadas espessas e em 

lentículas próximas do topo dos depósitos de cobre, muitas das vezes tornando-se a parte mais 

rica. Os sulfuretos mais complexos, como a bornite (Cu5FeS4) e a calcopirite (CuFeS4), são 

descritos como aparecendo em pequenas quantidades, mas a sua origem supergénica é um pouco 

difícil de estabelecer. De um modo geral, pode descrever-se o processo de enriquecimento em 

cobre supergénico da seguinte forma: próximo da superfície, os minerais de cobre são oxidados, 

e muito do metal vai para solução, desde que os componentes possivelmente oxidados não sejam 

muito insolúveis enquanto as soluções são ligeiramente ácidas. O Cu2+ dissolvido entra em 

contacto com os minerais sulfuretados primários, abaixo da zona de oxidação. Como os sulfuretos 

de cobre são menos solúveis do que a maioria dos sulfuretos, reações como as representadas nas 

equações seguintes (Eq. 15, 16 e Eq. 17), são possíveis (Krauskopf, 1979). 

 ??2+ + ??? ? ???(????????) + ??2+ (Eq. 15) 

 

 8??2+ + 3??? + 4?2?

? 4??2?(?????????) + 5??
2+ + ??4

2? + 8?+ 

(Eq. 16) 

 

14??2+ + 5???2 + 14??4
2? + 12?2?

? 7??2?(?????????) + 5??
2+ + 3??4

2? + 24?+ 

(Eq. 17) 

 

O ferro, o zinco e outros metais deslocados pelo cobre são transportados em solução, e são 

posteriormente depositados como limonite, smithsonite, se as soluções atingirem um ambiente 

oxidante e menos ácido. A deposição preferencial de covelite ou calcocite depende do Eh e do pH 

(Krauskopf, 1979). 

A Arsenopirite – FeAsS é o mineral de arsénio mais comum. Apresenta estrutura 

monoclínica, pseudo-ortorrômbica. A sua composição é fechada, embora possa haver alguma 

variação nos teores de As e S. O cobalto pode substituir parte do ferro, estendendo a série para 

(Fe,Co)AsS. Pode também ocorrer com minérios de estanho e tungsténio em depósitos 



Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 15 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

hidrotermais de alta-temperatura, associados a minérios de prata e cobre, galena, blenda, pirite e 

calcopirite. Encontra-se também frequentemente associada ao ouro (Klein &amp;amp; Hurlbut, 1985). 

A arsenopirite resiste durante mais tempo aos agentes de oxidação do que a pirite, no 

entanto, uma vez iniciado o processo de oxidação, este decorre rapidamente, por ação catalítica 

(Corkhill &amp;amp; Vaughan, 2009; Nesbitt et al., 1995). A oxidação da arsenopirite liberta enxofre e 

arsénio.  

Segundo Blanchard (1976) citado em Carvalho (2011), quando acumulado em 

escombreira, o arsénio é retido sob a forma de scorodite (FeAsO4 2H2O). Após a oxidação da 

arsenopirite, os arsenatos de ferro e cobre resultantes tendem a ser estáveis, não se verificando 

uma lixiviação significativa do arsénio. 

A Blenda – ZnS é o principal minério de zinco, apresentando uma estrutura cúbica. Com 

fórmula química ideal ZnS, o principal substituto do zinco na estrutura deste sulfureto é o ferro, 

cuja concentração depende da temperatura e química do ambiente de formação. Nas análises da 

blenda são muitas vezes referidos o cobre, a prata e o estanho, mas alguns destes elementos 

podem estar presentes em pequenas inclusões de outros minerais. Encontram-se muitas vezes, 

por exemplo, bolhas de calcopirite no interior da blenda – chalcopyrite disease. Frequentemente 

ocorre associado à galena em muitos tipos de jazigos minerais, sendo o mais comum o de natureza 

hidrotermal. Pode também ser encontrada em veios, em rochas ígneas e em depósitos de 

metamorfismo de contacto (Deer et al., 1992; Klein &amp;amp; Hurlbut, 1985). 

A oxidação da blenda está dependente de fatores como a concentração de oxidante, 

temperatura e pH. A reação geral para a oxidação da blenda está representada pela equação que 

se segue (Heidel et al., 2011). 

 ???(?) + 2?2(??) + ??(??)
2+ + ??4(??)

2?  (Eq. 18) 

 

Tal como refere Guilbert e Park (1986), os sulfuretos de zinco são dissolvidos na presença 

de sulfato de ferro (Eq. 19). 

 ??? + 2??3+ + 3??4
2? + ?2? + 1,5?2

? ??2+ + 2??2+ + 2?+ + 4??4
2? 

(Eq. 19) 

 

Os sulfatos de zinco são muito solúveis podendo ser dispersos através do sistema de águas 

subterrâneas. Porém, em zonas de clima árido ou semiárido, o zinco pode ser retido na zona de 



Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 16 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

oxidação como smithsonite (ZnCO3), hidrozincite [Zn5(CO3)2(OH)6] e hemimorfite 

[Zn4Si2O7(OH)2.H2O] (Guilbert &amp;amp; Park, 1986; Krauskopf, 1979). 

A Galena – PbS, como principal minério de chumbo, encontra-se frequentemente associada 

à blenda, assim como a outros sulfuretos (pirite, marcassite e calcopirite). Neste sulfureto a 

substituição do chumbo pode ocorrer como pequenas quantidades de arsénio, bismuto, prata, 

tálio, zinco, cádmio, ferro, manganésio e cobre (Klein &amp;amp; Hurlbut, 1985). 

As ocorrências de sulfuretos de chumbo podem ter origem desde baixas a elevadas 

temperaturas. A galena de alta temperatura encontra-se em filões, depósitos de substituição em 

pegmatitos, rochas calcossilicatadas e calcários (Deer et al., 1992; Klein &amp;amp; Hurlbut, 1985). Pode 

também ser encontrada em depósitos de metamorfismo de contacto e disseminado em rochas 

sedimentares (Klein &amp;amp; Hurlbut, 1985). 

A galena pode oxidar diretamente e formar anglesite (Eq. 20) ou dissolver-se pelo sulfato de 

ferro e formar também anglesite, como expressam as duas equações seguintes (Guilbert &amp;amp; Park, 

1986; Heidel et al., 2013; Krauskopf, 1979): 

 ??? + 2?2 ? ??
2+ + ??4

2? ? ????4 (Eq. 20) 

 

 ??? + 2??3+ + 3??4
2? + 3 2? ?2 + ?2?

? ????3 + 2??
2+ + 2?+ + 3??4

2? 

(Eq. 21) 

A galena, pode também ser oxidada pelo Fe3+ em condições ácidas (Heidel et al., 2013): 

 ??? + 8??3+ + 4?2? ? 8?
+ + ??4

2? + ??2+ + 8??2+ (Eq. 22) 

 

Na presença de carbonatos, a galena pode oxidar-se formando carbonato de chumbo – 

cerussite (Guilbert &amp;amp; Park, 1986): 

 ??? + ?2? + ??2 + 2?2 ? ????3 + ??4
2? + 2?+ (Eq. 23) 

2.2. Ferramentas de monitorização 

Por ser um foco de poluição peculiar, devido à sua variabilidade de características, no tempo 

e no espaço, e complexidade intrínseca, Valente (2004) procedeu à utilização de indicadores com 

diferentes origens e atributos. A utilização de indicadores de drenagem é feita por diversos autores, 



Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 17 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

com destaque neste trabalho para Valente (2004), Valente e Gomes (2009; 2001; 2005a; 2007; 

2005b), Akcil e Koldas (2006), Durkin e Herrmann (1994), Lottermoser (2003), Hargreaves et 

al.(1975), Nixdorf et al. (2001), e Olavenson e Nalewajko (2000). 

Como indicadores físico-químicos, Valente et al. (2013), adota o pH, a condutividade 

elétrica, valor de sulfato presente e concentração de metais e metaloides (Fe, Mn, Cu, Zn, Cd, As).  

A complexidade química do efluente gera um ecossistema estruturalmente simples, 

dominado pelas algas acidófilas Euglena mutabilis e Klebsormidium sp. (Lottermoser, 2003; 

Valente &amp;amp; Gomes, 2007). Estas espécies têm bom crescimento em condições ácidas, são 

mesófilas e, especialmente fáceis de reconhecer macroscopicamente, podendo ser usadas como 

indicadores expeditos em análise de sistemas afetados pela AMD (Hargreaves et al., 1975; Valente 

&amp;amp; Gomes, 2007). As algas filamentosas Klebsormidium sp. são bem conhecidas como resistentes 

a grandes concentrações de metais em águas poluídas (Nixdorf et al., 2001). Todo o género 

Euglena é indicado por ocorrer tanto em águas não poluídas, bem como, em águas ricas em 

metais pesados (Olaveson &amp;amp; Nalewajko, 2000). 

Relativamente aos parâmetros mineralógicos, estes estão relacionados com a presença e a 

evolução paragenética de eflorescências salinas e de misturas de produtos ocres nos canais de 

escoamento, tais como goethite, jarosite e schewrtmannite (Valente &amp;amp; Gomes, 2009; Valente &amp;amp; 

Gomes, 2005a). 

2.3. Reabilitação de áreas afetadas 

De um modo geral, o tratamento de águas ácidas de mina depende das características da 

água a tratar e da qualidade final requerida. Os objetivos do tratamento podem ser muito diversos 

e incluem um ou mais dos seguintes (Akcil &amp;amp; Koldas, 2006): 

? A recuperação e neutralização das águas ácidas de mina nas operações mineiras para 

o processamento de minerais, em que o balanço de água de uma mina requer a gestão 

integral das diferentes demandas de volume e qualidade da água. O tratamento das 

águas ácidas, neste caso, tem por objetivo modificar a qualidade da água para que o 

efluente tratado seja apto para o uso previsto no recinto mineiro; 

? A proteção do meio ambiente, sobretudo em relação com os impactes das águas ácidas 

sobre as águas superficiais e subterrâneas. Os efluentes de drenagem ácida podem 



Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 18 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

atuar como meio de transporte para uma ampla gama de contaminantes, que ao 

entrarem em contacto com o meio ambiente vão causar graves impactos. O tratamento 

destas águas tem como objetivo eliminar estes contaminantes para evitar ou mitigar os 

seus impactes ambientais; 

? A recuperação de produtos potencialmente comercializáveis a partir dos drenantes 

ácidos. A recuperação destes subprodutos melhora a viabilidade económica dos 

sistemas de tratamento. 

O impacto ambiental da AMD, pode ser minimizado em dois níveis básicos (Valente, 1996): 

? Mediante o controlo na fonte, dos processos de geração de acidez e/ou o 

desenvolvimento de medidas de prevenção da migração da drenagem ácida; 

? Mediante o tratamento de efluentes. 

Os principais métodos de tratamento de águas de drenagem ácida, tanto de controlo na 

fonte e prevenção de migração, como também do tratamento dos efluentes estão esquematizados 

na Figura 1. 

 

 

 
Figura 1. Tratamento de águas de drenagem ácida, adaptado de Guevara Eslava (2012) 

 



Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 19 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

2.3.1. Estabilização de escombreiras 

Tendo em conta que é necessário tanto água como oxigénio para a formação de AMD, 

deduz-se que o defeito de um (ou ambos), deveria prevenir ou minimizar a produção de AMD 

(Ponce, 2013). Os principais métodos existentes com estas finalidades são os seguintes (Akcil &amp;amp; 

Koldas, 2006): 

? Desvio da água superficial que flui para o local de contaminação; 

? Prevenção da infiltração de água subterrânea dentro do sítio de poluição; 

? Prevenção da infiltração de águas de chuva e de escorrência dentro da fonte de 

contaminação; 

? Inundação ou estanque de minas subterrâneas; 

? Disposição de resíduos mineiros dentro de depósitos de águas profundas; 

? Disposição de pilhas de resíduos dentro de depósitos selados localizados 

superficialmente; 

? Misto de resíduos minerais; 

? Solidificação total dos resíduos; 

? Aplicação de biocidas para contrariar a atividade bacteriana; 

? Microencapsulamento (recobrimento). 

Com a finalidade de evitar o contacto das águas superficiais ou subterrâneas, com 

potenciais fontes de AMD, podem ser utilizados diferentes tipos de dispositivos mecânicos, tais 

como as placas, capas de materiais impermeáveis, sistemas coletores, muros e trincheiras. 

Uma forma mediante a qual se pode obter o isolamento de uma potencial fonte geradora 

de AMD é inundando e selando minas profundas e abandonadas. 

O oxigénio dissolvido presente nas águas de inundação será consumido pelos 

microrganismos presentes capazes de oxidar minerais e, a sua reposição por transferência de 

massa e difusão será dificultada pelo encapsulamento da mina (Johnson &amp;amp; Hallberg, 2005). 

Como se pode constatar na Figura 2, o objetivo de coberturas de argila ou de água é evitar 

o contacto entre os minerais e o oxigénio dissolvido, isto é, retardar o movimento de água e 

oxigénio, reduzindo significativamente os seus fluxos através da escombreira de modo a minimizar 

a produção de AMD (Gabr et al., 1994). 

 



Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 20 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

 
Figura 2. Representação esquemática da impermeabilização do material de entulho com cobertura de argila, adaptado de 

Johnson e Hallberg (2005) 

 

Outra forma reduzir a produção de AMD é juntar aos materiais geradores de acidez, matérias 

consumidoras desta, produzindo compostos ambientalmente benignos (Johnson &amp;amp; Hallberg, 

2005). 

Em relação à aplicação de biocidas, este método tem sido testado em laboratório e em 

campo, mas a sua eficácia é bastante variada. Essencialmente como biocidas são utilizados 

tensioativos aniónicos como o dodecil sulfato de sódio (SDS – Sodium Dodecyl Sulfate). Uma 

grande desvantagem deste método é o requerimento de repetidas aplicações dos produtos 

(Johnson &amp;amp; Hallberg, 2005). 

2.3.2. Tratamento de efluentes 

Existem muitas dificuldades práticas na inibição da formação de AMD na fonte. Por isso, 

quando estes métodos de prevenção não são eficazes há que reduzir os seus impactes no meio 

ambiente, fazendo tratamento de efluentes provenientes da fonte geradora de AMD (Johnson &amp;amp; 

Hallberg, 2005). 

2.3.2.1. Processos ativos 

Os métodos de tratamento ativos são aqueles que requerem um fornecimento contínuo de 

recursos para sustentar o processo, que se baseiam, essencialmente, na aplicação de materiais 

alcalinos para neutralizar as águas ácidas e precipitar metais. De acordo com Akcil e Koldas 

(2006), estes métodos também correspondem aos métodos de depuração que incluem a 

utilização de reagentes sintéticos (alcalinos e floculantes), uso de energia (execução de bombagem 



Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 21 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

e de mistura de reagentes) e processos de sedimentação (tanques de sedimentação e/ou 

decantação). 

Os princípios dos tratamentos (ativos e passivos) são bastante parecidos na conversão de 

metais em formas menos móveis, tendo como base a neutralização ou precipitação com 

agente alcalino. 

A maioria dos metais são suscetíveis a formar hidróxidos no estado sólido. Duas reações 

típicas de precipitação de hidróxidos são (Akcil &amp;amp; Koldas, 2006): 

 

É de se notar que ambas as reações produzem acidez, através da libertação de três 

protões por cada mole do metal hidrolisado, sendo necessário o seu tratamento através de agentes 

neutralizantes. 

Estes produtos podem ser floculados, formando um lodo que, uma vez sedimentado faz 

com que o efluente se clarifique, podendo ser descarregado num curso de água recetor.  

Na Figura 3 está esquematizado o modo como as AMD são descarregadas diretamente 

numa câmara de mistura rápida, onde é adicionada cal hidratada seca. Concentrações baixas do 

ião Fe2+ (&lt;50 mg/L) são tratadas a um pH de 6,5 - 8,0 e descarregadas numa câmara de 

sedimentação, de onde os metais pesados são removidos da solução mediante a precipitação 

(Akcil &amp;amp; Koldas, 2006). 

 

 ??3+(??) + ?2?(?) ? ??(??)3 (?) + 3?
+

(??) (Eq. 24) 

 ??3+(??) + ?2?(?) ? ??(??)3 (?) + 3?
+

(??) (Eq. 25) 



Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 22 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

 
Figura 3. Representação esquemática do método de tratamento convencional das AMD, utilizando cal, adaptado de Guevara 

Eslava (2012) 

A precipitação é um processo realizado em três passos: oxidação, para converter Fe2+ em 

Fe3+; doseamento de reagente alcalino; sedimentação (Guevara Eslava, 2012). 

O processo de oxidação pode ser intensificado por uma diferente abordagem do método 

mecânico — por exemplo, o dispositivo venturi (Ackman, 2000), ou pelo uso de reagentes 

químicos, como o peróxido de hidrogénio (H2O2). 

No doseamento de reagente alcalino, a cal hidratada é o modo mais económico de se obter 

resultado positivos, contudo, quando se verificam elevadas concentrações de Mn, Zn e/ou Cd, a 

soda cáustica é uma alternativa mais barata. Se o espaço disponível para uma planta de 

tratamento for reduzido, pode-se recorrer ao amoníaco no estado gasoso (Younger et al., 2002). 

A sedimentação é o processo que regula a densidade de lamas de hidróxidos produzido, 

que controla o volume de resíduos que é necessário recolher. O tanque de sedimentação produz 

lamas com poucos conteúdos de sólidos. Um melhoramento bastante simples da proporção de 

sólidos é o HDS (High-Density Sludge), esquematizado na Figura 4, que consiste no bombeamento 

das lamas finais de volta ao ponto inicial do tanque de sedimentação, onde as lamas vão 

apresentar novos núcleos para a precipitação de novos hidróxidos, aumentando a quantidade de 

metais pesados formados (Johnson &amp;amp; Hallberg, 2005). 



Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 23 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

 
Figura 4. Tratamento convencional modificado de AMD com cal para produção de lamas de elevada densidade (HDS), adaptado 

de Guevara Eslava (2012) 

O aumento da salinidade total da água pela adição de Ca2+ ou Na+ é um problema 

significativo associado à precipitação ativa de hidróxidos. Em zonas de clima seco, a salinidade da 

água pode ser um problema mais grave do que a contaminação metálica. 

Um método que se tem ensaiado é a troca iónica com resinas para absorver dos efluentes 

de drenagem ácida catiões como Ca2+ e aniões como SO4
2-, substituídos pelos protões H+ e 

hidroxilo OH-, respetivamente. Quando a resina estiver saturada deverá ser regenerada por um 

ácido e um produto alcalino, como o ácido sulfúrico e a cal, devido ao seu baixo custo (Akcil &amp;amp; 

Koldas, 2006). 

Além do tratamento de neutralização e a troca iónica, outras tecnologias ativas como a 

osmose inversa, a eletrodiálise, o recobrimento eletrolítico e a redução bacteriana de sulfatos e 

precipitação de sólidos sulfurosos estão também disponíveis mas, o seu custo é mais elevado e 

muito difíceis de implementar em locais remotos (Akcil &amp;amp; Koldas, 2006). 

Será também necessário fazer referência às desvantagens destes métodos (Guevara Eslava, 

2012): 

? A água neutralizada contém sulfatos, principalmente de magnésio e cálcio, o que se 

vai manifestar num produto final constituído por uma água com elevados níveis de 

dureza que vai reincidir negativamente nos corpos de água recetores; 

? Não são métodos autossustentáveis pois a sua continuidade exige uma reposição 

constante de agentes alcalinos; 



Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 24 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

? AMD é um sistema tampão de tal complexidade que a adição de cal não leva à 

precipitação completa do ferro e outros metais, baseado nas suas equivalências 

estequiométricas; 

? As lamas produzidas requerem uma deposição muito cuidadosa para prevenir a 

reemissão de metais para o ambiente. 

Em suma, os sistemas de tratamento ativos requerem acesso e manutenção permanente, 

pois englobam o manuseamento de motores e bombas, o fornecimento contínuo de reagentes, a 

remoção de flóculos que vão sendo sedimentados e deposição de lamas (Ziemkiewicz et al., 2003). 

2.3.2.2. Processos passivos 

Os tratamentos passivos utilizam os processos naturais químicos e biológicos que 

melhoram a qualidade da água. Idealmente, um tratamento passivo não requere utilização de 

reagentes químicos e pouco ou nada precisa de manutenção e operação. Os gastos associados a 

estes tipos de tratamento são muito mais baixos, e principalmente de utilização de terrenos (Hedin 

et al., 1994). 

O objetivo primordial destes tratamentos é intensificar os processos naturais, de modo que 

tenham lugar dentro do sistema de tratamento e não nas águas recetoras. 

Os fatores determinantes de um resultado satisfatório, são a cinética dos processos de 

eliminação de contaminantes e o tempo de retenção da água de mina no sistema de tratamento. 

Qualquer que seja o tratamento dado às águas ácidas, é necessário a produção de 

alcalinidade suficiente para neutralizar o seu excesso de acidez. Podem, então, ser considerados 

três tipos de tratamentos passivos: abióticos, bióticos e combinados (Guevara Eslava, 2012). 

2.3.2.2.1. Processos passivos abióticos 

Neste tipo de tratamentos, os efluentes são forçados através de um canal com material 

alcalino fragmentado, como o caso dos ALD – Anoxic Limestone Drains. A neutralização da acidez 

vai-se dando à medida que o efluente circula através deste canal, dissolvendo o material alcalino, 

que frequentemente é o calcário. Infelizmente, as descargas de AMD sobre estes leitos de calcário 

funcionam bem unicamente enquanto a água se mantém anóxica. Quando a água neutralizada é 



Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 25 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

exposta à atmosfera o Fe2+ oxida, hidrolisa e precipita, cobrindo o calcário e diminuindo a sua 

velocidade de dissolução (Younger et al., 2002).  

Existem ainda mais dois procedimentos dos tratamentos passivos abióticos que são as 

lagoas suportadas sobre leitos de calcários e os canais abertos com calcários (OLC – Open 

Limestones Channels). 

Frequentemente a lagoa é constituída por calcário, com a intenção de reter a água algumas 

horas. Quando a água verte pelo leito de calcário, é dada uma reação de neutralização. O calcário 

vai-se esgotando devido à sua dissolução, mas pode ser facilmente reposto, o que representa uma 

vantagem em relação ao ALD (Ziemkiewicz et al., 2003). 

O procedimento OLC é idêntico ao ALD, em que a diferença reside na sua exposição a 

agentes atmosféricos. Este caso pode ser aplicado, mas a sua eficiência não será a mesma 

comprada com ALD. 

2.3.2.2.2. Processos passivos bióticos 

Estes métodos passivos produzem um elevado grau de redução de metais a baixo pH (pH 

3 a 6), lamas mais estáveis, densas e menos volumosas comparadas com as lamas obtidas a 

partir do tratamento ativo de AMD. Também permitem reduzir os custos de operação e minimizar 

consumos de energia, pois requerem pouca manutenção e são propícios para ser instalados em 

minas abandonadas localizadas em locais de difícil acesso (Neculita et al., 2007). 

Dentro dos tratamentos passivos bióticos das AMD sobressaem os seguintes: wetlands 

aeróbias; wetlands anaeróbias; e biorreatores anaeróbios. 

As wetlands aeróbias ou de oxidação, são frequentemente wetlands de fluxo superficial, 

onde as plantas são cultivadas a pouca profundidade sobre um substrato preparado com solo, 

material muscíneo, argila, calcário e resíduos mineiros. Estas wetlands são feitas de modo a 

garantir tempo de residência suficiente da água para permitir a oxidação dos metais e sua hidrólise, 

causando assim a precipitação e retenção física dos hidróxidos de Fe, Al e Mn. As plantas 

inseridas, tais como Typha sp., Juncus sp. e Scirpues sp., possibilitam fluxos mais uniformes, 

ajudam a estabilizar o substrato e a manter a população microbiana, mas também têm qualidades 

estéticas (Ziemkiewicz et al., 2003). 



Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 26 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

As wetlands anaeróbias são de fluxo subterrâneo, onde são utilizadas plantas como 

Typha sp. e outras que podem ser plantadas a maiores profundidades que as utilizadas nas 

wetlands aeróbias. O substrato utilizado é orgânico composto por solo, material muscíneo, 

composto de cogumelos em decomposição, serrim, estrume com palha, feno e outras misturas 

orgânicas. Este método é utilizado quando a água da mina é nitidamente ácida (Ziemkiewicz et 

al., 2003). 

Este tipo de tratamento também faz uso de bactérias redutoras de sulfatos (Sulfate-reducing 

bacteria — SRB) para a produção de alcalinidade e redução de metais, as quais formam parte de 

uma microflora anaeróbia, incorporadas na mistura reativa que constitui o substrato. Na sua 

maioria as SRB são bactérias heterotróficas que necessitam de provisões de matéria orgânica que 

sirvam como fonte de carbono e energia (Ziemkiewicz et al., 2003).  

Para ser um tratamento com resultados positivos, a água tem de estar dentro da wetland 

grandes períodos de tempo, por consequência, para grandes volumes de água serão necessárias 

grandes áreas para o tratamento das AMD. 

A presença ou não de macrófitas nos ecossistemas anaeróbios construídos é o que distingue 

as wetlands dos biorreatores. Nas wetlands, as raízes das plantas podem causar a inserção de 

oxigénio dentro das zonas anaeróbias, o que põe em causa o procedimento redutor (Johnson &amp;amp; 

Hallberg, 2005). 

Os biorreatores anaeróbios promotores de bactérias redutoras de sulfato, 

correspondem aos sistemas que estão completamente enterrados e não sustentam nenhuma 

macrófita. Neste caso as águas de drenagem ácida, fluem através de um substrato formado por 

uma mistura reativa sólida (mesmo tipo de substrato utilizado nas wetlands anaeróbias), a qual 

atua como fonte de carbono para as bactérias redutoras e como suporte físico para a adesão 

microbiana e a precipitação de sulfuretos metálicos (Johnson &amp;amp; Hallberg, 2005). 

2.3.2.2.3. Processos passivos combinados 

O método de drenagem anóxica em calcários (ALD) é geralmente usado como uma 

componente em sistemas de tratamento passivo, em associação com wetlands aeróbias ou 

anaeróbias, de modo a que a eficiência do tratamento das AMD melhore substancialmente. 



Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 27 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Deste modo são referidos dois tipos de tratamentos passivos combinados: ALD acoplado 

com wetland aeróbia e sistemas produtores de alcalinidade sucessiva (Successive Alkalinity 

Producing Systems -- SAPS). 

No caso do tratamento ALD acoplado com wetlands aeróbias, o pH das AMD deve ser 

corrigido antes ou durante o tratamento biológico, sendo o calcário usado estritamente com esta 

finalidade. O método ALD serve para pré tratar a AMD antes desta ser descarregada na wetland. 

A ideia é que no ALD a água é tratada incrementando alcalinidade, para imediatamente a seguir, 

ir para a wetland onde o ferro se oxida e precipita como hidróxido. 

O método de tratamento de Sistemas Produtores de Alcalinidade Sucessiva (SAPS) 

é uma combinação do sistema ALD com wetland anaeróbia. Neste método, a água primeiro flui 

através de uma capa de matéria orgânica e depois através de um canal de calcário. O efluente é 

evacuado através de um sistema de drenagem que penetra o leito de calcário. Quando a AMD 

passa através da matéria orgânica é removido o oxigénio dissolvido, e reduzido o ferro férrico (Fe3+) 

à forma de ferro ferroso (Fe2+) e reduzem-se os iões de sulfato à forma de sulfuretos. A precipitação 

dos sulfuretos dar-se-á na capa orgânica (Sangwoo et al., 2007). 

O oxigénio dissolvido da AMD é consumido por bactérias que degradam componentes 

presentes na capa orgânica, utilizando-os como fonte de alimento e energia. As bactérias redutoras 

de sulfato (SRB), na zona anaeróbia da capa orgânica, vão gerar alcalinidade. Quando a água flui 

através do leito de calcário, a sua condição anóxica evita a deposição de hidróxidos metálicos 

sobre a superfície dos cascalhos. Deste modo a alcalinidade vai-se incrementando de forma 

progressiva. A redução dos sulfatos, pela ação das SRB diminui a concentração de iões metálicos 

dissolvidos pois favorece a precipitação dos sulfuretos metálicos. 

2.4. Panorama nacional do estado de projetos de reabilitação de 

minas abandonadas 

O atual estado do panorama nacional no contexto de reabilitação de minas abandonadas 

está apresentado na Figura 5. Após ter sido feito o levantamento do passivo mineiro nacional, 

levado a cabo por Oliveira et al. (2002), algumas destas áreas foram sujeitas a reabilitação 

ambiental. 



Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 28 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Em termos dos métodos utilizados no tratamento de efluentes, os de tipo passivo foram os 

mais utilizados para minas de minério não energético. A título de exemplo refere-se o sistema 

construído para o tratamento do efluente de Jales, baseado em processos de neutralização, feita 

com instalação de OLC, e em wetlands aeróbias. 

Como exemplo de outro tipo, tem-se as minas de Urânio, onde, por vezes, é necessário algo 

mais do que apenas a implementação de métodos passivos e também uma monitorização 

posterior muito cuidada.  

Na mina da Urgeiriça foi feita a implementação de instalações de neutralização através da 

introdução de equipamento de monitorização contínua de efluentes. Para casos como este, a 

monitorização não só abrange a qualidade dos efluentes mas também a qualidade do ar e é feito 

um estudo radiométrico da área (http://www.edm.pt/html/proj_urgbarvelha.htm). 

  

http://www.edm.pt/html/proj_urgbarvelha.htm


Monitorização e reabilitação de ambientes de drenagem ácida 29 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

 

 

MINAS DE MINÉRIOS NÃO ENERGÉTICOS 

? Reabilitadas 

1 Covas (W) 
2 Murçós (W, Sn) 
3 Jales (Au) 
4 Argozelo (Sn, W) 
5 Fonte Santa (W) 
6 Freixeda (Au, Ag) 
7 Montesinho (Sn) 
8 Ribeira (W, Sn) 
9 Terramonte (Pb, Zn, Ag) 
10 Lousal (Pirite) 

o Não reabilitadas 

11 Castelhão (Sn, W) 
12 Guadramil (Fe) 
13 França (Au, Ag) 
14 Carris (W, Mo) 
15 Bessa (Sn, W) 
16 Tuela (Sn) 
17 Borralha (W) 
18 S. Martinho (Sn, W) 
19 Três Minas (Au) 
20 Adória (W, Sn) 
21 Vale das Gatas (W, Sn) 
22 Moncorvo (Fe) 
23 S. Pedro da Cova (Carvão) 
24 Várzea de Trevões (Pb, Zn, Ag) 
25 Freixo de Numão (W, Sn) 
26 Pintor (W, As) 
27 Penedono (Au) 
28 Tarouca (W, Sn) 
29 Regoufe (W, Sn) 
30 Peixeiro (W) 
31 Tapada do Lobo N. 2 (Qz, Feld.) 
32 Serra de Bois (Sn) 
33 Braçal (Pb) 
34 Coval da Mó (Pb) 
35 Malhada (Pb) 
36 Góis - Vale Pião (Sn) 
37 Góis - Senhora da Guia (W) 
38 Monfortinho (Au) 
39 Segura (Ba, Pb, W, Sn) 
40 Argemela (Sn) 
41 Várzea (Pb, Zn) 
42 Mata da Rainha (W, Sn) 
43 Talhades (Cu, Pb, Ag) 
44 Sarzedas (W, Sb, Au) 
45 Tinoca (Cu) 
46 Miguel Vacas (Cu) 
47 Preguiça (Zn, Pb) 
48 Vila Ruiva (Zn, Pb) 
49 Grou (Sb, Au) 
50 Bugalho (Cu) 
51 Mociços (Cu) 
52 Chaminé (Au, Cu) 
53 Caeirinha (Cu) 
55 Caveira (Pirite) 
56 Aparis (Cu) 
57 Lagoas do Paço (Mn) 
58 S. João do Deserto e Algares (Pirite) 
59 Saramaga (Mn) 
60 Orada (Fe) 
61 S. Domingos (Pirite) 
62 Cortas Pereira (Sb) 
63 Ferrarias (Cu) 
64 Banjas (Sb, Au) 
65 Massueime (W, Sn, Li) 
66 Escádia Grande (Au, Ag) 
68 Azenhas (Fe) 
69 Monges (Fe, Py) 
70 Botefa (Cu) 
71 Azeiteiros (Cu) 
72 Mostardeira (Cu) 
73 Barrigão (Cu) 
74 Juliana (Cu, Mn) 
75 Ferragudo (Mn) 
76 Montinho (Pirite) 
77 Chança (Pirite) 
78 Cercal - Rosalgar (Mn) 
79 Poço das Freitas (Au) 
80 Balôco (Pb, Cu) 
81 Defesa das Mercês (Cu) 
82 Sta. Eulália (Sn, W) 
83 Algares (Zn, Pb) 
84 Alvito (Fe) 
85 Balança (Mn) 
86 Sta. Leocádia (W, Pb) 
87 Almendra (W, Sn) 
88 Vieiros (Sn) 
89 Riba de Alva (W, Sn) 
90 Ladeira das Vinhas (W, Sn, Qz, Feld.) 
91 Raseira (Qz, Feld.) 
92 Nogueirinha (Fe, Py) 

 

MINAS DE URÂNIO 
? Não reabilitadas 

1 Urgeiriça 
2 Cunha Baixa 
3 Bica 
4 Vale da Abrutiga 
5 Senhora das Fontes 
6 Barracão 
7 Prado Velho 
8 Forte Velho 
9 Rosmaneira 
10 Vale de Arca 
11 Fontinha 

12 Barroco I 

? Reabilitadas 
13 Quinta do Bispo 
14 Castelejo 
15 Mortórios 
16 Ribeira do Boco 
17 Maria Dónis 
18 Canto do Lagar 
19 Mondego Sul 

20 Corga de Valbom 

Figura 5. Distribuição das principais minas abandonadas reabilitadas e não reabilitadas, adaptado de Oliveira et al. (2002) 





Enquadramento regional e caracterização das escombreiras 31 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

3. Enquadramento regional e caracterização das escombreiras 

Este capítulo consiste na apresentação e caracterização do local de estudo. É feita uma 

síntese das propriedades do depósito primário, bem como, o processamento do minério resultante 

da sua exploração. Por fim é dado enfase ao projeto de reabilitação ambiental, implementado para 

minimização dos impactes causados pela exploração. 

3.1. Enquadramento regional 

As escombreiras de Valdarcas situam-se no Distrito de Viana do Castelo, Concelho de Vila 

Nova de Cerveira, a cerca de 2 km a SSW da freguesia de Covas (consultar Figura 6). 

O local em estudo é abrangido pela Carta Geológica de Portugal, Folha 1 à escala 1/200 

000 e na Folha 1-C, Caminha, do Mapa Geológico de Portugal à escala 1/50 000, e pelas cartas 

topográficas nº 14 e nº 15. 

 
Figura 6. Localização das escombreiras de Valdarcas. Representação sobre um estrato das cartas militares de Portugal (folhas 

14 e 15) em sistema de coordenadas Hayford-Gauss, Datum Lisboa, Fuso 29N 



Enquadramento regional e caracterização das escombreiras 32 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

3.1.1. Contexto geológico mineiro 

O Couto Mineiro de Valdarcas insere-se numa região com forte tradição mineira (consultar 

Figura 7), principalmente relacionada com o ciclo extrativo do Sn e W. Situado na Região Mineira 

de Covas, onde se explorou tungsténio em skarns, o jazigo manteve atividade regular desde 1954 

até 1984 (data do seu encerramento), precedida de períodos de explorações regulares aquando a 

2ª Guerra Mundial (Conde et al., 1971). 

O maciço da Serra de Arga é o relevo mais proeminente da região em que se insere a mina 

de Valdarcas, Cerdeirinha e Cerquido. Sucedendo-se que a mina de Valdarcas e a mina da 

Cerdeirinha contribuíram para a constituição da escombreira de Valdarcas (Valente, 2004). 

A Norte da região insere-se a bacia hidrográfica do rio Minho, em particular a sub-bacia do 

rio Coura. O sistema fluvial do rio Coura é um dos principais recetores das linhas de água que 

drenam as vertentes da Serra, mais concretamente a área do Couto Mineiro de Valdarcas, de onde 

se realça o ribeiro do Poço Negro, que transporta o efluente provindo da escombreira desta mesma 

mina. 

 
Figura 7. Mapa geológico da área envolvente da Mina de Valdarcas, baseado na Carta Geológica de Portugal, Folha 1 (1/200 

000). Projeção em sistema de coordenadas Hayford-Gauss, Datum Lisboa, Fuso 29N 

 



Enquadramento regional e caracterização das escombreiras 33 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

A região em estudo é constituída por formações xistentas e quartzíticas metamorfizadas, 

dispostas em antiforma, atravessadas por intrusões hercínicas, de tipo circunscrito, 

correspondentes ao granito da serra de Arga e de Covas. O granito da Serra de Arga é alcalino, de 

duas micas e de grão grosseiro; o granito de Covas é também alcalino, de duas micas mas de 

grão médio, passando a calco-alcalino na zona ocidental do afloramento, donde resultaram 

auréolas de metamorfismo de contacto. O jazigo de Covas encontra-se próximo dos dois 

granitóides, o que realça a coalescência entre as duas auréolas (Coelho, 1993; Conde et al., 

1971). 

A série metassedimentar regional silúrica foi deformada, dando origem a um domo 

estrutural – Domo de Covas – cuja parte central já foi erodida. A sua expressão cartográfica 

desenha grosseiramente uma coroa circular na qual se distribuem as explorações de skarn. O 

contorno desta estrutura em antiforma está sublinhado por um nível quartzítico, acompanhado por 

bancadas descontínuas de skarn, possivelmente ordovícicas (Coelho, 1993; Conde et al., 1971). 

Segundo Dias (2011) e Dias e Gomes (2013), é possível atribuir a estas formações uma 

natureza poligénica primitiva vulcanossedimentar e sedimentar – exalativa capaz de contribuir para 

as concentrações mineralógicas finais a partir de um stock metalífero inicial.  

O depósito mineral apresenta grande diversidade e complexidade paragenética, 

combinando mineralogias de caráter fortemente reativo (sulfuretos maciços) e neutralizador 

(associações calcossilicatadas).  

A paragénese do jazigo é de tipo scheelítico-volframítica e ocorre em rochas 

calcossilicatadas com sulfuretos, intimamente subordinada ao skarn, restrita a bolsadas que 

formam pequenos corpos de minério (Conde et al., 1971). Como não apresenta uma constituição 

homogénea, a par da zona em que predominam os minerais silicatados cálcicos, típicos de skarn, 

junto com apatite e albite, encontram-se outras particularmente ricas de sulfuretos entre as quais 

a pirrotite ocupa lugar fundamental. 

Ao processo de mineralização, à parte da constituição normal do skarn que inclui minerais 

como a vesuvianite, actinolite-tremolite, grossulária e diópsido, atribuiu-se a formação de albite, 

apatite, quartzo, pirrotite, arsenopirite, pirite, scheelite, ferberite em pseudomorfose após 

scheelite, e volframite (Conde et al., 1971). 



Enquadramento regional e caracterização das escombreiras 34 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

A sequência mineralógica aponta para a formação precoce de scheelite, seguindo-se a 

ferberite e posteriormente a volframite, às quais se encontram associadas abundantes massas de 

sulfuretos, sobretudo pirrotite, e apatite (Coelho, 1993; Conde et al., 1971). 

O mármore impuro que aparece em profundidade, dentro do skarn, é composto por bandas 

de calcite recristalizadas e por vesuvianite e envolvido por zonas delgadas de calcossilicatadas a 

muro e a teto (Coelho, 1993; Conde et al., 1971). 

As paragéneses das minas de Valdarcas e da Cerdeirinha são semelhantes, em termos de 

minerais presentes e sequências deposicionais. Porém, existe uma pequena diferença refletida 

por uma maior abundância de relíquias de mármores na Cerdeirinha, observada por Coelho 

(1993). Esta quantidade superior de carbonatos poderá representar uma maior capacidade de 

neutralização da acidez associada à oxidação dos sulfuretos. Neste caso, poderia justificar-se a 

diversidade de comportamento da superfície da escombreira, onde estão acumulados massas de 

estéreis provenientes também da Cerdeirinha, em termos de reatividade e tendência de 

estabilização (Valente, 2004). 

Os minérios em bruto, vindo dos vários locais de exploração do couto mineiro, eram 

orientados numa só central de tratamento – a lavaria de Valdarcas. Esta encontrava-se equipada 

com mecanismos de tratamento e separação hidrogravítica do minério em bruto, desde a britagem 

à flutuação por espumas, originando acumulados estéreis finos que integravam duas grandes 

escombreiras (Alves, 2007). 

3.1.2. Contexto climático 

A mina de Valdarcas está inserida na zona do Alto Minho, onde o clima regional é bastante 

uniforme e com estações pouco rigorosas (Valente, 2004). 

As temperaturas médias anuais variam entre os 12,5 °C e 15 °C. 

A humidade relativa do ar é a maior em Portugal Continental, verificando-se valores entre 

os 80% e os 85%, na região entre Caminha e Monção. 

Nesta região exibem-se os menores valores de insolação, na ordem das 1800 horas de sol 

descoberto acima do horizonte. Estes valores são consequência da altitude e da maior frequência 

de nebulosidade. 



Enquadramento regional e caracterização das escombreiras 35 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

A evapotranspiração atinge valores entre os 700 mm e os 800 mm, sendo condicionada 

pelas variáveis temperatura, insolação e humidade relativa. 

Relativamente à precipitação, esta também possui os maiores valores em comparação com 

o resto do país, superiores a 2800 mm por ano. 

3.2. As escombreiras de Valdarcas e programa de intervenção 

ambiental 

As escombreiras são constituídas por agregados de massas de estéreis (resíduos) mais ou 

menos reativos. 

O Couto Mineiro de Valdarcas possui das escombreiras mais reativas do Alto Minho, as 

quais sofreram maior modificação desde o seu abandono. Formaram-se a partir da acumulação 

sucessiva de estéreis finos provenientes do tratamento de minérios de volfrâmio da mina de 

Valdarcas e da mina da Cerdeirinha e, consistem fundamentalmente, nos resíduos da atividade 

extrativa que são resultantes da separação hidrogravítica (Valente, 2004). 

As escombreiras têm uma área de 2,6 ha, que corresponde a um volume de resíduos de 

cerca de 310 000 m3 (Valente, 2004). 

A deposição de resíduos na escombreira terminou em meados dos anos 80. Contudo, esta 

sofreu forte evolução geológica, geoquímica e mineralógica até ao momento da implementação do 

projeto de reabilitação ambiental que se iniciou em 2005. 

Os resíduos mineiros representam problemas não só por causa do seu grande volume e 

extensão, mas também porque causam impactes ambientais nos ecossistemas locais. Em muitos 

casos, os resíduos mineiros têm de ser isolados ou tratados para reduzir a oxidação, toxicidade, 

erosão ou até mesmo impacte visual (Lottermoser, 2003). 

A mina de Valdarcas foi constituída como objeto de intervenção para reabilitação ambiental 

entre 2005 e 2007 pela EDM, S.A., concessionária para a reabilitação de áreas mineiras em 

Portugal. O objetivo desta intervenção consta no denominado estudo de “Conceção, Projeto e Obra 

de Recuperação Ambiental da Antiga Área Mineira de Covas e Estudo de Impacte Ambiental”, onde 

estavam previstas as atividades descritas na Figura 8. Este projeto tinha cinco alvos de intervenção, 

correspondendo às escombreiras, águas superficiais, património, segurança e paisagem. 



Enquadramento regional e caracterização das escombreiras 36 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Relativamente às escombreiras principais (E2,3,4,5 e E1), previa-se que E1 fosse sujeita a 

saneamento e recuperação, enquanto E2,3,4,5 seriam apenas sujeitas a ações de limpeza. A 

principal preocupação nestes casos era estabilizar fisicamente a escombreira adequando-lhe uma 

nova configuração, à custa da modelação e impermeabilização com material inerte. 

Quanto à intervenção nas águas superficiais, propunha-se uma reformulação de canais para 

águas não contaminadas com os efluentes mineiros e a condução de lixiviados para wetlands. O 

que implicava a construção de bacias artificiais onde o tratamento ocorreria de forma passiva. A 

adoção desta metodologia deveria evitar a mobilização dos resíduos, de natureza fortemente 

reativa, propiciando, o desenvolvimento de vegetação típica destes ambientes.  

Para o património indicava-se a demolição de ruínas e em relação à segurança, construíram-

se algumas vedações com troncos de madeira, bem como uma boca de galeria que foi selada 

com blocos de cimento.  

A renaturalização e recuperação paisagística da escombreira foi levada a cabo com 

introdução de solos férteis sobre material aplítico. 

 
Figura 8. Atividades previstas do projeto “Conceção, Projeto e Obra de Recuperação Ambiental da Antiga Área Mineira de Covas e 

Estudo de Impacte Ambiental” para os cinco alvos de intervenção primordiais (http://www.edm.pt/html/proj_covas.htm)



Metodologia de investigação 37 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

4. Metodologia de investigação 

Neste capítulo são descritas as técnicas de amostragem, bem como as respetivas 

metodologias de análise utilizadas, tanto para a caracterização físico-química das águas de 

drenagem ácida que circulam no Ribeiro do Poço Negro e no rio Coura, como para a avaliação do 

grau da cobertura vegetal das escombreiras. 

4.1. Localização dos locais de amostragem 

A localização dos locais de colheita no rio Coura e ribeiro do Poço Negro obedeceu a um 

plano de amostragem aplicado anteriormente noutros trabalhos, nomeadamente em Valente 

(1996, 2004) Alves (2007) e Carvalho (2011). Desta forma, usando os mesmos locais de colheita 

de amostras pretende-se acompanhar a evolução cronológica do efluente do ribeiro do Poço Negro, 

procedendo-se, posteriormente, à análise comparada dos valores de concentração de poluentes. 

A Figura 9 mostra a localização das estações de amostragem. 

 
Figura 9. Localização das estações de amostragem. Representação sobre um estrato das cartas militares de Portugal (folhas 14 

e 15) em sistema de coordenadas Hayford-Gauss, Datum Lisboa, Fuso 29N 

Tendo em conta os trabalhos citados atrás, a caraterização das AMD baseou-se na colheita 

de amostras nos seguintes locais: na saída de uma antiga galeria; em diversas estações ao longo 

do Ribeiro do Poço Negro; e num troço do rio Coura. Desde a galeria até ao local de confluência 



Metodologia de investigação 38 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

com o rio Coura, ao longo do ribeiro do Poço Negro, tem-se um percurso de aproximadamente 

1000 m de comprimento. 

O estabelecimento de estações rio Coura visou permitir o conhecimento das caraterísticas 

do sistema fluvial não afetado pelas AMD e, simultaneamente, avaliar a dispersão da 

contaminação. Assim, o troço em estudo inicia-se a cerca de 1 Km a montante da confluência e 

prolonga-se uns 4Km, sensivelmente após esta. 

4.2. Colheita de amostras e análise 

A determinação de procedimentos de amostragem, tanto quanto possível reprodutíveis, é 

uma condição fundamental no caso de efluentes ácidos. Contudo, a padronização dos 

procedimentos torna-se mais importante quando se pretende estabelecer comparações de longos 

períodos de tempo num mesmo efluente com características de drenagem ácida (Valente, 2004). 

Assim, obedeceu-se às seguintes condições: 

? Colheita de porção superficial do escoamento; 

? Quantidade de amostra fixada em 1 L; 

? Utilização de recipiente de polietileno de alta densidade (frascos Kartel), preparados de 

acordo com a norma ASTM 5245 (ASTM, 1992), para recolha do efluente; 

? Após a colheita, as amostras foram transportadas para o laboratório num recipiente 

refrigerado e protegidas da luz solar; 

? Utilização de luvas e lavagem dos frascos com água ultrapura antes da recolha do 

efluente (Standard Methods 1060A), de modo a evitar contaminações que poderiam 

alterar os resultados. 

A colheita de amostras fez-se em duas campanhas realizadas no dia 12 de março de 2015 

(Campanha I) e no dia 16 de junho de 2015 (Campanha II). Estas campanhas incluíram uma 

caracterização preliminar, mediante a medição in situ de parâmetros expeditos: pH; temperatura; 

condutividade elétrica, potencial redox e oxigénio dissolvido. As medições foram efetuadas com 

recurso ao equipamento multiparamétrico Orion Star 5 (consultar Tabela 2). 

  



Metodologia de investigação 39 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Tabela 2. Instrumentos e métodos utilizados na medição de parâmetros expeditos de qualidade da água 

Parâmetros Métodos de Referência Elétrodo/Sonda 

pH Standard Methods 4500H+ B 
Elétrodo Triode Ref. 91-07W 

Temperatura Standard Methods 2550 B 

Condutividade Elétrica Standard Methods 2510 B 
Sonda DuraProbe 

Ref. 0133030 Tetracon 96 

Potencial Redox Standard Methods 2580 B 
Eléctrodo de Pt Ag/AgCl, 

Ref. 96.78 

Oxigénio dissolvido Standard Methods 4500 G 
Sonda ORION 

Mod. 08310MD 

 

Os restantes parâmetros foram analisados no Laboratório de Águas do Departamento de 

Ciências da Terra da Universidade do Minho, pelos métodos analíticos presentes na Tabela 3. Na 

sua generalidade, estes métodos são os indicados no Standart Methods for the Examination of 

Water and Wastedwater (1985).Na Campanha II apenas foram analisados a acidez e o sulfato. As 

técnicas de análise de metais e metalóides (ICP – MS - Inductively Coupled Plasma Mass 

Spectroscopy) realizaram-se de acordo com os fundamentos teóricos normalizados, estabelecidos 

na bibliografia que é utilizada no contexto da análise química de águas e efluentes (AWWA, 1992) 

 

Tabela 3. Caracterização das AMD e da água do rio Coura: Métodos analíticos e parâmetros avaliados 

Métodos Analíticos Parâmetros Tratamento de amostra 

Volumetria 

(Standard Methods 

2310B/2320B) 

Acidez/Alcalinidade 
? Amostra tal e qual 

? Filtração com membrana Gemma 

Medical 0,45 µm Cromatografia Iónica 

(Metrohm S-9) 

Fluoreto (F-), Cloreto (Cl-), Nitrito 

(NO2-), Brometo (Br-), Nitrato 

(NO3-), Fosfato (PO43-) 

Turbidimetria 

(Standard Methods 4500E) 
Sulfato (SO42-) Amostra tal e qual 

  



Metodologia de investigação 40 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Tabela 3. Caracterização das AMD e da água do rio Coura: Métodos analíticos e parâmetros avaliados (continuação) 

Métodos Analíticos Parâmetros Tratamento de amostra 

ICP (MS) 

(Standard Methods 3113 B) 

Silício (Standard Methods 4500 G) 

? Filtração com membrana Millipore 

0,45 µm 

Acidificação a pH&lt;2 com ácido 

nítrico suprapur Merk 

Cálcio 

Magnésio 

Sódio 

Potássio 

Ferro 

Zinco 

Cobre 

Alumínio 

Arsénio 

Manganês 

4.3. Monitorização da cobertura vegetal 

A monitorização da cobertura vegetal foi realizada por métodos de deteção remota 

correspondentes ao período entre 2003 e 2013, através de imagens de satélite retiradas da 

aplicação Google Earth Pro de versão 7.1 e editadas pelo software QGIS de versão 2.10.1. 

Consistiu também, na identificação as espécies de plantas arbóreas e arbustivas, por meio de 

pesquisas realizadas em campo. Deste modo foi possível validar as informações obtidas por meio 

de deteção remota. O período de realização do trabalho não permitiu a identificação de espécies 

herbáceas. 

 



Propriedades hidroquímicas do efluente do ribeiro do Poço Negro e rio Coura 41 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

5. Propriedades hidroquímicas do efluente ribeiro do Poço Negro e rio 

Coura 

O presente capítulo apresenta a caraterização físico-química do efluente mineiro de 

Valdarcas (AMD) e do rio Coura, obtida com base nos procedimentos metodológicos referidos no 

capítulo anterior. O efluente e o rio são analisados de forma separada. Procede-se à análise da 

evolução temporal do efluente, cobrindo um período anterior e posterior ao projeto de reabilitação. 

5.1. Parâmetros de campo e acidez total 

Nas Tabela 4 e na Tabela 5 estão apresentadas as medições dos parâmetros expeditos no 

ribeiro do Poço Negro e no rio Coura. Como referência para esta caraterização, apenas são usados 

os dados da primeira Campanha, o mesmo se aplica para as comparações feitas nos capítulos 

seguintes. 

 

Tabela 4. Resultados das leituras de campo de parâmetros expeditos no ribeiro do Poço Negro nas campanhas 

realizadas 

Es
ta

çã
o 

N
 º

 d
a 

C
am

pa
nh

a Parâmetros 

N
 º

 d
a 

C
am

pa
nh

a Parâmetros 

pH 
Eh 

(mV) 

C. E. 

(µS/cm) 

O. D. 

(mg/L) 
T (°C) pH 

C. E. 

(µS/cm) 
T (°C) 

V6 

C
a

m
p

a
n

h
a

 I
 (

1
2

 d
e

 m
a

rç
o

 d
e

 2
0

1
5

) 

3,17 437,6 1360 10,58 16,0 

C
a

m
p

a
n

h
a

 I
I 

(1
6

 d
e

 j
u

n
h

o
 d

e
 2

0
1

5
) 

3,00 1136 18,4 

V3 2,77 485,4 1496 13,57 12,7 2,66 1496 27,1 

V4 3,29 461,0 1585 12,73 13,0 3,13 813 25,0 

V5 2,79 547,7 1309 12,70 12,8 2,70 3420 * 

V9 2,43 538,2 1260 12,67 12,3 * * * 

V7 2,90 353,5 832 7,31 12,4 2,94 890 17,6 

VG 4,51 452,7 62 11,81 11,5 * * * 

VG2 3,55 410,0 178 13,41 14,4 3,67 205 13,0 

VG3 5,92 195,0 51 13,03 12,6 * * * 

(*) parâmetro não medido 

 



Propriedades hidroquímicas do efluente do ribeiro do Poço Negro e rio Coura 42 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

O efluente de Valdarcas (de V3 a V9) é caracterizado por baixos valores de pH, que não 

ultrapassam os 3,30. As Campanhas I e II realizaram-se em alturas diferentes do ano, em 

condições climáticas distintas. 

Verifica-se que a relação do pH entre as estações situam estes valores na gama ácida, num 

intervalo ]2,4; 3,3[, nas duas campanhas realizadas. Nota-se uma ligeira diminuição destes valores 

desde a Campanha I para a II.  

A condutividade elétrica (C.E.) está associada à mineralização do efluente, também 

relacionada com o pH, mas numa relação inversa (Jimenez et al., 2009). A análise dos seus 

valores revela que ao longo do efluente, de um modo geral, a condutividade diminui.  

O oxigénio dissolvido (O.D.) e o potencial redox (Eh) foram medidos apenas na Campanha 

I, pelo que não se poderá comentar as suas evoluções ao longo do tempo. Apenas se pode referir 

a evolução espacial. 

Relativamente à taxa de oxigenação ao longo do ribeiro, observa-se que o valor do oxigénio 

dissolvido sofre um aumento entre a estação V6 e a estação V3, e os valores seguintes apresentam-

se relativamente constantes em torno de 12,7 mg/L até a última estação, onde se observa uma 

redução significativa. Nas estações relativas às galerias (VG, VG2 e VG3) os valores de oxigénio 

dissolvido registam um aumento à medida que aumenta a distância em relação às galerias. 

Quanto ao Eh verifica-se que os valores exibem um ligeiro aumento ao longo do curso de 

água, com exceção de V7, onde se observa um decréscimo. 

Nas estações relativas às galerias (VG, VG2 e VG3) os valores de pH são mais elevados em 

relação aos valores obtidos ao longo do efluente. Os valores da condutividade elétrica são 

notoriamente baixos ao comparar-se com os valores do ribeiro. Estes dois fatores justificam-se 

pelo facto de que a lixiviação, à saída da galeria, não se expressa do mesmo modo que se observa 

no efluente que emana da escombreira, onde o material é de granulometria fina, o que proporciona 

maior reatividade dos estéreis sulfuretados. 

Na Campanha II apenas se efetuaram medições na estação VG2. Neste caso, verificou-se 

uma ligeira subida do pH e deu-se um aumento no valor da condutividade elétrica. 

  



Propriedades hidroquímicas do efluente do ribeiro do Poço Negro e rio Coura 43 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Na Tabela 5 são apresentadas as medições relativas às estações de amostragem situadas 

no rio Coura. 

As medições de pH a montante da confluência do efluente mineiro representam a qualidade 

do fundo regional (C1), ou seja, na ausência da influência da mina. Esta estação não apresenta 

indícios de acidificação, tal como se esperaria para locais onde não há contaminação mineira.  

Junto da confluência do ribeiro, no rio Coura (C3, C4 e C6), verifica-se um decréscimo 

acentuado do pH, refletindo uma degradação acentuada da qualidade da água do rio. Para as 

estações mais a jusante da confluência observa-se que os valores de pH voltam a estabilizar em 

gamas próximas do neutro. Na Campanha II, na estação C6 apenas se verifica um ligeiro aumento 

do pH. 

 

Tabela 5. Resultados das leituras de campo de parâmetros expeditos no Rio Coura nas campanhas realizadas 

(*) parâmetro não medido 

 

Estes resultados mostram genericamente a existência de uma relação inversa entre o pH e 

a condutividade elétrica, verificando-se que para valores de pH mais baixos a condutividade elétrica 

apresenta valores mais elevados e vice-versa.  

Os valores de potencial redox (Eh) diminuem ao longo do curso de água, aumentando um 

pouco em C6, como provável efeito da confluência das águas de drenagem ácida.  

Quanto ao oxigénio dissolvido, verifica-se um decréscimo em relação aos valores do fundo 

(C1) nas estações junto à confluência, notando-se que voltam a subir à medida que se afastam 

desta. 

  

Es
ta

çã
o 

N
 º

 d
a 

C
am

pa
nh

a Parâmetros 
N

 º
 d

a 

C
am

pa
nh

a Parâmetros 

pH Eh (mV) 
C. E. 

(µS/cm) 

O. D. 

(mg/L) 
T (°C) pH 

C. E. 

(µS/cm) 
T (°C) 

C1 

C
a

m
p

a
n

h
a

 I
 (

1
2

 d
e

 M
a

rç
o

 

d
e

 2
0

1
5

) 

6,07 * 49 12,80 12,1 

C
a

m
p

a
n

h
a

 I
I 

(1
6

 d
e

 J
u

n
h

o
 

d
e

 2
0

1
5

) 

* * * 

C3 3,29 290 618 6,99 14,1 * * * 

C4 4,18 211 149 6,90 13,0 * * * 

C6 3,39 290 316 8,38 12,3 3,52 332 18,8 

C9 5,95 224 35 8,19 11,9 * * * 

C12 6,05 179 32 10,06 11,9 * * * 



Propriedades hidroquímicas do efluente do ribeiro do Poço Negro e rio Coura 44 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Na Tabela 6 apresentam-se os valores de acidez determinados nas Campanhas I e II, 

relativos ao Ribeiro do Poço Negro, galeria e rio Coura.  

No ribeiro observa-se que os valores de acidez se apresentam mais elevados no início do 

curso, sendo mais baixos a partir de V5. Verifica-se, também, em V7 o valor mais baixo de acidez. 

Os valores obtidos indicam que ao longo do efluente ocorre uma diminuição generalizada da 

concentração das espécies geradoras de acidez, como o ferro, o alumínio e o manganês. Na 

Campanha II, observa-se a diminuição destes valores na primeira metade do curso, ao passo que 

em V7 e V5 ocorre um aumento da acidez, de tal forma que em V5 o valor ultrapassa o dobro. 

Este aumento poderá estar associado a fenómenos de remobilização provocados por intervenções 

que terão decorrido no troço em análise, no período posterior à colheita. 

Nas galerias, observa-se uma diminuição dos valores da acidez de VG para VG2.  

No rio Coura, nas estações C3, C4 e C6, apresentam valores de acidez baixos em 

comparação com o efluente. Também se verifica uma diminuição da acidez à medida que aumenta 

a distância à confluência do efluente. Em C6, na Campanha II, verifica-se uma ligeira subida da 

acidez, que poderá justificar-se pelo facto de que no verão há menos diluição das espécies 

geradoras de acidez. 

 

Tabela 6. Valor de acidez determinado em cada uma das estações do efluente de Valdarcas, rio Coura e galerias, nas Campanhas 

I e II, março e junho de 2015, respetivamente 

   V6 V3 V4 V5 V9 V7 VG VG2 C3 C4 C6 

Acidez (mg/L 

CaCO3) 

C. I 435 535 660 356 384 180 260 30 128 45 48 

C. II 323 467 483 728  * 183  * *  *  *  70 

(*) parâmetro não medido 

 

Na Figura 10 representa-se a relação entre os valores de condutividade elétrica (C.E.), 

medidos em campo e os valores de acidez, para estações relativas ao ribeiro do Poço Negro. 

Observa-se uma relação linear entre estes dois parâmetros, evidenciando-se que à medida que 

aumentam os valores de acidez aumentam os valores de condutividade elétrica, sendo possível 

deduzir que a mineralização do curso contribui para o aumento da acidez, uma vez que quanto 

maior a mineralização da amostra, maior a condutividade.  

  



Propriedades hidroquímicas do efluente do ribeiro do Poço Negro e rio Coura 45 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

 
Figura 10. Relação entre valores de condutividade elétrica, medidos em campo, e valores de acidez determinados 

5.2. Composição química e específica 

Na Tabela 7 apresentam-se as concentrações da componente aniónica do efluente ribeiro 

do Poço Negro, do rio Coura e das galerias.  

 

Tabela 7. Distribuição dos valores de sulfato, fluoreto, cloreto e nitrato ao longo do ribeiro de Poço Negro e rio Coura 

Estação 

Parâmetros 

Sulfato Fluoreto Cloreto Nitrato 

(mg/L SO4
2-) (mg/L F-) (mg/L Cl-) (mg/L NO3-) 

V6 842,50 6,218 8,789 0,047 

V3 885,50 6,104 8,436 0,046 

V4 990,50 9,906 9,086 0,221 

V5 541,00 5,504 9,342 0,099 

V9 696,00 5,584 9,617 0,158 

V7 291,50 2,403 9,497 0,428 

C1 *&amp;lt;0,010 7,526 3,912 

C3 166,25 2,333 9,453 0,537 

C4 55,45 0,632 8,902 1,403 

C6 99,05 1,232 9,380 0,920 

C9 * 0,024 7,145 0,198 

C12 *&amp;lt;0,010 7,672 3,243 

VG 1,28 0,317 7,760 0,530 

VG2 30,30 0,225 8,798 0,670 

VG3 *&amp;lt;0,010 7,564 2,699 

(*) parâmetro não medido 



Propriedades hidroquímicas do efluente do ribeiro do Poço Negro e rio Coura 46 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Outros aniões analisados, como o nitrito, brometo e fosfato, apresentaram-se, na sua 

generalidade, abaixo do limite de quantificação do método analítico. 

O sulfato é o anião predominante, seguido do cloreto, fluoreto e do nitrato, que não 

chegam a ultrapassar os 10 mg/L ao longo do efluente e do rio.  

Tanto o sulfato como o fluoreto apresentam valores muito reduzidos ao longo do rio Coura, 

ao contrário do que se verifica nas estações do efluente. A abundância destes aniões no ribeiro é 

resultado da dissolução dos minerais portadores na escombreira, favorecida pelas condições de 

acidez. O fluoreto, por exemplo, provém da dissolução da fluoroapatite, presente na paragése do 

skarn. Este anião pode combinar-se com metais como o zinco e o alumínio, incrementando a sua 

mobilidade. Logo, a sua presença tem grande relevância tanto pela sua toxicidade, mas também 

por aumentar a biodisponibilidade dos metais com os quais se combina (Valente, 2004). No rio, 

o anião dominante é o cloreto, como é típico das águas superficiais da região. 

Relativamente ao anião nitrato verifica-se que tanto nas estações do efluente como nas 

estações do rio e galerias, os seus valores são baixos. É de notar, também, que em C1, C4, C12 

e VG3 se observa um incremento nestes valores, que poderá relacionar-se com a natureza agrícola 

da região, com pequenos campos de cultivo na zona envolvente das estações de amostragem.  

Em VG, VG2 e VG3, verifica-se que os valores destes aniões são quase desprezáveis, 

devido à sua baixa concentração, excetuando o cloreto que se mantém na gama de valores 

observada ao longo do rio Coura.  

Analisando os valores de sulfato isoladamente, apresentados na Figura 11 e relativos à 

Campanha I, observa-se um aumento inicial em V6 e V3, seguido de uma diminuição de V4 a V7. 

Estes resultados sugerem a existência de fenómenos de atenuação da contaminação por sulfato. 

Esta atenuação pode dever-se ao efeito da diluição, mas também à precipitação de espécies de 

neoformação mineralógica, como a jarosite e a schewrtmannite (Valente &amp;amp; Gomes, 2009; Valente, 

2004). Por sua vez, já no rio Coura (C3, C4 e C6), é notório o efeito da diluição, mediante a 

diminuição acentuada das concentrações de sulfato em relação às observadas no ribeiro. 

Em VG e VG2 os valores de sulfato são baixos comparativamente com os obtidos no 

efluente, pelo facto já referido anteriormente da rocha não estar tão fragmentada, ao contrário do 

que se verifica na escombreira. 

Note-se que na Campanha II, verifica-se um ligeiro aumento da concentração deste anião 

para as estações V4, V5 e V7, podendo ser resultado da diminuição do caudal do efluente num 



Propriedades hidroquímicas do efluente do ribeiro do Poço Negro e rio Coura 47 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

período mais seco do ano. Em C6 observa-se uma constância do valor do sulfato em relação à 

Campanha I. 

 
Figura 11. Concentração do ião sulfato, em mg/L, nas diferentes estações do efluente de Valdarcas, rio Coura e 

galerias 

Na Tabela 8 apresenta-se o resultado da análise efetuada a um conjunto de metais, 

selecionado pela sua toxicidade e pela potencial mobilização a partir da paragénese do depósito. 

 

Tabela 8. Concentração de metais nas diferentes estações do efluente de Valdarcas e rio Coura 

P
a

râ
m

e
tr

o
 

F
e

 (
m

g
/L

) 

A
s 

(µ
g

/L
) 

C
u

 (
µ

g
/L

) 

Z
n

 (
µ

g
/L

) 

C
o

 (
µ

g
/L

) 

C
d

 (
µ

g
/L

) 

P
b

 (
µ

g
/L

) 

M
n

 (
m

g
/L

) 

A
l 

(m
g

/L
) 

C
a

 (
m

g
/L

) 

S
i 

(m
g

/L
) 

N
a

 (
m

g
/L

) 

K
 (

m
g

/L
) 

M
g

 (
m

g
/L

) 

L.Q. 0,01 30 2 5 2 2 10 0,01 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 

V6 88,7&amp;lt;L.Q 168 301 73 8 20 13,8 36,7 93,9 12,4 6,5 3,7 5,7 

V3 103&amp;lt;L.Q 251 368 75 10 20 12,9 37,8 88,5 14 6,6 3,3 6,4 

V4 130&amp;lt;L.Q 346 495 107 15 30 14,2 43,2 88 15,2 6,9 3,4 8,1 

V5 43,3&amp;lt;L.Q 169 321 75 6&amp;lt;L.Q 9,81 28,6 52,8 10,8 6,5 2,4 5,6 

V9 49,3&amp;lt;L.Q 210 355 84 7 10 10,8 32 64,1 12,3 6,8 2,4 6,3 

V7 13,5&amp;lt;L.Q 104 191 43 3&amp;lt;L.Q 5,3 16,3 33,8 7,7 5,9 1,4 3,5 

(L.Q.) Limite de quantificação  



Propriedades hidroquímicas do efluente do ribeiro do Poço Negro e rio Coura 48 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Tabela 8. Concentração de metais nas diferentes estações do efluente de Valdarcas e rio Coura (continuação) 

P
a

râ
m

e
tr

o
 

F
e

 (
m

g
/L

) 

A
s 

(µ
g

/L
) 

C
u

 (
µ

g
/L

) 

Z
n

 (
µ

g
/L

) 

C
o

 (
µ

g
/L

) 

C
d

 (
µ

g
/L

) 

P
b

 (
µ

g
/L

) 

M
n

 (
m

g
/L

) 

A
l 

(m
g

/L
) 

C
a

 (
m

g
/L

) 

S
i 

(m
g

/L
) 

N
a

 (
m

g
/L

) 

K
 (

m
g

/L
) 

M
g

 (
m

g
/L

) 

L.Q. 0,01 30 2 5 2 2 10 0,01 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 

C1 0,04&amp;lt;L.Q&amp;lt;L.Q 10&amp;lt;L.Q&amp;lt;L.Q&amp;lt;L.Q 0,01&amp;lt;L.Q 1,5 3,2 5,2 0,9 0,7 

C3 7,92&amp;lt;L.Q 74 152 34 2&amp;lt;L.Q 4,33 12,5 24,6 6,5 5,4 1,1 2,8 

C4 1,03&amp;lt;L.Q 17 39 10&amp;lt;L.Q&amp;lt;L.Q 1,09 3 6,6 4,2 5,4 0,8 1,3 

C6 2,33&amp;lt;L.Q 34 69 17&amp;lt;L.Q&amp;lt;L.Q 1,95 5,7 11,7 4,8 5,6 0,9 1,8 

C9 0,03&amp;lt;L.Q&amp;lt;L.Q 10&amp;lt;L.Q&amp;lt;L.Q&amp;lt;L.Q 0,01&amp;lt;L.Q 0,6 1,9 4,2 0,4 0,6 

C12 0,03&amp;lt;L.Q&amp;lt;L.Q 10&amp;lt;L.Q&amp;lt;L.Q&amp;lt;L.Q&amp;lt;L.Q&amp;lt;L.Q 1,5 3,1 5,2 0,8 0,7 

(L.Q.) Limite de quantificação 

 

A mobilidade dos metais depende de um conjunto complexo de reações, entre as quais se 

refere a hidrólise dos metais. O ferro tem tendência para sofrer hidrólise, mas devido à sua 

insolubilidade sob a forma de hidróxidos a sua biodisponibilidade diminui consideravelmente, logo 

é um metal pesado ao qual não se atribui toxicidade relevante. Contudo, concentrações elevadas 

promovem a degradação da qualidade da água, afetando em primeiro lugar as propriedades físicas 

(cor e turvação). Com a análise da tabela, verifica-se que o ferro é o metal mais abundante, 

justificando-se pela abundância de sulfuretos na paragénese do jazigo.  

Na maioria das amostras a concentração dos metais de transição, como o caso do cobre, 

zinco e do arsénio, é inferior a 1 mg/L. O arsénio encontra-se abaixo do limite de quantificação do 

método analítico, também justificado pelo facto da arsenopirite se encontrar relativamente 

preservada, tal como foi verificado por Valente (2004). Este facto condiciona a mobilização do 

arsénio para o meio aquático. A origem destes elementos no efluente relaciona-se com a presença 

dos sulfuretos portadores, nomeadamente a pirite, pirrotite, calcopirite, blenda e arsenopirite 

(Valente, 2004). 



Propriedades hidroquímicas do efluente do ribeiro do Poço Negro e rio Coura 49 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Relativamente ao cobalto, cádmio, chumbo e manganês, verificam-se valores elevados nas 

estações situadas no ribeiro, o que é indicador de contaminação mineira resultante da paragénese 

sulfuretada. No rio, estas concentrações são atenuadas por diluição e fixação destes elementos 

em matéria particulada. 

Contribuem também para a mineralização do efluente, o alumínio, o silício (sob a forma de 

sílica – SiO2) e os metais alcalinos. Verifica-se a predominância do alumínio e do cálcio 

relativamente ao conjunto {Na, K, SiO2, Mg}. As concentrações de potássio provêm da dissolução 

dos feldspatos pela água ácida. A sua mobilidade é controlada pela formação de fases secundárias, 

como o exemplo da jarosite.  

O alumínio é tóxico para a maioria dos seres vivos (Driscoll &amp;amp; Postek, 1996). Em Valdarcas 

a sua biodisponibilidade é incrementada pela drenagem ácida, pelo que pode inibir a produtividade 

vegetal e ser um constrangimento ao desenvolvimento de comunidades aquáticas diversificadas 

(Valente, 2004).  

Os elevados teores de metais e metalóides sugerem uma contribuição comum, associada 

à alteração dos sulfuretos e também dos minerais da ganga, como as micas, granadas, anfíbolas 

e piroxenas, volastonite, idocrase e plagióclase, cuja dissolução é incrementada pelas condições 

ácidas (Valente, 2004). 

Em termos gerais o ribeiro do Poço Negro descreve-se como sendo ácido, sulfatado e com 

concentrações elevadas de ferro, cálcio e alumínio. A degradação da qualidade da água associada 

a estas propriedades é incrementada pela presença do cobre, zinco e fluoreto, à semelhança do 

que havia sido escrito por Valente (2004).  

Os metais analisados mostram uma tendência de diminuição do seu teor ao longo do 

percurso do efluente. Esta atenuação natural poderá dever-se à retenção, por precipitação de 

óxidos e hidróxidos e adsorção nas superfícies dos minerais de drenagem ácida. No rio, a grande 

maioria dos metais analisados nem chega a atingir o limite de quantificação. 





Análise e evolução temporal do sistema 51 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

6. Análise e evolução temporal do sistema 

Neste capítulo apresenta-se uma análise da evolução dos valores de pH, condutividade 

elétrica (C.E.), sulfato, acidez e metais e arsénio, registados no efluente de Valdarcas no período 

compreendido entre 1996 e 2015. Para isso usam-se os dados obtidos em trabalhos anteriores 

de Valente (1996, 2004), Alves (2007) e Carvalho (2011), aos quais se juntam os resultados do 

presente estudo (consultar Capítulo 5).  

Todos os valores apresentados dizem respeito a campanhas realizadas na mesma época 

do ano, entre fevereiro e maio. Nos anos 1996 e 2002 as campanhas foram realizadas em março, 

no ano 2007 decorreram em fevereiro, no ano 2009 em abril e, por fim, no ano 2015 é utilizada 

a Campanha I, realizada em março. 

Foram selecionadas três estações do ribeiro do Poço Negro e uma do rio Coura: a estação 

V6, situada na base da escombreira; a estação V4, no troço inicial do ribeiro; a estação V7, no seu 

troço final; e a estação C4, já no rio Coura, na zona de confluência entre o ribeiro e o rio. No que 

concerne ao rio, apenas são comparados dois anos, devido à inexistência de dados sistemáticos 

para a estação C4. As estações referidas encontram-se representadas na Figura 12. 

 

 
Figura 12. Localização das estações selecionadas para análise comparativa da qualidade da água. Representação 

sobre um estrato das cartas militares de Portugal (folhas 14 e 15) em sistema de coordenadas Hayford-Gauss, 

Datum Lisboa, Fuso 29N  



Análise e evolução temporal do sistema 52 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

6.1. Parâmetros expeditos, sulfato e acidez 

Na Figura 13 representa-se, graficamente, os valores de pH obtidos nas diferentes 

campanhas de monitorização das propriedades hidroquímicas do efluente. 

 
Figura 13. Comparação dos valores de pH obtidos no período compreendido entre março de 1996 e março de 2015. 

a) Estações referentes ao ribeiro do Poço Negro; b) Estação no rio Coura 

Em a), no gráfico da estação V6, observa-se que, apenas em 1996, se regista pH superior 

a 3. Os valores mais baixos observam-se nos anos 2002 e 2007, aquando das obras de 

reabilitação das escombreiras. Nos últimos dois anos em análise os valores estabilizaram-se em 

torno de pH 3. Em V4, verifica-se que os valores se têm mantido estáveis dentro do intervalo 

]3,2;3,4[, com exceção do ano 2007, que regista um pH consideravelmente mais baixo. Este 

comportamento poderá justificar-se uma vez mais pela instabilidade associada às obras de 

reabilitação. À semelhança do que ocorre em V4, em V7, o pH mais baixo foi medido no ano 2007. 

Em b), relativamente à estação C4, o gráfico mostra um aumento significativo do pH, entre 

o ano 1996 e 2015. 

Na Figura 14, está representada a comparação dos valores de condutividade elétrica obtidos 

nas campanhas selecionadas. 

 
Figura 14. Evolução dos valores de condutividade elétrica, em µS/cm, obtidos no período compreendido entre março 

de 1996 e março de 2015 para as estações selecionadas. a) Estações referentes ao ribeiro do Poço Negro; b) 

Estação no rio Coura 



Análise e evolução temporal do sistema 53 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Em a) observa-se uma grande variação de valores entre os diferentes anos para cada 

estação. Na estação V6, a condutividade apresenta o seu valor mínimo em 1996 com 25 µS/cm, 

atingindo em 2009 o valor máximo para esta estação (1988 µS/cm). No ano 2015, verifica-se um 

decréscimo de valores neste parâmetro. Para V4, e à semelhança do que acontece em V6, o ano 

com o valor menor de condutividade foi o de 1996, havendo acréscimo até 2007, seguido da 

redução destes valores em 2015. Na estação V7, ao contrário do que se verifica nas estações 

anteriores, no ano de 1996 observa-se o maior valor para este parâmetro, com cerca de 1087 

µS/cm. Este valor é seguido de uma diminuição no ano de 2002, e nova subida de valores até 

2009. Em 2015 a condutividade é mais baixa, tomando o valor de 832 µS/cm. 

Em b), na estação da confluência no rio Coura, constata-se uma grande diferença entre os 

valores obtidos no ano de 1996 e os valores de 2015, havendo um decréscimo acentuado da 

condutividade. Apesar de se verificar grande disparidade de valores, pode observar-se uma 

pequena tendência de redução destes valores desde 2009 até 2015. Como já foi referido 

anteriormente, a condutividade elétrica é condicionada pelo teor de sulfatos e metais no efluente, 

e esta diminuição pode ser devida a um aumento do efeito de diluição ou a um processo de 

controle da sua mobilidade, como o exemplo da remoção por precipitação destes elementos. 

Na Figura 15 encontra-se representada graficamente a evolução dos valores do anião sulfato 

desde 1996 até 2015.  

 
Figura 15. Comparação dos valores do anião sulfato (SO42-), em mg/L, no período compreendido entre 1996 e 2015. 

a) Estações referentes ao ribeiro do Poço Negro; b) Estação no rio Coura 

Em a) observa-se um aumento dos teores de sulfato desde 1996 até 2009, seguido de um 

decréscimo destes valores para o ano de 2015. Esta variação pode ser observada nas três 

estações, notando-se apenas uma exceção para o valor de 1996 em V7 (610,7 mg/L). Verifica-se 

que os valores de sulfato diminuíram com o passar do tempo e, também, à medida que se afasta 

da fonte geradora de contaminação. Esta atenuação dever-se-á ao efeito da diluição e da fixação 



Análise e evolução temporal do sistema 54 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

deste parâmetro em neoformações, como já foi referido na análise isolada do sulfato (consultar 

Capítulo 5). 

Em b), na estação C4, entre o ano de 1996 e 2015, contata-se um grande decréscimo dos 

teores de sulfato obtidos, tendo como causa provável a diluição e fixação referidos anteriormente. 

Para a acidez, devido a lacunas de informação acerca deste parâmetro, na estação C4, os 

dados da campanha de 2007 foram obtidos em maio desse mesmo ano, para se proceder à 

comparação (consultar Figura 16). Pelo mesmo motivo, apenas se comparam quatro anos 

(concretamente o ano de 2002, 2007, 2009 e de 2015) nas estações referentes ao ribeiro do 

Poço Negro. 

 

Figura 16. Comparação dos teores de acidez, em mg/L de CaCO3, no período compreendido entre 2002 e 2015. a) 

Estações referentes ao ribeiro do Poço Negro; b) Estação no rio Coura, de maio de 2007 

Em a), está representada a ascensão dos valores até 2009, seguida de uma descida em 

2015. Verifica-se, também, que há medida que nos afastamos da fonte geradora de acidez os 

valores decrescem, ou seja, os valores em V7 são menores que em V4.  

Em b) observa-se uma descida acentuada dos valores de acidez. A campanha de 2007 foi 

realizada em maio, por este motivo o seu valor neste ano pode justificar-se pelo facto de haver um 

caudal menor. 

Contudo, uma análise geral dos valores obtidos para este parâmetro são indicadores de que 

ao longo do curso de água ocorre a diminuição generalizada da concentração de espécies 

causadoras deste efeito, em particular metais hidrolisáveis, como o ferro, o alumínio e o 

manganês. 



Análise e evolução temporal do sistema 55 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

6.2. Metais e arsénio 

Devido à existência de lacunas de informação para a comparação dos teores de metais 

foram selecionadas apenas estações do ribeiro do Poço Negro (V6, V4 e V7), e três campanhas 

realizadas em 2002, 2009 e 2015. Contudo, nem todos os anos apresentam valores para todos 

os parâmetros. Selecionaram-se, então, os elementos de maior relevância tendo em conta a 

paragénese local: ferro; arsénio; zinco; manganês; e alumínio.  

Procedeu-se ao cálculo do somatório dos metais selecionados, como exemplifica a equação 

seguinte: ?(?? + ?? + ?? + ?? + ??). 

Na Figura 17 estão recolhidos os valores resultantes dos trabalhos de Valente (2004) e de 

Carvalho (2011), bem como a Campanha I deste mesmo trabalho. 

 
Figura 17. Total dos teores metais e arsénio, obtidos nos trabalhos de Valente (2004), Carvalho (2011) e da 

Campanha 1 deste mesmo trabalho. Resultados expressos em mg/L 

Verifica-se que a variação temporal é semelhante em todas as estações de amostragem. Na 

estação V6 observa-se que em 2002 os teores são relativamente baixos em comparação com a 

campanha de 2009, verificando-se valores a rondar os 467 mg/L. Em 2015 constata-se uma 

regressão significativa nestes valores. Tanto em V4 como em V7, os valores variam do mesmo 

modo que em V6, havendo menores valores na campanha de 2002, seguido de aumento dos 

teores no ano de 2009, e posterior regressão dos valores em 2015. 

Note-se que os valores de arsénio não são contabilizados nas duas últimas campanhas 

(2009 e 2015), pelo facto deste elemento se encontrar abaixo do limite de quantificação do método 

de análise. 

Dos metais contabilizados o ferro é o que tem mais expressão. Apesar do ferro não se 

apresentar como um metal de toxicidade relevante, como foi referido no capítulo anterior, as 

concentrações elevadas promovem a degradação da qualidade da água. 



Análise e evolução temporal do sistema 56 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Os metais de transição, com exceção do manganês, apresentam-se com concentrações 

inferiores a 1 mg/L. Contudo, evidenciam a presença de sulfuretos no efluente. 

Como foi dito anteriormente, devido às características ácidas do efluente a disponibilidade 

do alumínio é maior, inibindo a produtividade vegetal ao longo do curso. Este metal é móvel no 

ambiente de drenagem ácida de Valdarcas. A sua mobilidade era controlada na escombreira pela 

precipitação de sulfatos como o alunogénio, a rostite-khademite e a halotrichite (Valente, 2004). 

6.3. Evolução da cobertura florestal 

A avaliação expedita da cobertura vegetal nas escombreiras de Valdarcas fez-se com base 

na análise de fotografias obtidas na aplicação Google Pro de versão 7.1.  

Com intuito de perceber a evolução da cobertura vegetal após a reabilitação das 

escombreiras, foram selecionados três anos apresentados nos esquemas da Figura 18, em que 

os respetivos valores percentuais estão apresentados na Tabela 9. 

 

 
Figura 18. Evolução da cobertura vegetal das escombreiras de Valdarcas no período 2003-2015. a) ano 2003; b) ano 

2009; c) ano 2013 

Tabela 9. Valores percentuais das categorias de vegetação 

 2003 2009 2013 

Sem vegetação 94% 0,5% 4% 

Pouca Vegetação 0% 79,7% 42% 

Vegetação densa 6% 19,8% 54% 

Note que os valores apresentados referem-se às áreas representadas na Figura 18 



Análise e evolução temporal do sistema 57 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Os três anos representados na Figura 18 e na Tabela 9 cobrem três situações: antes da 

reabilitação; durante a implementação do projeto; e alguns anos após a implementação.  

Em a), no ano de 2003, ainda não tinham começado as obras de reabilitação das 

escombreiras. Verifica-se, na Tabela 9, que cerca de 94% da área está a descoberto, sem qualquer 

tipo de vegetação. Apenas 6% possui densa vegetação, que incluía espécies arbóreas como o Pinus 

pinaster, Quercus róbur e Eucalyptus globulus, e espécies arbustivas, principalmente Ulex 

europaeus, Erica Arborea, Rubus sp. e Cytisus striatus (Valente, 2004). 

Em b), no ano de 2009, observa-se uma evolução positiva no crescimento da vegetação. 

Cerca de 80% da área encontra-se com pouca cobertura, onde apenas algumas espécies 

arbustivas se verificam, como Ulex europaeus e Botrypus virginianus. A vegetação densa 

manifesta-se em quase 20% da área, onde estão presentes todas as espécies arbóreas e arbustivas 

referidas em a). 

Em c), no último ano monitorizado, observa-se que a vegetação densa ocupa cerca de 

metade da área das escombreiras. Verifica-se também que houve um aumento da área sem 

vegetação, justificado pela remobilização de terrenos observados nestas áreas. 

Refere-se ainda, que se observou em campo, uma redução da cobertura vegetal na 

escombreira de baixo, isto é, na escombreira de menor área, justificada por incêndios ocorridos 

no verão de 2015. Observou-se destruição da quase totalidade da vegetação desta escombreira, 

e ainda alguns estragos nas suas vedações. 

Excluindo esta última situação, constata-se uma evolução bastante positiva na cobertura 

vegetal da escombreira, minimizando o seu impacte visual na paisagem





Conclusões 59 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

7. Conclusões 

O ribeiro do Poço Negro apresenta características ácidas provocadas pela dissolução de 

minerais sulfuretados, resultantes da sua acumulação em escombreiras. Observa-se grande 

influência da paragénese nas manifestações de drenagem ácida, traduzidas pelos elevados teores 

de sulfato e metais, mas também por elevada acidez. 

O baixo pH e os elevados valores de sulfato e acidez, demonstram um efluente problemático 

como fonte de contaminação ambiental, transpondo reduções de pH e aumento dos teores de 

sulfato e acidez no rio Coura. Os elevados valores de acidez, traduzem-se pelas altas 

concentrações de metais como o ferro, alumínio e manganês, presentes na paragénese do jazigo. 

Porém, o efeito da diluição e a fixação do sulfato em neoformações minerais minimizam a 

expressão desta contaminação ao longo do efluente, sendo a projeção destes valores reduzida 

quando o efluente conflui com o rio. 

No que respeita aos metais analisados, destacam-se o ferro e o cálcio. Os teores de ferro 

são justificados pela abundância dos sulfuretos de ferro na paragénese do jazigo, enquanto os 

teores de cálcio ocorrem como consequência do skarn. Os minerais característicos desta formação 

acabam por se apresentar como o principal mecanismo de neutralização, como o exemplo da 

dissolução da calcite. 

O estudo da evolução temporal dos parâmetros analisados proporcionou uma visão global 

do comportamento do efluente desde os momentos anteriores ao projeto de reabilitação até à 

atualidade. Observam-se diversas oscilações nos valores obtidos, mas verifica-se geralmente um 

incremento dos valores de contaminação no período correspondente às obras de reabilitação. Com 

efeito, em 2007 observou-se uma diminuição do pH, aumento da condutividade elétrica, dos teores 

de sulfato e de metais, e da acidez. 

Após esta fase de reabilitação, a estabilização do sistema conduziu a uma retoma para 

valores próximos dos iniciais. 

No caso da cobertura vegetal das escombreiras, o resultado da intervenção foi francamente 

positivo em termos paisagísticos, observando-se que as espécies autóctones prosperam de modo 

quase uniforme em toda a área de escombreiras. 



Conclusões 60 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Para uma avaliação precisa do efeito de um projeto de reabilitação, é necessário um plano 

de monitorização com periodicidade curta, abrangendo, pelo menos, a variação sazonal dos 

efluentes e escombreiras. Neste trabalho apenas foi possível obter dados de um período, o que 

dificulta esta análise. 

Sugere-se um plano de monitorização com frequência sazonal (no mínimo quatro 

campanhas por ano), abrangendo não só efluentes e escombreiras como também áreas 

envolventes afetadas. 

De notar que, entre 2007 e 2015, o sistema tem sido sucessivamente intervencionado com 

obras, principalmente no troço inicial do ribeiro. Estas ações determinam a instabilidade 

hidrogeoquímica do efluente, pelo que os resultados que aqui se apresentam não permitem avaliar 

com eficácia o sucesso do projeto inicial de reabilitação. Com efeito, o projeto continua em curso, 

pelo que tal análise só poderá ser efetivada com sucesso quando terminarem as intervenções 

sobre o sistema. 



Referências Bibliográficas 61 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

Referências Bibliográficas 

Ackman, T. (2000). Feasibility of lime treatment at the Leviathan Mine using the in-line system. 

Mine Water and the Environment, 19(1), 56–75. 

Akcil, A., &amp;amp; Koldas, S. (2006). Acid Mine Drainage (AMD): causes, treatment and case studies. 

Journal of Cleaner Production, 14(12-13), 1139–1145. 

ASTM (1995). Annual Book of ASTM Standards; 10.01, Water(I), 814 p. 

ASTM 5245 (1992). D 5425-92. Standard practice for cleaning laboratory glassware, plasticware 

and equipment used in microbiological analysis. ASTM Committee on Standards, American 

Society for Testing and Materials, 5 p. 

AWWA (1992). Standard Methods for the Examination of Water and Wastewater. 18th ed., 

American Public Health Association, Washington DC. 

Alves, R. (2007). Modelos de Equilíbrio Património / Potencialidade na Valorização de Depósitos 

Minerais Sub-económicos. Aplicação ao Ordenamento do Território. Dissertação de 

Mestrado, Universidade do Minho. 

Belzile, N., Chen, Y.-W., Cai, M.-F., &amp;amp; Li, Y. (2004). A review on pyrrhotite oxidation. Journal of 

Geochemical Exploration, 84(2), 65–76. 

Blanchard, R. (1976). Interpretation of Leached Outcrops; Nevada Bureau of Mines. Bulletin 66. 

In: Carvalho, D. (2011). Monitorização de áreas mineiras abandonadas: Metodologias de 

amostragem e análise. Dissertação de Mestrado, Universidade do Minho. 

Brady, K., Bigham, J., Jaynes, W., &amp;amp; Logan, T. (1986). Influence of sulfate Fe-oxide formation: 

comparisons with a stream receiving acid mine drainage. Clays and Clay Minerals, 34(3), 

266–274. 

Carvalho, D. (2011). Monitorização de áreas mineiras abandonadas: Metodologias de amostragem 

e análise. Dissertação de Mestrado, Universidade do Minho. 

Chandra, A., &amp;amp; Gerson, A. (2010). The mechanisms of pyrite oxidation and leaching: A fundamental 



Referências Bibliográficas 62 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

perspective. Surface Science Reports, 65(9), 293–315. 

Coelho, J. (1993). Os “skarns” cálcicos, pós-magmáticos, mineralizados em sheelite do Distrito 

Mineiro de Covas, V. N. de Cerveira (Norte de Portugal). Dissertação de Doutoramento, 

Universidade do Porto. 

Conde, L., Pereira, V., Ribeiro, A., &amp;amp; Thadeu, D. (1971). Jazigos hipogénicos de estanho e 

volfrâmio. I - CHLAGE Madrid-Lisboa, Livro guia. 

Corkhill, C., &amp;amp; Vaughan, D. (2009). Arsenopyrite oxidation – A review. Applied Geochemistry, 

24(12), 2342–2361. 

Deer, W., Howie, R., &amp;amp; Zussman, J. (1992). Minerais Constituintes das Rochas - Uma Introdução. 

Fundação Calouste Gulbenkian. 

Dias, P. (2011). Análise estrutural e paragenética de produtos litológicos e mineralizações de 

segregação metamórfica?: estudo de veios hiperaluminosos e protólitos poligénicos silúricos 

da região da Serra de Arga (Minho), Dissertação de Doutoramento. Universidade do Minho. 

Dias, P., &amp;amp; Gomes, C. (2013). Considerações sobre a natureza vulcanogénica e exalativa de 

algumas formações metamórficas da Serra de Arga – Minho – Portugal?: consequências para 

a cartografia. In Geodinâmica e Tectónica global; a Importância da Cartografia Geológica. 

117–121. 

Driscoll, C.T. &amp;amp; Postek, K.M. (1996). The chemistry of aluminum in surface waters. In: The 

environmental chemistry of aluminum (2nd ed.), Lewis Publishers, 363-418. 

Durkin, T., &amp;amp; Herrmann, J. (1994). Focusing on the problem of mining wastes: an introduction to 

acid mine drainage. EPA Seminar Publication, Managing E, 4 p. 

DR, 2001, Série I-A (Suplemento), n.º 155, de 6 de Julho: DL n.º 198-A/2001. Ministério da 

Economia, 4084(2) - 4080(7). 

DR, 2010, Série I, n.º 24, de 4 de Fevereiro: DL n.º 10/2010. Ministério do Ambiente e do 

Ordenamento do Território, 295-316. 

Fairthorne, G., Fornasiero, D., &amp;amp; Ralston, J. (1997). Effect of oxidation on the collectorless flotation 

of chalcopyrite. International Journal of Mineral Processing, 49(1-2), 31–48. 



Referências Bibliográficas 63 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

 

Gabr, M., Bowders, J., &amp;amp; Runner, M. (1994). Assessment of acid mine drainage remediation 

schemes on groundwater flow regimes at a reclaimed mine site. 

Gomes, C. (1995). Descriminação do espectro de recursos base associados à evolução granítica 

residual no campo filoniano de Arga - Minho - N de Portugal. Estudos, Notas E Trabalhos, 37, 

Instituto Geológico Mineiro, 59–86. 

Gray, N. (1998). Acid mine drainage composition and the implications for its impact on lotic 

systems. Water Research, 32, pp. 2122–2134. 

Guevara Eslava, A. (2012). Utilización De Los Humedales Construidos En El Tratamiento Del 

Drenaje Ácido De Minas, Dissertação de Mestrado. Universidad Industrial de Santander. 

Guilbert, J., &amp;amp; Park, C. (1986). The Geology of Ore Deposits. W. H.Freeman and Company 

Hargreaves, J., Lloyd, E., &amp;amp; Whitton, B. (1975). Chemistry and vegetation of highly acidic streams. 

Freshwater Biology, 5(6), 563–576. 

Hedin, R., Watzlaf, G., &amp;amp; Nairn, R. (1994). Passive Treatment of Acid Mine Drainage with 

Limestone. Journal of Environment Quality, 23(6), 1338. 

Heidel, C., Tichomirowa, M., &amp;amp; Breitkopf, C. (2011). Sphalerite oxidation pathways detected by 

oxygen and sulfur isotope studies. Applied Geochemistry, 26(12), 2247–2259. 

Heidel, C., Tichomirowa, M., &amp;amp; Junghans, M. (2013). Oxygen and sulfur isotope investigations of 

the oxidation of sulfide mixtures containing pyrite, galena, and sphalerite. Chemical Geology, 

342, 29–43. 

Jimenez, A., Aroba, J., De la Torre, M., Andujar, J., &amp;amp; Grande, J. (2009). Model of behaviour of 

conductivity versus pH in acid mine drainage water, based on fuzzy logic and data mining 

techniques. Journal of Hyfroinformatics, 11, 147–153. 

Johnson, D., &amp;amp; Hallberg, K. (2005). Acid mine drainage remediation options: a review. The Science 

of the Total Environment, 338(1-2), 3–14. 

Klein, C., &amp;amp; Hurlbut, C. (1985). Manual of Mineralogy. (20a ed.). John Wiley &amp;amp; Sons. 

Krauskopf, K. (1979). Introduction to geochemistry. MacGraw-Hill International Series in the Earth 



Referências Bibliográficas 64 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

and Planetary Sciences. 

Lima, M. (1996). Itinerários geológicos do Alto-Minho?: estudo de locais de interesse geológico. 

Dissertação de Mestrado, Universidade do Minho. 

Lottermoser, B. (2003). Mine Wastes - Characterization, Treatment and Environmental Impacts. 

(3rd ed.). Springer. 

Neculita, C.-M., Zagury, G., &amp;amp; Bussière, B. (2007). Passive treatment of acid mine drainage in 

bioreactors using sulfate-reducing bacteria: critical review and research needs. Journal of 

Environmental Quality, 36(1), 1–16. 

Nesbitt, H., Muir, I., &amp;amp; Pratt, A. (1995). Oxidation of arsenopyrite by air and air-saturated, distilled 

water, and implications for mechanism of oxidation. Geochimica et Cosmochimica Acta, 

59(9), 1773–1786. 

Nixdorf, B., Fyson, A., &amp;amp; Krumbeck, H. (2001). Review: plant life in extremely acidic waters. 

Environmental and Experimental Botany, 46(3), 203–211. 

Olaveson, M., &amp;amp; Nalewajko, C. (2000). Effects of acidity on the growth of two Euglena species. 

Hydrobiologia, 433(1-3), 39–56. 

Oliveira, J., Farinha, J., Matos, J., Ávila, P., Rosa, C., Machado, M., Daniel, F., Martins, L., Machado 

Leite, M. (2002). Diagnóstico Ambiental das Principais Áreas Mineiras Abandonadas do País. 

Boletim de Minas, 39, 1–21. 

Pereira, E. (2006). Notícia Explicativa da Carta Geológica de Portugal, Folha 2, escala 1/200000; 

Serviços Geológicos de Portugal. 

Pereira, E.; Ribeiro, A.; Carvalho, G.; Noronha, F.; Ferreira, N.; Monteiro, J. H. (1989). Carta 

Geológica de Portugal, Folha 1, escala 1/200000; Serviços Geológicos de Portugal. 

Ponce, N. (2013). Informe técnico para la definición de procesos AMD y alternativas de 

remediación en la cuenca del río Trimpancho. Proyecto Fin de Máster, Universidad de Huelva. 

Rimstidt, J., &amp;amp; Vaughan, D. (2003). Pyrite oxidation: A state-of-the-art assessment of the reaction 

mechanism. Geochimica et Cosmochimica Acta, 67(5), 873–880. 

Sangwoo, J., Sunjoon, K., &amp;amp; Juin, K. (2007). The status of the passive treatment systems for acid 



Referências Bibliográficas 65 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

mine drainage in South Korea. Environmental Geology, 55(6), 1181–1194. 

Teixeira, C., Assunção, C. T. (1961). Carta geológica de Portugal, Folha 1-C, Caminha. Serviços 

Geológicos de Portugal. 

Valente, T. (1996). Evolução Geológica e Geoquímica em sistemas atuais desiquilibrados por 

intervenções extrativas. Exemplos do Minho (Portugal) - O couto mineiro de Valdarcas. 

Dissertação de Mestrado, Universidade do Minho. 

Valente, T. (2004). Modelos de caracterização de impacte ambiental para escombreiras reactivas?: 

equilíbrio e evolução de resíduos de actividade extractiva. Dissertação de Doutoramento, 

Universidade do Minho. 

Valente, T. ., &amp;amp; Gomes, C. (2009). Occurrence, properties and pollution potential of environmental 

minerals in acid mine drainage. The Science of the Total Environment, 407(3), 1135–52. 

Valente, T., Ferreira, M., Grande, J., Torre, M., &amp;amp; Borrego, J. (2013). pH, electric conductivity and 

sulfate as base parameters to estimate the concentration of metals in AMD using a fuzzy 

inference system. Journal of Geochemical Exploration, 124, 22–28. 

Valente, T., &amp;amp; Gomes, C. (1998). Tipologia e evolução dos materiais de neoformação supergénica 

detectados na escombreira da Mina de Valdarcas (Vila Nova de Cerveira - N Portugal) - 

Implicações Ambientais. Cadernos Lab. Xeológico de Laxe, 23, 43 – 58. 

Valente, T., &amp;amp; Gomes, C. (2001). Tipologia de impacte ambiental associado à atividade extrativa 

no Minho - Gestão de resíduos e soluções de reabilitação. Geonovas, 15, 87–97. 

Valente, T., &amp;amp; Gomes, C. (2005). Modelação difusa de ambientes de drenagem ácida com origem 

na escombreira da mina abandonada de Valdarcas (Covas, Vila Nova de Cerveira, Norte de 

Portugal. Actas Da X Semana Da Geoquímica / IV Congresso de Geoquímica Dos Países de 

Língua Portuguesa, 531–534. 

Valente, T., &amp;amp; Gomes, C. (2007). The role of two acidophilic algae as ecological indicators of acid 

mine drainage sites. Journal of Iberian Geology, 33(2), 283–294. 

Valente, T., Gomes, C., &amp;amp; Gaspar, O. (1997). Paragénese e Evolução de Crustificações Ferralíticas 

na Escombreira da Mina de Valdarcas - Vila Nova de Cerveira - Norte de Portugal. Actas Da 



Referências Bibliográficas 66 

 
Avaliação da Eficiência de Projetos de Reabilitação Ambiental de Áreas Mineiras Abandonadas: 

O caso da área mineira de Covas 

X Semana Da Geoquímica / IV Congresso de Geoquímica Dos Países de Língua Portuguesa, 

Braga, 541 – 544. 

Valente, T., Guise, L., &amp;amp; Gomes, C. (2011). Instability of AMD samples and evolution of ochre 

precipitates under laboratory conditions. Geochemestry - Exploration, Environment, Analysis, 

11, 71–77. 

Valente, T. M., &amp;amp; Gomes, C. (2005). Caraterização dos produtos ocres de drenagem na 

escombreira da mina de Valdarcas - Indicadores do estado e das condições de drenagem 

ácida. Actas XIV Semana Da Geoquímica, 535 – 539. 

Younger, P. L., Banwart, S. A. &amp;amp; Hedin, R. S. (2002). Mine water, Hidrology, Pollution, Remediation, 

Environmental Pollution, Kluwer Academic Publishers, Dordrech. 5: 442. In: Ponce, N. 

(2013). Informe técnico para la definición de procesos AMD y alternativas de remediación en 

la cuenca del río Trimpancho. Poyecto Fin de Máster, Universidad de Huelva. 

Ziemkiewicz, P., Skousen, J., &amp;amp; Simmons, J. (2003). Long-term Performance of Passive Acid Mine 

Drainage Treatment Systems. Mine Water and the Environment, 22(3), 118–129. 


	Página 1
	Página 2
	Página 3

</field>
	</doc>
</add>