<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.16964</field>
		<field name="filename">23679_000950897.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
1 

 

 

 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

ESCOLA DE ENGENHARIA 

ENGENHARIA DE MATERIAIS 

 

 

ENG 02298 TRABALHO DE DIPLOMACAO 

 

 

SÍNTESE E CARACTERIZAÇÃO DE 

MATERIAIS CALCOGENETOS HÍBRIDOS – 

GeS2 

 

 

Guilherme Batista Tartaro Berselli 

     00150564 

 

     

Orientador: Prof. Dr. Altair Soria Pereira - UFRGS 

         Co-orientador: Prof. Dr. Gilles Silly - Institut Charles Gehraldt  

 

 

 

 

Dezembro de 2014 

 



2 

 

AGRADECIMENTOS 

 

Agradeço desde aos professores do departamento de Engenharia de Materias da 

UFRGS pela oportunidade de realização deste trabalho. Agradeço em especial o Prof. 

Altair Soria pela orientação e ajuda, as Prof. Jane Zoppas e Andreia Moura Bernardes 

pela atenção especial dada a disciplina do Trabalho de Diplomação. Também ao Prof. 

Alvaro Meneguzzi que, além de uma grande pessoa, é um excelente churrasqueiro. 

Agradeço em especial ao Dr. Prof. Gilles Silly pela paciência e compreensão 

enquanto coordenador deste trabalho realizado no seio do grupo de pesquisa de vidros 

de calcogenetos do ICGM-Montpellier. Da mesma forma a Dr. Laurance Courthéoux e 

ao Dr. Prof Michel Ribes pela grande ajuda na interpretação dos resultados.  

Gostaria também de lembrar os servidores do Laboratório de Corrosão e 

Caracterização de Materiais – LACOR da Universidade Federal do Rio Grande do Sul 

pela ajuda e empenho que me foi dada durante meu período como bolsista neste mesmo 

laboratório. Deixo aqui um grande abraço ao Prof. Hugo Marcelo Veit e a Dr. Angela 

Kasper pela confiança e por tudo que realizamos juntos. Aos técnicos do laboratório: 

Martin, Ivone e Regina por toda a assistência quando eu precisei de assistência nunca 

hesitaram em ajudar, estando sempre dispostos e com grande motivação. Aos demais 

doutorandos que, mesmo nos momentos mais difíceis, sempre me receberam com 

alegria e disposição.  

 Também as pessoas que sempre estiveram comigo nesta caminhada fora do 

Brasil. A todos vocês, muito obrigado! 

 

 

 

 

 

 

 



3 

 

RESUMO 

 
 

O crescimento da indústria demanda materiais cada vez mais eficientes. Os 

materiais à base de calcogenetos híbridos estruturados são de grande interesse para o 

desenvolvimento de novas tecnologias e com aplicações nas mais diversas áreas. Este 

trabalho consiste em estudar uma nova rota de síntese em fase liquida para materiais 

calcogenetos híbridos do tipo GeS2 estruturados. A utilização de líquidos iônicos como 

agentes estruturantes tem sido estudada em diversas áreas e permite a obtenção de 

materiais híbridos porosos e de grande superfície especifica. Porém, a incorporação da 

parte catiônica dos líquidos iônicos podem alterar as características abrindo espaço para 

novas aplicações na de separação de gases, em catalise e na estocagem de energia. 

Foram testados como agentes estruturantes o Bmim[NTF2] e o Li[NTF2] em diferentes 

concentrações. Os materiais obtidos são caracterizados buscando investigar a estrutura 

segundo as diferentes formas de reações utilizadas, enquanto que a solução residual foi 

caracterizada por RMN H1 e C13 visando uma melhor compreensão do mecanismo 

químico envolvido neste trabalho.      

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



4 

 

ABSTRACT 

The growth of industry demands even more efficient materials. Structured hybrid 

chalcogenide-based materials are of great interest for the development of new 

technologies and applications in several areas. This work studies a new way to 

synthesize the GeS2 structured chalcogenide materials in its liquid phaseThe use of 

ionic liquids as structuring agents has been studied in different areas and allows to 

obtain porous hybrid materials and high specific surface. However, the incorporation of 

cationic part of the ionic liquids can change the proprieties, making way for new 

applications like in gas separation, catalysis and in the storage of energy. Structuring 

agents were tested as the BMIM[NTF2] and Li[NTF2] at different concentrations. The 

materials obtained are characterized to investigate the structure according to the 

different types of reactions used, while the residual solution was characterized by 

H
1
NMR and C

13
 to understand the chemical mechanism described in the synthesis. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



5 

 

SUMARIO 
1. 

1.INTRODUÇÃO ......................................................................................................................... 7 

2. OBJETIVOS ............................................................................................................................. 8 

2.1 Objetivos Principais ................................................................................................................ 8 

2.2 Objetivos Específicos .............................................................................................................. 8 

3.REVISAO BIBLIOGRAFICA ................................................................................................... 9 

3.1 Materiais Calcogenetos ........................................................................................................... 9 

3.1.1 Materiais Calcogenetos do tipo GeS2 ................................................................................. 10 

3.1.2 Materiais GeS2 estruturados ............................................................................................... 11 

3.2  Liquidos ionicos ................................................................................................................... 12 

3.3 Sintese de materiais hibridos de GeS2 estruturado ................................................................ 13 

3.3.1 Fase liquida ........................................................................................................................ 13 

3.3.2 Síntese em fase liquida na presença de agentes estruturantes ............................................ 14 

4. PROCEDIMENTO EXPERIMENTAL .................................................................................. 15 

4.1 Materiais ................................................................................................................................ 15 

4.2 Metodologia .......................................................................................................................... 16 

4.2.1 Síntese sem agentes estruturantes ...................................................................................... 17 

4.2.2 Sintese na presença de agentes estruturantes ..................................................................... 19 

4.3 Caracterização ....................................................................................................................... 21 

4.3.1 Difraçao de raio X .............................................................................................................. 21 

4.3.2 Espectroscopia Raman ....................................................................................................... 22 

4.3.3 Ressonancia magnética nuclear RMN H
1
 e C

13
 .................................................................. 22 

4.3.4 Analise da morfologia e textura ......................................................................................... 23 

5. RESULTADOS ....................................................................................................................... 23 

5.1 Sintese sem a presença de agentes estruturantes. .................................................................. 23 

5.1.1 Analise morfomogica ......................................................................................................... 24 

5.1.2 Difração de Raios X ........................................................................................................... 24 

5.1.3 Espectrometria Raman ....................................................................................................... 25 

5.1.4 Ressonância Magnética Nuclear H
1 
e C

13
 ......................................................................... 26 

5.2 Sínteses na presença de agentes estruturantes ....................................................................... 29 

5.2.1 Síntese na presença do Bmin [NTF2] - 0.5 M .................................................................... 29 

5.2.1.1 Analise morfológica ........................................................................................................ 29 

5.2.1.2 Difração de Raios-X ........................................................................................................ 30 

5.2.1.3 Espectroscopia Raman .................................................................................................... 31 



6 

 

5.2.2 Sínteses Bmim[NTF2] : O.25 mol e 1 mol ........................................................................ 34 

5.2.2.1 Analise morfológica ........................................................................................................ 35 

5.2.1.3 Raman ............................................................................................................................. 36 

5.2.1.4 Ressonância Magnética Nuclear H
1 
e C

13
 ........................................................................ 37 

5.2.4 Sinteses na presença do Li[NTF2] ..................................................................................... 40 

5.2.3.1 Analise morfológica ........................................................................................................ 40 

5.2.3.2 DRX ................................................................................................................................ 42 

5.2.4.3 Analise Raman ................................................................................................................ 42 

5.2.3.4 Ressonância Magnética Nuclear H
1 
e C

13
 ........................................................................ 43 

6. CONCLUSOES ....................................................................................................................... 46 

7. TRABALHOS FUTUROS ...................................................................................................... 48 

8. BIBLIOGRAFIA ..................................................................................................................... 49 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



7 

 

1.INTRODUÇÃO 

 

Os materiais calcogenetos formam uma importante classe de materiais, 

desenvolvida a partir da reação de verificação dos elementos do grupo 4A dos 

calcogênios (S, Se, Te). Estes materiais se destacam pela vasta aplicação na indústria 

eletroeletrônica, sendo cruciais na fabricação de fibras ópticas, guias de onda para 

infravermelho e no armazenamento de memória (1, 2, 3).  

Atualmente, tem-se voltado o interesse para os materiais calcogenetos 

nanoestruturados, pois estes apresentam elevada superfície especifica (&gt;100 m
2
.g

-1
 ) e 

alta reatividade química. Muitos destes materiais são formados por compostos de GeS2 

(4). Estas características mostram grande potencial em áreas como a eletroquimica, 

catalise de reçoes, separação de gases, armazenamento de energia e semicondutores 

(5,6,7).  

Diversos estudos sobre a sintese de calcogenetos nanoestruturados em fase sol-

gel tem sido reportados. Alguns autores tem utilizado diferentes precursores produção 

do GeS2 em fase sol-gel e utilizaram diferentes precursores tanto para o germânio como 

para o enxofre (8). Os dois métodos são conduzidos a baixa temperatura, porém a 

sintese sol-gel utiliza precursores toxicos e agressivos para o meio-ambiente (9,10,11). 

Por outro lado, o método em fase liquida tem recebido pouca atenção.  

Muitos autores tem se concentrado na utilização agentes na estruturação de 

materiais nano organizados. Os líquidos iônicos são compostos polares de baixo ponto 

de fusao e de elevado condutividade ionica (12). Quando retidos na estrutura de 

matérias porosos, podem ser acomodados no interior das cavidades aumentando, por 

exemplo, a condutividade elétrica ou térmica do material. Estas características podem 

ser interessantes para a sintese de calcogenetos com diversas aplicações (13). 

Neste trabalho é proposta uma nova abordagem para a sintese de materiais 

calcogenetos tipo GeS2 nanoestruturados, atraves da reação em fase liquida na presença 

de liquidos ionicos. A técnica aqui apresentada é inovadora para a síntese de compostos 

GeS2 com a incorporação de grupos funcionais possui duas vantagens principais: ela é 

realizada em condições ambientes (temperatura ambiente, a pressão atmosférica) e 

controle da morfologia do produto obtido. 



8 

 

2. OBJETIVOS 

 

2.1 Objetivos Principais 

 

Sintetizar materiais calcogenetos GeS2 hibridos estruturados usando soluções em 

fase liquida a baixa temperatura e caracterizá-los.  

 

2.2 Objetivos Específicos 

 

i.   Avaliar as propriedades dos líquidos iônicos como agentes estruturantes; 

ii. Verificar, utilizando líquidos iônicos a possibilidade de retenção des liquidos ionicos 

pelo produto formado; 

iii. A reprodutibilidade da síntese e a influência dos parâmetros externos (temperatura, 

umidade).  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



9 

 

 

 

3.REVISAO BIBLIOGRAFICA 

 

O objetivo desta revisão é tornar mais clara a proposta deste trabalho, expondo 

as bases teóricas que nos permitiram de realizar esta pesquisa sobre os calcogenetos 

compostos por germânio; a possibilidade de síntese em fase liquida; e o uso de líquidos 

iônicos como agentes estruturantes, bem como a retenção de Bmim[NTF2] pelo produto 

formado.   

 

3.1 Materiais Calcogenetos  

 

Os materiais calcogenetos compõe uma família de vidros que, diferentemente 

das famílias tradicionais (silicatos, aluminatos, borosilicatos), apresenta em sua 

composição elementos do grupo IV da tabela periódica, compondo uma importante 

classe de materiais. O termo calcogeneto é empregado para diferenciar os vidros óxidos 

dos demais formados por sulfetos, selenetos, teluretos. Foi criado primeiramente partir 

da questão entre alguns cientistas sobre a possibilidade da formação de vidros utilizando 

os demais elementos do grupo do oxigênio (2). 

Uma característica importante dos calcogenetos é a sua faixa de transmissão no 

infravermelho próximo, médio e distante, que se estende além da obtida com vidros de 

silicatos (14). Os formadores da rede vitrea que apresentam ligaçoes covalentes mais 

fracas que as ligaçoes nos vidros oxidos. Dentre os formadores de rede podemos 

destacar os compostos o disuleto de germanio, seleneto de germanio e os sulfetos de 

arsenio e fosforo. Os vidros que apresentam maior transparência no infravermelho são à 

base de germânio e germânio – gálio (1). As propriedades são ligadas a baixa enegia de 

fonons e a não linearidade do material. 

  Suas aplicações são ligadas as prosperidades de transmitir e focalizar ondas 

eletromagnéticas. Estas combinações de propriedades fazem destes materiais grande 

destaque nas aplicações ópticas e elétricas (15, 16). 



10 

 

 

3.1.1 Materiais Calcogenetos do tipo GeS2  

 

O GeS2 é um formado por dois atomos de enxofre unidos por ligações 

covalentes com um atomo de germânio. Sua estrutura é lamelar formada por tetraedros 

de GeS4 (Figura 1a) que compartilham os vértices (corner sharing) para criar uma 

cadeia bidimensional. As cadeias se conectam pelo compartilhamento de uma aresta do 

tetraédro (edge sharing). 

Este composto inorgânico pode ser encotrando nas formas cristalinas ?-GeS2 e 

?-GeS2 mas também em fase amorfa v-GeS2. As fases cristalinas sao estaveis a 

diferentes temperaturas, pois a ?-GeS2 (Figura 1b) é estavel a alta temperatura 

enquanto que a fase ?-GeS2 é estavel a baixa temperatura (17,18). A fase amorfa 

(Figura 1c) é composta de tetraedros de GeS4 que apresentam uma organização a curta 

distancia (clusters), porém com o aumento do distanciamento dos clusters aumenta 

também o desordenamento da estrutura, não havendo assim uma orientação preferencial 

dos tetraédros de GeS4. 

 

 

Figura 1 – a) tetraédro GeS4, b) fase ?-GeS2, c) fase amorfa (17) 

 

Os calcogênios a base de germânio tem são muito interessantes em diferentes 

areas de aplicaçao como em catalise (19), na estocagem de informaçao na forma de 

mémoria (20), na industria de fibras opticas para infravermelho (21,22) ou como guias 



11 

 

de onda (23). De fato, são muito utilizados para a fabricaçao de componentes para a 

industria de telecomunicaçoes.  

Diversos trabalhos também foram publicados sobre a condutividade de vidros de 

calcogenetos a base de GeS2 dopado com elementos alcalinos (Li, Na. O aumento da 

condutividade elétrica pela presença de dopantes é uma caracteristica buscada pela 

industria de armazanamento de energia em forma de  baterias pois estes apresentam 

boas propriedades em aplicaçoes  como eletrolitos solidos (24, 25, 26). 

 

3.1.2 Materiais GeS2 estruturados 

 

O GeS2 pode formar estruturas altamente ordenadas com poros regulares e 

periodicidade em escala nano métrica o que abre uma janela para grande possibilidades 

de aplicacoes. O contrôle da morfologia, do tamanho das particulas e da superfície 

especifica podem ter grande destaque na separação de gases, condução iônica e celulas 

fotoelétricas. As superficies polarizadas dos calcogenetos nano estruturados criam a 

possibilidade de aplicaçao na catalise e absorçao, por exemplo, na separaçao de gazes. 

Alguns trabalhos desenvolveram materiais porosos a base de calcogenetos de germânio 

de elevada superfície e altamente polarizáveis (27). Estes materiais apresentam uma 

grande seletividade para a separaçao de hidrogênio a partir de gás carbônico e metano 

(28). Os resultados experimentais sugerem que a forte seletividade de absorçao é ligada 

a importante superficie especifica destes materiais que contém elementos polarizáveis 

(29).  

O interesse despertado pela indústria de armazenamento de energia é baseado na 

alta condutividade iônica do GeS2-Li2S. Este material pode apresentar uma 

condutividade iônica entre cem a mil vezes maiores que os materiais óxidos dopados 

com Li que são utilizados atualmente (30). Li et al sintetizaram o GeS em estruturas  

« roseas » de alta superfície especifica (31). Estas estruturas abrem a possibilidade de 

criaçao para uma nova classe de células solares. Por terem forte afinidade com 

elementos pesados a utilizaçao de GeS2 nanoestruturado pode ser aplicada na captura e 

detecçao de poluentes em meio aquoso (32). 



12 

 

A síntese de GeS2 nanoporoso permanece como um grande desafio e com 

possibilidades de aplicações. O controle da morfologia, do tamanho e da superfície 

podem ter aplicações em diversas áreas, com destaque na separação de gases, condução 

iônica e em células fotovoltaicas. Essas aplicações se devem ao fato da alta 

polarizabilidade dos elementos presentes ligadas a alta superfície especifica dos 

materiais. Essas propriedades são relevantes do ponto de vista de aplicações catalíticas, 

como para sínteses de nano materiais semicondutores (33). 

3.2  Liquidos ionicos 

 

Os agentes estruturantes utilizados pertencem a uma classe de compostos 

inorganicos chamada « liquidos ionicos ». Os líquidos iônicos são sais organicos de 

baixo ponto de fusão e pertencem à mesma classe de eletrólitos químicos que os sais 

fundidos, todavia apresentam menor ponto de fusão. Sais fundidos são formados por 

cations inorgänicos e em geral fundem a alta temperatura (acima de 500°C), ao 

contrario dos líquidos iônicos que são íons covalentes que, em geral, encontram-se em 

estado líquido abaixo de 100°C. Esta característica é devida a interação repulsiva entre 

os ions volumosos. Apresentam propriedades físico-químicas como baixo ponto de 

fusão, baixa pressão de vapor, não inflamabilidade, alta condução iônica e alta 

estabilidade térmica, química e eletrônica (36)  

Graças as suas propriedades físico-químicas, dentre elas a baixa pressão de 

vapor, tem-se atraído a atenção para estes compostos devido ao caráter ecológico e 

ambiental, pois estes se apresentam como “solventes verdes”. A crescente atenção que é 

dada para os L.I como solventes em substituição aos solventes orgânicos voláteis esta 

sendo orientados para o desenvolvimento de uma química verde e sustentável, 

aumentado esforços na gestão de novas substâncias não agressivas e na utilização de 

tecnologias limpa visando à diminuição dos resíduos. Dentre suas características estão a 

reciclabilidade, dada à possibilidade de reaproveitamento destas substâncias. As 

pesquisas envolvendo líquidos iônicos tem aumentado nas ultimas décadas, com foco 

em aplicações industriais (12). 

Os líquidos iônicos são formados como uma combinação de cátions orgânicos 

com ânions fracos. As propriedades físico-químicas destes compostos quimicos são 



13 

 

ligadas a suas interações eletrostáticas entre os íons orgânicos. Estes podem aportar 

diferentes grupamentos quimicos e peso molecular. Sabe-se que as propriedades do LI 

variam com a escolha do anion e do cátion. A estrutura covalente influencia também, 

em particular no ponto de fusão e na temperatura de ebulição (37). 

Neste trabalho utilizou-se o Bmim[NTF2] (Figura 2a) que possui estabilidade 

térmica e ausência de halogênios em sua composição (38) e o Li[NTF2] (Figura 2b) A 

natureza dos íons orgânicos (cátion e anion), o comprimento da cadeia molecular do 

liquido iônico e a quatidade adicionada na soluçao geralmente são parâmetros 

importantes que influenciam a formaçao dos materiais nanoestruturados, também 

alterando a cinética da reação. Estes fatores influenciam a cristalinidade e a morfologia 

do produto final (39). 

 

Figura 2 – Líquidos iônicos utilizados neste trabalho a) Bmim[NTF2] e b) Li[NTF2] 

 

 

3.3 Sintese de materiais hibridos de GeS2 estruturado 

 

A síntese de GeS2 pode ser feita em diferentes de diferentes formas. Estas 

podem ser obtidas pelo aquecimento direto dos precursores em fase solida ou em 

soluções a baixa temperatura. A baixa temperatura pode-se destacar a síntese em fase 

sol-gel e mais recentemente a sintese em solução liquida. Essas duas são chamadas de 

química doce pois os precursores são dissolvidos em uma solução e a reação ocorre à 

baixa temperatura. 

3.3.1 Fase liquida  

 



14 

 

As reação em fase liquida é baseada na dissolução dos reagentes, que são os 

portadores dos elementos Ge e S, para reagirem em solução formando um produto 

insolúvel que possa ser recuperado por precipitação. A motivação para este tipo de 

síntese baseia-se, principalmente, pela possibilidade de ser realizada a temperatura 

ambiente. Vários métodos foram testados, utilizando diferentes precursores e solventes. 

Para a formação de filmes finos de GeS2-Li2S, Choi et al realizaram experimentos 

partindo do Li2S e da tioacetamida dissolvidos em etanol com gotejamento de GeCl4 

(34). Um posterior tratamento térmico foi proposto para a eliminação dos resíduos de 

Cl, obtendo-se como produto final GeS2 em fase cristalina. Estes resultados abrem uma 

janela de aplicações para eletrodos de baterias Li-Ion, já que os resultados mostraram 

uma condutividade iônica até 1000 vezes superior à condutividade encontrada com 

filmes finos de Si dopados com Li.  

Martins et al  propuseram um método semelhante para a produção de filmes 

finos, partindo de uma solução de tioacetamida e etanol. Para evitar a formação de 

impurezas do tipo GeO2 foi proposta a manipulação dos reagentes e a realização das 

sínteses em capela de luvas sob atmosfera de nitrogênio, reduzindo o contato com a 

umidade ambiente. Os resultados obtidos mostram que apesar dos cuidados tomados, 

ainda houve a contaminação e a produção de GeO2, não levando a um produto de alta 

pureza. (35).  

As propriedades do GeS2 o colocam como um material de grande interesse e de 

crescentes aplicações na industria de armazenamento e geração de energia, bem como 

na catalise e na separação gasosa. Contudo, a dificuldade de síntese de GeS2 estruturado 

reforçam a motivação para se encontrar um método eficaz e que possa ser aplicado em 

larga escala.  

 

3.3.2 Síntese em fase liquida na presença de agentes estruturantes 

 

Este tipo de solução utiliza a ajuda de líquidos iônicos para a estruturação do 

material poroso. Os líquidos iônicos impedem a formação de uma rede compacta, pois 

estas moléculas interagem com a estrutura do material não permitindo a aproximaçao 



15 

 

das cadeias no material. A presença de forças de repulsivas mantém a estrutura porosa 

durante a síntese.  

A utilização de agentes estruturantes na síntese de materiais organizados foi 

estudada para o controle da morfologia e da cristalinidade, por exemplo, para  formação 

de nanoparticulas de Iridum (40), para a formação de nanofolhas de seleneto de bismuto 

(41), ou durante a síntese de alcoxidos  de silício (42), 

Kimizuca et al a utilizaram o Ti(Obu)4 como precursor de titânio e o liquido 

iônico C4mim[PF6]  como solvente visando estruturação de microesferas de TiO2. 

Segundo os autores, a utilização do liquido iônico leva a formação de produtos 

estruturados, pois este estabiliza a superfície do material. Também concluem que o 

método com líquidos iônicos e alcoxidos metálicos é aplicável e deve ser mais estudado 

(43).  

Deng et al publicaram um estudo de síntese de sílica mesoporosa de elevada 

superficie especifica (300-800m²/g) com a ajuda de líquidos iônicos. Os resultados 

sugerem que a natureza do liquido iônico influencia na estrutura e distribuição do 

tamanho dos poros. Essa influencia é devida ao cátion e ao tamanho da cadeia do 

líquido iônico (44) 

 

 

4. PROCEDIMENTO EXPERIMENTAL 

 

Para a síntese dos compostos de GeS2 estruturados aplicou-se o método por 

solução liquida desenvolvido no seio do grupo de pesquisa em vidros de calcogenetos 

do Instituto Charles Gerhardt – UM2.  

 

4.1 Materiais 

 

Para a produção dos materiais nanoesturutados estudados neste trabalho foi 

utilizado como fonte de Ge o Tetraetoxi de Germanio fornecido pela Mernek 99,9 %. 

Para a fonte de S foi utilizado Tioacetamida 99,0 % fornecido pela Sigma Audrich. O 



16 

 

solvente utilizado em todas as reações foi a Acetonitrila 98 % fornecida pela Sigma 

Audrich. Os líquidos iônicos utilizados para os ensaios com agente estruturante foram o 

[Bmim][NTf2] e o lithium[NTf2] (solvionic 99.9%). 

 

4.2 Metodologia 

  

A metodologia utilizada foi criada no grupo de pesquisas com calcogenetos do 

Institut Chales Gerhardt de Montpellier. O método consiste na preparaçao de soluçoes 

com a adiçao dos precursores e a reaçao se desenvolve em fase liquida com tempo de 

envelhecimento. Apos o término da reaçao as amostras sao centrifugadas e o liquido 

remanecente é coletado para analise por RMN C
13

 e RMN H
1
. O produto formado passa 

por um processo de lavagem em ultraçoes visando a remoçao total do solvente.  A 

secagem do material é feita a vacuo (Figura 2). Todas os ensaios foram conduzidos em 

capelas de luvas - boîte à gants - sob atmosfera constante de argônio visando impedir a 

hidrolise do Ge(OEt)4 e a formação de GeO2. O controle da umidade do ar foi feito com 

a presença constante do hidrogenofosfato dissódico. Este composto é altamento 

higroscópico o que leva a redução do teor de H2O em suspensão na atmosfera da capela 

de luvas. Os liquidos remanescentes coletados apos a centrifugaçao foram deixados na 

capela de luvas para se avaliar se a reaçao poderia ainda continuar apos o tempo de 

envelhecimento. 

 

 

 



17 

 

 

Figura 3 – Principais etapas do projeto para a sintese dos calcogenetos 

nanoestruturados 

 

4.2.1 Síntese sem agentes estruturantes 

  

 O modo de operação (Figura 4) consiste na reação a temperatura ambiente da 

solução preparada pela dissoluçao de 350mg de tioacetamida em 8mL de acetonitrila. 

Após é introduzido no sistema um volume de 500µL de Ge(OEt)4. A solução é mantida 

sob agitação por uma hora. As amostras preparadas nesta etapa foram a A, B e C 

realizadas em tripleto visando a verificaçao da reprodutibilidade do método (Tabela X). 

O produto final é obtido apos o tempo de envelhecimento de 120 horas. A massa teorica 

esperada para esta reação é de aproximadamente 300mg. 

  O mecanismo quimico envolvido na reação e o é obitido pela ruptura das 

ligaçoes entre Ge-O do Ge(OEt)4  no seio da reação do Ge com o S presente na 

tioacetamida. A reação estequiométrica resulta na formação do GeS2 e também na 

formação de dois mols de tioacetamida e quatro mols de etanol (Equação 1).  

 

                       
            
                                    (Equação 1) 

 

 



18 

 

 

Figura 4 – Modo de operação utilizado na síntese sem agentes estruturantes 

  

Para se verificar a umidade e a temperatura influenciam da durante a síntese, 

estes parâmetros foram controlados pelo medidor digital manual Testo – 606.2. Após 24 

horas a solução torna-se turva atingindo patamar de reatividade em 120h de 

envelhecimento a temperatura ambiente. O precipitado é recuperado por centrifugação e 

o liquido remanecente é coletado para analise.  

 

Tabela 1 – Amostras preparadas sem a presença de agentes estruturantes 

Amostra Ambiente de Sintese 
Condições atmosféricas      
Temperatura e Umidade  

A Atmosfera de Ar 22,1 e 12,7% 

B Atmosfera de Ar 22°C e 9,4% 

C Atmosfera de Ar 21,2°C e 5,4% 
 

O produto obtido é então condizido para as etapas de lavagem com diferentes 

solventes (Figura 5) visando a remoção total do solvente e dos subprodutos da reação. 

Cada etapa é feita com 15mL de solvente sob agitaçao em ultrasom  por 30 minutos. A 



19 

 

lavagem é importante para a remoçao dos subprodutos da reação descrita pela equação 

1. Também para se avaliar a capacidade de retençao dos liquidos ionicos utilizados pela 

estrutura formada. A ûltima etapa consiste na secagem à vâcuo a temperatura ambiente 

para a remoção total da acetona.   

 

 

Figura 5 – Etapas presentes na lavagem posterior a sîntese dos materiais 

 

 

4.2.2 Sintese na presença de agentes estruturantes 

 

 As sinteses com agentes estruturantes foram feitas seguindo as mesmas etapas 

principais da sintese anterior, porém com a adiação de diferentes liquidos ionicos. Os 

agentes estruturantes utilizados neste trabalho foram o Bmim[NTF2] (Tabela 2) e o 

Li[NTF2] (Tabela 3). Os precursores utilizados para o enxofre e o germânio foram, 

respectivamente, a tioacetamida e o Ge(OEt)4(TEOG). O fluxograma desta etapa do 

trabalho esta respresentado pela Figura 6. 

Primeiramente foram realizadas as sinteses com razao molar 1 mol GeS2 : 0.5 

mol de liquido ionico. As concentrações de lquidos iônicos indicada na Tabela 2 são 

adicionados numa solução de 350mg de tioacetamide dissolvida em 8 mL de 

acetonitrila. Após a mistura desta solução, um volume de 500?L de TEOG são 

introduzida no sistema. A solução é mantida sob agitação por uma hora. Devido à 

sensibilidade a umidade para se evitar a reação com H2O com os precursores, em 

especial o Ge(OEt)4, as amostras foram realizadas em capela de luvas em atmosfera de 

Ar. O controle da umidade do ar foi feito com a presença do hidrogenofosfato 

dissódico. A concentração do liquido ionico foi variada para se avaliar as caracteristicas 

do material obtido por esta rota de sintese. As concentrações utilizadas neste trabalho 

foram 0.25 mol,0.5 mol e 1 mol.  



20 

 

 

 

Figura 6 – Modo de operação utilizado para a síntese na presença de agentes 

estruturantes 

 

Este composto é altamento higroscópico o que leva a redução do teor de H2O 

em suspeçao. A formação de um precipitado aparece após 24h numa etapa de 120h de 

envelhecimento a temperatura ambiente. O precipitado é recuperado por centrifugação e 

o liquido remanescente coletado para analise. A massa teorica esperada para estas 

reações não pode ser calculada devido à impregnação de liquido ionico pela estrutura. 

 

 

 

Tabela 2 – Amostras preparadas com a presença do Bmim[NTF2] 

Amostra Volume (?L) Ambiente de Sintese 
Condições atmosféricas      
Temperatura e Umidade  

2A 330 Atmosfera de Ar 22,5°C e 13,1% 

2B  330 Atmosfera de Ar 22°C e 9,4% 

3  330 Ambiente 27°C e 51,6% 

4  125 Atmosfera de Ar 20°C e 13,1% 

5  660 Atmosfera de Ar 20°C e 13,1% 



21 

 

 

Tabela 3 – Amostras preparadas com a presença do Li[NTF2] 

Amostra Massa (mg) Ambiente de Sintese 
Condições atmosféricas      
Temperatura e Umidade 

6A 330 Atmosfera de Ar 21°C, 14,6% 

6B 330 Atmosfera de Ar 21,2°C e 5,4% 

7 125 Atmosfera de Ar 20°C e 13,1% 

8 660 Atmosfera de Ar 20°C e 13,1% 

 

4.3 Caracterização 

 

A caracterização dos materiais nanoestruturados permite avaliar a relação entre o 

método de sintese e características finais encontradas nos produtos de reação. Permite 

também compreender melhor a reação com os líquidos iônicos e avaliar a retenção pela 

estrutura do agente estruturante pelo GeS2. Da mesma forma, a comparação de 

resultados com e sem agente estruturante nos permite entender a reação que ocorre no 

momento da solidificaçao da estrutura final do material. 

 

4.3.1 Difraçao de raio X  

 

O método permite avaliar a estrutura cristalina a partir do fenômeno de difração 

que é resultante da interaçao dos raios x a matéria. O fenômeno de difração ocorre pois 

os centros atômicos atutam como esferas rígidas separadas por pequenas distancias, que 

com a aplicaçao de ondas eletromagnéticas de ? mesma ordem de grandeza difratam e 

interagem de maneira construtiva ou destrutiva segundo a lei de Bragg. O difratograma 

resultante nos permite avaliar a estrutura cristalina do material. Os espectros de difração 

de raios-X dos compostos foram registados com o equipamento Philips X'Pert MPD X-

RAY utilizando radiação de cobre (l =1.5406?). A aquisição de dados foi realizada em 

intervalos de 0,0016 ° / s ang, com 2? entre 5° e 90°. 

 

 



22 

 

4.3.2 Espectroscopia Raman  

 

Esta técnica de caracterizaçao consiste em analisar a energia refletida pela 

amostra quando na aplicação de feixe de raio laser com complimento de onda bem 

definido. A interaçao da amostra com o feixe. A espectroscopia Raman faz com que as 

moléculas vibrem de diferentes formas dependendo da vibração que as compoe. Essas 

fibraçoes sao seguidas de uma emissao de foton secundario, entao fazendo uma 

diferença de comprimento de onda em relaçao a onda excitadora, e representa a 

assinatura de cada ligaçao. Os espectros sao uma imagem da molécula no campo 

luminoso. As analises foram feitas com as amostras na forma de po fino prensado sob 

uma lamina de vidro. O tamanho das particula e a superficie irregular podem influenciar 

na qualidade do espectro resultante no espectrometro Raman. O equipamento usado é 

do tipo de ARAMIS LabRAM da empresa Horiba Jobin Yvon com uma fonte de laser 

de 633 nm. 

 

4.3.3 Ressonancia magnética nuclear RMN H
1
 e C

13 

  

A tecnica permite analisar a ressonancia de atomos sob um campo magnético 

devido à presença dos spins que se polorizam com a presença do campo aplicado. 

Quando o campo é retirado os atomos decaem ao seu estado original e a emisao é entao 

analisada.  A técnica pode analisar diferentes atomos sendo as mais utilizadas no H
1
 e 

no C
13

 pois cada atomo responde de maneira diferente podendo ser possivel analisar a 

estrutura em funçao dos tipos de hidrogênio e carbonos presentes. Varian 600MHz 

sólido com um ímã tipo de furo larga. O campo magnético é B0 14.1T. Foi utilizada 

uma sonda MAS (Magia Spinning Angle). 

? Produto solido obtido pela sintese  

 As analises em RMN do solido foram feitas nas amostras obtida a partir da 

sintese com bmim[NTF2], pois estas resultaram em maior quantidade de produto e 

foram as unicas capazes de preencher o rotordo equipamento. As analises foram 

tomadas utilizado espectros para o H
1
 e C

13
. 

 



23 

 

? Liquido remanscente de sintese  

 O liquido remanescente de sintese foi caracterizado por RMN de H
1
 e C

13
 com a 

finalidade avaliar a presença dos subprodutos da reaçao entre o TEOG e a tioacetamida, 

bem como estimar a reatividade do processo observando-se a possivel presença dos 

reagentes nestas soluções. As amostras foram preparadas utilizando-se uma aliquota de 

3ml de acetonitrila deuterada onde foi adicionado outra aliquota 3 ml da soluçao a ser 

analisada. Visando melhorar a compreensão dos espectros obtidos para os liquidos 

remanscentes, optou-se por analisar cada reagente separadamente. Foram analisados o 

TEOG, a tioacetamida e o Li[NTF2]. Para cada um dos precursores preparou-se uma 

solução comparativa utilizando 8ml de acetonitrila, a qual foi adicionada a mesma 

quantidade de reagente utilizada na sintese. Para a solução comparativa do Bmim[NTF2] 

adicionou-se diretamente 3ml deste composto em 3ml de acetonitrila deuterada. 

 

4.3.4 Analise da morfologia e textura  

 

 O estudo da morfologia é importante, pois nos deixa evidente a textura obtida 

para os produtos de sintese. Também se pode, por analise visual das imagens, se ter uma 

ideia clara do tamanho, a forma e a distribuiçao das particulas. A técnida de microscopia 

eletonica de varredura é obtida pela incidencia de um feixe de elétrons sob a superficie 

da amostra e os elétrons refletidos são captados para a formaçao da imagem. Esta 

técnica foi utilizada para o estudo da morfologia, as caracteristicas da superficie, o 

tamanho dos granulados e sua distribuição. Todas as amostras foram examinadas por 

microscopia eletrônica para determinar o tamanho e morfologia das partículas. As 

observações foram realizadas com o microscópio eletrônico Hitachi S-4800. 

 

5. RESULTADOS 

 

5.1 Sintese sem a presença de agentes estruturantes. 

 

As reações conduziram a soluçoes turvas com o produto em suspençao que, apos 

as etapas de lavagem, centrigugaçao e secagem, foram coletadas e em armazenados 



24 

 

tubos plasticos com tampa. Estes foram deixados em capela com corrente de ar. Os 

produtos obtidos à partir da sintese sem agentes estruturantes tem a coloração branca. A 

massa de produto obtido para este tipo de sintese foi de 40mg, em média.  

 

 

5.1.1 Analise morfomogica 

 

 A morfologia obtida para a amostra A mostra que o material é formado por 

esferas de diâmetro médio de aproximadamente 100nm. Também se pode perceber que 

a distribuição de diâmetros é heterogenea, podendo variar entre 60-200nm (Figura 7). 

 

 

Figura 7 – Imagens da morfologia obtida para a amostra A 

 

5.1.2 Difração de Raios X 

 



25 

 

A partir dos espectros de raios X resultantes para as amostras B e C (Figura 8) e 

Devido a ausência de picos bem definidos nestes espectros, pode-se perceber que as 

amostras obtidas não apresentam fase cristalina. Este comportamento é tipico de 

materiais amorfos. 

 

Figura 8 – Espectros DRX para as amostras B e C obtidas a partir da solução sem 

liquidos ionicos 

 

Nota-se também que para pequenos angulos observam-se pequenos « vales ». Estes 

podem ser resultado dos feixes de raios-X em pequenos ângulos que difratam na 

superfície da amostra, porém sem regularidade a longa distância. Esta é uma 

característica de material amorfo. 

 

5.1.3 Espectrometria Raman 

  

Os espectros obtidos pela técnica Ramam foram registrados entre 100 e 600 cm
-

1
, pois é nesta região de frequência que se encontram os picos relativos aos estiramentos 

reportados pela literatura para os estiramentos ligaçoes de Ge-S e S-S. O espectro 

Ramam para as amostras sem agente estruturante está apresentado na Figura 9. A partir 

deste resultado observa-se o que as amostras encontram-se na fase amorfa, não havendo 

fase cristalina no material. 

 



26 

 

 

Figura 9 – Espectro Ramam para GeS2 obtido pela síntese sem a presença de agentes 

estruturantes 

 

O pico em aproximadamente 340cm-1 corresponde a elongação assimétrica da 

ligação Ge-S. Esse comportamento indica uma grande contribuição do GeS2 amorfo. 

Visto que as condições ambientes tiveram pequena variação não foi possível verificar se 

este fator pode influenciar na estruturaçao. Estes resultados estão de acordo com a 

literatura, visto que os estiramentos em 340cm-1 correspondem ao estiramento 

simétrico A1 do tetraedro Ge(S1/2)4 e o pico em aproximadamente 440cm-1 corresponde 

ao estiramento S-S não ligante do clusters. O pico em 475cm-1 presente na amostra.  

  

5.1.4 Ressonância Magnética Nuclear H
1 

e C
13

 

 

Esta técnica foi utilizada a fim de se avaliar o mecanismo químico envolvido no 

seio da reaçao. Os líquidos remanescentes da síntese, coletados após a centrifugação, 

foram guardados na capela de luvas em frascos de vidro fechados com tampa de 



27 

 

maneira a evitar o contato com o ar ambiente. Os resultados para as amostras obtidas 

sem a presença de líquidos iônicos estão na Figura 10. Neste espectro nota-se que os 

sinais fortes entre 2.1 ppm e 3.2 ppm são relativos à acetonitrila, pois este solvente foi 

utilizado para a preparação de todas as amostras dos precursores e para as reações de 

síntese. 

 

 

Figura 10 – Espectro RMN H1 para liquido resultante da síntese A 

 

A partir da Figura X nota-se que os picos do TEOG e da tioacetamida ainda são 

encontrados na amostra A. Isso indica que a solução não foi completa. Os picos que 

representam a amostra A são relacionados à CH3 – CH2-X, porém esta analise não é 

conclusiva não predizer qual é o grupamento X. O estiramento OH- do etanol aparece 

como um pequeno sinal em 5.2ppm. A Figura 11 mostra essa região para amostra A. 

 

 

 



28 

 

 

Figura 11 – Espectro RMN H
1
 para liquido resultante da síntese A : região de 

estiramento OH- do etanol 

 

A ausência de resposta do OH- no espectro RMN H
1 

pode indicar que a reação 

não produziu etanol, como indicado pela Equação 1 proposta para as reações de síntese 

de GeS2. Porém, a ausência do grupamento OH- não é suficiente para se afirmar a 

ausência de etanol no liquido remanescente, pois este pico pode não ser detectado pela 

analise RMN H
1
.  

A partir do espectro RMN C
13 

obtido para a amostra A (Figura 12) pode-se 

perceber a presença dos picos da acetonitrila em 1.1 e 118 ppm. Os picos presentes na 

amostra A em 17 ppm e 53 ppm são relativos aos carbonos -CH2- e -CH3. Estes dois 

tipos de carbono também fazem parte da composição do TEOG, porém a decalagem 

pode indicar uma diferença na vizinhança destes carbonos. Outro fator importante é 

redução no sinal dos picos relativo a tioacetamida, em 32 ppm, e TEOG o que indica 

que estes reagiram durante a síntese.  

Outro fator importante é o grande sinal dos carbonos -CH2- e -CH3 observados 

na amostra A. Este indica um erro de medida no momento da adição dos reagentes. Este 

erro é devido a não calibração da pipeta volumétrica utilizada para a medição dos 

volumes na primeira síntese.  

 



29 

 

 

Figura 12 – Espectro RMN C
13

 para liquido resultante da síntese A 

 

5.2 Sínteses na presença de agentes estruturantes 

 

Da mesma forma, as reações resultaram em soluções turvas com o produto em 

suspensão que após as etapas de lavagem, centrifugação e secagem são coletadas em 

tubos plásticos e deixadas em capela com circulação de ar. A variação da concentraçao 

do agente estruturante foi realizada a fim de se observar a variação das características do 

produto obtido e para melhor compreender o processo que ocorre no seio da reação 

entre o GeS2 e os líquidos iônicos na formação dos compostos híbridos. 

5.2.1 Síntese na presença do Bmin [NTF2] - 0.5 M 

5.2.1.1 Analise morfológica 

 

O resultado MEV (Figura 13) revela que a morfologia obtida é composta por 

dois tipos de estruturas diferentes. Em folhas ou « rosas » e esferas. A estrutura em 

« rosas » apresenta maior porosidade devido à presença de cavidades entre as folhas. As 



30 

 

esferas são estruturas compactas de GeS2. A distribuição das duas formas não é 

homogênea havendo maior proporção de esferas. 

 

Figura 13 – a) b) c) MEV do produto obtido a partir da síntese com 0.5 M de Bmim 

[NTF2] para amostra 2A e d) 3  

 

 Outro fator interessante é a formação de pequenas estruturas sob as esferas na 

Figura 13 d). Este fenômeno pode indicar que, primeiramente, formam-se as estruturas 

em folhas que começam a crescer até se tornarem esferas. 

5.2.1.2 Difração de Raios-X 

 

A partir dos espectros de raios-x resultantes para as amostras 2A e 2B (Figura 

14) e devido à ausência de picos bem definidos nestes espectros, pode-se perceber que 

as amostras obtidas não apresentam fase cristalina. Este comportamento é típico de 

materiais amorfos. Observam-se « vales » nos feixes de raios-X em pequenos ângulos 

que difratam na superfície da amostra indicando que o material é amorfo. 

 



31 

 

 

Figura 14 – Espectros DRX para as amostras 2A e 2B 

5.2.1.3 Espectroscopia Raman 

 

 Os resultados obtidos para as amostras realizadas na presença de Bmim [NTF2] 

em concentração de 0.5M estão disposta na Figura 15.  

 

 

Figura 15 – Espectro Raman para os GeS2 obtido pela síntese na presença do 

bmim[NTF2] 

  

De acordo com a Figura 15, percebe-se que os produtos obtidos apresentam 

mesma a organização estrutural. Nota-se que a intensidade do pico em 340 cm-1, 

associado ao estiramento simétrico A1 do tetraedro Ge(S1/2)4 em fase amorfa, é menor 

quando comparada a síntese sem líquidos iônicos. O pico em 360 cm-1 é associado ao 

estiramento simétrico A1 do tetraedro Ge(S1/2)4 em fase ordenada. Os picos na região 



32 

 

100-200 cm-1 indicam que a estrutura do GeS2 apresenta uma maior organização que a 

fase amorfa (figura X).  

 

Ressonancia Magnética Nuclear H
1 

e C
13 

 
   

 

Para os produtos obtidos a partir da síntese na presença do Bmim[NTF2] a 

caracterização em RMN foi feita também para o produto solido devido a maior 

quantidade de material para completar o rotor do reator. Os resultados estão divididos 

entre: RMN do solido e do liquido remanescente.   

 

RMN C
13

 Solido: 

 

De acordo com o resultado obtido para a analise do solido (Figura 16) pode-se 

notar que os picos gerados sao relacionados à presença do cátion bmim nao havendo 

para este produto a parte ânionica [NTF2].  

 

 

Figura 16 : RMN C
13 

do produto solido obtido pela síntese : picos relativos ao cátion 

[Bmim]
+
 

 



33 

 

Este resultado é importante deixado explicito que mesmo após as etapas de 

lavagem em ultra som, o componente orgânico permanece inserido no seio da parte 

solida. Este resultado é o mesmo encontrado para as sínteses com 0.25 M e 0.5 M 

Bmim[NTF2]. Os picos na região em 170 e 140 ppm são relacionados a impurezas do 

rotor do equipamento. 

 

Liquido remanescente H
1 

e C
13 

:  

 

Os líquidos remanescentes das sínteses com Bmim[NTF2] em diferentes 

concentrações, que foram preservados na capela de luvas, foram diluídos em acetonitrila 

deuterada e posteriormente analisados em RMN H
1
 e RMN C

13
.
 
 

O resultado obtido pela técnica de RMN H
1 

para o liquido (Figura 17) mostra 

que os picos relativos as ligações CH3- X em 4ppm e CH2-O-Ge em 1.3ppm do TEOG 

puro praticamente não são visíveis no espectro obtido pela síntese, o que indica maior 

eficiência da reação química. Da mesma forma, o pico relativo à ligação 

A curva relativa ao Bmim[NTF2] mostra uma saturação do sinal devido a alta 

concentração quando na preparação da amostra para a analise. Esta foi preparada 

utilizando-se 3ml de liquido iônico diluído em 3ml de acetonitrila deuterada. Isso 

explica a ausência dos fortes sinais relativos a molécula de acetonitrila entre 2.1 e 3.2 

ppm nesta curva. 

 



34 

 

 

Figura 17 – Espectro RMN H
1
 para liquido resultante da síntese 2A 

 

 Nesta síntese também se pode perceber que não ha o pico característico a ligação 

OH- em 5.2 ppm do etanol na curva da amostra 2A (Figura 18).  

 

  

 

Figura 18 – Espectro RMN H
1
 para liquido resultante da síntese 2A: Região de 

estiramento OH- do etanol 

 

5.2.2 Sínteses Bmim[NTF2] : O.25 mol e 1 mol 

 



35 

 

5.2.2.1 Analise morfológica  

 

As morfologias e o tamanho das partículas são mostrados na Figura 19. De 

acordo com as a) e b) nota-se que a síntese realizada com 0.25 mol mostram que o 

solido obtido é formado por partículas em forma de « rosas » de diâmetro médio de 

2?m, não havendo a presença de esferas. De outra forma, a morfologia obtida para a 

amostra com 1 M mostra que o material é formado por esferas de diâmetro médio de 

aproximadamente 2?m.  

 

Figura 19 - As figuras a) e b) mostram a morfologia com 0.25 M Bmim[NTF2] 

 

 

Figura 19 - c) e d) são relativas a morfologia com 1 mol  Bmim[NTF2] 

 

Estes resultados podem indicar que o aumento da quantidade do liquido iônico 

Bmim[NTF2] alteram a aglomeração do GeS2 no momento da formação do material. 

Também, que para a formação de estruturas em « rosas » ou esferas devem-se utilizar 

concentrações diferentes de agente estruturante. O aumento do diâmetro das partículas 



36 

 

com agente estruturante pode ser explicado pela presença de bmim na estrutura do 

material.  

5.2.1.3 Raman 

 

Da mesma forma que a síntese com 0.5 mol Bmim NTF2 observa-se os picos do 

estiramento A1 simétricos A1 do tetraedro Ge(S1/2)4 e que a estrutura do GeS2 apresenta 

uma maior organização que a fase amorfa (Figura 20). Este comportamento indica que 

a presença do cátion bmim mesmo em diferentes concentrações pode ajudar a melhorar 

a organização dos clusters de GeS2. Segundo os resultados obtidos para o liquido da 

síntese de menor concentração do liquido iônico bmim[NTF2] observa-se que o 

espectro RMN H
1
 apresenta os mesmo picos encontrados para a síntese com a 

concentração 0.5 mol.  

 

 

 

 

Figura 20 – Espectro Raman para os GeS2 obtido pela síntese na presença do 

bmim[NTF2] 

 



37 

 

5.2.1.4 Ressonância Magnética Nuclear H
1 

e C
13 

 
  

 

RMN C
13

 Solido : 

 

De acordo com a Figura 21 pode-se notar que os picos gerados são relacionados 

a presença do cátion bmim não havendo para este produto a parte aniônica [NTF2] pois 

esta não é detectada pelo equipamento. Este resultado é importante, pois mesmo 

reduzindo-se a concentração de liquido iônico durante a síntese, o material o retêm da 

mesma forma que para maiores concentrações, o que indica uma saturação que deve ser 

melhor estudada. 

  

 

Figura 21 : RMN C
13 

do produto solido obtido pela síntese : picos relativos ao cátion 

[bmim]
+
 

 

Liquido remanescente H
1 

e C
13 

: 

 

Os picos na encontrados no liquido de síntese para as amostra 4 e 5 (Figura 22) 

revelam os mesmo resultados encontrados para a síntese 2A e 2B. Mesmo com o 

aumento ou a redução da concentração do liquido iônico ainda podemos encontram uma 

pequena porção dos reagentes no liquido residual. Esse resultado indica que o aumento 



38 

 

da cinética da reação obtido pela presença do agente estruturante não altera a 

reatividade final da síntese. 

 

Figura 22 – Espectro RMN C
13

 para liquido resultante da síntese 4 

  

 A curva representativa do Bmim[NTF2] mostra apenas a parte orgânica, pois o 

ânion NTF2 não pode ser detectado por RMN C
13

.As curvas obtidas pelo espectro RMN 

H
1
 mostram que, como discutido anteriormente, a reação entre o TEOG e a tioacetamida 

produziram os picos que representam as ligações -CH3 em 4.1 ppm e -CH2- em 1.3ppm . 

Nota-se também o pico relativo a tiocatamida indicando que nas amostras 4 e 5 existe 

uma quantidade residual, que não reagiu durante a etapa de envelhecimento. 

 



39 

 

 

Figura 23 – Espectro RMN H
1
 para liquido resultante da síntese 4 e 5 

 

A Figura 24 mostra a região de estiramento do grupamento –OH em 5.2 ppm. 

Como discutido nas sínteses anteriores, este estiramento não aparece nestes espectros, o 

que pode indicar que este hidrogênio não é detectado pelo equipamento. Os picos em 

7.4 e 8.6 ppm mostram ainda a presença de bmim[NTF2] residual. A maior intensidade 

do sinal para amostra 5 pode ser explicada pela maior concentração adicionada nesta 

síntese. 

 

 



40 

 

Figura 24 – Espectro RMN H
1
 para liquido resultante da síntese 4 e 5 : Região de 

estiramento OH- do etanol 

 

5.2.4 Sinteses na presença do Li[NTF2]  

 

O aspecto do material obtido é muito semelhante ao produto da síntese sem 

agente estruturante. Também a quantidade que resulta após a lavagem é inferior quando 

comparada a síntese com Bmim[NTF2]. 

5.2.3.1 Analise morfológica 

 

? Li[NTF2] 0.5 M  

 

As Figuras 25 a) e b) mostram as micrografias que foram obtidas para a amostra 

6A, enquanto que a c) e d) para a amostra 6B realizadas com 0.5 mol de Li[NTF2]. 

Pode-se ver que o diâmetro de partícula encontrado é muito menor que os resultados 

para as amostras com Bmim[NTF2]. O diâmetro médio das partículas, calculado a partir 

da medida feita pelo equipamento, é cerca de 60nm. 

 

 



41 

 

 

Figura 25 – Imagens obtidas pelo MEV para as amostras realizadas com 0.5 mol de 

Li[NTF2] 

 

? Li[NTF2] 0.25 mol e 1 mol 

 

As Figuras 26 a) e b), referentes a síntese 7, mostram que as partículas obtidas 

são muito semelhantes as obtidas com a síntese 6A e 6B (Figura 25). Da mesma forma, 

as Figuras Yc e Yd apresentam a mesma morfologia, com diversos aglomerados. 

 

 

 

 

 

 

 



42 

 

 

 

Figura 26 – Imagens obtidas pelo MEV para as amostras realizadas com Li[NTF2]: (a) e (b) 

0.25 M ; (c) e (d) 1 M 

 

O diâmetro das partículas, apesar de não ter sido medido pelo equipamento no 

momento da analise MEV, se assemelham as demais sínteses com Li[NTF2]. 

5.2.3.2 DRX 

 

 A Figura 27 mostra o espectro de difração de raios x obtido para as sínteses 6A 

e 6B. Observa-se que as amostras são amorfas, não havendo fase cristalina. 

 

Figura 27 – Espectro DRX obtido para as amostras com 0.5 mol de Li[NTF2] 

 

5.2.4.3 Analise Raman 

  

Os resultados obtidos pela técnica Raman para os experimentos realizados com o 

agente estruturante Li[NTF2] estão mostrados na Figura 28. Devido a diferença entre a 



43 

 

amostras 6A e 6B, que foram feitas com a adição de 0.5 mol, em relação as sínteses 7 e 

8, pode-se notar que a variação na organizaçao do material em relação a concentraçao 

de liquido ionico. Porém, esta variação pode ser devido às mudanças de temperatura 

durante o período de envelhecimento e necessitam de mais estudos para se avaliar a 

influência da concentração de Li[NTF2] na organização do material. 

 

 

Figura 28 – Espectro Raman para os GeS2 obtido pela síntese na presença do Li[NTF2] 

 

A presença do pico em 360 e na região de vibração estrutural entre 100 e 250 

cm
-1

 presentes na amostra 7 e 8 indicam haver outra fase de maior organização.
  

5.2.3.4 Ressonância Magnética Nuclear H
1 

e C
13 

 
  

 

           As analises de RMN H
1
 e C

13
 foram obtidas para os líquidos remanescentes da 

síntese. 

 

RMN H
1 

 

           A partir dos resultados da analise RMN H
1
 que estão na Figura 30 pode-se 

perceber os prótons presentes na amostra 6A são relativos aos grupamentos –CH3 e -



44 

 

CH2-. Estes são os mesmos resultados encontrados para as amostras sem líquidos 

iônicos e na presença do Bmim[NTF2].  

 

 

Figura 29 – Espectro RMN H
1
 para liquido resultante da síntese 6A 

 

  

A Figura 29 também revela a presença da acetonitrila que foi usada como 

solvente. O liquido iônico utilizado Li[NTF2] não pode ser detectado pois ele não tem 

prótons na sua composição. 

 

RMN C
13 

 

Como mostra a Figura 30, as amostras 6A e 8 formaram dois tipos de carbono 

que são -CH3 em 68 ppm e –CH2- em 28 ppm. Outro fator importante é a diminuição do 

sinal do TEOG e da tioacetamida, indicando que a reação ocorreu durante o período de 

envelhecimento.  

 

 



45 

 

 

Figura 30 – Espectro RMN C
13

 para liquido resultante das sínteses 6A e 8 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



46 

 

6. CONCLUSOES  

 

Neste trabalho foi proposto uma método de síntese em fase liquida para a síntese 

de materiais calcogenetos híbridos estruturados a partir com a ajuda de dois diferentes  

líquidos iônicos. As sínteses também foram realizadas utilizando-se apenas os 

precursores de Ge e S como método para melhor compreensão do mecanismo químico 

gerado pela reação de formação do GeS2. 

? Bmim[NTF2]  

De acordo com os resultados obtidos podemos concluir que a adição de Bmim 

influencia na morfologia dos produtos obtidos encontrados pela analise MEV, onde foi 

possível visualizar que as partículas podem variar entre folhetos « rosas » e partículas 

esféricas. Também, com esta rota de síntese, as partículas apresentam maior diâmetro 

quando comparado as outras duas rotas. 

A analise Raman nos indica que a presença de Bmim é capaz de aumentar a 

organização no material a média distancia pois, como visto pela DRX, o material não 

apresenta orientação preferencial. A hipótese proposta para este resultado é que, de 

grande tamanho molecular, o cátion Bmim orienta os clusters graças ao impedimento 

estérico aplicado a estrutura. As analises RMN H1 e C13 nos indicam que ocorre uma 

saturação da absorção do cátion pela estrutura do GeS2. 

? Li[NTF2] 

Os resultados obtidos pela síntese com Li[NTF2] indicam que a adição deste 

liquido iônico não influencia na morfologia do material, já que a estrutura revelada pela 

analise MEV não apresentam diferença quando comparada as figuras sem liquido 

iônico. Os espectros Raman mostram uma pequena organização para as amostras com 

0.25 M e 1 M porém esta pode ser devido a variação de temperatura, não sendo possível 

concluir como a concentração de Li[NTF2] altera a organização do material. Para se 

avaliar esta propriedade são necessários mais testes. 

 



47 

 

Porém ainda resta como questão para as reações conduzidas neste trabalho o 

mecanismo de síntese e a formação do GeS2,  já que os reagentes não produzem a massa 

teórica calculada apesar do seus sinais em RMN quase não serem detectados. Uma 

hipótese é que a reação é capaz de formar a molécula GeS2, porém esta não reagem para 

a formação dos tetraedros que compõe o produto solido esperado. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



48 

 

7. TRABALHOS FUTUROS 

 

i) Avaliar a quantidade de Bmim e Litio retido pelo material;  

ii) Estudar melhor a influência da temperatura; 

iii) Estudar o mecanismo de formação do GeS2 e do GeS2 hibrido; 

iv) Realizar a síntese com acetonitrila deuterada no seio da analise RMN para se 

avaliar a progressão dos subprodutos;  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



49 

 

8. BIBLIOGRAFIA 
 

1. LEDEMI, Y. A. G.. Verres et vitrocéramiques à base de chalcogénures dopes par 

des íons de terres rares pour la luminescence dans le visible. Araraquara (Brasil); 

Rennes (France). Material chemistry. Université Européenne de Bretagne, 2008. 

France.  

2. ALVES, O. L. LQES - Laboratorio de Quimica do Estado Solido. Acesso em 31 de 

10 de 2014, disponível em http://lges.igm.unicamp.br. 

3. MARTINEZ MARMOLEJO, E. Sintese e caracterização de sistemas vitreos à base 

de sulfeto de galio para dispositivos opticos, Universidade Estadual de Campinas, 

2000.  

4. STANIC V. A. C. Influence of Reaction Parameters on the Microstructure of the 

Germanium Disulfide Gel. J. Am. Ceram. Soc , p 1790-1790. 

5. CHEN, L. ; KLAR, P.J ; HEIMBRODT, W. ; OBERENDER, N. ; KEMPE, D. ; FROBA, 

M.  Appl. Phys. Lett. 77 (2000), p 3965. 

6. YING, J.Y ; MEHNERT, M.S. ; WONG, A. Chem. Int. Ed. Engl. 38 (1999), p 56. 

7. CHEN, L. ; KLAR, P.J ; HEIMBRODT, W. ; OBERENDER, N. ; BRIELER, F. ; 

FROBA, M. Phys. Lett. 76 (2000), p 3531. 

8. A.B. SEDDON, S.N. HODGON. Journal of Mat. Scie.26 (1991), p 2599-2602  

9. MARTINS, J. X. Sol-gel processing of germanium sulfide based films. Journal of 

Non-Crist. Sol. (1999), p 25-30. 

10. ALMEIDA, R. M. ; XU, J. Sol-gel derived germanium sulfide planar waveguides. 

Mat. Scien. Semicond. Proc. 3 (2000), p 339-344. 

11. STANIC, V ; MIKULA, R.J ; PIERRE, A.C. ; ETSELL, T.H. Dertermination of Sulfur 

Compounds in the sol-gel processing of GeS2 by potentiometric titration. Electrochim. 

Acta 43 (1998), p 2639-2647.  

12. KOKORIN, A et al ; Ionic Liquids : Theory, properties, new approaches.Croatia, 

2011, p 53-58.  

http://lges.igm.unicamp.br/


50 

 

13. HIROYUKI TOKUDA, K. H. (2004). Physicochemical Properties and Structures of 

Room Temperature Ionic Liquids. 1. Variation of Anionic Species. J. Phys. Chem. B,p 

16593-16600. 

14.  C. S. http://www.chgsouthampton.com/. Acesso em 31 de 10 de 2014, disponível 

em ChG Southampton Ltd. 

15. TANAKA, K. ; TERAKADO, N. The structure and optical properties of GeO2–GeS2 

glasses. J. Non-Crist. Sol. 354 (2008) p 1992-1999. 

16. SIMONS, D.R. ; FABER, A.J. ; WAAL, H. J. Non-Cryst. Solids 185 (1995) 283. 

17. JUND, P. ; KOB, W. ; JULLIEN R. Phys. Rev. B, 64, 134303, 2001. 

18. DITTMAR, G. ; SHÄFER, H. Acta Cryst. B, B31, 2060, 1975. 

19. LEYRAL, G.; RIBES, M.; COURTHEOUX, L.; UZIO, D. PRADEL, A. European J. 

Of Inorganic Chemistry, 31, 2012 p 4967 

20. OTHAR, T. ; OVHINSKY, S.R. ; Photo-induced metastability in amorphous 

semiconductors. 2003, p 310 

21. BUREAU,B. ; MAURUGEON, S. ; CHARPENTIER, F. ; ADAM, J.L. ;  BOUSSARD-

PLEDEL, C. ; ZHANG, X.H. Fiber and Integrated Optics 28, 2009, 65. 

22. VIDREUX, C. ; PIARRISTEGUY, A. ; ESCALIER, R. ; MENARD, S. ; BARILLOT, 

M. ; PRADEL, A . Physica status Solid, 211, 2014 p 932 

23. VIDREUX, C ; VU THI, M. ; MAULION, G. ; KRIBICH, R. ; BARILLOT, M. ; 

PRADEL, A. Optical Mat. Expr. 4, 2014 p 1617 

24. BISCHOFF, C. ; SCHULLER, K. ; MARTIN, S. W. J. Of Physical Chemistry B, 118, 

13, 2014 p 3710.  

25. MINAMI, T. ; HAYASHI, A. ; TATSUMIGO, M. Solid State Ionics, 177, 2006, p 

2715. 

26. PRADEL, A. ; RIBES, M. ; Solid State Ionics, 18, 1986 p 351. 

27. MOHANAN, J.L.;  ARACHCHIGE, I.U.;  BROCK, S.L. Science 307, 397, 2005.  

28. ARMATAS, G.S.; KANATZIDIS,M.G. ; NATURE MATERIALS, 8, 217, 2009. 

29. BAG,S. ;  KANATZIDIS, M.G. J. Am. Chem. Soc., 132, 14951, 2010. 



51 

 

30. SEO, I. ;  MARTIN,S. J. Electrochem. Soc.,158 (5), A465, 2011. 

31. LI, C. ;   HUANG , L. ;  PONGUR SNIGDHA,G.;  Cao, L. ;  Yu, Y. ACS Nano, 6, 

8868, 2012. 

32. TAILLADES,G.;  VALLS, O.; BRATOV,A.;  DOMINGUEZ,C.; PRADEL,A.  ; RIBES, 

M. Sensors and Actuators B, 59, 123, 1999. 

33. M. WACHHOLD, K. RANGAN, M. LEI, M. THORPE, S. BILLINGE, V. PETKOV, J. 

HEISIN, M. KANATZIDIS, J. Solid State Chem. 2000, 152, 21-23; 

34. JIN, B. K.; CHO,Y. G.; SHIN, D. W.;  CHOI,Y.G. J. Caram. Process. Res., 13(1), 

110, 2012. 

35. O. MARTINS, J. X. (1999). Sol-gel processing of germanium sulfide based films. 

Journal of Non-Cristalline Solids , pp. 25-30. 

36. WASSERSCHEID, P. W. (2003). Ionic Liquids in Synthesis. Weinheim: Wiley-VCH. 

 

37. HEIKO NIEDERMEYER, J. P.-G. (2012). Mixtures of ionic liquids. Chem. Soc. Rev. 

, pp. 7780-7802. 

38.  GOMES DE AZEVEDOA, J. E. (2005). The Journal of Chemical Thermodynamics , 

pp. 888–899. 

39. HOLBREY, J. S. (1999). Ionic Liquids. Clean Products and Processes , 223-236. 

40. DUPONT, J. ;  FONSECA,G.S. ;  UMPIERRE,A.P. ;  FICHTNER, P.F.P.; TEXEIRA, 

S.R. Journal of the American Society, 124, 4228, 2002. 

41. GU, C.F.;  CHEN, D.Y.;  JIANG, M. Macromolecules, 37, 1666, 2004. 

42. ZHANG,  J.;  MA,Y. ;  SHI, F.;  LIU, L.;  DENG,Y. Microp. Mesop. Mater. 119, 97, 

2009. 

43. NAKASHIMA, T. ;KIMIZUKA,  N. journal of the American Society, 125, 6386, 2003. 

44.  ZHANG, J. ; MA, Y. ;  SHI, F.;  LIU, L.;  DENG, Y. Microp. Mesop. Mater. 119, 97, 

2009. 

45. FRODA, M. et al. ; Physica E 13 (2002) pg 1259 – 1263.  

 


</field>
	</doc>
</add>