<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.12576</field>
		<field name="filename">18241_ulfc104463_tm_Sonia_Queiroz.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

UNIVERSIDADE DE LISBOA 
FACULDADE DE CIÊNCIAS 

DEPARTAMENTO DE GEOLOGIA 
 
 
 

 
 
 

AVALIAÇÃO DA SUSCEPTIBILIDADE À OCORRÊNCIA 
DE INSTABILIDADES EM ARRIBAS NO CONCELHO DE 

MAFRA  
 
 
 
 
 

Sónia Maria Rebelo Queiroz 
 
 
 
 
 

DISSERTAÇÃO 
MESTRADO EM GEOLOGIA DO AMBIENTE, RISCOS GEOLÓGICOS E ORDENAMENTO DO TERRITÓRIO 

 
 
 
 
 

2012 



 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 
 

 
UNIVERSIDADE DE LISBOA 
FACULDADE DE CIÊNCIAS 

DEPARTAMENTO DE GEOLOGIA 
 
 
 

 
 
 

AVALIAÇÃO DA SUSCEPTIBILIDADE À OCORRÊNCIA 
DE INSTABILIDADES EM ARRIBAS NO CONCELHO DE 

MAFRA  
 
 
 
 

Sónia Maria Rebelo Queiroz 
 
 
 
 

Dissertação orientada pelo  
Professor Doutor Fernando Manuel Silva da Fonseca Marques 

 
 
 
 

MESTRADO EM GEOLOGIA DO AMBIENTE, RISCOS GEOLÓGICOS E ORDENAMENTO DO TERRITÓRIO 
 

2012 



 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



i 
 

AGRADECIMENTOS  
 

O presente trabalho não seria possível sem o inestimável contributo de várias pessoas, 

as quais não podia deixar de referir e prestar os meus mais sinceros agradecimentos. 

Em primeiro lugar ao meu orientador, Professor Fernando Marques, a forma como 

orientou o meu trabalho. Agradeço, particularmente, pelo todo seu apoio e incentivo, pelo 

conhecimento valioso transmitido, pela sua inteira disponibilidade, sugestões, concelhos e 

críticas construtivas ao longo de todo o trabalho. 

À Unidade de Geologia e Cartografia Geológica (UGCG) do Laboratório Nacional de 

Energia e Geologia (LNEG) pela cedência gratuita de mapas geológicos, em formato raster e 

vectorial. 

À Doutora Luísa Ribeiro, ex-directora da Unidade de Geologia e Cartografia Geológica do 

LNEG, agradeço o apoio e compreensão na disponibilização do tempo necessário à elaboração 

desta dissertação. 

À Teresa Cunha, coordenadora do Núcleo de Cartografia Geológica Digital, da UGCG do 

LNEG, no qual nos últimos cinco anos estive inserida, por todas as facilidades que me deu para 

a elaboração e conclusão do meu trabalho de dissertação. 

Aos meus ex-colegas do Núcleo de Cartografia Geológica Digital, da UGCG do LNEG, pelo 

bom ambiente e por todo o apoio, especialmente ao Samuel Marques. Agradeço a sua prontidão 

e disponibilidade oferecida desde o início para efectuar os trabalhos de campo. 

Um obrigado aos meus ex-colegas do LNEG, pela boa disposição, força e incentivo. 

Agradecimentos especiais ao Ruben Dias pelo apoio e pela disponibilização dos estereoscópios, 

sem a qual teria sido impossível a realização do presente trabalho. 

À minha grande amiga Anita pela revisão e dicas de português, pelas palavras de força e 

de amizade que me transmitiu nas horas de maior tensão e pela sua paciência sem fim… sem 

dúvida és uma grande amiga! Anita sem ti, não teria chegado ao fim. 

À minha amiga Célia Santos, por toda a ajuda no trabalho de campo, pela revisão do 

resumo em inglês e ainda pela companhia diária e amizade ao longo destes anos. 

À Rita Pimenta, pela amizade, pela companhia ao longo desta etapa, pelos incentivos 

constantes e revisões que fez a esta dissertação. 



ii 
 

Às minhas Celestes pela partilha dos bons (e menos bons) momentos que passamos e 

pelas nossas longas conversas, que sempre me apoiaram e auxiliaram em alturas mais difíceis. 

Um obrigado muito especial. 

À Virgínia Andreia, pela amizade que sempre nos uniu desde que nos conhecemos no 

liceu, cujo apoio tem sido crucial na minha vida. Obrigada! 

À colega Rita Matildes pela sua disponibilidade permanente para ajudar em qualquer 

tarefa. 

Um abraço para todos os amigos que ao longo do tempo foram ouvindo os meus “estou 

quase”, “já falta pouco”! Um grande obrigado pela vossa paciência e pela vossa amizade… 

A toda a minha família, especialmente aos meus tios, Isaura e João, e primos, Mónica e 

Luís, por toda a ajuda sempre que precisei e pelas minhas demoradas estadias na vossa casa 

durante as campanhas de campo. Aos meus primos Francisco, Irene, Cristina e Bela por todo o 

apoio e carinho demonstrado, e aos mais pequeninos, Laura e Pedro, que sempre que tive a 

oportunidade de estar perto, me fizeram sorrir. 

À minha irmã pela sua compreensão quando, muitas das vezes, eu pronunciei “agora 

não posso falar porque estou a trabalhar na tese”. 

Por último, não por serem menos importantes, mas sim por merecerem um lugar de 

destaque, agradeço aos meus pais, por todo o amor e apoio incondicional concedido ao longo 

de todos estes anos. A eles, dedico todo este trabalho. Um enorme muito obrigado por tudo, 

todos os dias! 

 

 

MUITO OBRIGADA a todos! 

 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ÍNDICE GERAL 

 

iii 
 

 

ÍNDICE GERAL 
 

 
AGRADECIMENTOS _______________________________________________________________________ i 

ÍNDICE GERAL ___________________________________________________________________________ iii 

LISTA DE FIGURAS ______________________________________________________________________ v 

LISTA DE TABELAS _____________________________________________________________________ xi 

LISTA DE ACRÓNIMOS ________________________________________________________________ xiii 

LISTA DE SÍMBOLOS ___________________________________________________________________ xv 

RESUMO ________________________________________________________________________________ xvii 

ABSTRACT ______________________________________________________________________________ xix 

 

CAPÍTULO I. INTRODUÇÃO _____________________________________________________________ 1 

1.1 Enquadramento do problema _________________________________________________ 1 

1.2 Objectivos _______________________________________________________________________ 4 

 

CAPÍTULO II. FUNDAMENTOS TEÓRICOS ____________________________________________ 5 

2.1 Modelo Conceptual de Riscos __________________________________________________ 5 

2.2 Movimentos de vertente _______________________________________________________ 8 

2.2.1 Terminologia e conceitos ____________________________________________________ 8 

2.2.2 Factores condicionantes e factores desencadeantes _____________________ 13 

2.3 Geodinâmica dos litorais rochosos ___________________________________________ 14 

2.3.1 Arribas costeiras ____________________________________________________________ 15 

2.3.2 Evolução das arribas ________________________________________________________ 18 

 

CAPÍTULO III. ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO ________________________ 23 

3.1 Enquadramento Geográfico ___________________________________________________ 23 

3.2 Caracterização Antrópica _____________________________________________________ 24 

3.3 Enquadramento Geológico ____________________________________________________ 25 

3.4 Enquadramento Geomorfológico _____________________________________________ 37 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ÍNDICE GERAL 

 

iv 
 

3.5 Enquadramento Climático ____________________________________________________ 39 

3.6 Enquadramento Sísmico ______________________________________________________ 41 

3.7 Hidrologia Marítima ___________________________________________________________ 42 

 

CAPÍTULO IV. METODOLOGIAS _______________________________________________________ 45 

4.1 Considerações gerais __________________________________________________________ 45 

4.2 Inventário de movimentos de vertente ______________________________________ 46 

4.2.1 Metodologias de inventariação na área em estudo _______________________ 48 

4.3 Pré-processamento das variáveis ____________________________________________ 51 

4.4 Factores de predisposição ____________________________________________________ 53 

4.4.1 Morfometria _________________________________________________________________ 53 

4.4.2 Geologia ______________________________________________________________________ 64 

4.4.3 Protecção de sopé ___________________________________________________________ 67 

4.4.4 Sapa __________________________________________________________________________ 68 

4.4.5 Circulação de água __________________________________________________________ 68 

4.5 Métodos de avaliação da susceptibilidade geomorfológica ________________ 71 

4.5.1 Método de Valor Informativo _______________________________________________ 72 

4.6 Validação dos Modelos ________________________________________________________ 74 

 

CAPÍTULO V. APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS ________________ 77 

5.1 Valores Informativos dos factores de predisposição _______________________ 77 

5.1.1 Valor Informativo total _____________________________________________________ 89 

5.2 Validação dos resultados ______________________________________________________ 93 

5.2.1 Análise Sensitiva dos Factores _____________________________________________ 95 

5.3 Mapa final de susceptibilidade ______________________________________________ 100 

 

CAPÍTULO VI. CONSIDERAÇÕES FINAIS E TRABALHO FUTURO _______________ 105 

 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ___________________________________________________ 109 

ANEXOS ____________________________________________________________________________________ I 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
LISTA DE FIGURAS 

 

v 
 

 

LISTA DE FIGURAS 
 

 
CAPÍTULO I  

Figura 1.1 – Acesso pedonal junto à base da arriba, a Sul da Praia de São 

Lourenço. O caminho encontra-se muito destruído, sendo um risco a circulação 

de humanos. Fotografias de Agosto de 2011. 

2 

Figura 1.2 – Sinalética de aviso relativamente a perigo causado por arribas 

instáveis. A - Apesar do aviso “Não circule, nem estacione nas arribas”, 

encontra-se um automóvel estacionado no topo da arriba. Fotografias de 

Agosto de 2011. 

3 

  

CAPÍTULO II  

Figura 2.1 – Esquema conceptual do risco natural (Modificado de Zêzere, 

1997). 
7 

Figura 2.2 – Queda de blocos (Highland e Bobrowsky, 2008). 10 
Figura 2.3 – Tombamento (Highland e Bobrowsky, 2008). 11 
Figura 2.4 – Deslizamentos. A) Deslizamento rotacional; B) Deslizamento 

translaccional (Highland e Bobrowsky, 2008). 12 

Figura 2.5 – Os factores dos movimentos de vertente (Modificado de Popescu, 

1994). 13 

Figura 2.6 – Arribas costeiras do litoral do concelho de Mafra. A) Praia do 

Matadouro; Fotografia de Outubro de 2011. B) Praia da Calada; Fotografia de 

Setembro de 2011. 
15 

Figura 2.7 – Morfologia da arriba, a Norte da Praia da Calada, Ericeira. 

Fotografia de Dezembro de 2010. 16 

Figura 2.8 – Exemplos de plataformas de abrasão no litoral de Mafra. A/B) 

Norte da Praia de Ribeira de Ilhas; Fotografias de Agosto de 2011. C) Norte da 

Praia da Empa; Fotografia de Outubro de 2011. 

 

17 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
LISTA DE FIGURAS 

 

vi 
 

Figura 2.9 – A seta indica a sapa no Sul da Praia da Orelheira. Fotografia de 

Outubro de 2011. 18 

Figura 2.10 – Morfologia cársica na plataforma litoral entre a Praia de São 

Julião e a Praia da Foz do Lizandro. Fotografia de Agosto de 2011. 19 

Figura 2.11 – Concentração de sal devido a intensa evaporação da água do 

mar. Norte da Praia da Empa. Fotografia de Outubro de 2011. 20 

Figura 2.12 – Processo simplificado da evolução das arribas (Adaptado de 

Sunamura, 1992). 21 

  

CAPÍTULO III  

Figura 3.1 – Enquadramento geográfico do concelho de Mafra. Fonte de dados: 

Carta Administrativa Oficial de Portugal (CAOP-2011) do Instituto Geográfico 

Português (IGP). 

23 

Figura 3.2 – Cartografia Geológica à escala 1.25000. A) Concelho de Mafra; B) 

Freguesias do concelho com linha de costa (Carvoeira, Ericeira, Santo Isidoro e 

Encarnação), (INETI, 2005). 
27 

Figura 3.3 – Estruturas pós-deposicionais nos arenitos avermelhados. 

Fotografia de Agosto de 2011.  28 

Figura 3.4 – Aspecto geral da arriba, a Norte da Praia de São Lourenço. 

Fotografia de Setembro de 2011.  30 

Figura 3.5 – A) Aspecto geral da arriba a Sul da Praia de São Lourenço; C) 

Pormenor dos arenitos siltosos oxidados. Fotografias de Agosto de 2011. 31 

Figura 3.6 – Aspecto geral da Formação de Ribamar e de Ribeira de Ilhas 

indiferenciadas na Praia de São Sebastião A) Afloramento na Praia de São 

Sebastião; B) Calcário arenoso com estratificação obliqua; C e D) Exemplos de 

fósseis nas margas lenhitosas pretas (C) e nos calcários margosos (D). 

Fotografias de Agosto de 2011. 

32 

Figura 3.7 – Calcário rico em orbitolinas. Fotografias de Agosto de 2011. 33 
Figura 3.8 – A e B) Brecha vulcânica na Praia de Porto Barril; C) Encraves de 

rochas sedimentares na brecha vulcânica. Fotografias de Agosto de 2011. 34 

Figura 3.9 – Praia de Ribeira de Ilhas. A e B) Brecha vulcânica; C e D) Lacólito. 

Fotografias de Agosto de 2011. 35 

 
 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
LISTA DE FIGURAS 

 

vii 
 

Figura 3.10 – Arribas com presença de falhas. A) Falha de direcção N8ºW; 

vertical, Praia do Matadouro; B) Falhas preenchidas por calcite com direcções 

1- N88ºE; 4ºNW e 2- N30ºW; 60ºSW, Praia da Empa; C) Falha de direcção EW; 

vertical, Praia de Ribeira de Ilhas; D) Falha de direcção N42ºW; vertical, Praia 

de Porto Barril; E) Falhas com direcções (1) N10ºW: vertical (2) N22ºE; 

vertical, Praia de Ribeira de Ilhas; F) Microdobra (2) e falhas (1), Praia da 

Orelheira. Fotografias de Agosto e Setembro de 2011. 

36 

Figura 3.11 – A linha de costa do concelho de Mafra e a altimetria das arribas. 38 
Figura 3.12 – A) Foz do rio Lizandro, na Praia da Foz do Lizandro; B) Foz do 

rio do Cuco, na Praia de Ribeira de Ilhas; C) Foz do rio Safarujo, na Praia de São 

Lourenço. Fotografias de Agosto e Setembro de 2011. 
37 

Figura 3.13 – Nevoeiro, que em uma hora invadiu todo o litoral, a Norte da 

Praia de São Julião. Fotografia de 15 de Agosto de 2011. 40 

Figura 3.14 – A) Carta de isossistas de intensidades máximas em Portugal 

Continental (Instituto de Meteorologia, 1997); B) Carta de zonamento sísmico 

(RSAEP, 1983). 
42 

  

CAPÍTULO IV  

Figura 4.1 – Fotografias aéreas utilizadas para a realização do inventário. 49 

Figura 4.2 – Exemplos de movimentos de vertente nas arribas do concelho de 

Mafra. Fotografias de Agosto/Setembro de 2011. A) Tombamento de um 

grande bloco, Praia da Empa; B) Tombamento de um bloco a Norte da Praia de 

São Lourenço; C) Queda de blocos, Praia de Ribeira de Ilhas. A seta amarela 

indica um bloco instável; D) Escorregamento, Praia dos Coxos. 

50 

Figura 4.3 – Movimento de vertente na crista da arriba (círculo vermelho); Na 

fotografia aérea de 2000 observa-se uma nova via (seta amarela) devido ao 

elevado risco da utilização da antiga estrada. 
51 

Figura 4.4 – Exemplo da materialização das linhas de crista e de base, num 

sector do litoral do concelho de Mafra. 52 

Figura 4.5 – Exemplo da definição de unidades de terreno, num segmento do 

sector do litoral do concelho de Mafra - Praia da Empa. 53 

Figura 4.6 – Sector costeiro do concelho de Mafra (Ponta de Messapez). A) 

Triangular Irregular Network (TIN); B) Modelo Digital de Terreno com 

resolução de 2 metros. 
54 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
LISTA DE FIGURAS 

 

viii 
 

Figura 4.7 – Nível de informação referente à altura máxima para cada unidade 

de terreno. 57 

Figura 4.8 – Nível de informação referente ao comando para cada unidade de 

terreno. 58 

Figura 4.9 – Nível de informação referente ao declive máximo para cada 

unidade de terreno. 59 

Figura 4.10 – Nível de informação referente ao declive médio para cada 

unidade de terreno. 60 

Figura 4.11 – Nível de informação referente à exposição dominante para cada 

unidade de terreno. 61 

Figura 4.12 – Nível de informação referente à média da curvatura em perfil 

para cada unidade de terreno. 62 

Figura 4.13 – Nível de informação referente à média da curvatura em planta 

para cada unidade de terreno. 63 

Figura 4.14 – Diagrama circular com as percentagens relativas de cada classe 

do factor estrutura. 65 

Figura 4.15 – Nível de informação referente à litologia para cada unidade de 

terreno. 66 

Figura 4.16 – Exemplos de protecção de sopé no litoral do concelho de Mafra. 

A) Praia de areia, Praia de São Sebastião; B) Plataforma, Norte da Praia da 

Empa; C) Sem protecção, Sul da Praia de Porto Barril; D) Blocos, Praia de São 

Lourenço. Fotografias de Agosto e Setembro de 2011. 

67 

Figura 4.17 – Nível de informação referente à protecção de sopé para cada 

unidade de terreno. 70 

Figura 4.18 – Métodos cartográficos de avaliação da susceptibilidade à 

ocorrência de instabilidade geomorfológica na escala regional. 71 

  

CAPÍTULO V  

Figura 5.1 – Scores das classes, alusivo ao factor de predisposição altura 

máxima. 
81 

Figura 5.2 – Scores das classes, alusivo ao factor de predisposição declive 

médio. 81 

Figura 5.3 – Scores das classes, alusivo ao factor de predisposição declive 

máximo. 81 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
LISTA DE FIGURAS 

 

ix 
 

Figura 5.4 – Scores das classes, alusivo ao factor de predisposição comando. 82 
Figura 5.5 – Scores das classes, alusivo ao factor de predisposição exposição 

dominante. 82 

Figura 5.6 – Scores das classes, alusivo ao factor de predisposição curvatura 

em planta (média). 83 

Figura 5.7 – Scores das classes, alusivo ao factor de predisposição curvatura 

em perfil (média). 84 

Figura 5.8 – Scores das classes, alusivo ao factor de predisposição falhas. 85 
Figura 5.9 – Scores das classes, alusivo ao factor de predisposição litologia. 85 
Figura 5.10 – Scores das classes, alusivo ao factor de predisposição estrutura 

geológica. 86 

Figura 5.11 – Scores das classes, alusivo ao factor de predisposição protecção 

de sopé. 87 

Figura 5.12 – Valor Informativo total do sector costeiro Norte, do concelho de 

Mafra. 90 

Figura 5.13 – Valor Informativo total do sector costeiro Centro, do concelho de 

Mafra. 91 

Figura 5.14 – Valor Informativo total do sector costeiro Sul, do concelho de 

Mafra. 92 

Figura 5.15 – Curva de sucesso obtida pelo método do Valor Informativo. 93 
Figura 5.16 – Curva de sucesso obtida pelo método do Valor Informativo. 94 
Figura 5.17 – Curvas de sucesso para cada factor de predisposição, obtidas 

pelo método do Valor Informativo. 95 

Figura 5.18 – Curvas de sucesso, introduzindo sucessivamente factores 

hierarquicamente menos importantes, segundo os resultados obtidos AAC para 

cada factor. 
97 

Figura 5.19 – Curvas de sucesso, introduzindo sucessivamente factores 

hierarquicamente menos importantes, segundo os resultados obtidos SCabs 

para cada factor. 
98 

Figura 5.20 – Gráfico com a representação dos valores de AAC, utilizando a 

análise da AAC individuais (tabela 5.8) e a análise da média dos Valores 

Informativos absolutos (tabela 5.9). 
100 

Figura 5.21 – Curva de sucesso correspondente ao modelo de susceptibilidade 

à ocorrência de instabilidades em arribas e respectivas AAC, utilizando 13 

factores. 
100 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
LISTA DE FIGURAS 

 

x 
 

Figura 5.22 – Mapa de susceptibilidade á ocorrência de instabilidade em 

arribas no sector Norte, do concelho de Mafra. 102 

Figura 5.23 – Mapa de susceptibilidade á ocorrência de instabilidade em 

arribas no sector Centro, do concelho de Mafra. 103 

Figura 5.24 – Mapa de susceptibilidade á ocorrência de instabilidade em 

arribas no sector Sul, do concelho de Mafra. 104 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
LISTA DE TABELAS 

 

xi 
 

 

LISTA DE TABELAS 
 

 
CAPÍTULO II  

Tabela 2.1 – Classificação das tipologias de movimentos de vertente proposta 

por Varnes (1978). 
9 

Tabela 2.2 – Escala de movimentos, segundo Cruden e Varnes (1996). 9 

  

CAPÍTULO III  

Tabela 3.1 – População do concelho de Mafra, 1801 a 2011 

(http://pt.wikipedia.org/wiki/Mafra_(Portugal)). 
24 

Tabela 3.2 – População do concelho de Mafra. Fonte de dados: Censos de 2011 

do INE. 25 

Tabela 3.3 – Unidades litostratigráficas do Cretácico Inferior da Bacia 

Lusitânica da região de Ericeira (Adaptado de Rey, 1993; Rey et al., 2006). 29 

  

CAPÍTULO IV  

Tabela 4.1 – Voos seleccionados para o mapa de inventários. 48 

Tabela 4.2 – Subdivisão da exposição em classes e a sua reclassificação. 56 
Tabela 4.3 – Subdivisão do factor protecção de sopé em classes, no litoral do 

concelho de Mafra. 68 

  

CAPÍTULO V  

Tabela 5.1 – Informação relativa ao total de unidades de terreno que registam 

a presença e a ausência de movimentos de vertente. 
77 

Tabela 5.2 – Procedimento de cálculo do método do Valor Informativo e os 

respectivos resultados, para cada classe dos factores de morfometria. 78 

http://pt.wikipedia.org/wiki/Mafra_(Portugal)


Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
LISTA DE TABELAS 

 

xii 
 

Tabela 5.3 – Procedimento de cálculo do método do Valor Informativo e os 

respectivos resultados, para cada classe dos factores geológicos. 79 

Tabela 5.4 – Procedimento de cálculo do método do Valor Informativo e os 

respectivos resultados, para cada classe dos seguintes factores: protecção de 

sopé, sapas e circulação de água. 
80 

Tabela 5.5 – Procedimento de cálculo do método do Valor Informativo e os 

respectivos resultados, para cada classe do factor curvatura em planta. 83 

Tabela 5.6 – Valores de ????? obtidos para cada factor de predisposição. 88 
Tabela 5.7 – Valores de AAC para cada factor de predisposição. 96 
Tabela 5.8 – AAC de modelos de susceptibilidade à ocorrência de movimentos 

de vertente em arribas, introduzindo sucessivamente factores 

hierarquicamente menos importantes, segundo os resultados obtidos AAC para 

cada factor. 

97 

Tabela 5.9 – AAC de modelos de susceptibilidade à ocorrência de movimentos 

de vertente em arribas, introduzindo sucessivamente factores 

hierarquicamente menos importantes, segundo os resultados obtidos SCabs 

para cada factor. 

99 

Tabela 5.10 – Classificação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades 

em arribas no concelho de Mafra. 101 

  

ANEXOS  

Tabela A.1 – Scores de cada uma das variáveis dos factores de predisposição. II 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
LISTA DE ACRÓNIMOS 

 

xiii 
 

 

LISTA DE ACRÓNIMOS 
 

 
AML Área Metropolitana de Lisboa 

CAD Computer Aided Design 

CAOP Carta Administrativa Oficial de Portugal 

ENGIZC Estratégia Nacional para a Gestão Integrada da Zona Costeira 

FAP Força Aérea Portuguesa 

GSD Ground Sample Distance 

IGM Instituto Geológico Mineiro 

IGP Instituto Geográfico Português 

INAG Instituto da Água 

INE Instituto Nacional de Estatística 

INETI Instituto Nacional de Engenharia, Tecnologia e Inovação 

LIDAR Light Detection and Ranging 

LNEG Laboratório Nacional de Energia e Geologia 

MDT Modelo Digital do Terreno 

PDM Plano Director Municipal 

PNPOT Programa Nacional de Política de Ordenamento do Território 

RAF Royal Air Force 

RSAEP Regulamento de Segurança e Acções para Estrutura de Edifícios e 
Pontes 

SAR Synthetic Aperture Radar 

SPLAL Sociedade Portuguesa de Levantamentos Aéreos 

SIG Sistema de Informação Geográfica 

TIN Triangular Irregular Network 

UNESCO United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization 

UGCG Unidade de Geologia e Cartografia Geológica  



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
LISTA DE ACRÓNIMOS 

 

xiv 
 

USAF United States Air Force 

WP/WLI Working Party on World Landslide Inventory 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
LISTA DE SÍMBOLOS 

 

xv 
 

 

LISTA DE SÍMBOLOS 
 

 
AAC Áreas Abaixo da Curva 

ai Valor da ordenada correspondente a Li 

a1 Valor do score da primeira classe do factor 

an Valor do score da última classe do factor 

bi Valor da ordenada correspondente a Lsi 

E Elementos em risco 

Ii Valor Informativo da variável i 

Ij Valor informativo da unidade de terreno 

Lsi-Li Amplitude da classe 

n Número de variáveis 

nc Número de classes de cada factor 

N Número total de unidades de terreno 

Ni Número de unidades de terreno com a presença da variável i 

P Perigosidade 

Re Risco específico 

Rt Risco total 

S Susceptibilidade 

S Número total de unidades de terreno com movimentos de vertente 

SCabs Média dos valores absolutos dos scores de cada factor 

Si Número de unidade de terreno com movimentos de vertente e com a 
presença da variável i 

V Vulnerabilidade 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
 

xvi 
 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
RESUMO 

 

xvii 
 

 

RESUMO 
 

 
Palavras-chave: movimentos de vertente, susceptibilidade, Método do Valor Informativo, arribas 
costeiras, Mafra 
 

O conhecimento da susceptibilidade à ocorrência de instabilidade em arribas é de 
extrema importância na previsão ao nível dos condicionamentos ao uso da faixa 
costeira, visto que este representa um dos riscos geológicos que mais tem 
contribuído para perdas de vidas humanas e danos materiais na costa litoral 
portuguesa. 

Neste sentido, a presente dissertação tem como objectivo principal o 
desenvolvimento de um modelo de avaliação da susceptibilidade à ocorrência de 
instabilidade em arribas à escala regional, recorrendo a um método de base 
estatística bivariada, - o Método do Valor Informativo. A zona de estudo incide 
sobre o litoral do concelho de Mafra, uma vez que tem sido fortemente utilizada e 
densamente ocupada por estruturas antrópicas nos últimos anos. 

Para a concretização do trabalho foi necessário o estudo dos factores 
condicionantes de instabilidade através de ortofotomapas, mapas geológicos, 
fotografias oblíquas e mapas topográficos em escala 1:2000. Foi ainda necessária a 
realização de um inventário multi-temporal de ocorrência de movimentos em 
arribas costeiras, através da interpretação de fotografia aéreas de diferentes datas. 
Todo o conjunto de informação reunida foi introduzida em ambiente SIG, após a 
validação com trabalho de campo. 

Posteriormente, a área de estudo foi dividida em unidades de terreno para a 
aplicação do Método do Valor Informativo no qual é calculado sob forma de scores 
as relações existentes entre cada uma das classes de cada factor e os movimentos 
de vertente. Os resultados obtidos do modelo de susceptibilidade foram validados 
com recurso à construção de curvas de sucesso. Adicionalmente foi realizada a 
análise sensitiva dos factores envolvidos para o conhecimento das variáveis mais 
relevantes na propensão para a ocorrência de movimentos de vertentes. 

Os resultados obtidos são considerados bons, o que permite afirmar que a 
metodologia testada mostra ser uma forma robusta de avaliar a susceptibilidade 
de movimentos em arribas. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
 

xviii 
 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ABSTRACT 

 

xix 
 

 

ABSTRACT 
 

 
Keywords: landslides, susceptibility, Information value, sea cliffs, Mafra. 
 
The knowledge of susceptibility the occurrence of sea cliff’s instability is extremely 

important in predicting the level of constraints for land use in coastal areas, since 

this natural hazard has most contributed to loss of life and property damage in the 

portuguese coastline  

This dissertation aims to the development of a model for assessing the 

susceptibility for cliff failures at regional scale using statistical bivariate method, - 

Information Value Method. The study area focuses on the coastal region of the 

Mafra County, which has been strongly occupied by buildings and structures in the 

recent years. 

In this work we studied the conditioning factors of instability through the analysis 

of orthophotomaps, geological maps, oblique photographs and topographic maps 

in scale 1:2000. The multi-temporal inventory of past cliff failures was produced 

by interpretation of aerial photographs from different dates. The entire set of 

information was validated with field work and introduced in a GIS environment. 

Subsequently, the study area was divided into terrain units for the implementation 

of Information Value Method. This method was calculated in the form of the scores 

of the relationships between each of the classes of each factor and landslide. The 

final results of the susceptibility model were validated by the use of success curves. 

In addition, has been carried out sensitivity analysis of the factors involved in the 

knowledge of relevant variables in the propensity for the occurrence landslide. 

The results obtained are good, which allows, affirming that the methodology tested 

is a robust method to assess cliff instability susceptibility.  



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
 

xx 
 

 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
INTRODUÇÃO 

 

1 
 

 

CAPÍTULO I. INTRODUÇÃO 
 

 

1.1 Enquadramento do problema 
 

O litoral português ostenta grande variedade geomorfológica, com troços de 

arribas rochosas, alternando com areais e desembocaduras de cursos de água em 

estuários e deltas, numa extensão total, de cerca de 1187 km( 1). 

Em Portugal, três quartos da população vive junto ao litoral, assistindo-se 

nos últimos 50 anos a um enorme investimento na fixação antrópica. A grande 

diversidade do litoral constitui uma enorme potencialidade e um importante 

atractivo, designadamente para o turismo, no entanto confere à costa portuguesa 

grandes dificuldades de gestão. Nela se localizam as principais áreas urbanas e 

industriais, bem como as áreas de turismo intensivo, que alternam com áreas 

naturais, rurais e de pesca. Estima-se que cerca de 30% da zona costeira esteja 

ocupada com construções, repartidas entre habitação, estabelecimentos de 

actividade económica e áreas portuárias (ENGIZC, 2009). 

Actualmente, vários troços do litoral são caracterizados por intensa erosão 

costeira, sendo este processo o mais grave dos problemas que ocorrem na costa 

portuguesa, originando situações de risco para pessoas e bens. Os factores 

principais para a ocorrência da erosão costeira são fundamentalmente, as acções 

antrópicas, actuando quer no próprio sistema costeiro, quer em sistemas 

complementares. Como exemplos, a exploração de inertes, as obras de 

regularização dos cursos de água, as barragens e a execução de dragagens nos 

canais de navegação.  

De acordo, com o Programa Nacional de Política de Ordenamento do 

Território (PNPOT), aprovado pela Lei n.º 58/2007, “a intensa e desordenada 

                                                            
 
(1) Estratégia Nacional para a Gestão Integrada da Zona Costeira (ENGIZC). Resolução do Concelho 
de Ministros n.º82/2009 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
INTRODUÇÃO 

 

2 
 

ocupação do litoral criou pressões e alterações significativas sobre o meio, 

originando situações de desequilíbrio e de erosão costeira, com graves 

consequências ambientais e paisagísticas”, e ainda refere que “a erosão costeira 

sentida no litoral português tem fundamentalmente três causas: a diminuição do 

afluxo de sedimentos como consequência, entre outros factores, da construção de 

barragens; a ocupação desregrada da faixa litoral; e a subida eustática do nível do 

mar”.  

De um modo geral, constata-se que os trechos de litoral de erosão mais 

intensa coincidem muitas vezes com locais de maior pressão urbana. Com efeito, 

existem perigos e riscos inerentes, particularmente relevantes em litorais 

dominados por arribas, onde a ocorrência de movimentos de vertente tem causado 

elevados prejuízos materiais, danificando ou destruindo infra-estruturas de apoio 

à praia ou ao desmoronamento parcial ou total de casas, de estradas ou de outros 

edificados localizados nas bases ou topos das arribas (figura 1.1). 

 

 
 
Figura 1.1 – Acesso pedonal junto à base da arriba, a Sul da Praia de São Lourenço. O caminho 
encontra-se muito destruído, sendo um risco a circulação de humanos. Fotografias de Agosto de 
2011.  
 

Para além dos danos materiais, o aumento das actividades antrópicas, 

particularmente a ocupação da costa pelo turismo, proporcionou vários acidentes 

pessoais, como por exemplo, o caso da queda de blocos na Praia Maria Luísa (Oeste 

de Albufeira), ocorrido em 21 de Agosto de 2009, vitimando mortalmente 5 

pessoas, ou ainda, na Praia de São Bernardino, em Peniche com o desabamento de 

uma arriba, em 15 de Agosto de 2011, provocando seis feridos. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
INTRODUÇÃO 

 

3 
 

Por estes motivos, se justifica a relevância da realização de estudos de 

susceptibilidade à instabilidade de arribas, devendo ser objecto de uma atenção 

muito cuidada e efectuada com base no conhecimento científico, de modo a tornar 

mais eficaz a monitorização e optimização das soluções que visem garantir a 

segurança dos habitantes e infra-estruturas. 

A avaliação e a gestão da perigosidade associada à geodinâmica natural das 

arribas constituem uma tarefa complexa e um fenómeno intrinsecamente difícil de 

estudar, visto que a evolução (erosão) natural das arribas se processa numa 

sequência intermitente e descontínua de movimentos repentinos. A este carácter 

fortemente descontínuo e irregular da ocorrência de instabilidades em arribas ao 

longo do tempo, acresce a extrema descontinuidade na sua distribuição espacial: 

habitualmente um sector de arriba em erosão rompe num determinado instante 

em um ou vários pontos separados entre si, sendo raras as situações em que a 

totalidade de um troço litoral rompe simultaneamente em toda a sua extensão 

(Marques e Andrade, 2009). 

Por fim, é de salientar que a utilização da orla costeira em segurança 

depende de todo o cidadão, que deve adoptar os comportamentos adequados face 

ao potencial risco de movimentos de vertente em arribas. Por vezes, os sinais de 

aviso presentes não são, aparentemente, alvo de atenção e preocupação por parte 

do público-alvo (figura 1.2). 

 

 
 
Figura 1.2 – Sinalética de aviso relativamente a perigo causado por arribas instáveis. A - Apesar do 
aviso “Não circule, nem estacione nas arribas”, encontra-se um automóvel estacionado no topo da 
arriba. Fotografias de Agosto de 2011. 

 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
INTRODUÇÃO 

 

4 
 

De referir que foi aprovado em 30 de Junho o Decreto-Lei n.º 96/2010 que 

visa “estabelecer coimas aplicáveis aos utilizadores da orla costeira que 

danifiquem ou removam, de alguma forma, a sinalização de interdição ou as 

barreiras de protecção, ou ainda que desrespeitem essa sinalética ou transponham 

as barreiras” e refere que “nas zonas assinaladas como zonas de acesso interdito, 

nomeadamente devido ao risco de desabamentos ou derrocadas de falésias e 

arribas, é interdito permanecer nestas zonas ou utilizá-las para qualquer fim ou 

actividade, incluindo o atravessamento ou a circulação a pé.”  

Portanto, uma atitude de precaução e de respeito pela sinalização e 

informação colocadas são fundamentais para reduzir o risco de acidente. 

 

1.2 Objectivos 
 

O trabalho apresentado nesta dissertação surge no contexto da importância 

da identificação de situações de instabilidade de arriba no litoral do concelho de 

Mafra, uma vez que tem sido fortemente utilizada e densamente ocupada por 

estruturas antrópicas nos últimos anos.  

O estudo tem como objectivo principal a aplicação de uma metodologia de 

base estatística, que possibilite o desenvolvimento de um modelo de avaliação da 

susceptibilidade à ocorrência de instabilidade em arribas à escala regional. A 

determinação da susceptibilidade é realizada através do Método do Valor 

Informativo, que permite quantificar a componente espacial da perigosidade, 

através da relação entre o inventário dos movimentos com um conjunto de 

factores condicionantes. Os resultados obtidos são objecto de validação utilizando 

técnicas padronizadas, que vão indicar se o modelo resultante é eficaz para a 

avaliação quantitativa da susceptibilidade. 

Para atingir o presente objectivo foi indispensável a aquisição dos factores 

condicionantes de instabilidade, a realização de um inventário multi-temporal de 

ocorrência de movimentos em arribas costeira no concelho de Mafra e a 

introdução em ambiente Sistemas de Informação Geográfica (SIG) de todo o 

conjunto de informação reunida e posterior modelação, após a validação com 

trabalho de campo. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
FUNDAMENTOS TEÓRICOS 

 

5 
 

 

CAPÍTULO II. FUNDAMENTOS TEÓRICOS 
 

 

2.1 Modelo Conceptual de Riscos 
 

A natureza dinâmica e complexa dos processos costeiros a várias escalas 

espaciais e temporais, para além da intensa e desordenada ocupação do litoral, 

colocam um conjunto de dificuldades à gestão deste espaço. 

A erosão costeira, em contexto de arriba, constitui importante fonte de 

perigosidade ou risco, para a ocupação e actividades humanas localizadas na base 

ou no topo das arribas, podendo causar acidentes com efeitos graves para os 

utentes das praias e danificar ou destruir estruturas construídas. Em Portugal, a 

tomada de consciência deste risco tem vindo a aumentar nos últimos anos, quer 

por parte dos investigadores e técnicos que intervêm no Ordenamento do 

Território, como pela população portuguesa e dos decisores políticos. 

No presente estudo, que se centra na determinação da susceptibilidade à 

ocorrência de instabilidades de arribas no concelho de Mafra, é pertinente definir 

um conjunto de conceitos base que se integram no modelo conceptual do risco, 

designadamente a susceptibilidade, a perigosidade, a vulnerabilidade e o risco. 

Os termos e conceitos utilizados neste trabalho correspondem, no essencial, 

aos sistematizados por Varnes (1984) e pela “International Association of 

Engineering Geology Commission on Landslides and Other Mass Movements on 

Slopes”, no âmbito do Programa de Ciências da Terra da UNESCO (2). 

Assim, a perigosidade natural (P) (natural hazard) é definida como “a 

probabilidade de ocorrência de fenómenos potencialmente destruidores, num 

determinado período de tempo e numa dada área” (Varnes, 1984) e com uma dada 

magnitude (Guzzetti, 2005). Susceptibilidade (S) (susceptibility) entende-se como 

“a probabilidade espacial de ocorrência de um determinado fenómeno numa dada 

                                                            
 
(2) United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
FUNDAMENTOS TEÓRICOS 

 

6 
 

área com base nos factores condicionantes do terreno” (Soeters e Van Westen, 

1996), independente do seu período de recorrência. 

Guzzetti (2005) refere que a avaliação da perigosidade implica a 

antecipação do comportamento das futuras manifestações de instabilidade 

geomorfológica, respondendo a três questões fundamentais, numa base 

probabilística: (1) Onde vão ocorrer os futuros movimentos? (noção de localização 

espacial); (2) Quando vão ocorrer esses movimentos? (noção de recorrência 

temporal) e (3) Qual o potencial de destruição? (noção de intensidade/magnitude). 

Enquanto a susceptibilidade apenas aborda a primeira questão, ou seja, trata de 

definir “onde” poderão ocorrer movimentos de vertentes no futuro, de acordo com 

as condições locais (por exemplo geológicas ou geomorfológicas) e eventos 

passados. 

O conceito de vulnerabilidade (V) (vulnerability) introduzido por Varnes 

(1984) corresponde ao grau de perda de um dado elemento ou conjunto de 

elementos em risco (populações, propriedades, actividades económicas, etc.), em 

resultado da ocorrência de uma manifestação de instabilidade de determinada 

magnitude. O valor é expresso numa escala que varia entre zero (sem danos) a um 

(perda total ou morte, no caso do elemento exposto ser um ser vivo). 

O termo risco total (total risk) exprime a possibilidade da ocorrência de 

consequências gravosas, económicas ou mesmo para a segurança das pessoas e 

bens, em resultado da ocorrência de um fenómeno natural ou induzido pela 

actividade antrópica (Varnes, 1984). 

O termo de risco por vezes é mal aplicado, quando é estimado como o 

produto entre a perigosidade e a vulnerabilidade. O resultado entre estes dois 

conceitos é o cálculo do risco específico (Re) (specific risk), que representa o grau 

de danos esperados devido a determinado tipo de fenómeno para um dado 

elemento, ou seja, o risco de um tipo de elemento afectado por uma tipologia de 

movimento de vertente (Garcia, 2002). 

O risco total (Rt) obtém-se acrescentando ao produto anterior o valor de 

todos os elementos em risco (E). A relação entre estes parâmetros é dada pela 

equação seguinte: 

 

                                                        ?? = (?)(??) = (?)(? ? ?)                                             [1] 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
FUNDAMENTOS TEÓRICOS 

 

7 
 

A figura 2.1 ilustra o esquema conceptual do risco, aplicável aos diferentes 

tipos de fenómenos naturais perigosos que podem ter expressão num território. 

 

 
 

Figura 2.1 – Esquema conceptual do risco natural (Modificado de Zêzere, 1997). 
 

O risco geomorfológico existe sempre que as populações, bens e actividades 

possam ser prejudicados, destruídos ou interrompidos pelo desenvolvimento de 

um fenómeno de instabilidade geomorfológica (Aste, 1991a in Zêzere, 1997). Em 

que a avaliação dos graus de risco implica a estimativa do nível provável dos 

estragos, para cada elemento em risco existente no território em questão (Zêzere, 

1997). 

Contudo, poucos são os estudos conhecidos internacionalmente de 

avaliação do risco relacionado com os movimentos de vertente, facto justificado 

pelo elevado grau de incerteza que caracteriza a determinação da vulnerabilidade. 

Por exemplo, o mesmo elemento pode suportar bem um tipo de movimento e ser 

completamente destruído por outro, ou um determinado movimento pode ser 

muito perigoso para um elemento e inofensivo para outro. E se estes factos já 

tornam a avaliação da vulnerabilidade uma tarefa difícil, tudo se complica na 

avaliação da vulnerabilidade humana, mais que não seja pela dificuldade, moral e 

ética, de expressar numericamente o valor de uma vida. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
FUNDAMENTOS TEÓRICOS 

 

8 
 

 

2.2 Movimentos de vertente 
 

Os movimentos de vertente estão na origem dos desastres naturais mais 

catastróficos em todo o mundo, representando um dos riscos geológicos que mais 

tem contribuído para perdas de vidas humanas e consideráveis danos materiais. 

No caso específico da instabilidade de arribas rochosas, o aumento das 

actividades antrópicas, particularmente a ocupação da costa pelo turismo, 

proporcionou vários acidentes relacionados com movimentos em arribas. Nestas 

condições, o conhecimento das situações de instabilidade que ocorrem nas arribas 

reveste-se de particular importância na previsão de condicionamentos de uso da 

faixa costeira, que devem ser definidos de forma a minimizar a probabilidade de 

ocorrência de acidentes e consequentes perdas humanas e materiais. 

Para a compreensão desta problemática torna-se necessário definir 

movimento de vertente e quais os tipos de movimentos existentes na literatura 

científica e que processos e mecanismos os controlam. 

 

2.2.1 Terminologia e conceitos 
 

No âmbito dos estudos dedicados a uniformizar a classificação dos 

movimentos de vertente destacam-se as obras de Varnes (1958; 1978), Hutchinson 

(1968, 1988) e posteriormente a criação de um grupo de trabalho da UNESCO, 

designado Working Party on World Landslide Inventory (WP/WLI), que propôs uma 

terminologia comum referente à morfologia, dimensões, actividade, distribuição e 

tipologia dos movimentos de vertente. 

Os movimentos de vertente (“landslide”) são definidos como movimentos de 

uma massa de rocha, detritos ou solo ao longo de uma vertente, sob a influência da 

gravidade (Varnes, 1978; Cruden e Varnes, 1996; Guzzetti, 2005). 

Varnes (1978) classifica os grandes movimentos de vertente consoante o 

mecanismo físico ocorrido e o material envolvido (tabela 2.1). De acordo com estes 

critérios, os movimentos podem ser quedas (falls), tombamentos (topples) 

deslizamentos (slides), expansões laterais (lateral spreads), fluxos (flows) e 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
FUNDAMENTOS TEÓRICOS 

 

9 
 

movimentos complexos (complex) e podem ocorrer em rocha (rock) ou em solo(3); 

sendo o solo subdividido em detritos (debris) e em terra (earth). 

 
Tabela 2.1 – Classificação das tipologias de movimentos de vertente proposta por Varnes (1978). 

 

 
 

Ainda como outro factor, Varnes (1978) estabeleceu uma escala 

quantitativa para descrever a velocidade de movimentos que, posteriormente foi 

modificada por Cruden e Varnes (1996) (tabela 2.2). 

 
Tabela 2.2 – Escala de movimentos, segundo Cruden e Varnes (1996). 

 
Classe de 

velocidade 
Escala de 

movimento 
Velocidade 
(mm/seg.) 

Velocidade 
típica 

7 Extremamente rápido 
5x103 5 m/seg. 

6 Muito rápido 
5x101 3 m/mim. 

5 Rápido 
5x10-1 1,8 m/h 

4 Moderado 
5x10-3 13 m/mês 

3 Lento 
5x10-5 1,6 m/ano 

2 Muito lento 

5x10-7 16 mm/ano 
1 Extremamente lento 

                                                            
 
(3) A subdivisão dos solos tem como base a granulometria dos materiais (definição de solo de 
engenharia). 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
FUNDAMENTOS TEÓRICOS 

 

10 
 

Os movimentos de vertente em arribas costeiras são predominantemente 

do tipo queda, tombamento, deslizamento e movimento complexo, que afectam a 

mobilização de volumes variáveis de material que pode ir desde pequenos blocos 

decimétricos a milhares de metros cúbicos. 

Procede-se, de forma breve, a uma descrição dos diferentes tipos de 

movimentos que se podem encontrar na área de estudo. 

 

1. Quedas ou desabamentos (Falls) 
 

As quedas são definidas como uma deslocação de solo ou rocha a partir de 

uma vertente inclinada, como as arribas, ao longo de uma superfície onde os 

movimentos tangenciais são nulos ou reduzidos, num movimento rápido a 

extremamente rápido (tabela 2.2). O material desloca-se predominantemente pelo 

ar, por queda livre ou saltando ou rolando. 

Podem ser denominados como quedas de blocos (rock fall), queda de 

detritos (debris fall) e queda de terra (earth fall), de acordo com a natureza e 

dimensão do material. De referir, que no caso das arribas é muito frequente a 

tipologia de queda de blocos. 

 

 
 

Figura 2.2 – Queda de blocos (Highland e Bobrowsky, 2008). 
 

2. Tombamentos ou balançamentos (Topples)  
 

Os tombamentos correspondem a um movimento de rotação de uma massa 

de solo ou de rocha, a partir de um ponto ou eixo situado abaixo do centro de 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
FUNDAMENTOS TEÓRICOS 

 

11 
 

gravidade da massa afectada (WP/WLI, 1993). Os movimentos são extremamente 

lentos a extremamente rápidos (tabela 2.2) e verificam-se por influência da 

gravidade e pela acção de forças laterais, exercidas por unidades adjacentes ou por 

fluídos presentes em diaclases ou fracturas (Varnes, 1978; Zêzere, 2000). 

 

 
 

Figura 2.3 – Tombamento (Highland e Bobrowsky, 2008). 
 

3. Deslizamentos (Slides) 
 

Os deslizamentos são caracterizados como um movimento de solo ou rocha 

que ocorre dominantemente ao longo de planos de ruptura ou de zonas 

relativamente estreitas, alvo de intensa deformação tangencial (WP/WLI, 1993). A 

massa deslocada durante o movimento permanece em contacto com o material 

subjacente não afectado, apresentando graus de deformação bastante variáveis, 

consoante o tipo de deslizamento (Zêzere, 2000). Os movimentos são 

moderadamente rápidos a rápidos (tabela 2.2). 

De acordo, com o tipo de ruptura e a natureza do material, os deslizamentos 

subdividem-se em dois principais subtipos: deslizamentos rotacionais (figura 2.4- 

A) e deslizamentos translacionais (figura 2.4- B). 

Os deslizamentos rotacionais ocorrem ao longo de superfícies de ruptura 

curvas, em meios geralmente homogéneos e isotrópicos. Como o plano de 

deslizamento é côncavo, o movimento envolve uma rotação materializada por um 

abatimento na parte montante do deslizamento e por um levantamento do seu 

sector frontal (Hutchinson, 1988; Zêzere, 2000). 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
FUNDAMENTOS TEÓRICOS 

 

12 
 

Os deslizamentos translacionais sucedem-se ao longo de superfícies de 

ruptura planares ou com uma ligeira ondulação, em meios geralmente 

anisotrópicos, e apresentando, frequentemente, um controlo estrutural evidente. O 

plano de deslizamento desenvolve-se ao longo de superfícies de fraqueza, 

marcadas por uma reduzida resistência ao corte, tais como falhas, planos de 

estratificação, diaclases ou o contacto entre uma cobertura detrítica e o substrato 

rochoso (Varnes, 1978). 

 

 
 

Figura 2.4 – Deslizamentos. A) Deslizamento rotacional; B) Deslizamento translaccional (Highland 
e Bobrowsky, 2008). 

 

4. Movimentos complexos (complex) 
 

Segundo Varnes (1978), os movimentos complexos são todos os que 

envolvem uma combinação de dois ou mais movimentos referidos anteriormente. 

Contudo, Cruden e Varnes (1996) optaram por não individualizar estes 

movimentos, integrando-os nos tipos anteriores em função do movimento 

dominante. Van Asch et al., (2007) referem que a maioria dos processos de 
instabilidade geomorfológica é do tipo complexo, embora, por norma, seja possível 

definir o mecanismo dominante. 

Efectivamente, nas arribas costeiras é muito frequente a ocorrência de 

tombamentos seguidos de desabamentos ou de deslizamentos planares. 

 

 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
FUNDAMENTOS TEÓRICOS 

 

13 
 

 

2.2.2 Factores condicionantes e factores desencadeantes 
 

As causas da origem dos movimentos de vertente são várias e de naturezas 

diversas. Segundo Zêzere (2005), tentar definir “a causa” de um movimento de 

vertente, para além de se afigurar difícil, pode ser incorrecto. 

Glade e Crozier (2005) consideram a existência de três tipos de factores de 

instabilidade das vertentes: os factores de predisposição, os factores preparatórios 

e os factores desencadeantes (figura 2.5). 

 

 
 

Figura 2.5 – Os factores dos movimentos de vertente (Modificado de Popescu, 1994). 
 

Por factores de predisposição, compreendem-se todos os factores que são 

estáticos e inerentes ao terreno, que condicionam o grau de instabilidade potencial 

da vertente, sendo estes determinantes na variação espacial do grau de 

susceptibilidade de uma zona à instabilidade. Os factores preparatórios são 

dinâmicos e promovem a diminuição da estabilidade da vertente, sem iniciar o 

movimento. Por fim, os factores desencadeantes representam a causa imediata da 

instabilidade e determinam o ritmo temporal dos movimentos de vertente (Zêzere, 

2005). 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
FUNDAMENTOS TEÓRICOS 

 

14 
 

As características do terreno funcionam como factores de predisposição, em 

que se destacam os factores geológicos (litologia, estrutura geológica, etc.), factores 

morfológicos e morfométricos das vertentes. Os restantes factores, consequentes 

de processos geomorfológicos, físicos e antrópicos, podem funcionar como 

mecanismo preparatório ou desencadeantes, em função da sua intensidade e 

duração, bem como do estádio de estabilidade prévia da vertente (Zêzere, 2005). 

Alguns exemplos mais habituais de factores desencadeantes são as precipitações 

intensas e/ou demoradas, as erupções vulcânicas, os sismos ou outras vibrações, 

as sobrecargas decorrentes da actividade humana, etc. 

No caso das arribas costeiras, além das causas mencionadas, acrescenta-se 

os processos relacionados com a acção do mar, que se traduz principalmente pela 

erosão da sua base, sendo tanto mais efectiva quanto mais erodíveis forem os 

materiais das arribas e mais activas as ondas e as correntes marítimas litorais 

(Ferreira, 2010). 

 

2.3 Geodinâmica dos litorais rochosos 
 

O litoral, segundo o ENGIZC, é um termo geral que descreve as porções de 

território que são influenciadas directa e/ou indirectamente pelo mar. Trata-se de 

uma faixa em que ocorre um conjunto de processos que determinam as suas 

dimensões, podendo ocorrer acreção ou remoção de material (Gusmão, 2010). 

A linha de costa do território continental português, tendencialmente 

rectilínea, exposta substancialmente a oeste e a sul, com efeitos da forte agitação 

marítima e de ventos, é formada principalmente por praias de areia e por um 

litoral rochoso. 

O termo litoral rochoso – rock coast – é utilizado como referência geral para 

sectores litorais em que predomina o afloramento do substrato rochoso, 

geralmente sob a forma de arribas e plataformas litorais (Trenhaile, 2002). Os 

litorais rochosos correspondem a faixas de contacto de oceano-continente 

periódico ou permanentemente emersa, talhada em material coerente, e cuja 

evolução recente e/ou actual é condicionada directa ou indirectamente pela acção 

de processos marinhos (Neves, 1995). Além dos processos marinhos, alguns 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
FUNDAMENTOS TEÓRICOS 

 

15 
 

autores consideram que os litorais rochosos interagem também com processos 

antropogénicos (Andriani e Walsh, 2007). 

Os litorais rochosos ocupam, segundo Emery e Kuhn (1982), cerca de 80%, 

da faixa costeira de todo o mundo, sendo predominantemente arribas. Estas são 

fortemente influenciadas pela resposta da geologia, particularmente a litologia e a 

estrutura das formações rochosas, à meteorização e a processos de erosão (Bird, 

2008). 

 

2.3.1 Arribas costeiras 
 

As arribas litorais constituem elementos geomorfológicos situados na 

interface da litosfera, atmosfera e hidrosfera, sendo ainda actuados, com maior ou 

menor intensidade, pela biosfera (Marques, 1997). 

Segundo Neves (1995), arriba é “uma forma erosiva com declive forte, 

talhada em rochas coerentes, localizada frente ao mar, que evolui, no sector 

cimeiro por processos subaéreos, frequentemente condicionados pela 

instabilização provocada na base por acção directa da ondulação ou por processos 

(físicos, químicos e/ou biológicos) ligados à presença da água do mar”. Marques 

(1997) define as arribas litorais como taludes naturais que sofrem erosão mais ou 

menos intensa no sopé, o que provoca o aumento do declive do talude ou mesmo a 

formação de subescavações, favorecendo a ocorrência de fenómenos de 

instabilidade. 

 

 
 

Figura 2.6 – Arribas costeiras do litoral do concelho de Mafra. A) Praia do Matadouro; Fotografia 
de Outubro de 2011. B) Praia da Calada; Fotografia de Setembro de 2011. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
FUNDAMENTOS TEÓRICOS 

 

16 
 

 

As arribas são, portanto, uma forma particular de vertente costeira de 

rochas, mais ou menos coerente, com declives acentuados, devendo-se considerar 

como arriba todo o conjunto compreendido entre a base e a crista da arriba, 

designado por face de arriba. (figura 2.7). A crista da arriba corresponde à parte 

superior em que se verifica uma brusca ruptura de pendor, tornando-se mais 

aplanada, enquanto a base é a linha de encontro da arriba com o nível de base, 

onde, por vezes, se acumula praia ou depósitos de sopé. 

 

 
 

Figura 2.7 – Morfologia da arriba, a Norte da Praia da Calada, Ericeira. Fotografia de Dezembro de 
2010. 
 

Na base das arribas surge por vezes uma plataforma talhada em substrato 

rochoso, testemunho do recuo da arriba adjacente, que é normalmente designada 

por plataforma de abrasão (figura 2.8). Corresponde, geralmente a superfícies mais 

ou menos regulares, sub-horizontais ou pouco inclinadas para o mar, e talhadas 

por acção directa da ondulação ou por processos (físicos, químicos e/ou 

biológicos) ligados à presença da água do mar (Marques, 1997; Neves, 2004). 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
FUNDAMENTOS TEÓRICOS 

 

17 
 

Sunamura (1992) e Neves (2004) consideram que sempre que a base da 

arriba se encontre permanentemente submersa designa-se como “arriba 

mergulhante”. 

 

 
 
Figura 2.8 – Exemplos de plataformas de abrasão no litoral de Mafra. A/B) Norte da Praia de 
Ribeira de Ilhas; Fotografias de Agosto de 2011. C) Norte da Praia da Empa; Fotografia de Outubro 
de 2011. 
 

A morfologia de uma arriba e das plataformas de abrasão reflectem a 

conjugação de um conjunto de factores passivos e activos (Neves, 1995). Estas 

estão directamente relacionadas com as litologias das rochas que a constituem, o 

que pressupõe uma maior ou menor resistência aos processos erosivos, tanto 

físicos como químicos; à estrutura geológica (englobando a estratificação; 

xistosidade e presença e/ou ausência de falha e fracturas) e por último ao grau de 

exposição aos principais agentes erosivos. 

Neste último factor deve ser dado destaque à intensidade e à frequência de 

acção com que actuam os agentes marinhos, mas também ao clima, à temperatura 

e o pH da água, à ocupação vegetal e animal e à actividade antrópica. O peso de 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
FUNDAMENTOS TEÓRICOS 

 

18 
 

cada um destes factores é muito variável de local para local, condicionando deste 

modo os processos predominantes na evolução das arribas, como das plataformas 

de abrasão. 

 

2.3.2 Evolução das arribas 
 

A evolução das arribas resulta da acção combinada de diversos agentes 

erosivos que actuam no sopé da arriba produzindo, com frequência, uma zona de 

escavamento, que pode ser mais ou menos pronunciada. Esta zona é designada por 

sapa (figura 2.9). 

É a progressiva evolução da sapa que tira sustentação à parte sobrejacente 

da arriba, acabando por cair, o que tem como consequência que toda a face da 

arriba acabe por evoluir e recuar na direcção ao continente. 

 

 
 

Figura 2.9 – A seta indica a sapa no Sul da Praia da Orelheira. Fotografia de Outubro de 2011. 
 

A erosão marinha é a principal responsável pelo retrocesso dos litorais 

rochosos e, consequentemente, da evolução dos sistemas costeiros. Destaca-se a 

erosão produzida pelas ondas que é, na maioria dos casos, o processo dominante 

na erosão do sopé das arribas. As ondas quando atingem as arribas exercem acções 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
FUNDAMENTOS TEÓRICOS 

 

19 
 

hidráulicas e, quando existem sedimentos móveis que possam funcionar como 

carga abrasiva, acções mecânicas (abrasão) (Marques, 1997). 

A energia das ondas que atinge a base da arriba está dependente da 

profundidade das águas junto à arriba, do declive da plataforma e das 

características das ondas junto ao litoral, podendo ser influenciadas por condições 

meteorológicas particulares na zona costeira, tal como a ocorrência de ventos 

fortes (Marques, 1997; Neves, 2004; Oliveira, 2005). 

Contudo, os processos intervenientes na erosão do sopé podem estar 

relacionados com meteorização de natureza química, física e biológica, que 

originam fragmentação e/ou alteração da superfície rochosa em contacto com 

agentes atmosféricos e hidrosféricos. 

As principais reacções químicas que actuam na faixa costeira são a 

dissolução/precipitação, a hidrólise e a oxidação-redução, provocando a alteração 

das rochas. As reacções intervenientes numa determinada litologia dependem em 

grande parte, da composição mineralógica e da textura mas, também, das 

características do clima (Marques, 1997). Por exemplo, nos litorais essencialmente 

constituídos por rochas carbonatadas, o processo químico principal é a dissolução, 

que desenvolve numerosas estruturas erosivas (figura 2.10), que se designam 

genericamente por carso ou karst litoral. 

 

 
 
Figura 2.10 – Morfologia cársica na plataforma litoral entre a Praia de São Julião e a Praia da Foz do 
Lizandro. Fotografia de Agosto de 2011. 
 

A meteorização física actua exercendo pressão sobre as paredes de fissuras 

e poros das rochas, quer por cristalização, hidratação e expansão de cristais de sal 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
FUNDAMENTOS TEÓRICOS 

 

20 
 

– haloclastia, – quer por expansão do volume de água que ocupa essas depressões 

por congelação – crioclastia. A água do mar que existe nas fracturas e poros das 

rochas contém sais dissolvidos, que podem precipitar (figura 2.11) e iniciar o seu 

crescimento, exercendo, uma força expansiva, que contribui para uma maior 

desagregação das rochas. 

 

 
 

Figura 2.11 – Concentração de sal devido a intensa evaporação da água do mar. Norte da Praia da 
Empa. Fotografia de Outubro de 2011. 
 

O conjunto dos processos responsáveis pela erosão basal é relevante na 

evolução das arribas porém, na maioria das litologias, os eventos mais importantes 

são os movimentos de vertente, cuja ocorrência induzem riscos geológicos 

consideráveis para a ocupação humana. O aumento de declive proporcionado pela 

erosão basal propícia a ocorrência de movimentos de vertente. 

Os movimentos de vertente em arribas caracterizam-se por elevada 

velocidade de deslocamento, concretizando-se em intervalos de tempo da ordem 

dos segundos, e repetem-se no mesmo local em intervalos mais longos, da ordem 

de anos a séculos, durante os quais a arriba aparenta estabilidade (Marques e 

Andrade 2009). De facto, os detritos resultantes destes movimentos constituem 

protecção de sopé mais ou menos duradoura, que impede, durante algum tempo, a 

continuação da erosão marinha. Contudo, estes sedimentos tendem a ser 

desmantelados e transportados pelas ondas, redistribuindo-se pelas correntes 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
FUNDAMENTOS TEÓRICOS 

 

21 
 

litorais, contribuindo para a alimentação de sistemas clásticos do litoral, tais como 

praias, ilhas barreira e dunas litorais. Após a remoção completa dos depósitos de 

sopé, reinicia-se o processo erosivo, que irá conduzir à ocorrência de novos 

movimentos de vertente (Marques, 1997). Define-se desta forma um ciclo de 

evolução que alterna entre os processos de erosão e o recuo das arribas (figura 

2.12). 

 

 
 

Figura 2.12 – Processo simplificado da evolução das arribas (Adaptado de Sunamura, 1992). 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
FUNDAMENTOS TEÓRICOS 

 

22 
 

 
 
 
 
 
 
 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

23 
 

 

CAPÍTULO III.  
ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

 

3.1 Enquadramento Geográfico 
 

O presente trabalho desenvolveu-se em todo o litoral do concelho de Mafra. 

Este município localiza-se no distrito de Lisboa e está integrado na periferia da 

Área Metropolitana de Lisboa (AML). Ocupa uma área de aproximadamente, de 

291,43 Km2 e está dividido em dezassete freguesias, em que apenas quatro têm 

linha de costa (Carvoeira, Ericeira, Santo Isidoro e Encarnação), sendo as restantes 

interiores. O município é limitado a Norte pelo concelho de Torres Vedras, a 

Nordeste por Sobral de Monte Agraço, a Este por Arruda dos Vinhos, a Sueste por 

Loures, a Sul por Sintra e a Oeste pelo oceano Atlântico (figura 3.1). 

 

 
 
Figura 3.1 – Enquadramento geográfico do concelho de Mafra. Fonte de dados: Carta 
Administrativa Oficial de Portugal (CAOP-2011) do Instituto Geográfico Português (IGP).  



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

24 
 

A faixa litoral abrange o sector costeiro entre a Praia de São Julião a Sul, e 

Messapez a Norte, perfazendo uma extensão de aproximadamente 16 km, segundo 

uma orientação norte-sul.  

 

3.2 Caracterização Antrópica 
 

Por razões conhecidas, as zonas costeiras têm sido, tradicionalmente, um 

importante foco de desenvolvimento da sociedade humana. Nas últimas décadas, a 

acelerada fixação de aglomerados urbanos e actividades económicas em toda a sua 

extensão do litoral têm promovido a intensa erosão na costa portuguesa. 

O litoral de Mafra não é excepção, uma vez que a sua posição estratégica 

relativamente à AML, se traduz nos últimos anos a uma tendência de crescimento 

da população residente. De acordo com os dados referentes aos censos de 2011 do 

Instituto Nacional de Estatística (INE), o município de Mafra concentra uma 

população de 76685 habitantes. Pela análise da tabela 3.1, confirma-se uma 

tendência de crescimento positivo da população, verificando-se um aumento de 

10627 habitantes entre 1991 e 2001 e 22327 habitantes entre 2001 e 2011. 

Deduz-se que nos últimos 10 anos a população cresceu o dobro em relação ao 

período de 1991-2001. Baseado nos mesmos dados dos censos de 2011 este foi o 

concelho português que apresentou maior aumento de densidade populacional, 

cerca de 41%. 

 
Tabela 3.1 – População do concelho de Mafra, 1801 a 2011 

(http://pt.wikipedia.org/wiki/Mafra_(Portugal)). 
 

População do concelho de Mafra (1801-2011) 

1801 1849 1900 1930 1960 1981 1991 2001 2011 

4200 10734 25021 29750 35739 43889 43731 54358 76685 

 

Pelos dados da tabela 3.2, verifica-se que as freguesias costeiras registam 

densidade populacional mais elevada que as freguesias do interior. A população no 

litoral é quase um terço da população total do município. 

Uma análise mais detalhada ao nível das freguesias, mostra que Mafra é a 

que apresenta mais população residente, 17986 habitantes, porém quando 

http://pt.wikipedia.org/wiki/Mafra_(Portugal)


Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

25 
 

comparado a relação entre a população e a superfície do território verifica-se que é 

a Ericeira que apresenta maior densidade populacional, 841,7hab/km2 sendo a 

segunda freguesia do concelho com mais população. 

 
Tabela 3.2 – População do concelho de Mafra. Fonte de dados: Censos de 2011 do INE. 

 
 

 Freguesias População 
Área 

(km²) 
Densidade populacional 

(hab/km²) 

FR
EG

U
ES

IA
S 

CO
ST

EI
R

A
S Encarnação 4798 28,54 168,1 

Santo Isodoro 3814 24,83 153,6 

Ericeira 10260 12,19 841,7 

Carvoeira 2155 8,32 259,0 

Total das freguesias costeiras 21027 73,88 284,6 

FR
EG

U
ES

IA
S 

D
O

 IN
T

ER
IO

R
 

Mafra 17986 47,67 377,3 

Azueira 3164 15,06 210,1 

Cheleiros 1347 11,53 116,8 

Enxara do Bispo 1740 17,96 96,9 

Gradil 1226 7,44 164,8 

Igreja Nova 3037 25,62 118,5 

Malveira 6493 9,92 654,5 

Milharado 7023 20,80 337,6 

Santo Estêvão das Galés 1709 18,46 92,6 

Sobral da Abelheira 1152 15,57 74 

Vila Franca do Rosário 871 6,17 141,2 

Venda do Pinheiro 8146 14,43 564,5 

São Miguel de Alcainça 1764 6,92 254,9 

Total das freguesias do interior 55658 217,55 255,8 

 

3.3 Enquadramento Geológico 
 

O concelho de Mafra situa-se na Orla Mesocenozóica Ocidental, 

enquadrando-se na bacia sedimentar Lusitânica, onde afloram sedimentos de 

idade mesozóica. 

A Bacia Lusitânica corresponde a uma bacia distensiva que se desenvolveu 

durante parte do Mesozóico na Margem Ocidental Ibérica, formada aquando da 

subsidência de extensas fossas associadas à abertura do Atlântico Norte, a que se 

seguiu a instalação do cortejo de filões de rochas eruptivas, de disposição radial de 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

26 
 

Mafra, que corresponde predominantemente a diques, e a instalação do maciço 

intrusivo de Sintra e do Complexo Vulcânico de Lisboa no final do Cretácico, 

ocorrendo finalmente inversão tectónica em regime compressivo relacionados 

com a orogenia alpina (Kullberg et al., 2006). 

 

O município encontra-se representado na Carta Geológica de Portugal, à 

escala 1/50000, nas folhas 34-A de Sintra (3ª Edição) e 30-C de Torres Vedras (4ª 

Edição), ambas publicadas pelos Serviços Geológicos de Portugal. Ainda, de 

salientar, que foi elaborada em protocolo de colaboração entre a Junta 

Metropolitana de Lisboa, Instituto Geológico Mineiro (IGM)( 4) e a Fundação da 

Faculdade de Ciências e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa, a revisão e 

actualização da cartografia geológica de AML à escala 1/25000, em formato 

vectorial, do qual se insere o sector costeiro em estudo, nas folhas 374-Torres 

Vedras, 388-Ericeira e 402-Mafra. 

No litoral do concelho de Mafra, dominam as formações sedimentares do 

Cretácico e do Jurássico, que são cortadas por numerosos filões e chaminés 

vulcânicas. É possível ainda encontrar nalguns sectores do litoral ou, de uma 

maneira geral, na plataforma litoral, depósitos de antigas praias, na sua maior 

parte Plio-Plistocénicas constituídas por areias, alguns seixos e calhaus rolados. E 

ainda, depósitos aluvionares, localizados ao longo dos vales dos principais cursos 

de água e depósitos de areias de praia nas fases terminais dos rios Lizandro, Cuco e 

Safarujo (figura 3.2). 

Segundo, a análise da figura 3.2 os afloramentos cretácicos estendem-se em 

todo o Sul, do sector costeiro até ao Porto da Calada. A Norte de Ribamar, em 

contacto com os depósitos aluvionares, ocorre a passagem das formações 

Cretácicas para o Jurássico Superior. 

De seguida, far-se-á uma breve descrição das diferentes unidades 

individualizadas, segundo a cartografia geológica representada na figura aludida. 

                                                            
 
(4) Instituto Geológico Mineiro extinto durante este projecto, sendo substituído pelo Instituto 
Nacional de Engenharia, Tecnologia e Inovação (INETI), que actualmente é o Laboratório Nacional 
de Energia e Geologia (LNEG). 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

27 
 

 
 
Figura 3.2 – Cartografia Geológica à escala 1.25000. A) Concelho de Mafra; B) Freguesias do 
concelho com linha de costa (Carvoeira, Ericeira, Santo Isidoro e Encarnação), (INETI, 2005). 
 

A unidade mais antiga é a formação de Freixial atribuída ao Titoniano do 

Jurássico Superior. Definidas por Choffat sob o nome de “Freixialino” (1901), é de 

um modo geral representada por uma alternância de sedimentos siliciclásticos, 

margas e calcários. O meio de deposição corresponde a rampa de pequena 

profundidade, virada a sul, com águas de salinidade variável. Os acarreios 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

28 
 

siliciclásticos vermelhos mostram vários episódios de progradação de norte para 

sul. (Kullberg et al., 2006). 

Na arriba da Praia de Porto Barril foram observados margas, calcários 

margosos e arenitos de cor avermelhada, com estruturas pós-deposicionais do tipo 

“estruturas em chama”, muito argilosos (figura 3.3). 

 

 
 
Figura 3.3 – Estruturas pós-deposicionais nos arenitos avermelhados. Fotografia de Agosto de 
2011. 
 

Segue-se toda a série do Cretácico Inferior, que ocupa a totalidade da porção 

Sul da zona de estudo. Rey et al., (2006) referem que os afloramentos cretácicos da 

margem ocidental portuguesa representam as etapas finais de enchimento 

sedimentar da Bacia Lusitânica. Os depósitos cretácicos distribuem-se em dois 

sectores, setentrional e meridional, separados, sensivelmente, pelo paralelo das 

Caldas da Rainha. Segundo os mesmos autores, o Cretácico Inferior só foi 

identificado de modo seguro no sector meridional, compreendido entre o Maciço 

Hespérico, a este, que constitui a principal fonte de sedimentos clásticos, e os 

compartimentos marginais que incluem horst marginal granito-gnáissico da 

Berlenga, a oeste. 

A sucessão estratigráfica do Cretácico Inferior encontra-se bem identificada 

na região da Ericeira, onde se distinguem dez formações com cerca de 250 m de 

espessura, aproximadamente. (Rey et al., 2003; Kullberg et al., 2006). A 

sedimentação é mista, silício-clástica a carbonatada com predominância de 

ambientes marinhos (tabela 3.3). 

 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

29 
 

Tabela 3.3 – Unidades litostratigráficas do Cretácico Inferior da Bacia Lusitânica da região de 
Ericeira (Adaptado de Rey, 1993; Rey et al., 2006). 
 

 
 

A Formação de Porto da Calada, datada desde o Titoniano(?) até ao 

Berriasiano inferior, é constituída por alternância de arenitos brancos, finos a 

médios, com estratificação entrecruzada, arenitos com calhaus negros e 

estratificação planar, arenitos siltíticos com lenhites, laminações horizontais, 

argilas lenhitosas e dolomitos amarelos e calcários acinzentados. Esta unidade 

corresponde essencialmente a depósitos estuarinos a fluviais distais, em que 

representa uma sedimentação em ambiente intermareal (Rey, 1993; Kullberg et al., 

2006). 

Segue-se a Formação de Vale de Lobos, idade Berriasiano médio a 

Valanginiano inferior, que aflora nas arribas imediatamente a Sul da Praia da 

Calada. Litologicamente consiste em quartzarenitos grosseiros a finos, por vezes 

conglomeráticos, de matriz lutítica essencialmente formada por caulinite, o que lhe 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

30 
 

confere a característica cor branca. Esta formação regista sistemas de ambiente 

fluvial de cursos de água divagantes. 

A sucessão geológica visível nas arribas da Praia de São Lourenço foi 

cartografada (figura 3.2) em conjunto como Formação de São Lourenço e de 

Santa Susana indiferenciadas. 

A Formação de São Lourenço datada desde o Valanginiano a Hauteriviano 

basal é definida a partir de um estrato tipo que se situa nas arribas de São 

Lourenço, a Norte da foz da ribeira Safarujo. É constituída por uma alternância de 

dolomias arenosas com siltes argilosos pretos, ricos em matéria orgânica e por 

arenitos maciços, brancos ou ocre, finos a grosseiros, com estratificação obliqua e 

lentículas de lenhites (figura 3.4). Corresponde a depósitos de ambiente lagunar, 

com sedimentos inter a supramareais (Rey, 1993; Rey, 2006). 

 

 
 
Figura 3.4 – Aspecto geral da arriba, a Norte da Praia de São Lourenço. Fotografia de Setembro de 
2011. 
 

A Formação de Santa Susana de idade Hauteriviano, definida a partir de 

um estrato tipo que se situa a Sul da foz do rio Safarujo, sobre a arriba do Forte 

Santa Susana, é formada por camadas horizontais de pelitos azulados, laminados, 

arenitos siltosos e oxidados, e por camadas maciças de arenitos finos amarelados 

com estratificação obliqua (figura 3.4). A sedimentação descrita testemunha 

deposição em ambiente estuarino. 

 

 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

31 
 

 

 
 
Figura 3.5 – A) Aspecto geral da arriba a Sul da Praia de São Lourenço; C) Pormenor dos arenitos 
siltosos oxidados. Fotografias de Agosto de 2011. 
 

Segue-se a Formação de Praia dos Coxos de idade Hauteriviano que 

constitui o suporte litológico principal das arribas compreendidas, entre o Norte e 

o Sul da Praia dos Coxos. A formação descrita por Rey (1992) está representada na 

base, por calcários arenosos, cinzentos, argilas verdes e argilas siltosas e um termo 

superior de calcários argilosos bastante bioturbados com gastrópodes, bivalves e 

chofatellas. Rey (2006) refere que estes sedimentos de ambiente de plataforma 

interna expressam o máximo da transgressão entre o Valangiano-Barremiano, na 

zona de Ericeira. 

Entre o Hauteriviano e o Barremiano depositou-se um conjunto de 

sedimentos areníticos finos a grosseiros, arenitos arcósicos conglomeráticos com 

estratificação entrecruzada, e estratos finos de pelitos lenhitosos, de dolomitos 

areníticos a calcários areníticos bioturbados (Formação de Ribamar). Os níveis 

detríticos e os dolomitos podem ser interpretados como depósitos de planície de 

maré, enquanto os calcários arenosos representam os andares infra a intermareais 

de uma laguna (Rey et al., 2003). Sobre esta unidade, assenta a Formação Ribeira 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

32 
 

de Ilhas, de idade Barremiano, constituída litologicamente na base, por calcários 

argilosos e margas, a que sobrepõem uma fácie dominante de calcários arenosos 

com estratificação oblíqua, dolomias a margas lenhitosas pretas. Esta formação é 

muito fossilífera, em que predominam chofatellas, ostreídeos, gastrópodes e 

bivalves. O conjunto sedimentar depositou-se em plataforma marinha. 

A Formação de Ribamar e a Formação de Ribeira de Ilhas, no mapa 

geológico da figura 3.2 não se encontram diferenciadas, sendo referida como, 

Formação de Ribamar e de Ribeira de Ilhas indiferenciadas (figura 3.6). Esta 

sucessão geológica aflora nas arribas imediatamente a Sul da Praia dos Coxos até à 

Praia do Matadouro, e ainda, nas arribas compreendidas entre a Praia da Empa até 

à Praia do Algodio. 

 

 
 
Figura 3.6 – Aspecto geral da Formação de Ribamar e de Ribeira de Ilhas indiferenciadas na Praia 
de São Sebastião A) Afloramento na Praia de São Sebastião; B) Calcário arenoso com estratificação 
obliqua; C e D) Exemplos de fósseis nas margas lenhitosas pretas (C) e nos calcários margosos (D). 
Fotografias de Agosto de 2011. 
 

Durante o Barremiano superior depositam-se sedimentos de influência 

marinha, a Formação de Regatão, que é constituída predominantemente de 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

33 
 

arenitos, pelitos e dolomitos de planícies costeiras inter a supramareais e de 

ambientes estuarinos. A subida progressiva do nível relativo do mar favorece a 

deposição de sedimentação carbonatada na região de Ericeira, sucedem-se no 

tempo, com grande uniformidade espacial de fácies, calcários e margas de 

plataforma interna (Formação de Cresmina, Membro de Cobre) e biostromas de 

madreporários e rudistas associados a cordões litorais arenosos (Formação de 

Cresmina, Membro de Ponte Alta). Seguem-se margas com ostras, testemunho 

de meios de vasas protegidas (Formação de Cresmina, Membro de Praia da 

Lagoa). O máximo de transgressão em meados do Aptiano inferior é assinalado 

por numerosas superfícies endurecidas e níveis condensados no Membro de Ponte 

Alta, na Ericeira (Rey, 1992; Rey et al., 2006). 

A Formação de Cresmina é bem observável a Sul da Praia do Peixe, que 

segundo a Notícia Explicativa da Folha 30-C (Torres vedras) cita “ os calcários 

formam o promontório do semáforo (…) as camadas com Orbitolina tem aí uma 

possança de cerca de 10 m.” (figura 3.7). Para além do local referido, ocorre ainda 

nas arribas da Praia do Matadouro e, entre a Praia de São Julião e Praia da Foz do 

Lizandro. 

 

 
 

Figura 3.7 – Calcário rico em orbitolinas. Fotografias de Agosto de 2011. 
 

No Aptiano terminal a Albiano Inferior, em todo o sector meridional da 

Bacia Lusitânica instala-se um regime continental, acumulando-se conglomerados 

arenitos e argilas de canais fluviais divagantes, - Formação de Rodízio, - 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

34 
 

ravinando mais ou menos profundamente todas as unidades subjacentes. (Rey, 

1992; Rey et al., 2006). Esta unidade aflora nas arribas da Praia da Baleia. 

Imediatamente, a Sul da Praia da Baleia está bem caracterizada a formação 

de Caneças atribuída ao Albiano superior a Cenomaniano. Esta unidade 

corresponde à passagem do Cretácico Inferior para o Cretácico Superior e em 

termos litológicos são essencialmente calcários, margas, argilas e arenitos. Nas 

arribas compreendidas entre a Praia da Foz do Lizandro e a Praia da Baleia 

observa-se bancadas horizontais de calcários mais ou menos margosos e calcários 

arenosos, intercalados com margas escuras e por vezes arenosas. 

Para além, do conteúdo sedimentar descrito até ao presente, é ainda 

observável a ocorrência de rochas eruptivas. Na arriba a Norte da área de estudo, 

na Ponta de Messapez aflora uma brecha vulcânica. As rochas constituintes da 

brecha são rochas basinitóides, provenientes de um magma ou de magmas 

deficitários em sílica (figura 3.8). 

 

 
 

Figura 3.8 – A e B) Brecha vulcânica na Praia de Porto Barril; C) Encraves de rochas sedimentares 
na brecha vulcânica. Fotografias de Agosto de 2011. 

 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

35 
 

Na foz da Ribeira de Ilhas, a Formação de Ribamar e de Ribeira de Ilhas 

indiferenciadas é cortada por uma chaminé vulcânica, que é visível aquando a 

maré baixa (figura 3.9). Esta chaminé não se encontra assinalada no mapa 

geológico da figura 3.2. A rocha vulcânica que a constitui é do tipo basáltica, com 

grandes fenocristais de piroxena e de olivina. São frequentes encraves de rochas 

sedimentares na rocha vulcânica, encontrando-se também alguns de rochas 

eruptivas de tipo gabróico (Romariz, 1962). Para além da brecha, observa-se uma 

intrusão magmática de material basáltico em forma de lacólito. 

 

 
 
Figura 3.9 – Praia de Ribeira de Ilhas. A e B) Brecha vulcânica; C e D) Lacólito. Fotografias de 
Agosto de 2011. 
 

Estão ainda cartografados numerosos filões, que afloram nas arribas do 

concelho de Mafra. São estruturas subverticais, de dimensões variadas de rocha 

ígnea, que aparecem em parte a preencher fracturas e/ou falhas. 

Por fim, observa-se depósitos de areias de praia, nas numerosas praias. De 

salientar que as areias da Praia de São Lourenço apresentam um grão mais 

grosseiro que as restantes areias de praia do respectivo município. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

36 
 

Estruturalmente, as camadas sedimentares que afloram nas arribas do 

município de Mafra são predominantemente horizontais a sub-horizontais. As 

unidades são cortadas por diversas falhas e/ou fracturas verticais a subverticais, 

em que algumas se encontram preenchidas por veios de calcite e com circulação de 

água (figura 3.10). 

 

 
 
Figura 3.10 – Arribas com presença de falhas. A) Falha de direcção N8ºW; vertical, Praia do 
Matadouro; B) Falhas preenchidas por calcite com direcções 1- N88ºE; 4ºNW e 2- N30ºW; 60ºSW, 
Praia da Empa; C) Falha de direcção EW; vertical, Praia de Ribeira de Ilhas; D) Falha de direcção 
N42ºW; vertical, Praia de Porto Barril; E) Falhas com direcções (1) N10ºW: vertical (2) N22ºE; 
vertical, Praia de Ribeira de Ilhas; F) Microdobra (2) e falhas (1), Praia da Orelheira. Fotografias de 
Agosto e Setembro de 2011. 
 

No mapa geológico da figura 3.2 também é possível deduzir que os 

sedimentos do mesozóico estão cortados em vários pontos, por importantes zonas 

de fractura de orientação geral NS, paralelas ao litoral. Uma destas pode ser 

observada ao longo da costa entre Ericeira, Ribamar, Casais de São Lourenço e 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

37 
 

Porto da Calada. Falhas de importância menor juntam-se ou divergem a partir da 

falha mencionada. 

 

3.4 Enquadramento Geomorfológico 
 

O litoral do concelho de Mafra enquadra-se na bacia sedimentar Lusitânica 

e está localizado no que se costuma designar como “litoral oeste português”, uma 

vez que está exposto sensivelmente a ocidente. 

Morfologicamente é dominado por arribas rochosas que apresentam alturas 

que variam entre os 4 a 5 metros na vila da Ericeira até os 92 metros a Norte da 

Praia da Calada. As arribas de maiores altitudes estão localizadas a Norte do 

concelho (figura 3.11-A), enquanto as de menor altitudes localizam-se a Sul da 

Praia da Foz do Lizandro (figura 3.11-C). 

Na vila de Ericeira, o litoral está praticamente artificializado, uma vez que já 

ocorreram diversas intervenções antrópicas que modificaram, em maior ou menor 

grau, os sistemas naturais. Como exemplo é observável no litoral do Sul da vila, a 

presença de um molhe portuário e um esporão. 

Por entre as arribas intercalam-se enseadas que correspondem a locais de 

deposição de materiais, - praias, - provenientes da acção erosiva do mar e/ou pelo 

abastecimento de sedimentos provenientes dos cursos de água que aqui têm a sua 

foz. Na área de estudo, os principais rios que desaguam directamente no mar são o 

rio Lizandro, o rio do Cuco e o rio do Safarujo. A foz destes rios encontra-se 

frequentemente obstruída por um areal (figura 3.12) que aponta para uma 

dinâmica marinha superior à dinâmica fluvial durante a maior parte do ano. 

 

 
 
Figura 3.12 – A) Foz do rio Lizandro, na Praia da Foz do Lizandro; B) Foz do rio do Cuco, na Praia 
de Ribeira de Ilhas; C) Foz do rio Safarujo, na Praia de São Lourenço. Fotografias de Agosto e 
Setembro de 2011.  



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

38 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Figura 3.11 – A linha de costa do concelho de Mafra e a altimetria das arribas. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

39 
 

As praias de Mafra, na sua maioria, apresentam uma espessura de areias 

geralmente muito reduzida de tal modo que, na sequência de tempestades ou de 

modificações temporárias de circulação das correntes litorais, a plataforma 

rochosa que lhes está subjacente pode ficar a descoberto durante períodos 

variáveis, espacial e temporalmente, mas que, normalmente, não ultrapassam 

alguns meses. 

 

3.5 Enquadramento Climático 
 

Neste ponto pretende-se fazer um breve resumo do clima existente no 

litoral do concelho de Mafra. Apesar de todos os parâmetros climáticos serem 

importantes para caracterizar o tipo de clima de uma dada região, optou-se por 

evidenciar os elementos que mais directamente podem condicionar os principais 

processos de evolução dos litorais rochosos, – o vento, o nevoeiro, a temperatura e 

a precipitação. De referir, que por falta de informação de dados disponíveis dos 

parâmetros climáticos da área foi realizada uma pesquisa bibliográfica de 

trabalhos dedicados a este tema. 

O vento é um dos factores responsáveis na dinâmica costeira, sendo 

essencial o conhecimento dos elementos que o caracterizam, particularmente a 

velocidade e o rumo. O predomínio de fluxos de ar marítimos ou continentais é 

determinante na caracterização do tipo de clima de uma determinada região 

costeira. A acção do vento é fundamental no transporte de sedimentos finos e na 

formação e direcção da ondulação, que influencia as correntes superficiais junto ao 

litoral. No caso dos litorais rochosos, a deposição das partículas de água salgada e a 

erosão no sopé das arribas estão estreitamente relacionados com a rebentação das 

ondas. 

O Plano Director Municipal (PDM) de Mafra (2009) menciona que os ventos 

dominantes no concelho são de N e NW, sendo a velocidade moderada, em média 

14,6 km/h. Segundo Neves (2004), o rumo NW predomina durante os meses de 

Novembro a Maio enquanto nos meses de Junho a Outubro o vento sopra de N, e 

que no mês de Julho, o vento sopra literalmente dos dois rumos observados. Este 

vento N durante o Verão é designado por Nortada. Por último, o autor ainda refere 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

40 
 

que é no Inverno que há maior dispersão do vento pelos vários rumos, e maior 

frequência de períodos de acalmia, em oposição ao Verão, onde os dias sem vento 

quase não existem. 

No litoral português, o nevoeiro é mais frequente nos períodos de Verão. 

Segundo Daveau e colaboradores (1985), toda a faixa costeira localizada entre a 

região da Nazaré e o Cabo da Roca está fortemente sujeita a nevoeiros de advecção 

litoral, fenómeno que ocorre fundamentalmente nos meses quentes do ano e que 

resulta da condensação da humidade atmosférica em contacto com as águas 

frescas do mar (figura 3.13). Embora este nevoeiro nunca esteja associado a ventos 

fortes, a penetração no litoral pode ocorre muito rapidamente. 

Aquando o trabalho de campo no litoral de Mafra, em Agosto ocorreu a 

situação descrita, em que numa hora o nevoeiro invadiu todo o litoral, dificultando 

por vezes os objectivos do trabalho. 

 

 
 
Figura 3.13 – Nevoeiro que em uma hora invadiu todo o litoral, a Norte da Praia de São Julião. 
Fotografia de 15 de Agosto de 2011. 
 

A temperatura é um factor que tem grande influência na dinâmica actual 

dos litorais rochosos, uma vez que este está directamente relacionado com a 

ocorrência de processos de meteorização química e física. 

Segundo, o PDM de Mafra (2009) a temperatura média anual ronda os 15ºC, 

no respectivo concelho. Daveau e colaboradores (1985) classificaram toda a faixa 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

41 
 

litoral a Norte do Cabo da Roca como possuindo um Verão fresco, com a 

temperatura máxima média do mês mais quente inferior a 23ºC, e menos de 20 

dias por ano com temperatura máxima superior a 25ºC. Enquanto, o Inverno 

caracteriza-se como tépido, com a temperatura mínima média do mês mais frio 

superior a 6ºC, e menos de 2 dias por ano com temperatura mínima absoluta 

inferior a 0ºC. Neves (2004) refere que estes valores eram expectáveis, pois são 

influenciados por fluxos de ar marítimos, com as temperaturas máximas dos meses 

mais quentes menos elevadas devido à ocorrência de nevoeiro. 

Por último, de entre os factores externos, responsáveis na génese e 

desenvolvimento de alguns processos de evolução de vertentes, das quais as 

arribas também são parte integrante, a precipitação é um dos mais importantes. 

Para além, de ser responsável directa pela erosão hídrica, é importante factor 

desencadeador de movimentos de vertente, ao motivar aumento de tensões 

neutras instaladas e o aumento do peso das zonas instáveis dos maciços. E ainda, a 

precipitação, infiltrada ou escorrendo superficialmente, é elemento fundamental 

para a meteorização dos materiais rochosos. 

Segundo o PDM de Mafra (2009) os valores médios anuais da precipitação 

variam desde os 500 e os 700 mm, em cerca de 75 a 100 dias de chuva por ano, no 

concelho. Estas diferenças devem-se, sobretudo, à maior ou menor proximidade do 

oceano e aos valores da altitude. Gusmão (2010) da análise à Estação Climatológica 

de Cabo da Roca (Normais Climatológicas de 1951-1980) obteve o valor de 

precipitação anual de 519,1mm, verificando-se uma menor intensidade nos meses 

de Junho a Setembro e maior precipitação nos meses de Inverno. 

 

3.6 Enquadramento Sísmico 
 

Portugal Continental situa-se numa região de sismicidade moderada a forte. 

No passado vários foram os sismos que atingiram o território, provocando graves 

danos materiais e perdas de vidas humanas. 

A região em estudo localiza-se numa área de grande sismicidade, onde 

foram observadas intensidades de grau VIII nos sismos de 1531 e 1755 e grau VI 

pelo sismo de 1969 (Moreira, 1991). O concelho enquadra-se numa zona de 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

42 
 

intensidade sísmica máxima de grau IX, o que corresponde no Regulamento de 

Segurança e Acções para Estrutura de Edifícios e Pontes (RSAEP, 1983) à zona A, ou 

seja, à região de maior risco sísmico (figura 3.14). 

 

 
 
Figura 3.14 – A) Carta de isossistas de intensidades máximas em Portugal Continental (Instituto de 
Meteorologia, 1997); B) Carta de zonamento sísmico (RSAEP, 1983). 

 

3.7 Hidrologia Marítima 
 

A evolução da dinâmica dos sistemas do litoral depende fortemente do 

comportamento do oceano face á sua aproximação à faixa costeira. Esta pode ser 

entendida na análise de cinco conjuntos de factores: ondulação, deriva litoral, 

upwelling, marés e storm surge. 

A acção das ondas é um dos principais agentes na evolução do litoral (como 

referido no capítulo 2), pois além de exercerem acção directa sobre as arribas e as 

praias, promovem processos erosivos e/ou de transporte, deposição de 

sedimentos e favorecem a ocorrência de vários processo de meteorização. 

Segundo Pires (1989), a costa oeste portuguesa é dominada por ondulação 

de NW, em cerca de 80% das situações ocorridas ao longo do ano e com altura de 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

43 
 

2,5 metros, podendo alcançar 6 metros em situação de tempestade. A ondulação de 

W ocorre durante o Inverno, originando tempestades com uma ondulação de 

altura média de 8 metros, podendo por vezes atingir 9 a 10 metros. Pouco 

frequentes, são as ondulações de direcção de SW, todavia quando ocorrem são 

muitas da vezes energéticas, podendo a ondulação atingir alturas médias de 7 

metros. 

A deriva litoral é induzida pela incidência da onda obliquamente à linha de 

costa, em consequência da qual se geram correntes costeiras. Estas correntes são 

de grande importância na dinâmica dos sistemas litorais, porque contribuem 

determinantemente para a distribuição longitudinal dos sedimentos fornecidos 

pelos cursos de água e pela evolução de praias e de arribas. Por esta razão, quando 

um obstáculo, como um esporão ou um quebra-mar, se interpõe à corrente, 

provoca acumulação de sedimentos no lado exposto à corrente, e a erosão do lado 

oposto. 

A deriva litoral na costa oeste portuguesa tem direcção N-S, em 

consequência do predomínio da ondulação de NW. Todavia, em situações pontuais, 

derivados de ventos fortes dos rumos S a SW, rapidamente se pode inverter o 

sentido da deriva para norte. (Pereira, 1991 in Neves, 2004). 

O upwelling são movimentos verticais ascendentes que ocorrem em 

determinadas situações atmosféricas. Ao largo da costa ocidental portuguesa o 

upwelling ocorre durante os meses de Verão, provocado pelos ventos do quadrante 

norte, que predominam nesta altura do ano, e provocam uma deflecção das massas 

de água superficiais para a direita, no hemisfério norte. Em função da direcção dos 

ventos referidos ocorre uma deslocação das águas superficiais para o largo que, 

consequentemente origina a ascensão de águas frias profundas junto à costa. 

Ainda, ao longo do Verão, a persistência de águas frias superficiais, em dias de 

vento fraco particularmente nos períodos de manhã, vai favorecer a condensação 

do vapor de água, contido nas massas de ar em contacto com o oceano, e conduzir 

à formação de nevoeiros de advecção litoral, que como se referiu anteriormente 

caracterizam a zona de estudo (Neves, 2004). 

A variação periódica do nível do mar é causada pela interacção das forças de 

atracção gravitacional entre a Terra, a Lua e o Sol, conhecidas como marés. As 

marés do litoral português apresentam uma periodicidade semidiurna, ocupando o 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

44 
 

limite superior do domínio mesotidal, com amplitude média entre 2 e 4 m (Neves, 

2004). 

Por último, o termo storm surge ou sobreelevação do nível do mar refere-se 

à subida temporária do nível das águas, pontual e aperiódica, resultante da 

existência de condições meteorológicas anómalas. Esta situação quando coincide 

com a ocorrência de grande temporais e períodos de mares vivas, pode provocar 

galgamentos oceânicos, com inundações de zonas ribeirinhas e recuo da linha de 

costa. Manifestamente, os litorais rochosos, em particular na base das arribas, 

durante estas situações, estão sujeitos a uma energia erosiva acrescida por parte 

da ondulação. 

Em Portugal Continental o estudo sobre storm surge ainda é muito escasso. 

Contudo, segundo os resultados obtidos por Taborda e Dias (1992), demostram 

que a amplitude da sobrelevação do nível do mar deve ser tomado em conta, pois 

estas ocorrências podem provocar elevados danos na faixa costeira. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

45 
 

 

CAPÍTULO IV. METODOLOGIAS 
 

 

4.1 Considerações gerais 
 

A determinação da susceptibilidade à ocorrência de movimentos de vertente à 

escala regional tem sido realizada seguindo duas vias principais: uma que se baseia 

essencialmente no estabelecimento de relações estatísticas entre os inventários de 

movimentos ocorridos no passado e factores de predisposição para a sua 

ocorrência; outra que se baseia essencialmente na aplicação, à escala regional, de 

modelos derivados de métodos de análise de estabilidade de vertentes, 

correspondendo pois a métodos de base física. 

Na aplicação de métodos de base estatística utilizados para avaliar a 

susceptibilidade de uma determinada região no que respeita a ocorrência de 

movimentos de vertente, devem (Soeters e Van Westen, 1996; Zêzere, 2005; 

Marques et al., 2011) ser consideradas as seguintes etapas: 

1. Elaboração de um inventário, ou seja, a análise e cartografia dos movimentos 

de vertente que já se verificaram na área em estudo. O inventário resultante 

será a base para a aplicação dos métodos de avaliação de susceptibilidade. 

2. Identificação dos factores de predisposição responsáveis pela ocorrência da 

instabilidade de vertente. 

3. Interpretação dos factores à luz do conhecimento adquirido, com recurso a 

modelos de relação espacial, directa e indirecta, tendo em conta os 

mecanismos detectados. 

Neste sentido, para se obter um mapa de susceptibilidade à ocorrência de 

movimentos de vertente, utilizando um método de base estatística, foi necessário 

passar por um extenso período de preparação e aquisição da informação de base 

necessária e de qualidade. 

 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

46 
 

 

4.2 Inventário de movimentos de vertente  
 

De acordo com diversos autores (Malamud et al., 2004; Guzzetti, 2005; 

Carrara et al., 1982) o mapa de inventário dos movimentos de vertente pode ser a 

forma mais simples de avaliação directa de movimentos de vertente. 

Os mapas de inventários são registos da localização e extensão de 

ocorrência de movimentos de vertente, possuindo outras informações mais ou 

menos completas, como dimensões, classificação tipológica, mecanismos 

desencadeantes, datação dos movimentos, etc. Os inventários podem ser 

produzidos através de diferentes técnicas dependendo, do seu objectivo, do 

tamanho da área em estudo, da escala da cartografia, das fotografias que se possui 

e dos recursos disponíveis para a realizar o trabalho (Guzzetti et al., 2000). 

Estes mapas permitem compreender a distribuição dos movimentos 

ocorridos no passado, para além de possibilitarem prever com algum grau de 

certeza, os locais onde vão ocorrer movimentos no futuro. Segundo Varnes (1984), 

pode ser aplicado o Princípio do Uniformitarismo de Lyell (1833) “O presente é a 

chave do passado” e o “O passado e o presente são as chaves para o futuro” em que 

admite, que a ocorrência de instabilidades de vertente no futuro será mais 

provável sob condições idênticas às que determinaram a instabilidade no passado 

e no presente. 

Guzzetti (2005) sugere que os mapas de inventários podem ser classificados 

com base na escala ou no tipo de cartografia, classificando-se como inventários de 

arquivo, inventários geomorfológicos, inventários de eventos e inventários multi-

temporais. 

Neste trabalho, compilou-se um inventário multi-temporal de 

movimentos de vertente, que, segundo Guzzetti (2005), é a forma mais avançada 

de inventário de movimentos, visto que este tipo de inventários, além de indicarem 

a localização e a tipologia dos movimentos, demonstram a sua recente evolução no 

espaço e no tempo e estão constrangidos em intervalo de tempo bem definido. 

Segundo Guzzetti (2005), a compilação de um mapa de inventário deste género é 

uma tarefa complexa e demorada, pois envolve a reunião de informação de 

diferentes naturezas e fontes, tais como: 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

47 
 

• interpretação sistemática de todas as fotografias aéreas que se possui 

para a área em causa, independentemente da idade, da escala e do tipo 

de formato disponível; 

• dados de reconhecimento de campo, geralmente após eventos 

desencadeantes de movimentos de vertentes; 

• informação retirada de eventos históricos acerca dos movimentos, 

obtida por pesquisa em arquivos e registos bibliográficos; 

• informação relativa dos movimentos na superfície topográfica a partir 

de instrumentos de campo e de dados de detecção remota (SAR, LIDAR, 

etc.). 

A qualidade e grau de completamento de um mapa deste tipo são cruciais e 

primordiais em qualquer programa de mitigação de susceptibilidade de 

instabilidade geomorfológica. Malamud et al., (2004) refere que a qualidade da 

avaliação da susceptibilidade é fortemente dependente da consistência da base de 

dados cartográfica que a sustenta, sendo absolutamente decisiva a robustez do 

inventário dos movimentos de vertente. Portanto, é absolutamente decisivo a 

elaboração de inventários multi-temporais com bastante precisão, para a obtenção 

de resultados finais credíveis e ajustados à realidade. 

No entanto, os mapas resultantes deste tipo de inventários são raros, devido 

às dificuldades inerentes à sua realização, nomeadamente: a disponibilidade de 

fotografias aéreas de diferentes datas da mesma área; a capacidade de reconhecer, 

interpretar e cartografar alterações subtis da morfologia; dificuldades na 

inferência consistente acerca da idade de movimentos de vertente com base no seu 

aspecto geomorfológico, em especial quando o período de tempo entre os dados é 

longo (dez anos ou mais); a possibilidade de cartografar movimentos com idades 

diferentes nos mesmos mapas que podem não caracterizar a topografia presente 

nas fotografias aéreas; e por último a perda de informação e a introdução de erros 

aquando da passagem dos dados dos movimentos de vertente a partir das 

fotografias aéreas para os SIG (Guzzetti, 2005). Por estes motivos, quando os 

inventários multi-temporais se encontram disponíveis, abrangem áreas 

relativamente pequenas, que vão desde algumas dezenas a poucas centenas de 

quilómetros quadrados. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

48 
 

 

4.2.1 Metodologias de inventariação na área em estudo 
 

O inventário multi-temporal de movimentos de vertente nas arribas litorais 

no concelho de Mafra foi efectuado com recurso na interpretação e análise 

comparada de fotografias aéreas, por estereoscopia. Para o efeito, foram utilizadas 

fotografias aéreas realizadas em diferentes datas e a diferentes escalas, que se 

apresentam na tabela 4.1. 

 
Tabela 4.1 – Voos seleccionados para o mapa de inventários. 

 

Voo Data Escala aproximada 
SPLAL 1937-1946 1/18000 

RAF 1947 1/30000 
USAF 1958 1/30000 
FAP 1980 1/15000 
FAP 2000 1/15000 

MUNICÍPIA 2010 *( 5) 
 

Nestas, as instabilidades de vertente foram identificadas e delimitadas com 

recurso a um estereoscópio de mesa, e posteriormente vectorizadas em ambiente 

SIG sobre as fotografias aéreas georreferenciadas. O software utilizado para a 

georreferenciação das fotografias aéreas e para a vectorização dos movimentos foi 

o ArcGis 10. 

Contudo, durante a interpretação das fotografias aéreas verificou-se que 

apenas o voo de 1980 e de 2010 têm a cobertura de estereoscopia completa para a 

área em estudo, enquanto os restantes voos estão incompletos (figura 4.1). 

É de destacar ainda, que as fotografias aéreas do voo RAF 1947 e do voo USAF 

1958, para além de a suas escalas serem pequenas, não apresentam uma qualidade 

muito elevada, o que tornou difícil a tarefa de identificar movimentos de vertente 

nestes voos. 

                                                            
 
(5) As fotografias do voo de 2010 são digitais, por isso não se refere em escala, mas em Ground 
Sample Distance (GSD) ou tamanho do pixel no terreno, que é 30 cm aproximadamente. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

49 
 

 
 

Figura 4.1 – Fotografias aéreas utilizadas para a realização do inventário. 
 

A análise de fotografias aéreas possui indubitáveis qualidades, pois permite 

o estudo de arribas inacessíveis por terra e de difícil acesso pelo mar, ao longo de 

períodos de tempos consideráveis. Por outro lado, a resolução espacial das 

técnicas de trabalho baseadas em fotografias aéreas são muito dependentes da sua 

escala e qualidade, pelo que só são susceptíveis de serem detectados movimentos 

que provoquem recuos da crista das arribas caracteristicamente superiores a 2 

metros a 3 metros, para escalas das fotos compreendidas entre 1:15000 e 1:30000. 

Para apoiar a fotointerpretação realizada, foi utilizada a informação do 

inventário realizado e apresentado por Marques (2007). Este inventário, para o 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

50 
 

período compreendido entre 1947-2000, regista os movimentos detectados desde 

o Norte da Praia da Empa até ao Sul da Praia da Calada. 

Do trabalho de fotointerpretação realizado no âmbito do presente trabalho, 

resultou a identificação de 59 movimentos que foram representados em ambiente 

SIG por polígonos que materializam a área horizontal perdida à cota da crista das 

arribas. As instabilidades identificadas correspondem às seguintes tipologias 

principais: desabamentos, tombamentos, escorregamentos e movimentos 

complexos. 

Por fim, foi realizado o trabalho de campo que permitiu validar os 

movimentos identificados na fotointerpretação, e permitiu a identificação de 

outros movimentos de menor dimensão, não detectados na análise das fotografias 

aéreas. O trabalho de campo possibilitou detectar mais 10 movimentos, pelo que o 

resultado final do inventário é de 69 movimentos ao longo da crista das arribas, 

responsáveis por 1870 m2 de superfície horizontal instabilizada (figura 4.2). 

 

 
 
Figura 4.2 – Exemplos de movimentos de vertente nas arribas do concelho de Mafra. Fotografias de 
Agosto/Setembro de 2011. A) Tombamento de um grande bloco, Praia da Empa; B) Tombamento 
de um bloco a Norte da Praia de São Lourenço; C) Queda de blocos, Praia de Ribeira de Ilhas. A seta 
amarela indica um bloco instável; D) Escorregamento, Praia dos Coxos. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

51 
 

O maior movimento, com uma dimensão média de 329 m2, foi identificado 

pela interpretação de fotografias aéreas entre as datas de 1980 e 2000. Como 

demonstra a figura 4.3 verifica-se uma grande perda de material na crista da 

arriba, e consequentemente o seu recuo, colocando em causa a funcionalidade e a 

segurança da estrada. Em resultado da probabilidade de ocorrência de novos 

movimentos na crista foi construída uma nova via mais para o interior da linha da 

costa, para salvaguardar a segurança de pessoas e de bens, que por esta zona se 

deslocam e habitam. 

 

 
 
Figura 4.3 – Movimento de vertente na crista da arriba (círculo vermelho); Na fotografia aérea de 
2000 observa-se uma nova via (seta amarela) devido ao elevado risco da utilização da antiga 
estrada. 
 

4.3 Pré-processamento das variáveis 
 

Para a determinação e representação dos factores de predisposição que 

integram o modelo estatístico foi necessário passar por um extenso período de 

preparação da informação de base necessária e a sua integração em ambiente 

ArcGis 10. 

 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

52 
 

A primeira etapa consistiu na preparação da base topográfica do INAG 

(Instituto da Água) à escala 1/2000, em formato CAD (Computer Aided Design), que 

envolveu em remover os vestígios de informação vectorial correspondente ao 

edificado presente na referida base e, posteriormente, a passagem destes ficheiros 

em DWG para shapefile. 

Com recurso à topografia e os ortofotomapas do sector em estudo foram 

vectorizadas as linhas da crista e de base das arribas, obtendo-se a delimitação da 

face das arribas costeiras (figura 4.4). 

 

 
 
Figura 4.4 – Exemplo da materialização das linhas de crista e de base, num sector do litoral do 
concelho de Mafra. 
 

Seguidamente foram definidos polígonos de igual dimensão, - unidades de 

terreno,- para futuramente se proceder à realização do cruzamento da informação 

aquando aplicação do modelo estatístico. Estas referem-se a uma área de terreno, 

com fronteiras bem definidas, que contém um conjunto de características, 

diferentes das unidades adjacentes (Hansen, 1984). 

As unidades de terreno para o presente trabalho foram definidas com 

extensão de 25 metros ao longo de linha de crista, previamente adoçada com raio 

de curvatura de 5 metros, sendo que os limites laterais foram desenhados 

manualmente, seguindo orientação sensivelmente perpendicular às curvas de nível 

(figura 4.5). Obtiveram-se 518 unidades de terreno, ao longo de 13177 metros de 

arribas do litoral do município de Mafra. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

53 
 

Ainda, para garantir que cada unidade de terreno compreenderá toda a 

informação morfométrica que em seguida será calculada, criou-se através da 

ferramenta buffer do ArcGis 10, linhas a distância constante de 2 metros das linhas 

de crista e de base das arribas. 

 

 
 
Figura 4.5 – Exemplo da definição de unidades de terreno, num segmento do sector do litoral do 
concelho de Mafra – Praia da Empa. 

 

4.4 Factores de predisposição 
 

A ocorrência de instabilidade tem maior ou menor probabilidade de ocorrer 

em função de um conjunto de factores de predisposição. Neste contexto, 

apresentam-se os factores considerados relevantes para a geodinâmica das arribas 

no sector em estudo. 

 

4.4.1  Morfometria 
 

As características morfométricas foram facilmente determinadas através do 

Modelo Digital do Terreno (MDT) recorrendo a ferramentas automáticas de análise 

espacial do ArcGIS 10. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

54 
 

A partir da informação vectorial da altimetria do INAG, com curvas de nível 

de equidistância de 2 metros e pontos cotados, gerou-se uma rede irregular de 

triângulos ou Triangular Irregular Network (TIN), no qual, por análise sistemática 

foram corrigidos erros de altimetria. 

Esse ficheiro TIN foi então convertido em formato matricial (raster) através 

da extensão 3D Analyst Tools adoptando uma resolução de 2 metros, ou seja, 

células de 4 m2 (figura 4.6). 

 

 
 
Figura 4.6 – Sector costeiro do concelho de Mafra (Ponta de Messapez). A) Triangular Irregular 
Network (TIN); B) Modelo Digital de Terreno com resolução de 2 metros. 
 

Deste modo, foi criado o MDT que permite extrair um conjunto de dados 

relacionados directamente com a morfologia do terreno, tais como: a altitude, o 

comando, o declive, a exposição e a curvatura das arribas, essenciais na elaboração 

deste trabalho. Todas as operações foram efectuadas através das ferramentas do 

3D Analyst Tools, Spatial Analyzt Tools e Analyst Tools, garantindo para cada raster 

criado, um tamanho de pixel de 2 metros. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

55 
 

A altura máxima e o comando da arriba são directamente obtidos pelo MDT 

através da ferramenta Zonal Statistics, na qual por métodos estatísticos, calcula o 

valor máximo de altura (maximum) e o comando6 (range). Em seguida, realiza-se 

Spatial Join com as unidades de terreno definidas previamente, em que é atribuído 

a cada unidade de terreno o valor correspondente da altura máxima e do comando 

(figura 4.7 e figura 4.8). 

O declive corresponde ao ângulo entre a horizontal e a superfície 

topográfica da vertente e pode ser expresso em percentagem ou em graus. A sua 

construção foi produzida a partir do ficheiro matricial MDT recorrendo à função 

“Raster Surface” -&gt; “Slope”, tendo em atenção que é necessário escolher os valores 

de declive em graus. 

Da mesma forma, através da ferramenta Zonal Statistics foram obtidos os 

valores máximos e médios dos declives e atribuídos a cada unidade de terreno pelo 

Spatial Join (figura 4.9 e figura 4.10). 

A exposição, que corresponde à direcção da face da arriba relativamente ao 

norte geográfico, é um factor importante na compreensão da dinâmica evolutiva 

das arribas. Para além, da influência que a exposição introduz à acção da 

ondulação, regulando a sua capacidade erosiva, de transporte e de acumulação 

também, a orientação da linha de costa condiciona a exposição solar e 

consequentemente a temperatura e a humidade relativa (Neves, 2004). 

A exposição foi similarmente extraída do MDT através da função ““Raster 

Surface” -&gt; “Aspect”, e inclui 10 classes, 9 relacionadas com a orientação da arriba e 

uma correspondente ao terreno plano, representando situações em que o declive é 

igual a 0. Obtido este tema calculou-se a exposição dominante para cada unidade 

de terreno (figura 4.11). O processo de obtenção destes valores para cada unidade 

de terreno é semelhante aos descritos anteriormente, sendo no presente caso, 

escolhido calcular o valor dominante (majority) da exposição. Contudo, antes deste 

procedimento é necessário a reclassificação dos resultados obtidos da variável 

exposição (tabela 4.2). 

 
                                                            
 
(6) Comando refere-se a altura da arriba determinada como a diferença de nível entre a crista da 
arriba e a sua base. 
 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

56 
 

Tabela 4.2 – Subdivisão da exposição em classes e a sua reclassificação. 
 

Exposição das vertentes  Reclassiy 

]0° – 22,5°] Norte 1 
]22,5° – 67,5°] Nordeste 2 
]67,5° – 112,5°] Este 3 
]112,5° – 157, 5°] Sudeste 4 
]157,5° – 202, 5°] Sul 5 
]202, 5° – 247,5°] Sudoeste 6 
]247,5° – 292, 5°] Oeste 7 
]292, 5° – 337, 5°] Noroeste 8 
]337, 5° – 360°] Norte 1 
-1 Terreno plano 9 

 

A curvatura, de uma maneira geral, faculta a descrição do escoamento 

superficial, em que por sua vez, este condiciona directa ou indirectamente, a 

intensidade dos processos erosivos e, consequentemente o comportamento de 

muitos movimentos de vertente. No presente estudo, este factor possibilita a 

análise quer em planta quer em perfil da face da arriba. A obtenção deste nível de 

informação foi igualmente realizada de maneira automática através do MDT, 

recorrendo à função “Raster Surface”-&gt; “Curvature”. Desta operação resultaram 

três ficheiros matriciais, dos quais se aproveitaram dois: curvatura em planta e a 

curvatura em perfil. Tal como nos factores anteriores, a ferramenta Zonal Statistics 

permite a obtenção dos valores médios das curvaturas e o Spatial Join atribui a 

cada unidade de terreno o respectivo valor (figura 4.12 e figura 4.13). 

A curvatura em perfil (profile curve), calculada ao longo da direcção do 

maior declive da vertente, está relacionada com o carácter convexo e côncavo da 

vertente, sendo decisivo na aceleração ou desaceleração do fluxo. Um valor 

negativo indica que a superfície é convexa enquanto um valor positivo a superfície 

é côncava. A curvatura em planta, (plan curve) calculada na direcção perpendicular 

à direcção do maior declive, refere-se ao carácter divergente e convergente do 

fluxo. Neste caso um valor positivo a superfície é convexa, enquanto um valor 

negativo a superfície é côncava. De salientar que em ambos os casos, um valor igual 

a zero indica que a superfície é rectilínea. 
 
 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

57 
 

 
 

Figura 4.7 – Nível de informação referente à altura máxima para cada unidade de terreno. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

58 
 

 
 

Figura 4.8 – Nível de informação referente ao comando para cada unidade de terreno. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

59 
 

 
 

Figura 4.9 – Nível de informação referente ao declive máximo para cada unidade de terreno. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

60 
 

 
 

Figura 4.10 – Nível de informação referente ao declive médio para cada unidade de terreno. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

61 
 

 
 

Figura 4.11 – Nível de informação referente à exposição dominante para cada unidade de terreno. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

62 
 

 
 
Figura 4.12 – Nível de informação referente à média da curvatura em perfil para cada unidade de 
terreno. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

63 
 

 
 
Figura 4.13 – Nível de informação referente à média da curvatura em planta para cada unidade de 
terreno. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

64 
 

 
4.4.2 Geologia 

 

Os dados sobre os principais factores inerentes à geologia foram adquiridos 

da cartografia geológica produzida pelo INETI, à escala 1/25000, em formato 

vectorial, das folhas 374-Torres Vedras, 388-Ericeira e 402-Mafra, e da recolha 

bibliográfica que permitisse compreender as litologias e a estruturas da região. 

A informação obtida em gabinete foi complementada e melhorada com 

trabalho de campo. As campanhas de campo permitiram a validação da informação 

existente, a cartografia de falhas e de filões na face da arriba, a descrição da 

estrutura e a rectificação da litologia sempre que a informação contida nas Cartas 

Geológicas e/ou Noticias Explicativas se apresentavam incompletas ou 

demasiadamente generalizadas. Foram ainda utilizadas fotografias aéreas oblíquas 

que permitiram confirmar características geológicas do litoral, - 

fundamentalmente a estrutura, - em troços inacessíveis por terra. 

De um modo geral, o litoral do concelho de Mafra é constituído por 

afloramentos de rochas sedimentares, calcários, margas e arenitos, e de rochas 

ígneas. Em vários locais as rochas sedimentares são cortadas por filões, fracturas e 

falhas. 

A estrutura compreende a orientação das camadas relativamente ao plano 

da arriba. A análise deste factor possibilitou concluir que 93,4% da zona em estudo 

corresponde a camadas sedimentares na horizontal, com excepção de pequenos 

sectores em que a direcção de máxima inclinação das camadas é próxima de 

paralela á direcção da fachada da arriba (5,0%). Nestes sectores as camadas 

sedimentares apresentam um valor de inclinação suave a moderado, mas inferior 

ao valor do declive da fachada das arribas. No litoral rochoso constituído por 

rochas ígneas a estrutura é classificada como maciça (figura 4.14). 

 

 

 

 

 
 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

65 
 

 

 
 

Figura 4.14 – Diagrama circular com as percentagens relativas de cada classe do factor estrutura. 
 

Por fim todos estes parâmetros foram vectorizados utilizando as 

ferramentas de desenho da aplicação ArcGis 10. A conversão para unidades de 

terreno dos factores litologia (figura 4.15), estrutura, falhas e filões foi realizada 

através da ferramenta Zonal Statistics. Nos factores falhas e filões foi atribuído o 

valor de 1, caso a unidade de terreno tenha presente esta variável, ou o valor 0, se a 

situação anterior não ocorrer. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

66 
 

 
 

Figura 4.15 – Nível de informação referente à litologia para cada unidade de terreno. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

67 
 

 

4.4.3 Protecção de sopé 
 

A protecção do sopé é um factor importante no estudo da evolução das 

arribas, uma vez que a base da arriba pode estar ou não, directamente em contacto 

com o mar, e naturalmente estar mais ou menos exposta a agentes erosivos. 

Pela análise dos ortofotomapas, das imagens de satélite do Google Earth, da 

interpretação das fotografias aéreas oblíquas e, posteriormente por dados 

recolhidos no campo foram vectorizadas em ambiente ArcGIS 10, os seguintes 

elementos: plataformas de abrasão, acumulação de blocos, praias de areia e zonas 

da base da arriba sem protecção (figura 4.16 e tabela 4.3). 

 

 
 
Figura 4.16 – Exemplos de protecção de sopé no litoral do concelho de Mafra. A) Praia de areia, 
Praia de São Sebastião; B) Plataforma, Norte da Praia da Empa; C) Sem protecção, Sul da Praia de 
Porto Barril; D) Blocos, Praia de São Lourenço. Fotografias de Agosto e Setembro de 2011. 
 

 

 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

68 
 

 
Tabela 4.3 – Subdivisão do factor protecção de sopé em classes, no litoral do concelho de Mafra. 

 
Grupo Classe 

Blocos Blocos 1 

Plataformas 
Plataforma 2 
Plataforma e blocos 3 

Praias 
Praia de areia 4 
Praia de areia e blocos 5 

Sem protecção Sem protecção 6 
 

Por fim, realiza-se a conversão deste factor para as unidades de terreno 

através da ferramenta Spatial Join (figura 4.17). 

 

4.4.4 Sapa  
 

Como já foi referido no capítulo 2, a sapa é definida como uma zona de 

escavamento no sopé, em que a parte sobrejacente da arriba fica sem sustentação 

e, consequentemente, propício a ocorrências de queda da fachada e crista da arriba 

Por esse motivo, as áreas de sapa foram cartografadas e vectorizadas em ambiente 

ArcGis 10, através da interpretação das fotografias aéreas oblíquas e de trabalho de 

campo. 

A sobreposição deste factor nas unidades de terreno, através da ferramenta 

Spatial Join, atribui o valor de 1, caso a unidade de terreno tenha presente a 

variável, ou o valor 0, se a situação anterior não ocorrer. 

 

4.4.5 Circulação de água 
 

A circulação de água no interior dos maciços, assinalada pela ocorrência de 

nascentes nas fachadas das arribas, é uns dos factores responsáveis por erosão e 

um factor importante na estabilidade de vertentes e taludes, podendo ser 

relevante para a ocorrência de instabilidades nas arribas. A origem de nascentes na 

face da arriba normalmente está ligada a ocorrência de materiais permeáveis à 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

69 
 

superfície e impermeáveis em profundidade, conduzindo à instabilização do 

material sobrejacente. 

Durante o trabalho de campo foram inventariados zonas de circulação de 

água e/ou nascentes na face das arribas. Em seguida, esta informação foi 

vectorizada e de modo semelhante ao factor anterior, foi atribuído o valor 1 às 

unidades de terreno com presença de circulação de água e o valor 0 se a situação 

não ocorrer. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

70 
 

 
 

Figura 4.17 – Nível de informação referente à protecção de sopé para cada unidade de terreno. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

71 
 

 

4.5 Métodos de avaliação da susceptibilidade 

geomorfológica 
 

A determinação da susceptibilidade à ocorrência de movimentos de 

vertente pode efectuar-se através de métodos de cartografia directa e métodos de 

cartografia indirecta (figura 4.18). 

 

 
 
Figura 4.18 – Métodos cartográficos de avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidade 
geomorfológica na escala regional. 
 

O método de cartografia directa baseia-se na análise dos efeitos da 

instabilidade, em que o geomorfólogo determina o zonamento de susceptibilidade 

qualitativamente, com base na experiência e no conhecimento de campo. Por seu 

lado, os métodos de cartografia indirecta baseiam-se, essencialmente, nas causas 

da instabilidade geomorfológica, procurando inventariar e analisar os factores e os 

mecanismos que controlam os movimentos de vertente. Os resultados são 

consideravelmente menos subjectivos, em comparação com o método de 

cartografia directa, uma vez que são normalizadas técnicas de aquisição, 

procedimento, análise e representação da informação (Carrara, 1993) 

possibilitando a construção de modelos (heurísticos ou estatísticos). Além de que 

os resultados podem ser posteriormente validados através de partições temporais, 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

72 
 

espaciais, ou aleatórias das bases de dados, e não apenas aguardando pela 

ocorrência de novos eventos, como sucede nos métodos de cartografia directa. 

Na presente dissertação dar-se-á ênfase a métodos estatísticos bivariados, 

destacando-se o Método de Valor Informativo, uma vez que se recorrerá a este 

método para a produção da cartografia de susceptibilidade à instabilidade de 

arribas no concelho de Mafra. 

Os métodos estatísticos baseiam-se nas relações dos factores que 

condicionaram a instabilidade geomorfológica no passado e no presente, através 

de uma função paramétrica empírica, permitindo a predição quantificada da 

susceptibilidade nas áreas ainda não afectadas por movimentos de vertentes 

(Zêzere, 1997). Estes métodos apresentam como vantagem a validação dos 

resultados, através da determinação das respectivas taxas de predição e de 

sucesso, visto que as análises de avaliação da susceptibilidade são objectivas e 

quantitativas, por derivarem de ensaios matemáticos. As análises estatísticas 

podem ser de dois tipos: bivariadas e multivariadas. 

Na análise estatística bivariada, cada factor é combinado com a distribuição 

espacial dos movimentos, atribuindo a respectiva ponderação para cada uma das 

classes consideradas desse factor, com base na densidade de movimentos de 

vertente inventariados ou da respectiva área abrangida (Soeters e Van Westen, 

1996). 

 

4.5.1 Método de Valor Informativo 
 

O Método do Valor Informativo (Information Value Method) é uma técnica 

introduzida por autores chineses (Yan, 1988; Yin e Yan, 1988) que tem como 

objectivo a subdivisão da área em diferentes níveis de susceptibilidade aos 

movimentos de vertente. Yan (1988) considera-o um método simples e generalista, 

apontado como ideal para predições espaciais de média e pequena escala. 

Este método consiste em cruzar os factores de instabilidade com a 

distribuição dos movimentos, ou seja, descreve quantitativamente, sob forma de 

scores ou pesos relativos, as relações existentes entre cada uma das classes de cada 

factor e os movimentos de vertente. O método pressupõe a definição prévia de 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

73 
 

unidades de terreno e a tomada em consideração de um conjunto de factores de 

predisposição. 

O cálculo do Valor Informativo de cada variável obtém-se através da 

seguinte equação (Yin e Yan, 1988): 

 

                                                                   ?? = log
?? ???
? ??

                                                           [2] 

Sendo que: 

Ii – Valor Informativo da variável i; 

Si – número de unidade de terreno com movimentos de vertente e com a 

presença da variável i; 

Ni – número de unidades de terreno com a presença da variável i; 

S – número total de unidades de terreno com movimentos de vertente; 

N – número de unidades de terreno, existentes na área de estudo. 

 

Segundo Yin e Yan (1988) quando o valor Ii apresenta um valor negativo, 

considera-se que a variável em questão se opõe” ao desenvolvimento dos 

movimentos de vertente. Os resultados positivos indicam uma relação entre a 

presença da variável e as manifestações de instabilidade, enquanto valores 

próximos de zero indicam que a variável tem muito pouca influência na ocorrência 

das mesmas. Desta forma, quanto maior for o score de Valor Informativo em valor 

absoluto, maior a influência da variável na ocorrência de instabilidades. 

O Valor Informativo total de uma unidade de terreno j resulta do somatório 

dos scores parciais de cada variável presente, e é determinado através da equação 

(Yin e Yan, 1988): 

 

                                                                     ?? =  ????. ??
?

?=1

                                                         [3] 

Sendo que: 

Ij – Valor Informativo da unidade de terreno; 

n – número de variáveis; 

Xji – igual a 0 ou 1, consoante a variável está ausente ou presente na 

unidade de terreno. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

74 
 

A susceptibilidade das unidades de terreno à ocorrência de movimentos de 

vertente varia, assim, na relação directa do respectivo valor de informação, Ij. 

Consegue-se, deste modo, uma predição quantificada da susceptibilidade na zona 

em estudo, mesmo nas áreas ainda não afectadas por ocorrência de movimentos de 

vertente (Piedade, 2009). Zêzere (2002) refere que a principal fragilidade deste 

método, que pode conduzir a erros nos resultados, é o modelo não ter em conta as 

possíveis correlações entre as diversas variáveis. 

Em suma, no presente estudo a aplicação do método do Valor Informativo 

foi precedida de uma divisão da área em estudo em unidades de terreno e, para 

cada unidade foi registada a ausência ou presença de movimentos de vertente, bem 

como os factores de predisposição aludidos previamente. 

 

4.6 Validação dos Modelos 
 

A parte final de um estudo relativo à determinação de susceptibilidade à 

ocorrência de movimentos de vertente, através de modelos estatísticos, passa pela 

validação dos resultados obtidos. Nesta dissertação optou-se à determinação das 

taxas de sucesso representada pelas respectivas curvas. 

As taxas de sucesso correspondem às curvas obtidas através do cruzamento 

dos mapas de susceptibilidade com a distribuição dos movimentos de vertente, 

sendo determinado o grau de ajuste do modelo aos dados. Portanto, na avaliação 

do sucesso os movimentos utilizados na validação são os mesmos que foram 

utilizados na modelação. 

Para se quantificar a qualidade global do modelo de sucesso deve ser 

calculada a “áreas abaixo da curva” (AAC). Esta é traduzida em valores entre zero e 

um. 

A equação é a seguinte: 

                                                  ??? =  ??(??? ? ??).
?? + ??

2
?

?

?=1

                                            [4] 

Sendo que: 

(Lsi-Li) – amplitude da classe; 

ai – valor da ordenada correspondente a Li; 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

75 
 

bi – valor da ordenada correspondente a Lsi. 

Segundo Guzzetti (2005), um modelo para que seja aceitável ou bom deverá 

ter pelo menos 0,75 de AAC. O modelo que tenha 0,80 a 0,90 de AAC deve ser 

considerado muito bom, e superior 0,90 de ACC deve ser considerado excelente. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
METODOLOGIAS 

 

76 
 

 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

77 
 

 

CAPÍTULO V. 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

 
A avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no 

concelho de Mafra é o resultado do cruzamento do inventário de movimentos de 

vertente com um conjunto de factores de predisposição, através do Método do 

Valor Informativo. Neste capítulo são apresentados e discutidos os resultados 

obtidos através do método referido. 

 

5.1 Valores Informativos dos factores de predisposição 
 

A aplicação do Método do Valor Informativo foi precedida de uma divisão da 

área em 518 unidades de terreno, da introdução de todos os factores de 

predisposição em ambiente ArcGis e a respectiva atribuição a cada uma das 

unidades de terreno, como descrito em detalhe no capítulo dedicado à 

Metodologia. 

No entanto, para o cálculo do Valor Informativo foi indispensável o 

conhecimento do número de unidades de terreno, afectadas por movimentos de 

vertente. Para tal, através da ferramenta Spatial Join foi obtida essa informação, 

indicada na tabela 5.1. 

 
Tabela 5.1 – Informação relativa ao total de unidades de terreno que registam a presença e a 
ausência de movimentos de vertente. 
 

Unidades de Terreno 
Com movimentos de vertente 75 
Sem movimentos de vertente 443 
Total 518 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

78 
 

As tabelas 5.2, 5.3 e 5.4 apresentam os resultados obtidos na determinação 

dos scores do Valor Informativo, para o litoral do concelho de Mafra, calculado para 

cada variável de cada factor. 

 
Tabela 5.2 – Procedimento de cálculo do método do Valor Informativo e os respectivos resultados, 
para cada classe dos factores de morfometria. 
 

 Classes Si Ni S N Si/Ni S/N Ii 

A
lt

ur
a 

M
áx

im
a 

(m
) 1 [3 – 10[ 5 54 75 518 0,0926 0,1448 -0,4471 

2 [10 – 15[ 11 60 75 518 0,1833 0,1448 0,2360 
3 [15 – 20[ 11 55 75 518 0,2000 0,1448 0,3230 
4 [20 – 25[ 18 71 75 518 0,2535 0,1448 0,5602 
5 [25 – 40[ 9 71 75 518 0,1268 0,1448 -0,1330 
6 [40 – 60[ 10 80 75 518 0,1250 0,1448 -0,1470 
7 [60 – 75[ 9 74 75 518 0,1216 0,1448 -0,1744 
8 [75 – 92[ 2 53 75 518 0,0377 0,1448 -1,3447 

Co
m

an
do

 (
m

) 

1 [2 – 7[ 6 52 75 518 0,1154 0,1448 -0,2270 
2 [7 –12[ 12 80 75 518 0,1500 0,1448 0,0354 
3 [12 – 19[ 15 82 75 518 0,1829 0,1448 0,2338 
4 [19 – 30[ 20 94 75 518 0,2128 0,1448 0,3849 
5 [30 – 45[ 9 82 75 518 0,1098 0,1448 -0,2770 
6 [45 – 65[ 10 84 75 518 0,1190 0,1448 -0,1957 
7 [65 – 85[ 3 44 75 518 0,0682 0,1448 -0,7531 

D
ec

li
ve

 m
áx

im
o 

(º
) 

1 [34 –50[ 10 46 75 518 0,2174 0,1448 0,4064 
2 [50 – 57[ 6 52 75 518 0,1154 0,1448 -0,2270 
3 [57 – 62[ 6 82 75 518 0,0732 0,1448 -0,6825 
4 [62 – 67[ 13 83 75 518 0,1566 0,1448 0,0786 
5 [67 – 72[ 21 104 75 518 0,2019 0,1448 0,3326 
6 [72 – 77[ 13 111 75 518 0,1171 0,1448 -0,2121 
7 [77 – 82] 6 40 75 518 0,1500 0,1448 0,0354 

D
ec

li
ve

 m
éd

io
  

(º
) 

1 [28 – 36[ 6 27 75 518 0,2222 0,1448 0,4284 
2 [36 – 43[ 10 51 75 518 0,1961 0,1448 0,3032 
3 [43 – 47[ 2 44 75 518 0,0455 0,1448 -1,1586 
4 [47 – 51[ 10 86 75 518 0,1163 0,1448 -0,2193 
5 [51 – 55[ 15 95 75 518 0,1579 0,1448 0,0867 
6 [55 – 60[ 15 97 75 518 0,1546 0,1448 0,0658 
7 [60 – 64[ 8 64 75 518 0,1250 0,1448 -0,1470 
8 [64 – 74] 9 54 75 518 0,1667 0,1448 0,1407 

Ex
po

si
çã

o 
do

m
in

an
te

 1 Norte 6 29 75 518 0,2069 0,1448 0,3570 
2 Nordeste 0 5 75 518 0,0000 0,1448 -0,1095 
5 Sul 0 2 75 518 0,0000 0,1448 -0,1095 
6 Sudoeste 15 108 75 518 0,1389 0,1448 -0,0416 
7 Oeste 34 262 75 518 0,1298 0,1448 -0,1095 
8 Noroeste 20 112 75 518 0,1786 0,1448 0,2097 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

79 
 

Cu
rv

at
ur

a 
em

 
pl

an
ta

 (
m

éd
ia

) 

1 [-32,3 – -3,0[ 8 47 75 518 0,1702 0,1448 0,1618 
2 [-3,0 – -1,0[ 10 60 75 518 0,1667 0,1448 0,1407 
3 [-1.0 – -0,5[ 16 111 75 518 0,1441 0,1448 -0,0045 
4 [-0.5 – 0,0[ 10 72 75 518 0,1389 0,1448 -0,0416 
5 [0,0 – 0,5[ 6 71 75 518 0,0845 0,1448 -0,5384 
6 [0,5 – 1,0[ 7 44 75 518 0,1591 0,1448 0,0942 
7 [1,0 – 3,0[ 12 81 75 518 0,1481 0,1448 0,0229 
8 [3,0 – 15,2] 6 32 75 518 0,1875 0,1448 0,2585 

Cu
rv

at
ur

a 
em

 
p

er
fi

l (
m

éd
ia

) 

1 [-12,7 – 3,0[ 1 9 75 518 0,1111 0,1448 -0,2647 
2 [-3,0 – 0,0[ 9 54 75 518 0,1667 0,1448 0,1407 
3 [0.0 – 2,0[ 9 92 75 518 0,0978 0,1448 -0,3921 
4 [2.0 – 4,0[ 7 90 75 518 0,0778 0,1448 -0,6214 
5 [4.0 – 7,0[ 17 93 75 518 0,1828 0,1448 0,2331 
6 [7,0 – 15[ 16 91 75 518 0,1758 0,1448 0,1942 
7 [15,0 – 86,8] 16 89 75 518 0,1798 0,1448 0,2164 

 
Tabela 5.3 – Procedimento de cálculo do método do Valor Informativo e os respectivos resultados, 
para cada classe dos factores geológicos. 
 

 Classes Si Ni S N Si/Ni S/N Ii 

Li
to

lo
gi

a 

1 Arenitos 1 8 75 518 0,1250 0,1448 -0,1470 

2 Arenitos, margas e calcários 4 43 75 518 0,0930 0,1448 -0,4424 

3 
Arenitos, pelitos, 
calcários margosos e 
dolomitos 

2 52 75 518 0,0385 0,1448 -1,3256 

4 Brecha vulcânica 0 8 75 518 0,0000 0,1448 -1,4174 

5 Calcários 6 76 75 518 0,0789 0,1448 -0,6065 

6 Calcários e arenitos 4 20 75 518 0,2000 0,1448 0,3230 

7 Calcários e calcários margosos 6 17 75 518 0,3529 0,1448 0,8910 

8 Calcários e pelitos 2 8 75 518 0,2500 0,1448 0,5462 

9 
Calcários margosos, 
calcários arenosos e 
margas 

2 57 75 518 0,0351 0,1448 -1,4174 

10 
Calcários, calcários 
margosos, calcários 
arenosos e margas 

25 119 75 518 0,2101 0,1448 0,3722 

11 Pelitos e arenitos 23 110 75 518 0,2091 0,1448 0,3675 

Es
tr

ut
ur

a 
G

eo
ló

gi
ca

 

1 Horizontal 66 484 75 518 0,1364 0,1448 -0,0599 

2 Maciça 0 8 75 518 0,0000 0,1448 -0,0599 

3 Inferior ao declive 9 26 75 518 0,3462 0,1448 0,8716 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

80 
 

Fi
lõ

es
 

0 Ausente 71 489 75 518 0,1452 0,1448 0,0028 

1 Presente 4 29 75 518 0,1379 0,1448 -0,0485 
Fa

lh
as

 

0 Ausente 45 437 75 518 0,1030 0,1448 -0,3408 

1 Presente 30 81 75 518 0,3704 0,1448 0,9392 

 
Tabela 5.4 – Procedimento de cálculo do método do Valor Informativo e os respectivos resultados, 
para cada classe dos seguintes factores: protecção de sopé, sapas e circulação de água. 
 

 Classes Si Ni S N Si/Ni S/N Ii 

P
ro

te
cç

ão
 d

e 
so

pé
 1 Blocos 29 236 75 518 0,1229 0,1448 -0,1640 

2 Plataforma 16 81 75 518 0,1975 0,1448 0,3106 

3 Plataforma e blocos 3 23 75 518 0,1304 0,1448 -0,1044 

4 Praias de areia 11 48 75 518 0,2292 0,1448 0,4592 

5 Praias de areia e blocos 9 99 75 518 0,0909 0,1448 -0,4654 

6 Sem protecção 7 31 75 518 0,2258 0,1448 0,4444 

          

Sa pa  0 Ausente 68 479 75 518 0,1420 0,1448 -0,0197 

1 Presente 7 39 75 518 0,1795 0,1448 0,2148 

Circulação 
de água 

0 Ausente 74 497 75 518 0,1489 0,1448 0,0280 

1 Presente 1 21 75 518 0,0476 0,1448 -1,1120 

 

Nas classes onde não existe ocorrência de movimentos de vertente, não é 

possível determinar o score do Valor Informativo, devido à transformação 

logarítmica. Nestes casos é atribuído o score mais baixo registado em cada factor 

independente (valores a negrito). 

Nos factores de morfometria é o factor altura máxima que apresenta o score 

mais elevado, na classe [20 – 25[, com 0,5602, seguindo-se a classe [28 – 36[ do 

factor declive médio com 0,4284 e muito próximo, a classe [34 – 50[  do factor 

declive máximo, com 0,4064 (figuras 5.1, 5.2 e 5.3). Observa-se quer no declive 

máximo quer no declive médio que o score é mais elevado na primeira variável.  

Além disso, no declive médio a classe [36 – 43[ apresenta o segundo score mais 

elevado (0,3032). 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

81 
 

 
 

Figura 5.1 – Scores das classes, alusivo ao factor de predisposição altura máxima. 
 

 
 

Figura 5.2 – Scores das classes, alusivo ao factor de predisposição declive médio. 

 

 
 

Figura 5.3 – Scores das classes, alusivo ao factor de predisposição declive máximo. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

82 
 

O score mais elevado para o comando das arribas corresponde à classe ([19 

– 30[) com 0,3849 (figura 5.4). 

 

 
 

Figura 5.4 – Scores das classes, alusivo ao factor de predisposição comando. 
 

No factor exposição dominante (figura 5.5), a orientação norte e a noroeste 

destacam-se relativamente às restantes, no que se refere à predisposição para 

ocorrência de movimentos de vertente. Este facto pode relacionar-se pelo menor 

número de horas/diárias com incidência solar, que consequentemente se associa a 

uma maior humidade relativa e menor temperatura, o que pode produzir um 

acréscimo de susceptibilidade de vertentes. De mencionar que nas arribas 

estudadas não foram observadas exposições quer para este, quer para sudeste. 

 

 
 

Figura 5.5 – Scores das classes, alusivo ao factor de predisposição exposição dominante. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

83 
 

Os resultados do Valor Informativo do factor associada à curvatura em 

planta (figura 5.6) não são conclusivos, já que os scores mais elevados se 

apresentam na classe [3,0 – 15,2], com 0,2585 e na classe [-32,3 – -3,0[, com 

0,1618. Estas duas classes correspondem, respectivamente ao máximo e ao 

mínimo deste factor. 

 

 
 

Figura 5.6 – Scores das classes, alusivo ao factor de predisposição curvatura em planta (média). 
 

Como os resultados não foram razoáveis, procedeu-se ao cálculo do scores 

para apenas duas variáveis, - vertentes convexas e vertentes côncavas. Os dados 

obtidos (tabela 5.5) continuam a ser insuficientes para determinar qual a classe 

mais relevante na propensão para a ocorrência de movimentos de vertente, uma 

vez que, os scores para o perfil côncavo e convexo diferem muito pouco entre si. 

Ainda, que as vertentes côncavas se apresentem mais importantes. 

 
Tabela 5.5 – Procedimento de cálculo do método do Valor Informativo e os respectivos resultados, 
para cada classe do factor curvatura em planta. 
 

Classes Si Ni S N Si/Ni S/N Ii 

1 Côncava 44 290 75 518 0,1517 0,1448 0,0468 

2 Convexa 31 228 75 518 0,1360 0,1448 -0,0629 

 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

84 
 

Em relação à curvatura em perfil (figura 5.7) os scores mais elevados são 

observados nas últimas três classes, que correspondem a superfícies côncavas. 

 

 
 

Figura 5.7 – Scores das classes, alusivo ao factor de predisposição curvatura em perfil (média). 
 

No que se refere aos factores inerentes à geologia são os que apresentam, 

maior relação espacial com os movimentos de vertente, uma vez que as três classes 

com scores mais elevados, comparativamente com todos os factores estudados, 

pertencem a este grupo (ver anexo A.1). Destaca-se o factor falhas com 0,9392 na 

classe de “presença”, seguindo-se a classe “calcários e calcários margosos” do 

factor litologia e a classe “inferior ao declive” do factor estrutura, com 0,8910 e 

0,8716, respectivamente. 

De acordo, com os scores calculados para o factor falhas, os movimentos de 

vertente na área em estudo são significantemente favorecidos pela presença de 

falhas nos afloramentos das arribas (figura 5.8). 

 

 

 

 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

85 
 

 
 

Figura 5.8 – Scores das classes, alusivo ao factor de predisposição falhas. 
 

No factor litologia (figura 5.9), como aludido anteriormente, a classe que 

apresenta um score mais elevado é correspondente aos “calcários e calcários 

margosos”, seguindo-se “calcários e os pelitos”. Este facto deve-se à presença de 

materiais mais brandos, níveis argilosos e margosos, intercalados com níveis de 

calcários mais resistentes, o que causa variações na resistência ao corte entre as 

camadas em causa. 

 

 
 

Figura 5.9 – Scores das classes, alusivo ao factor de predisposição litologia. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

86 
 

 

De referir, que a classe “brecha vulcânica” foi a única que dentro deste 

factor, onde não se inventariaram movimentos. Este facto pode ser justificado pela 

sua reduzida expressão territorial e/ou pela elevada resistência das rochas. 

Em contrapartida, a presença de filões nas arribas apresenta um score 

negativo próximo de zero (-0,0485), o que evidência que a sua influência no 

desenvolvimento de movimentos de vertente é reduzida. 

Quanto aos resultados obtidos para a orientação das camadas relativamente 

às arribas (figura 5.10) pode-se referir que o score mais elevado é correspondente 

à classe “inferior ao declive”. Isto pode se dever à pequena extensão que esta classe 

apresenta, quando comparada com a classe “horizontal”. De referir que, a classe 

“maciço” apresenta idêntico valor que a classe precedente, facto justificado pela 

ausência de movimentos, uma vez que esta coincide com a classe “brecha 

vulcânica” do factor litologia. 

 

 
 

Figura 5.10 – Scores das classes, alusivo ao factor de predisposição estrutura geológica. 
 

A leitura da informação relativa ao tema protecção de sopé apresenta 

resultados interessantes. Como se pode observar na figura 5.11 os scores mais 

elevados correspondem, às seguintes classes: “praias de areia”, “sem protecção” e à 

“plataforma”. 

 

 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

87 
 

 
 

Figura 5.11 – Scores das classes, alusivo ao factor de predisposição protecção de sopé. 
 

Este facto é compreensível, uma vez que nestas classes, a base da arriba está 

mais exposta ao contacto com o mar, favorecendo a ocorrência dos processos 

erosivos e consequentemente a fenómenos de instabilidade. Por outro lado, as 

classes onde há a presença de blocos são as que apresentam os scores negativos. 

Facto que confirma que a presença de blocos na base da arriba condiciona a 

energia da ondulação aplicada na arriba e, naturalmente os processos de erosão. 

No que diz respeito ao factor sapa verifica-se um score positivo (0,2148) na 

presença de sapas e um score negativo na sua ausência (-0,0197). Os resultados 

obtidos permitem concluir que as presenças de sapas nas arribas são propícias à 

ocorrência de movimentos. 

No factor relacionado com a circulação de água, a classe correspondente a 

“presença” de água na face da arriba apresenta um score negativo (-1,1120), 

suficiente para se poder afirmar que a sua influência é manifestamente contrária 

ao desenvolvimento de movimentos de vertente. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

88 
 

Por último, através do cálculo da média dos valores absolutos dos scores 

correspondente às classes de cada factor de predisposição estudado, determina-se 

quais os factores mais importantes no desencadeamento de movimentos de 

vertentes. O cálculo é de acordo com a seguinte expressão (Vasconcelos, 2011): 

 

                                                 ????? =
1
??

× ?(|?1|, … , |??|)
?

?=1

                                               [5] 

Sendo que: 

SCabs – média dos valores absolutos dos scores de cada factor; 

nc –  número de classes de cada factor; 

a1– valor do score da primeira classe do factor; 

an  – valor do score da última classe do factor; 

 

Os valores do cálculo são apresentados na tabela 5.6, ordenados por ordem 

decrescente de influência na ocorrência de movimentos. Da observação da tabela é 

possível concluir que o factor que maior influência tem na predisposição à 

ocorrência de movimentos de vertente é a litologia, seguido das falhas e da 

circulação de água, sendo que a que tem menor importância é o factor dos filões. 

 
Tabela 5.6 – Valores de ????? obtidos para cada factor de predisposição. 

 

Factores SCabs 
Litologia 0,7142 
Falhas 0,6400 
Circulação de água 0,5700 
Altura máxima 0,4207 
Estrutura geológica 0,3305 
Protecção de sopé 0,3247 
Declive médio 0,3187 
Comando 0,3010 
Curvatura em perfil 0,2947 
Declive máximo 0,2821 
Curvatura em planta 0,1578 
Sapa 0,1173 
Exposição 0,1171 
Filões 0,0257 

 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

89 
 

Ao analisar os valores de SCabs do factor circulação de água e os scores das 

suas classes, verifica-se que a presença de água está relacionada a uma muito baixa 

ocorrência de instabilidades nas arribas. Este resultado, à primeira vista algo 

surpreendente, pode dever-se a que nas zonas com circulação de água, o maciço se 

encontra saturado ou quase, pelo que os fenómenos de expansão e contracção 

decorrentes da expansibilidade das camadas argilosas e margosas se encontram 

fortemente limitados. Pelo contrário, nas restantes zonas dos maciços, a 

alternância de períodos secos e húmidos conduz a ciclos muito frequentes de 

secagem e saturação, com as consequentes variações volumétricas que produzem 

degradação rápida das rochas argilosas.   

 

5.1.1 Valor Informativo total 
 

O Valor Informativo de uma unidade de terreno resulta do somatório dos 

scores das classes de cada factor, como explanado pela equação [3] do Capítulo 4. 

Através dos resultados obtidos procede-se à representação cartográfica do 

Valor Informativo. Para uma melhor representação espacial, o litoral do concelho 

de Mafra foi dividido em subsectores, que de acordo com as figuras 5.12, 5.13 e 5.14 

representam, respectivamente, o Norte, o Centro e o Sul. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

90 
 

 
 

Figura 5.12 – Valor Informativo total do sector costeiro Norte, do concelho de Mafra. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

91 
 

 
 

Figura 5.13 – Valor Informativo total do sector costeiro Centro, do concelho de Mafra. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

92 
 

 
 

Figura 5.14 – Valor Informativo total do sector costeiro Sul, do concelho de Mafra. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

93 
 

Sublinhe-se, que as áreas cuja conjugação dos factores resulta numa maior 

instabilidade referem-se aos intervalos que apresentam os Valores Informativos 

mais elevados, principalmente o intervalo que corresponde à cor vermelha, 

enquanto os Valores Informativos negativos, representam áreas com maior 

estabilidade. 

 

5.2 Validação dos resultados 
 

A etapa final do presente trabalho prende-se na validação dos resultados 

obtidos anteriormente, pelo método do Valor Informativo. Neste caso, para a 

análise quantitativa da eficácia dos resultados foram utilizadas curvas de taxa de 

sucesso. A figura 5.15 apresenta a curva de sucesso e a respectiva área abaixo da 

curva (AAC). 

 

 
 

Figura 5.15 – Curva de sucesso obtida pelo método do Valor Informativo. 
 

Analisando mais pormenorizadamente a referida figura, conclui-se que, nos 

8% classificados como mais instáveis são explicados cerca de 28% dos 

movimentos do inventário, e nos 29% classificados como mais susceptíveis são 

justificados cerca de 60% do inventário de movimentos de vertente. Aos 46% da 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

94 
 

área total são explicados 85% dos movimentos, sendo que a totalidade dos 

mesmos é justificada aos 84% da área total. O modelo obtido apresenta AAC de 

75%, o que faz com que, segundo Guzzetti (2005), se inclua no grupo dos modelos 

aceitáveis ou bons. 

Deve notar-se que para este resultado concorre o facto de existir uma 

proporção relativamente elevada de unidades de terreno com instabilidades, cerca 

de 14,5%, pelo que um modelo ideal, que representasse a totalidade das unidades 

de terreno nos valores de Valor Informativo mais elevados, sem incluir unidades 

de terreno sem movimentos, teria um valor de AAC de 92,8%. 

Uma forma de representar os resultados que obvia, este inconveniente é o 

do gráfico que, projectando os dados dos valores mais altos para os mais baixos do 

Valor Informativo, relaciona os verdadeiros positivos (unidades de terreno com 

instabilidades inventariadas) com os falsos positivos (unidades de terreno sem 

instabilidades inventariadas). A figura 5.16 representa esta mesma curva. 

Em comparação com a curva da figura 5.15, esta tem um comportamento 

ligeiramente diferente, salientando-se uma AAC superior (79%). Neste caso, 

utilizando os limiares da curva anterior,- 8%, 29% e 46% -, o modelo explica, 

respectivamente, 39%, 71% e 85% dos movimentos de vertente, valores que 

representam uma melhoria nos resultados. 

 

 
 

Figura 5.16 – Curva de sucesso obtida pelo método do Valor Informativo. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

95 
 

 

5.2.1 Análise Sensitiva dos Factores 
 

A análise sensitiva dos factores é uma metodologia que tem similarmente 

como objectivo final, a determinação dos factores de predisposição mais relevantes 

na génese de movimentos de vertente em arribas. 

Este método envolve o cálculo da AAC de cada curva de sucesso para cada 

factor isoladamente, tornando-se uma abordagem menos expedita que o cálculo da 

média dos valores absolutos (SCabs). Segundo Vasconcelos (2011), estes resultados 

serão mais fiáveis, uma vez que o procedimento estatístico é mais robusto. 

A figura 5.17 e a tabela 5.7 apresentam, respectivamente as curvas de 

sucesso e a AAC dos diferentes factores de predisposição. 

 

 
 
Figura 5.17 – Curvas de sucesso para cada factor de predisposição, obtidas pelo método do Valor 
Informativo. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

96 
 

 
Tabela 5.7 – Valores de AAC para cada factor de predisposição. 

 

Código Factor AAC 

L Litologia 0,6713 
F Falhas 0,6246 
HMáx Altura máxima 0,6106 
DMáx Declive máximo 0,5963 
PS Protecção de sopé 0,5841 
C Comando 0,5835 
DMéd Declive médio 0,5790 
CPerfil Curvatura em perfil 0,5784 
CPlanta Curvatura em planta 0,5507 
Exp Exposição 0,5438 
E Estrutura geológica 0,5334 
CA Circulação de água 0,5246 
Fi Filões 0,5131 
S Sapas 0,5095 

 

Através do cálculo AAC para cada factor isoladamente verifica-se que é a 

litologia que mais contribui para a explicação dos movimentos de vertentes no 

litoral do concelho de Mafra, com uma AAC de 0,6713, seguindo-se as falhas com 

0,6246 e a altura máxima (0,1606). No final desta hierarquia surgem os filões e as 

sapas. Em comparação com os valores de SCabs, (tabela 5.6) é possível concluir que 

em ambas metodologias os dois factores que maior influência tem na 

predisposição à ocorrência de movimentos de vertente são a litologia e as falhas. 

Seguidamente foram desenvolvidos novos modelos de susceptibilidade de 

forma sistemática, com base na hierarquia dos factores, através da introdução de 

um novo factor em cada passo (figura 5.18 e tabela 5.8). De acordo com Zêzere et 

al., (2005), esta abordagem permite verificar qual a importância de cada factor nos 

resultados finais. 

 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

97 
 

 
 
Figura 5.18 – Curvas de sucesso, introduzindo sucessivamente factores hierarquicamente menos 
importantes, segundo os resultados obtidos AAC para cada factor. 
 
Tabela 5.8 – AAC de modelos de susceptibilidade à ocorrência de movimentos de vertente em 
arribas, introduzindo sucessivamente factores hierarquicamente menos importantes, segundo os 
resultados obtidos AAC para cada factor. 
 

Factores do modelo AAC 

1 Factores (L) 0,6713 
2 Factores (L+F) 0,7058 
3 Factores (L+F+HMáx) 0,7129 
4 Factores (L+F+HMáx+DMáx) 0,7282 
5 Factores (L+F+HMáx+DMáx+PS) 0,7236 
6 Factores (L+F+HMáx+DMáx+PS+C) 0,7206 
7 Factores (L+F+HMáx+DMáx+PS+C+DMéd) 0,7321 
8 Factores (L+F+HMáx+DMáx+PS+C+DMéd+CPerfil) 0,7382 
9 Factores (L+F+HMáx+DMáx+PS+C+DMéd+CPerfil+CPlanta) 0,7381 
10 Factores (L+F+HMáx+DMáx+PS+C+DMéd+CPerfil+CPlanta+Exp) 0,7388 
11 Factores (L+F+HMáx+DMáx+PS+C+DMéd+CPerfil+CPlanta+Exp+E) 0,7409 
12 Factores (L+F+HMáx+DMáx+PS+C+DMéd+CPerfil+CPlanta+Exp+E+CA) 0,7459 
13 Factores (L+F+HMáx+DMáx+PS+C+DMéd+CPerfil+CPlanta+Exp+E+CA+Fi) 0,7463 
14 Factores (L+F+HMáx+DMáx+PS+C+DMéd+CPerfil+CPlanta+Exp+E+CA+Fi+S) 0,7456 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

98 
 

Os resultados da tabela 5.8 mostram que a capacidade preditiva dos 

modelos melhora com a introdução de um novo factor, até 4 factores, sofrendo 

redução por inclusão dos factores protecção de sopé e comando, voltando a subir 

para a inclusão sucessiva dos restantes factores, com excepção do último nesta 

sequência de factores, a presença de sapas. A combinação de 13 factores é a que 

apresenta a AAC mais elevada (0,7463). Pelo contrário, a introdução do factor 14 

(sapas), conduziu a uma ligeira perda de capacidade de predição do modelo, como 

se atesta pela AAC correspondente (0,7456). 

Segundo Guzzetti (2005), os modelos são somente considerados aceitáveis 

ou bons com uma AAC igual ou superior a 0,75, que no presente caso é a partir da 

combinação de 12 variáveis. 

Analogamente, à metodologia antecedente foram desenvolvidos modelos de 

susceptibilidade, com base na hierarquia da média dos valores informativos 

absolutos (?????) recorrendo aos resultados apresentados na tabela 5.6, e no qual 

se obteve a figura 5.19 e tabela 5.9. 

 

 
 
Figura 5.19 – Curvas de sucesso, introduzindo sucessivamente factores hierarquicamente menos 
importantes, segundo os resultados obtidos SCabs para cada factor. 
 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

99 
 

Tabela 5.9 – AAC de modelos de susceptibilidade à ocorrência de movimentos de vertente em 
arribas, introduzindo sucessivamente factores hierarquicamente menos importantes, segundo os 
resultados obtidos SCabs para cada factor. 
 

Factores do modelo AAC 

1 Factor (L) 0,6713 
2 Factores (L+F) 0,7058 
3 Factores (L+F+CA) 0,7143 
4 Factores (L+F+CA+HMáx) 0,7210 
5 Factores (L+F+CA+HMáx+E) 0,7255 
6 Factores (L+F+CA+HMáx+E+PS) 0,7209 
7 Factores (L+F+CA+HMáx+E+PS+DMéd) 0,7346 
8 Factores (L+F+CA+HMáx+E+PS+DMéd+C) 0,7322 
9 Factores (L+F+CA+HMáx+E+PS+DMéd+C+CPerfil) 0,7392 
10 Factores (L+F+CA+HMáx+E+PS+DMéd+C+CPerfil+DMáx) 0,7450 
11 Factores (L+F+CA+HMáx+E+PS+DMéd+C+CPerfil+DMáx+CPlanta) 0,7452 
12 Factores (L+F+CA+HMáx+E+PS+DMéd+C+CPerfil+DMáx+CPlanta+S) 0,7450 
13 Factores (L+F+CA+HMáx+E+PS+DMéd+C+CPerfil+DMáx+CPlanta+S+Exp) 0,7451 
14 Factores (L+F+CA+HMáx+E+PS+DMéd+C+CPerfil+DMáx+CPlanta+S+Exp+Fi) 0,7456 

 

Segundo os resultados da tabela 5.9, a capacidade preditiva dos modelos 

melhora até à introdução do quinto factor. Porém na introdução do sexto factor, - 

protecção de sopé, - observa-se uma perda da capacidade de predição do modelo, o 

mesmo se sucedendo na introdução do oitavo factor,- comando,- e no décimo 

terceiro, - sapas.  

Tal como é possível verificar na figura 5.20, sucedem-se inversões de 

aumento da AAC com a inclusão de novos factores, o que sugere que em ambos os 

casos, - quer na análise individual das AACs correspondentes (tabela 5.8), quer na 

análise com base na hierarquia da média dos Valores Informativos absolutos 

(tabela 5.9), - estas não serão as formas mais eficientes de hierarquizar a sua 

importância relativa como factores de predisposição para a ocorrência das 

instabilidades. 

É transversalmente verificado que, para ambas análises, ocorre uma perda 

da capacidade de predição do modelo na introdução dos seguintes factores: 

protecção de sopé, comando e sapas. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

100 
 

 
 
Figura 5.20 – Gráfico com a representação dos valores de AAC, utilizando a análise da AAC 
individuais (tabela 5.8) e a análise da média dos Valores Informativos absolutos (tabela 5.9). 

 

5.3 Mapa final de susceptibilidade 
 

A curva de sucesso do modelo de susceptibilidade, apresentada na figura 

5.21, pra além de ter sido utilizada para validar a qualidade do modelo, é utilizada 

para estabelecer as classes de susceptibilidade à ocorrência de instabilidade de 

arribas no concelho de Mafra. 

 

 
 
Figura 5.21 – Curva de sucesso correspondente ao modelo de susceptibilidade à ocorrência de 
instabilidades em arribas e respectivas AAC, utilizando 13 factores. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

101 
 

O modelo seleccionado foi o que obteve melhor AAC (0,7463), ou seja, o que 

integra 13 variáveis (litologia, falhas, altura máxima, declive máximo, protecção de 

sopé, comando, declive médio, curvatura em perfil, curvatura em planta, exposição, 

estrutura, circulação de água e filões). É de notar que a construção do modelo foi 

realizada pelo somatório dos valores individuais do Valor Informativo, não tendo 

sido considerada a possibilidade de ocorrência de correlações elevadas entre 

factores diferentes, ou seja, não foi garantida a estrita independência dos factores e 

variáveis utilizados no decurso do presente trabalho. 

O mapa de susceptibilidade à ocorrência de instabilidade em arribas 

adquirida no decurso desta dissertação está exposto nas figuras 5.22, 5.23 e 5.24, 

que correspondem respectivamente, - ao Norte, ao Centro e ao Sul, - do litoral do 

concelho de Mafra. 

As classes de susceptibilidade resultaram da observação atenta da curva de 

sucesso (figura 5.21), procurando identificar as quebras naturais desta curva, a 

qual foi dividida em quatro classes (tabela 5.10). 

 
Tabela 5.10 – Classificação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no 
concelho de Mafra. 

 

Classe de 
susceptibilidade 

Score do Valor 
Informativo 

Unidades de 
terreno 

abrangidas 

Unidades de terreno 
instabilizadas 

validadas pelo modelo 
Muito Elevada [3,8984 – 2,0437[ 5,2% 24,0% 

Elevada [2,0437 – 0,9933[ 12,9% 25,3% 
Moderada [0,9933 – -0,4241[ 27,5% 34,7% 

Baixa [-0,4241– -5,6374] 54,4% 16,0% 
 

Analisando os mapas, as classes de maior susceptibilidade observam-se 

maioritariamente na figura 5.23, ou seja, no sector costeiro a Sul da Praia dos 

Coxos até a Norte da Praia de Ribeira de Ilhas e, no sector Sul da Praia da Orelheira 

até a Praia de São Sebastião. 

A classe de baixa susceptibilidade, que se refere a áreas de reduzida 

propensão para a ocorrência de movimentos de vertente, ocupa mais que 50% da 

área de estudo e ocorre substancialmente em toda a zona a Sul da Ericeira e a 

Norte da Matinha. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

102 
 

 
 

Figura 5.22 – Mapa de susceptibilidade á ocorrência de instabilidade em arribas no sector Norte, 
do concelho de Mafra. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

103 
 

 
 
Figura 5.23 – Mapa de susceptibilidade á ocorrência de instabilidade em arribas no sector Centro, 
do concelho de Mafra. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS 

 

104 
 

 
 
Figura 5.24 – Mapa de susceptibilidade á ocorrência de instabilidade em arribas no sector Sul, do 
concelho de Mafra. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
CONSIDERAÇÕES FINAIS E TRABALHO FUTURO 

 

105 
 

 

CAPÍTULO VI. 
CONSIDERAÇÕES FINAIS E TRABALHO FUTURO 

 

 
A realização do trabalho demonstra que a utilização do método estatístico 

bivariado do Valor Informativo, na caracterização da susceptibilidade à ocorrência 

de instabilidade em arribas à escala regional, apresenta resultados fiáveis e 

eficientes. 

A preparação da informação de base compreendeu a elaboração de um 

inventário multi-temporal de ocorrência de movimentos em arribas costeiras no 

concelho de Mafra, a identificação e a preparação dos factores de predisposição e a 

definição da área de estudo em unidades de terreno. Deste processo resultaram 

518 unidades de terreno e a construção de uma base de dados cartográfica que 

inclui 14 factores de predisposição à instabilidade geomorfológica e 69 

movimentos de vertente, a que corresponde a uma área total instável, de cerca de 

1870 m2 (14,5% de unidades de terreno). Além, dos factores morfométricos, que 

incluíram a altura máxima, o declive médio e máximo, a exposição, o comando e a 

curvatura de perfil e de planta, obtidos pelo MDT, foram seleccionados factores 

geológicos como, a litologia, a estrutura e a cartografia de falhas e de filões, e ainda 

a caracterização do tipo de protecção de sopé de arriba, a presença de sapas e de 

circulação de água na fachada das arribas. 

A aplicação do método estatístico facultou o conhecimento dos factores 

mais relevantes na propensão para a ocorrência de movimentos de vertente, 

através do cálculo da média dos valores absolutos dos scores correspondente às 

classes de cada factor (SCabs). Os factores mais importantes para a caracterização 

de susceptibilidade foram a litologia e a presença de falhas, ambos factores 

geológicos, seguindo-se a circulação de água e altura máxima. A presença de filões 

e sapas, bem como a exposição constituíram factores de influência reduzida. 

A validação do modelo através das curvas de sucesso permitiu concluir que 

se insere no grupo dos modelos aceitáveis ou bons (classificação segundo Guzzetti, 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
CONSIDERAÇÕES FINAIS E TRABALHO FUTURO 

 

106 
 

2005), com uma AAC de 75% apresentando o modelo maior AAC quando o cálculo 

é realizado em termos da razão verdadeiros positivos/ falsos positivos, com 79%. 

Adicionalmente foi realizada a análise sensitiva dos factores envolvidos no 

cálculo do Valor Informativo. Nesta fase foram calculados a AAC introduzindo 

sucessivamente factores hierarquicamente menos importantes, em que no 

primeiro caso foi de acordo com os resultados obtidos AAC para cada factor e no 

segundo caso consoante os resultados obtidos SCabs de cada factor. 

A aplicação da análise sensitiva ao modelo desenvolvido nesta dissertação, 

em ambos dos casos, permitiu a confirmação dos resultados obtidos pelo SCabs, ou 

seja, que os dois primeiros factores mais importantes na caracterização da 

susceptibilidade, da área em estudo, foram a litologia e a presença de falhas. E 

ainda que a introdução dos factores protecção de sopé, comando e sapa conduziu a 

uma perda de capacidade de predição do modelo. 

Simultaneamente pode-se concluir que a análise sensitiva ao modelo 

recorrendo a AAC de cada factor foi o que apresentou AAC mais elevada (0,7463) 

com a combinação de 13 factores. 

O mapa de susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no 

concelho de Mafra, resultou da conjugação de 13 factores e foi reclassificado em 

quatro classes, - Baixa, Moderada, Elevada e Muito Elevada, - tendo em conta a 

quebra natural dos valores de validação. 

Concluído este trabalho pode-se afirmar que a metodologia testada, embora 

tenha um carácter académico, revela ser robusta na produção de documentos 

cartográficos rigorosos e de leitura simplificada. Face às problemáticas de 

instabilidade de arribas, provocada em parte pela elevada pressão da ocupação 

humana que o litoral do concelho de Mafra tem sentido nos últimos anos, a 

metodologia testada nesta dissertação consiste numa tentativa de produzir 

cartografia de susceptibilidade que contribua na melhoria das práticas de 

planeamento e ordenamento da orla costeira. 

Por último, no que diz respeito a trabalhos futuros para melhorar o 

conhecimento da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades nas arribas 

rochosas costeiras, importa referir algumas perspectivas de estudo. Desde logo, o 

melhoramento dos factores de predisposição e a inclusão de novos, como a 

potência das ondas, uma vez que a erosão produzida pelas ondas é, na maioria dos 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
CONSIDERAÇÕES FINAIS E TRABALHO FUTURO 

 

107 
 

casos, o processo influente na erosão do sopé das arribas. E ainda, a melhoria da 

caracterização geotécnica dos maciços rochosos compatível à escala regional. 

Por outro lado, a continuação da construção e a actualização do inventário 

de movimentos de vertente, bem como a aplicação de outros métodos de base 

estatística, quer de análise bivariada quer multivariada, que permita a comparação 

dos modelos de susceptibilidade finais através das respectivas curvas de sucesso e 

da AAC. 

Por fim, como trabalho de maior ambição, compreende a análise e a 

avaliação da perigosidade da ocorrência dos movimentos de vertente no sector 

costeiro. Todavia, como Guzzetti (2005) refere o estudo da perigosidade é 

claramente mais complexo e moroso de realizar do que o da susceptibilidade. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
CONSIDERAÇÕES FINAIS E TRABALHO FUTURO 

 

108 
 

 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

109 
 

 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 
 

 
Andriani, G. F. e Walsh, N. (2007) – Rocky coast geomorphology and erosional processes: A 
case study along the Murgia coastline South Bari, Apulia - SE Italy. Geomorphology, 87: 
224-238. 

Bird, E. (2008) – Coastal Geomorphology: An Introduction, Second Edition. John Wiley &amp;amp; 
Sons, Chichester, England, 411 pp. 

Carrara, A. (1993) – Uncertainty in evaluating landslide hazard and risk. Em: Nemec, J., 
Nigg, J. M. e Siccardi, F. (Eds.) – Predictions and Perception of Natural Hazards. Kluwer 
Academic Publishers, Netherlands, pp. 101-109. 

Carrara, A., Sorriso-Valvo, M. e Reali, C. (1982) – Analysis of landslide form and incidence 
by statistical technique, Southern Italy. Catena, 9: 35-62. 

Carta Administrativa Oficial de Portugal (2011), na escala de 1:25.000. Instituto Geográfico 
Português, Lisboa. Consultado em 12 de Novembro de 2011, em 
http://www.igeo.pt/produtos/cadastro/caop/versao2011.htm, 

Carta de isossistas de intensidades máximas (1997). Instituto de Meteorologia, Lisboa. 

Choffat, P. (1901) – Notice préliminaire sur la limite entre le Jurassique et le Crétacique en 
Portugal. Bull.  Soc. Belge Géol. Paléont. Hydrol., XV: 111-140. 

Cruden, D. M. e Varnes, D. J. (1996) – Landslide Types and Processes. Em: Turner, A. K. e 
Schuster, R. L. (Eds.) – Landslides - Investigation and Mitigation. Special Report 247, 
Transportation Research Board, National Academy Press, Washington D.C., pp. 36-75. 

Daveau, S. e colaboradores (1985) – Mapas climáticos de Portugal. Nevoeiro e nebulosidade. 
Contrastes térmicos. Memórias do Centro de Estudos Geográficos, nº 7, Lisboa, 84 pp. + 2 
mapas em anexo. 

Decreto-Lei n.º96/2010 de 30 de Junho. Diário da República, 1.ª série – N.º 147. Ministério 
do Ambiente e do Ordenamento do Território, Lisboa, pp. 2954-2955. 

Emery, K. e Kuhn, G. (1982) – Sea cliffs: their processes, profiles and classification. 
Geological Society of America Bulletin, 93: 644-654. 

Estratégia Nacional para a Gestão Integrada da Zona Costeira (ENGIZC) – Resolução do 
Conselho de Ministros n.º 82/2009 de 8 de Setembro. Diário da República, 1.ª série – 
N.º174, Presidência do Conselho de Ministros, Lisboa, pp. 6056-6088. 

http://www.igeo.pt/produtos/cadastro/caop/versao2011.htm


Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

110 
 

Ferreira, Q. M. (2010) – O estudo dos taludes e da sua estabilidade. In: Neiva, J. M. C., 
Ribeiro, A., Victor, M., Noronha, F. e Ramalho, M, Ciências Geológicas - Ensino e Investigação 
e sua História – Geologia aplicada, Volume II, Capítulo III: pp. 305- 315. 

Garcia, R. A.C (2002) – Avaliação do risco de movimentos de vertente na Depressão da 
Abadia (Torres Vedras). Dissertação de Mestrado em Geografia Física e Ambiente, 
Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa, 140 pp. + anexo cartográfico. 

Glade, T. e Crozier M. J. (2005) – The nature of landslide hazard and impact. In: Glade, T., 
Anderson, M. e Crozier M. J. – Landslide hazard and risk. John Wiley &amp;amp; Sons Ltd., London, 
pp. 43- 74. 

Gusmão, M. F. F. C. C. (2010) – Evolução actual do litoral foz do Lizandro – Malhadinha. 
Dissertação de Mestrado em Geografia Física e Ordenamento do Território, Instituto de 
Geografia e Ordenamento do Território do Departamento de Geografia da Universidade de 
Lisboa, 128 pp. 

Guzzetti, F. (2005) – Landslide Hazard and Risk Assessment. Tese de Doutoramento, 
Faculdade de Matemática e Ciências Naturais da Universidade de Bona, 373 pp. 

Guzzetti, F., Cardinali, M., Reichenbach, P. e Carrara, A. (2000) – Comparing Landslide 
Maps: A Case Study in the Upper Tiber River Basin, Central Italy. Environmental 
Management, 25: 247-263. 

Hansen, A. (1984) – Landslide hazard analysis. Em: Brunsden, D. e Prior, D. B. (Eds.) – Slope 
Instability. Wiley, New York, pp. 523–602. 

Highland, L.M. e Bobrowsky, P. (2008) – The landslide handbook - A guide to understanding 
landslides. U.S. Geological Survey Circular 1325, Reston, Virginia, 129 pp. 

Hutchinson J. N. (1968) – Mass Movement. Em: Fairbridge, R. W. (Ed) – Encyclopedia of 
Geomorphology. Reinhold, New York, pp. 688 -695. 

Hutchinson J. N. (1988) - General report: Morphological and geotechnical parameters of 
landslides in relation to geology and hydrogeology. Em: Bonnard, C. (Ed) – Landslides. 
Proceedings of the Fifth International Symposium on Landslides, Lausanne, 1, Balkema 
Rotterdam, pp. 3-35. 

Instituto Nacional de Estatística – Resultados Provisórios dos Censos 2011, Lisboa. 
Consultado em 26 de Abril de 2012, em 
http://censos.ine.pt/xportal/xmain?xpid=CENSOS&amp;amp;xpgid=censos2011_apresentacao. 

Kullberg, J. C., Rocha, R. B., Soares, A. A., Rey J., Terrinha, P., Callapez P. e Martins, L. (2006) 
– A Bacia Lusitaniana: Estratigrafia, Paleogeografia e Tectónica Em: Dias, R., Araújo, A., 
Terrinha, P. e Kullberg, J.C. – Geologia de Portugal no contexto da Ibéria. Universidade de 
Évora, pp. 317-368. 

Mafra (Portugal) – Em Wikipedia, a enciclopédia livre. Consultado em 26 de Abril de 2012, 
em http://pt.wikipedia.org/wiki/Mafra_(Portugal). 

http://censos.ine.pt/xportal/xmain?xpid=CENSOS&amp;amp;xpgid=censos2011_apresentacao
http://pt.wikipedia.org/wiki/Mafra_(Portugal)


Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

111 
 

Lyell, C. (1833) – Principles of Geology: being An Attempt to explain the former changes of 
the Earth's surface, by reference to causes now in operation, Volume III. John Murray, 
London, 109 pp. 

Malamud, B. D., Turcotte, D. L., Guzzetti, F. e Reichenbach P. (2004) – Landslide inventories 
and their statistical properties. Earth Surface Processes and Landforms, 29: 687-711. 

Marques, F. M. S. F (2007) – Instabilidades de arribas em três locais da costa ocidental de 
Portugal: distribuições no espaço, no tempo e de magnitude-frequência. Publicações da 
Associação Portuguesa de Geomorfólogos, Volume V: 147 -161. 

Marques, F. M. S. F (1997) – As arribas do litoral do Algarve. Dinâmica, Processos e 
Mecanismos. Tese de Doutoramento em Geologia, na especialidade de Geotecnia, 
Departamento de Geologia, Faculdade de Ciências da Universidade de Lisboa, 556 pp. 

Marques, F. M. S. F., Matildes, R. e Redweik, P. (2011) – Statistically based sea cliff 
instability hazard assessment of Burgau-Lagos coastal section (Algarve, Portugal). Journal 
of Coastal Research, SI 64: 927-931. 

Marques, F. M. S. F. e Andrade, C. F. (2009) – Parecer sobre risco associado às arribas do 
Algarve, Administração da Região Hidrográfica do Algarve, I.P. Centro de Geologia da 
Universidade de Lisboa, 25 pp. 

Moreira, V. J. S. (1991) – Sismicidade Histórica de Portugal Continental. Separata da Revista 
do Instituto Nacional de Meteorologia e Geofísica, Lisboa, 79 pp. 

Neves, M. R. N. (2004) – Evolução actual dos litorais rochosos da Estremadura Norte. Estudo 
de Geomorfologia. Tese de Doutoramento em Geografia Física, Faculdade de Letras da 
Universidade de Lisboa, 554 pp. 

Neves, M. R. N. (1995) – Dinâmica actual e recente dos litorais rochosos. Exemplos do SW 
português, Dissertação de Mestrado em Geografia Física e Ambiente, Faculdade de Letras 
da Universidade de Lisboa, 127 pp. + anexos. 

Oliveira, S. M. C. (2005) – Evolução recente da linha de costa no troço costeiro Forte Novo . 
Garrão (Algarve). Dissertação de Mestrado em Ciências e Engenharia da Terra, Faculdade 
de Ciências da Universidade de Lisboa, 115 pp. 

Plano Director Municipal de Mafra, Processo de Revisão (2009) – Estudos de 
Caracterização do Território Municipal. Caracterização Física, Versão 2. Consultado em 
3/06/2012, em http://www.cm-mafra.pt/planeamento/pdf/pdm/CapII.pdf. 

Piedade, A. (2009) – Modelação espacial em Sistemas de Informação Geográfica da 
susceptibilidade a deslizamentos na área de Lousa-Loures. Dissertação de Mestrado em 
Gestão do Território, Faculdade de Ciências Sociais e Humanas, Universidade Nova de 
Lisboa, 127 pp. + anexos. 
 
Pires, H. Oliveira (1989) – Alguns aspectos do clima de agitação marítima de interesse para 
a navegação na costa de Portugal. O Clima de Portugal, Fasc. XXXVII, vol. 2, Instituto 
Nacional de Meteorologia e Geofísica, Lisboa, 34 pp. 

http://www.cm-mafra.pt/planeamento/pdf/pdm/CapII.pdf


Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

112 
 

Popescu, M. (1994) – A suggested method for reporting landslide causes. Bulletin of the 
International Association of Engineering Geology, 50: 71-74. 

Relatório do Programa Nacional de Política de Ordenamento do Território (PNPOT) – 
Anexo à Lei n.º 58/2007, de 4 de Setembro. Ministério do Ambiente, do Ordenamento do 
Território e do Desenvolvimento Regional, Lisboa, 149 pp. Consultado em 24/04/ 2012, em: 
http://www.territorioportugal.pt/pnpot/Storage/pdfs/PNPOT_RELATORIO.pdf. 

Rey, J. (2006) –Stratigraphie Séquentielle et Séquences de Dépôt dans le Crétacé Inférieur 
du Bassin Lusitanien. Ciências de Terra, Volume Especial VI: 120 pp. 

Rey, J. (1993) – Les unités lithostratigraphiques du groupe de Torres Vedras 
(Estremadura, Portugal). Comunicações Instituto Geológico e Mineiro, 78 (2): 103-124. 

Rey, J. (1992) – Les unités lithostratigraphiques du Crétacé inférieur de la région de 
Lisbonne. Comunicações dos Serviços Geológicos de Portugal, 79: 75-85. 

Rey, J., Dinis, J. L., Callapez, P. e Cunha, P. P. (2006) – Da rotura continental á margem 
passiva. Composição e evolução do Cretácico de Portugal. Cadernos de Geologia de Portugal, 
Instituto Nacional de Engenharia, Tecnologia e Inovação, Lisboa, 53 pp. + 10 estampas. 

Rey, J., Graciansky, P. C. e Jacquin, Th. (2003) – Les séquences de dépôt dans le Crétacé 
inférieur du Bassin Lusitanien. Comunicações do Instituto Geológico e Mineiro, 90: 15-42. 

RSAEEP (1983) – Regulamento de Segurança e Acções para Estruturas de Edifícios e Pontes, 
Decreto-Lei nº 235/83 de 31 de Maio. Imprensa Nacional - Casa da Moeda, Lisboa 114 pp. 

Romariz, C. (1962) – Encraves calcários da chaminé vulcânica da Ribeira de Ilhas, Ericeira. 
Em: Notas Petrográficas sobre rochas sedimentares portuguesas. Boletim do Museu e 
Laboratório Mineralógico e Geológico da Faculdade de Ciências, 9 (1), pp. 87-92. 

Soeters, A. S. e Van Westen, C. J. (1996) – Slope Instability Recognition, Analysis and 
Zonation. Em Turner, A. K. e Schuster, R. L. (eds.) – Landslides - Investigation and 
Mitigation. Special Report 247, Transportation Research Board, National Academy Press, 
Washington D.C., pp. 129-177. 

Sunamura, T. (1992) – Geomorphology of rocky coasts. John Wiley &amp;amp; Sons, Chichester, 
England, 302 pp. 

Taborda, R. e Dias, J. A. (1992) – Análise da sobreelevação do mar de origem meteorológica 
durante os temporais de Fevereiro/Março de 1978 e Dezembro de 1981. Geonovas, 
Especial 1: 89-97. 

Trenhaile, A. S. (2002) – Rock coasts, with particular emphasis on shore platforms. 
Geomorphology, 48: 7-22. 

Van Asch, Th. W.J., Malet, J.-P., Van Beek, L. P. H. e Amitrano, D. (2007) – Techniques, 
advances, problems and issues in numerical modelling of landslide hazard. Bulletin de la 
Société Géologique de France, 178: 65-88. 

http://www.territorioportugal.pt/pnpot/Storage/pdfs/PNPOT_RELATORIO.pdf


Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

113 
 

Varnes, D. J. (1958) – Landslide types and processes. Em: Eckel, E B – Introduction to 
Landslides and Engineering Practice, Highway Research Board, Special Report, 29. National 
Research Council, Washington, D.C., pp. 20-47. 

Varnes, D. J. (1978) – Slope Movement Types and Processes. Em: Schuster, R. L. e Krizek, R. J. 
(Eds) – Landslides – Analysis and Control. Special Report 176, Transportation Research 
Board, National Academy of Science, Washington D.C., pp. 11-33. 

Varnes, D. J. (1984) – Landslide hazard zonation: a review of principles and practice. 
Volume 3, Natural Hazards. UNESCO, Paris, 63 pp. 

Vasconcelos, M. A. D. F (2011) – Cartografia de susceptibilidade à ocorrência de movimentos 
de vertente em contexto urbano: o concelho de Lisboa. Dissertação de Mestrado, 
Departamento de Geologia, Faculdade de Ciências da Universidade de Lisboa, 212 pp. 

WP/WLI (1993) – Multilingual landslide glossary. International Geotechnical Societies, 
Canadian Geotechnical Society, Richmond. 

Yan, T. Z. (1988) – Recent advances of quantitative prognoses of landslides in China. Em: 
Bonnard, C. (Ed) – Landslides. Proceedings of the Fifth International Symposium on 
Landslides, Lausanne, 2, Balkema. Rotterdam, pp. 1263-1268. 

Yin, K. L., Yan, T. Z. (1988) – Statistical prediction models for slope instability of 
metamorphosed rocks. Em: Bonnard, C. (ed.) – Landslides. Proceedings of the Fifth 
International Symposium on Landslides, 2, Balkema, Rotterdam, pp. 1269–1272. 

Zêzere, J. L. (2005) – Dinâmica de Vertentes e Riscos Geomorfológicos. Relatório nº. 41, 
Centro de Estudos Geográficos, Área de Geografia Física e Ambiente, Lisboa, 128 pp. 

Zêzere, J. L. (2002) – Landslide susceptibility assessment considering landslide typology. A 
case study in the area north of Lisbon (Portugal). Natural Hazards and Earth System 
Sciences, 2: 73-82. 

Zêzere, J. L. (2000) – A classificação dos Movimentos de Vertente: Tipologia, Actividade e 
Morfologia. Apontamentos de Geografia, Centro de Estudos Geográficos, Universidade de 
Lisboa, 33 pp. 

Zêzere, J. L. (1997) – Movimentos de Vertente e Perigosidade Geomorfológica na Região a 
Norte de Lisboa. Tese de Doutoramento em Geografia Física, Faculdade de Letras da 
Universidade de Lisboa, 575 pp. 

Zbyszewski, G., D’Almeida, F. M. e Assunção, C. T (1955) – Carta Geológica de Portugal na 
escala de 1/50.000. Notícia Explicativa da Folha 30-C Torres Vedras. Serviços Geológicos de 
Portugal, Lisboa, 33 pp. 
 

 

 

 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

114 
 

 
CARTAS GEOLÓGICAS CONSULTADAS 
 

Folha Geológica 30-C Torres Vedras (1954). Carta Geológica de Portugal, na escala de 
1:50.000. Serviços Geológicos de Portugal, Lisboa. 

Folha Geológica 30-C Torres Vedras (2005). Carta Geológica de Portugal, na escala de 
1:50.000. Protocolo de Colaboração para o Desenvolvimento da Cartografia Geológica na 
AML. Instituto Nacional de Engenharia, Tecnologia e Inovação, Lisboa. 

Folha Geológica 34-A Sintra (1991). Carta Geológica de Portugal, na escala de 1:50.000. 
Serviços Geológicos de Portugal, Lisboa. 

Folha Geológica 34-A Sintra (2005). Carta Geológica de Portugal, na escala de 1:50.000. 
Protocolo de Colaboração para o Desenvolvimento da Cartografia Geológica na AML. 
Instituto Nacional de Engenharia, Tecnologia e Inovação, Lisboa. 

Folha 374-Torres Vedras (2005). Carta Geológica de Portugal, na escala de 1:25.000. 
Protocolo de Colaboração para o Desenvolvimento da Cartografia Geológica na AML. 
Instituto Nacional de Engenharia, Tecnologia e Inovação, Lisboa. 

Folha 388-Ericeira (2005). Carta Geológica de Portugal, na escala de 1:25.000. Protocolo 
de Colaboração para o Desenvolvimento da Cartografia Geológica na AML. Instituto 
Nacional de Engenharia, Tecnologia e Inovação, Lisboa. 

Folha 402-Mafra (2005). Carta Geológica de Portugal, na escala de 1:25.000. Protocolo de 
Colaboração para o Desenvolvimento da Cartografia Geológica na AML. Instituto Nacional 
de Engenharia, Tecnologia e Inovação, Lisboa. 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ANEXOS 

 

I 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

ANEXOS 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ANEXOS 

 

II 
 

Anexo A.1  
Tabela A.1 – Scores de cada uma das variáveis dos factores de predisposição. 

 

Factores de predisposição Classes Valor Informativo 

Falhas 1 (Presente) 0,9392 

Litologia Calcários e calcários margosos 0,8910 

Estrutura geológica Inferior ao declive 0,8716 

Altura máxima (m) [20 - 25 [ 0,5602 

Litologia Calcários e pelitos 0,5462 

Protecção de sopé Praia de areia 0,4592 

Protecção de sopé Sem protecção 0,4444 

Declive médio (º) [28 - 36 [ 0,4284 

Declive máximo (º) [34 - 50 [ 0,4064 

Comando (m) [19 - 30 [ 0,3849 

Litologia Calcários, calcários margosos, calcários arenosos e margas 0,3722 

Litologia Pelitos e arenitos 0,3675 

Exposição dominante Norte 0,3570 

Altura máxima (m) [15 - 20 [ 0,3230 

Litologia Calcários e arenitos 0,3230 

Protecção de sopé Plataforma 0,3106 

Declive médio (º) [36 - 43 [ 0,3032 

Curvatura em planta (média) [3,0 - 15,2] 0,2585 

Altura máxima (m) [10 - 15 [ 0,2360 

Comando (m) [12 - 19 [ 0,2338 

Curvatura em perfil (média) [4.0 - 7,0[ 0,2331 

Curvatura em perfil (média) [15,0 - 86,8] 0,2164 

Sapa 1 (Presente) 0,2148 

Exposição dominante Noroeste 0,2097 

Curvatura em perfil (média) [6,0 - 15[ 0,1942 

Curvatura em planta (média) [-32,3 - -3,0[ 0,1618 

Declive médio (º) [64 - 74] 0,1407 

Curvatura em planta (média) [-3,0 - -1,0[ 0,1407 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ANEXOS 

 

III 
 

Factores de predisposição Classes Valor Informativo 

Curvatura em perfil (média) [-3,0 - 0,0[ 0,1407 

Curvatura em planta (média) [0,5 - 1,0[ 0,0942 

Declive máximo (º) [60 - 70 [ 0,0903 

Declive médio (º) [51 - 55 [ 0,0867 

Declive médio (º) [55 - 60 [ 0,0658 

Comando (m) [7 - 12 [ 0,0354 

Circulação de água 0 (Ausente) 0,0280 

Curvatura em planta (média) [1,0 - 3,0[ 0,0229 

Declive máximo (º) [70 - 83 [ 0,0080 

Filões 0 (Ausente) 0,0049 

Curvatura em planta (média) [-1.0 - -0,5[ -0,0045 

Sapa 0 (Ausente) -0,0197 

Exposição dominante Sudoeste -0,0416 

Curvatura em planta (média) [-0.5 - 0,0[ -0,0416 

Estrutura geológica Horizontal -0,0599 

Estrutura geológica Maciça -0,0599 

Filões 1 (Presente) -0,0824 

Protecção de sopé Plataforma e blocos -0,1044 

Exposição dominante Nordeste -0,1095 

Exposição dominante Sul -0,1095 

Exposição dominante Oeste -0,1095 

Altura máxima (m) [25 - 40 [ -0,1330 

Altura máxima (m) [40 - 60 [ -0,1470 

Declive médio (º) [60 - 64 [ -0,1470 

Litologia Arenitos -0,1470 

Protecção de sopé Blocos -0,1640 

Altura máxima (m) [60 - 75 [ -0,1744 

Comando (m) [45 - 65 [ -0,1957 

Declive médio (º) [47 - 51[ -0,2193 

Comando (m) [2 - 7 [ -0,2270 

Curvatura em perfil (média) [-12,7 - 3,0[ -0,2647 



Avaliação da susceptibilidade à ocorrência de instabilidades em arribas no concelho de Mafra 
ANEXOS 

 

IV 
 

Factores de predisposição Classes Valor Informativo 

Comando (m) [30 - 45 [ -0,2770 

Falhas 0 (Ausente) -0,3408 

Curvatura em perfil (média) [0.0 - 2,0[ -0,3921 

Litologia Arenitos, margas e calcários -0,4424 

Altura máxima (m) [3 - 10 [ -0,4471 

Protecção de sopé Praia de areia e blocos -0,4654 

Declive máximo (º) [50 - 60 [ -0,5147 

Curvatura em planta (média) [0,0 - 0,5[ -0,5384 

Litologia Calcários -0,6065 

Curvatura em perfil (média) [2.0 - 4,0[ -0,6214 

Comando (m) [65 - 85 [ -0,7531 

Circulação de água 1 (Presente) -1,1120 

Declive médio (º) [43 - 47[ -1,1586 

Litologia Arenitos, pelitos, calcários margosos e dolomitos -1,3256 

Altura máxima (m) [75- 92 [ -1,3447 

Litologia Brecha vulcânica -1,4174 

Litologia Calcários margosos, calcários arenosos e margas -1,4174 



 

 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

 
 

 
 
 


	AGRADECIMENTOS
	ÍNDICE GERAL
	LISTA DE FIGURAS
	LISTA DE TABELAS
	LISTA DE ACRÓNIMOS
	LISTA DE SÍMBOLOS
	RESUMO
	ABSTRACT
	CAPÍTULO I. INTRODUÇÃO
	1.1 Enquadramento do problema
	1.2 Objectivos

	CAPÍTULO II. FUNDAMENTOS TEÓRICOS
	2.1 Modelo Conceptual de Riscos
	2.2 Movimentos de vertente
	2.2.1 Terminologia e conceitos
	2.2.2 Factores condicionantes e factores desencadeantes

	2.3 Geodinâmica dos litorais rochosos
	2.3.1 Arribas costeiras
	2.3.2 Evolução das arribas


	CAPÍTULO III.
	ENQUADRAMENTO DA ÁREA EM ESTUDO
	3.1 Enquadramento Geográfico
	3.2 Caracterização Antrópica
	3.3 Enquadramento Geológico
	3.4 Enquadramento Geomorfológico
	3.5 Enquadramento Climático
	3.6 Enquadramento Sísmico
	3.7 Hidrologia Marítima

	CAPÍTULO IV. METODOLOGIAS
	4.1 Considerações gerais
	4.2 Inventário de movimentos de vertente
	4.2.1 Metodologias de inventariação na área em estudo

	4.3 Pré-processamento das variáveis
	4.4 Factores de predisposição
	4.4.1  Morfometria
	4.4.2 Geologia
	4.4.3 Protecção de sopé
	4.4.4 Sapa
	4.4.5 Circulação de água

	4.5 Métodos de avaliação da susceptibilidade geomorfológica
	4.5.1 Método de Valor Informativo

	4.6 Validação dos Modelos

	CAPÍTULO V.
	APRESENTAÇÃO E DISCUSSÃO DOS RESULTADOS
	5.1 Valores Informativos dos factores de predisposição
	5.1.1 Valor Informativo total

	5.2 Validação dos resultados
	5.2.1 Análise Sensitiva dos Factores

	5.3 Mapa final de susceptibilidade

	CAPÍTULO VI.
	CONSIDERAÇÕES FINAIS E TRABALHO FUTURO
	REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
	ANEXOS

</field>
	</doc>
</add>