<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.12454</field>
		<field name="filename">18120_gelson_cerqueira_oliveira_junior.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE FEDERAL DOS VALES DO JEQUITINHONHA E MUCURI 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM BIOCOMBUSTÍVEIS 

GELSON CERQUEIRA DE OLIVEIRA JUNIOR 

 

 

 

 

 

 

 

APLICAÇÃO DE CATALISADORES A BASE DE SiO2-SO3H NA SÍNTESE DE 

BIODIESEL: Estudo cinético do processo de transesterificação de triacilglicerideos. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Diamantina 

2015 



GELSON CERQUEIRA DE OLIVEIRA JUNIOR 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

APLICAÇÃO DE CATALISADORES A BASE DE SiO2-SO3H NA SÍNTESE DE 

BIODIESEL: Estudo cinético do processo de transesterificação de triacilglicerideos. 

 

 

Dissertação apresentada ao Programa de Pós-

graduação em Biocombustíveis da 

Universidade Federal dos Vales do 

Jequitinhonha e Mucuri – UFVJM, como pré-

requisito para obtenção do grau de Mestre em 

Ciência e Tecnologia de Biocombustíveis. 

Orientador: Prof.Dr. Sandro Luiz Barbosa dos 

Santos 

 

 

 

 

 

Diamantina 

2015 

 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Ficha Catalográfica – Serviço de Bibliotecas/UFVJM 

Bibliotecário Anderson César de Oliveira Silva, CRB6 – 2618. 

 
Oliveira Junior, Gelson Cerqueira de 

O48a              Aplicação de catalisadores a base de SiO2-SO3H na síntese de 

biodiesel: estudo cinético do processo de transesterificação de 

triacilglicerideos / Gelson Cerqueira de Oliveira Junior. – Diamantina, 

2015. 

   90 p. : il. 

 

   Orientador: Sandro Luiz Barbosa dos Santos 

 

 

   Dissertação (Mestrado – Programa de Pós-Graduação em 

Biocombustíveis) - Faculdade de Ciências Agrárias, Universidade 

Federal dos Vales do Jequitinhonha e Mucuri. 

 

   1.Sílica gel amorfa. 2. Sílica sulfonada. 3. Catalisadores heterogêneos 

ácidos. 4. Transesterificação. Óleos e gorduras residuais. I. Título. II. 

Universidade Federal dos Vales do Jequitinhonha e Mucuri. 

 

CDD 662.6 

 

Elaborado com os dados fornecidos pelo(a) autor(a). 



GELSON CERQUEIRA DE OLIVEIRA JUNIOR 

 

 

APLICAÇÃO DE CATALISADORES A BASE DE SiO2-SO3H NA SÍNTESE DE 

BIODIESEL: Estudo cinético do processo de transesterificação de triacilglicerideos. 

 

 

Dissertação apresentada ao curso de Pós-Graduação em Biocombustíveis da 

Universidade Federal dos Vales do Jequitinhonha e Mucuri – UFVJM, como pré-

requisito para obtenção do título de Mestre em Ciência e Tecnologia de Biocombustíveis. 

 

 

COMISSÃO EXAMINADORA 

 

 

___________________________________________  

Prof. Dr. Sandro Luiz Barbosa dos Santos - UFVJM 

Presidente da Banca 

 

 

____________________________________________  

Profª. Drª. Gabriela Ramos Hurtado- UNESP 

Membro Externo 

 

 

____________________________________________  

Prof. Dr. Alexandre Soares dos Santos - UFVJM 

Membro Interno 

 

 

 

 

Aprovado em:____ /____ /____ 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

A minha mãe Adna e ao meu padrasto Joel 

(in memoriam) mais uma vez, também aos 

meus irmãos João Tarcísio e Marcel. 



AGRADECIMENTOS 

 

 

Primeiramente agradeço a Deus que sempre chamou por mim, sem nunca se cansar ou 

desistir. Ao escuta-Lo, meu trabalho e a minha fé acabaram tomando o mesmo rumo, o da 

cidade de Diamantina. 

Ao meu amigo Maurício Dourado, que em uma conversa informal entre aqueles que 

varam a noite na internet, me falou do mestrado e começou toda essa história. 

À mãe e Jota, que sempre acreditaram mais em mim do que eu mesmo e no que 

parecia uma ideia maluca: tentar um mestrado a 2 dias do término das inscrições sem nenhum 

documento em mãos e a 500 km de distância. 

Aos amigos Thales, Ravel, Samantha e Marquinhos pelos esforços em levantar toda a 

documentação necessária em um único dia e em meio às suas rotinas diárias de trabalho e à 

Ruy, que aos 45 do segundo tempo fez um grande esforço para busca-los e outro maior ainda 

para despacha-los para Diamantina. Para sempre serei grato.  

Ao meu até então colega de trabalho e hoje grande amigo Higor Alexandre. Nosso 

trabalho já não era fácil em dupla, mas você “segurou a onda,” sozinho para que eu tivesse a 

chance de estar aqui. 

Ao meu pai e ao meu tio Célio sem os quais nada disso seria possível. 

Aos irmãos e irmãs que fiz em Diamantina: Renan, Dudu, Motumbo, Vini, Carlos, 

Jujú, Victória e Andréia ao lado de quem passei grandes momentos da minha vida. Foram 

dois anos intensos e inesquecíveis. 

À Caroline pelo companheirismo, paciência e apoio emocional nesse último e talvez 

mais difícil semestre. 

Aos colegas e amigos do LAPROBIO, sem os quais nada disso seria possível. Pela 

companhia, carinho, cuidado e muito trabalho, agradeço ao Guilherme, Myrlene, Maísa, 

Hugo, Camila, Dudu e Fernando. 

Ao CEMPEQC, e ao Prof. Dr. Stanlei Klein, pelas análise da sílica e dos nossos 

produtos. 

À CAPES, pelo apoio financeiro. 

Por fim, mas, não menos importante, agradeço ao meu orientador e amigo Sandro pela 

oportunidade e por dividir comigo parte do seu conhecimento. Serei sempre muito grato 

Doutor. 



“Aqui, no entanto nós não olhamos para trás 

por muito tempo, nós continuamos seguindo 

em frente, abrindo novas portas e fazendo 

coisas novas, porque somos curiosos... e a 

curiosidade continua nos conduzindo por 

novos caminhos. Siga em frente.” 

 

   Walt Disney. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



RESUMO 

 

 

Neste trabalho sílica gel foi preparada a partir de areia de construção e carbonato de 

sódio, apresentando uma área de superfície de 378,68 m
2
/g, e volume de poro de 1,59x10

-2
 

cm
3
/g. A fim de preparar diferentes catalisadores a base do mesmo material uma alíquota foi 

previamente aquecida a 400º C e outra a 700º C, as quais foram denominadas S400 e S700 que 

após tratamento com H2SO4, deram origem a dois diferentes catalisadores, chamados de C400 

e C700. Os catalisadores apresentaram volume total dos mesoporos de 0,23 cm
3
/g (C400) e 0,20 

cm
3
/g (C700) e área superficial de 31,06 m

2
/g (C400) e 23,10 m

2
/g (C700). 

Pela primeira vez foi utilizado ácido de Bronsted imobilizado em sílica para a 

conversão de OGR em biodiesel. Ambos C400 e C700 apresentaram alta atividade na conversão 

do óleo e gordura residuais altamente ácidos (13,7 mg de KOH) e com teor de água de 0,58%, 

a biodiesel (ésteres metílicos de ácido graxo) em aproximadamente 99,4 %. As reações foram 

repetidas 4 vezes antes do catalisador perder sua atividade catalítica. 

 

Palavras-chave: sílica gel amorfa, sílica sulfonada, catalisadores heterogêneos ácidos, 

transesterificação, estudo cinético, óleos e gorduras residuais. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



ABSTRACT 

 

 

 In this work, silica gel was prepared from building sand and sodium carbonate, 

having a surface area of 378.68 m
2
/g and pore volume of 1,59x10

-2
 cm

3
/g. In order to prepare 

different catalysts the basis of the same material aliquot was preheated to 400° C and another 

at 700° C, which were referred to as S400 and S700 which upon treatment with H2SO4, gave rise 

to two different catalysts, called C400 and C700. The catalysts showed total volume of 

mesopores of 0.23 cm3/g (C400) and 0.20 cm3/g (C700) and surface area of 31.06 m
2
/g (C400) 

and 23.10 m
2
/g (C700). 

 For the first time was used Bronsted acid immobilized on silica OGR for conversion 

into biodiesel. Both C400 and C700 showed high activity in the oil conversion and highly acidic 

waste fat (13.7 mg of KOH) and 0.58% water content, biodiesel (fatty acid methyl esters) by 

approximately 99.4% . Reactions were repeated four times before the catalyst to lose its 

catalytic activity. 

 

Keywords: amorphous silica gel, silica sulfonated, heterogeneous acid catalysts, 

transesterification, kinetic study, residual oil and fat. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



LISTA DE ILUSTRAÇÕES 

 

 

Figura 1 – Evolução anual da produção de biodiesel, demanda compulsória e capacidade 

nominal autorizada pela ANP. 2006-2014................................................................................21 

 

Figura 2 – Produção anual de biodiesel, demanda compulsória e capacidade nominal 

autorizada pela ANP por região em Maio de 2015...................................................................22 

 

Figura 3 – Principais matérias primas para a produção do biodiesel........................................23 

 

Figura 4 – Mecanismo da reação de esterificação catalisada por ácido de Bronsted...............27 

 

Figura 5 – Reação geral da transesterificação de um triglicerídeo em éster............................28 

 

Figura 6 – Estrutura da sílica idealizada. Poro (a), siloxano (b), silanol isolado (c), silanois 

vicinais (d) e silanois geminais (e)............................................................................................35 

 

Figura 7 – OGR obtido através do programa de coleta da UFVJM.........................................38 

 

Figura 8 – Sistema de filtração de OGR. (a) Bomba a vácuo Fanem, modelo 089-CAL, (b) 

kitassato, (c) funil de placa sinterizada, (d) sílica sintética.......................................................39 

 

Figura 9 – Areia branca de construção utilizada na produção de sílica....................................43 

 

Figura 10 – Sílica sintética.......................................................................................................43 

 

Figura 11 – Aparato reacional com refluxo, aquecimento e agitação. Manta Fisaton 22M.....45 

 

Figura 12 – Isotermas de adsorção de nitrogênio (BET) dos catalisadores .............................50 

 

Figura 13 – Imagem de MEV da sílica gel amorfa...................................................................51 

 

Figura 14 – Imagens de MEV do catalisador C400....................................................................51 

 

Figura 15a – DRX da sílica gel.................................................................................................52 

 

Figura 15b – DRX do catalisador C400......................................................................................52 

 

Figura 16 – Espectro de IVFT da sílica gel..............................................................................53 

 

Figura 17 – Espectro de IVFT da sílica sulfonada....................................................................54 

 

Figura 18 – Análise de EDS da sílica sintética pura.................................................................54 
 

Figura 19 – Análise de EDS do catalisador C400.......................................................................55 

 



Figura 20 – Análise de EDS do catalisador C700.......................................................................55 

 

Figura 21 – Curvas de TGA/DTG/DTA da sílica gel em ar sintético (25 a 900
o 
C)................56 

 

Figura 22 – Curvas de TGA/DTG/DTA do catalisador C400 em ar sintético (25 a 900
o 
C)......57 

 

Figura 23 – Curvas de TGA/DTG/DTA do catalisador C700 em ar sintético (25 a 900
o 
C)......57 

 

Figura 24 – Transesterificação de triacilglicerídeos contidos no OGR através dos catalisadores 

C400 e C700..................................................................................................................................58 

 

Figura 25 – Plotagem da cromatoplaca de Cromatografia em Camada Delgada usando o 

catalisador C400 no tempo 20 minutos.......................................................................................60 

 

Figura 26 – Plotagem da cromatoplaca de Cromatografia em Camada Delgada usando o 

catalisador C400 no tempo 20 minutos.......................................................................................62 

 

Figura 27 – Conversão dos triglicerídeos contidos no OGR em ésteres metílicos (biodiesel) a 

65
o
 C em diferentes proporções (m/m) de 2 de catalisadores C400 e C700.................................63 

 

Figura 28 – Cromatograma do biodiesel de OGR.....................................................................66 

 

Figura 29 - Espectro de massa do Hexadecanoato de metila....................................................67 

 

Figura 30 - Espectro de massa do 9-Octadecenoato de metila ou Oleato de metila.................67 

 

Figura 31 - (+)-ESI-TOF-MS OGR, mostrando a prevalência dos triglicerídeos ao redor de 

880 m/z e diacilglicerídeos ao 620 m/z.....................................................................................68 

 

Figura 32 - (+)-ESI-TOF-MS dos triacilglicerídeos do OGR, metanol e catalisador C400, após 

40 minutos de reação de transesterificação sob refluxo. Os picos ao redor de m/z 960 são 

designados ao adulto triacilglicerídeo-[H]
+
..............................................................................68 

 

Figura 33 -(+)-ESI-TOF-MS da mistura reacional após 8 horas de refluxo, mostrando o total 

consumo de triacilglicerídeos....................................................................................................69 

 

Figura 34 – Espectro de RMN dos triacilglicerídeos contidos no OGR (36a) e dos ésteres 

metílicos (36b) obtidos em reações de transesterificação.........................................................70 

 

Figura 35 – Número de repetições por rendimento e tempo de reação.....................................70 
 

 

 



LISTA DE TABELAS 

 

 

Tabela 1 – Especificações do biodiesel segundo a ANP (2014)...............................................19 

Tabela 2 – Matérias primas para produção de biodiesel por região. Abril/2015.....................24 

Tabela 3 – Composição química do óleo de soja antes e depois do processo de fritura..........25 

Tabela 4 – Parâmetros texturais das sílicas sintéticas..............................................................49 

Tabela 5 – Tempo de reação em função da quantidade de metanol utilizado..........................59 

Tabela 6 - Conversão em ésteres metílicos em função do tempo para o catalisador C400........60 

Tabela 7 – Conversão em ésteres metílicos em função do tempo para o catalisador C700........62 

Tabela 8 – TON e TOF dos catalisadores para duas horas de reação.......................................65 

Tabela 9 – Taxa de variação da atividade catalítica dos catalisadores ácidos..........................65 

Tabela 10 – Principais ésteres metílicos que compõem o biodiesel de OGR...........................66 

Tabela 11 - Análises físico-químicas do OGR filtrado e do biodiesel produzido....................71 

Tabela 12 - Dados de reutilização dos catalisadores C400 e C700 no processo de 

transesterificação de OGR com metanol...................................................................................73 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



LISTA DE ABREVIATURAS E SIGAS 

 

 

ABIOVE  Associação Brasileira das Indústrias de Óleos Vegetais. 

ABNT   Associação Brasileira de Normas Técnicas. 

ANP   Agência Nacional do Petróleo, Gás Natural e Biocombustíveis. 

ANVISA  Agência Nacional de Vigilância Sanitária. 

ASTM   American Society for Testing and Materials. 

BET   Brunauer-Emmett-Teller 

CNPE   Conselho Nacional de Política Energética. 

CCD   Cromatografia em Camada Delgada. 

CG/EM  Cromatografia Gasosa acoplada a Espectrometria de Massa 

DRX   Difração de Raios-X 

DTA   Differential Thermal Gravimetry 

DTG   Derivative Thermogravimetry 

EDS   Energy Dispersive Spectroscopy 

EN   European Normalization.  

ISO   International Organization for Standardization. 

IV/TF   Infra Vermelho/Transformada de Fourier 

MEV   Microscopia Eletrônica de Varredura 

NBR   Norma Brasileira. 

OGR   Óleos e Gorduras Residuais. 

PET   Politereftalato de etileno 

PNPB   Programa Nacional de Produção e uso de Biodiesel. 

PROALCOOL Programa Nacional do Álcool. 

PROBIODIESEL Programa Brasileiro de Desenvolvimento Tecnológico do Biodiesel. 

PRODECOOP Programa de Desenvolvimento Cooperativo para Agregação de Valor à 

Produção Agropecuária. 

PRONAF  Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar. 

RMN   Espectroscopia de Ressonância Magnética Nuclear. 

TGA   Thermogravimetric Analysis 

USP   Universidade de São Paulo 

UNESP  Universidade do Estadual Paulista 

 

https://www.google.com.br/search?espv=2&amp;amp;biw=1366&amp;amp;bih=599&amp;amp;q=derivative+thermogravimetry&amp;amp;spell=1&amp;amp;sa=X&amp;amp;ved=0ahUKEwitucjN6s3JAhUEjJAKHaamCFgQBQgZKAA


SUMÁRIO 

 

 

1 INTRODUÇÃO...................................................................................................................16 

 

2 OBJETIVOS........................................................................................................................18 

2.1 Objetivos gerais................................................................................................................18 

2.2 Objetivos específicos........................................................................................................18 

 

3 REFERENCIAL TEÓRICO..............................................................................................19 

3.1 Contexto histórico e regulamentação do biodiesel........................................................19 

3.2 Produção e consumo do biodiesel...................................................................................22 

3.3 Matérias primas para a produção de biodiesel.............................................................23 

3.4 Rotas de produção de biodiesel.......................................................................................26 

3.4.1 Esterificação....................................................................................................................27 

3.4.2 Transesterificação...........................................................................................................28 

3.4.3 Microemulsão..................................................................................................................29 

3.4.4 Pirólise............................................................................................................................30 

3.5 Catálise..............................................................................................................................31 

3.5.1 Enzimática.......................................................................................................................31 

3.5.2 Homogênea.....................................................................................................................32 

3.5.2.1 Básica...........................................................................................................................32 

3.5.2.2 Ácida............................................................................................................................32 

3.5.3 Heterogênea....................................................................................................................33 

3.5.3.1 Básica...........................................................................................................................33 

3.5.3.2 Ácida............................................................................................................................34 

3.6 Sílica..................................................................................................................................36 

3.6.1 Estrutura e propriedades..................................................................................................36 

 

4 MATERIAIS E MÉTODOS..............................................................................................39 

4.1 Preparo e caracterização das matérias primas..............................................................39 

4.1.1 Filtração..........................................................................................................................40 

4.1.2 Índice de peróxidos.........................................................................................................40 

4.1.3 Densidade relativa...........................................................................................................41 

4.1.4 Índice de saponificação...................................................................................................42 

4.1.5 Índice de acidez...............................................................................................................42 

4.1.6 Teor de umidade..............................................................................................................43 

4.2 Preparo da sílica sintética................................................................................................43 

4.3 Preparo dos catalisadores................................................................................................45 

4.4 Caracterização da sílica e do catalisador sulfonado.....................................................45 

4.5 Produção e caracterização do biodiesel.........................................................................46 

4.5.1 Produção do biodiesel.....................................................................................................46 

4.5.2 Análises CG/EM.............................................................................................................47 

4.5.3 Análises RMN.................................................................................................................48 

4.5.4 Análise de CG/FDI..........................................................................................................48 

 

5 RESULTADOS E DISCUSSÃO........................................................................................49 

5.1 Caracterização da sílica gel e dos catalisadores a base de SiO2-SO3H, C400 e C700....49 

5.1.1 Por adsorção de nitrogênio (BET)..................................................................................49 



5.1.2 Por microscopia Eletrônica de Varredura (MEV)...........................................................51 

5.1.3 Por difração de raios-X (DRX)........................................................................................52 

5.1.4 Por infravermelho (IV)....................................................................................................53 

5.1.5 Por Espectroscopia de energia dispersiva (EDS)............................................................55 

5.1.6 Métodos termoanalíticos (Análise Termogravimétrica – TGA; Termogravimetria 

Derivativa – DTG; Análise Térmica Diferencial - DTA).........................................................56 

5.2 Produção e caracterização do biodiesel via catálise heterogênea................................59 

5.2.1 Reações de transesterificação dos triacilglicerídeos oriundos do OGR com 

metanol..............................................................................................................................59 

5.2.2 Caracterização do biodiesel metílico obtido da transesterificação dos triacilglicerídeos 

constituintes do óleo de girassol usando a técnica de espectrometria de 

massas.......................................................................................................................................66 

5.2.3 Caracterização por RMN 
1
H e 

13
C do biodiesel metílico obtido da transesterificação dos 

triacilglicerídeos constituintes do OGR usando a técnica de espectrometria de 

massas.......................................................................................................................................70 

5.2.4 Caracterização físico-química das misturas dos triacilglicerídeos (OGR) e dos 

ésteres metílicos (biodiesel) obtido da transesterificação dos triacilglicerídeos 

constituintes do OGR...........................................................................................................71 
5.3 Recuperação dos catalisadores C400 e C700.................................................................73 

 

6 CONCLUSÕES...................................................................................................................75 

 

REFERÊNCIAS......................................................................................................................76 

 

ANEXO....................................................................................................................................87 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



16 

 

1. INTRODUÇÃO 

 

 Devido a grande instabilidade política nos países detentores das maiores reservas e da 

sua tão falada escassez em um futuro próximo, o petróleo tem alcançado valores nunca 

imaginados no início da sua exploração econômica entre o fim do século XIX e início do 

século XX. Aquecimento global, chuvas ácidas e alterações climáticas abruptas também têm 

chamado a atenção para a necessidade do desenvolvimento de uma nova matriz energética 

limpa e sustentável. 

 Com grande potencial para o seu desenvolvimento, atualmente no Brasil já é possível 

observar o uso das energias solar, eólica, das marés e de resíduos, porém, ainda em pequena 

escala, para atender demandas específicas e na maioria dos casos em propriedades rurais. 

Com uma tecnologia já bem difundida e ainda em plena expansão, o uso de biomassas, há 

algum tempo vem proporcionando diversos tipos de combustíveis como o biogás, bioetanol, 

energia elétrica e o biodiesel, um combustível composto pela mistura de monoésteres 

alquílicos saturados e insaturados, provenientes da esterificação ou transesterificação de óleos 

vegetais, gorduras animais e com propriedades físico-químicas semelhantes ao diesel do 

petróleo (Lei 11097, 2005). 

 Além das muitas oleaginosas (algodão, dendê, girassol, macaúba, pequi, soja, etc), das 

microalgas e das gorduras animais usadas também para a produção de biodiesel, também 

podem ser utilizados Óleos e Gorduras Residuais, os chamados OGRs que são óleos 

provenientes de frituras e que descartados de maneira indevida geram a poluição das águas, 

entupimentos e mau funcionamento das redes de tratamento de esgoto. Esses óleos se 

apresentam como uma excelente fonte de matéria-prima não apenas pelo seu baixo custo (às 

vezes zero), mas também pelos benefícios sociais e ambientais relacionados ao seu reuso. 

 Devido a grande quantidade de matérias primas renováveis e reutilizáveis disponível, a 

não necessidade de adaptação dos motores, a menor emissão de poluentes, a qualidade da 

combustão e a questão ambiental, o biodiesel passou oficialmente a ser em 30 de Outubro de 

2002 através da portaria nº 702 do Ministério da Ciência e Tecnologia na forma do Programa 

Brasileiro de Desenvolvimento Tecnológico do Biodiesel (PROBIODIESEL) uma importante 

ferramenta de desenvolvimento científico, tecnológico (Portaria MCT 702, 2002), econômico 

e social para o país. 

 Apesar de estipular metas para sua utilização no Brasil, a criação do PROBIODIESEL, 

do Programa de Apoio Financeiro a Investimentos em Biodiesel do Banco Nacional do 

Desenvolvimento Econômico e Social (BNDES) e a utilização de recursos de outros 



17 

 

programas como o Programa de Desenvolvimento Cooperativo de Agregação de Valor à 

Produção Agropecuária (PRODECOOP) e o Programa Nacional de Fortalecimento da 

Agricultura Familiar (PRONAF) o biodiesel ainda carece de muita pesquisa para que todo seu 

potencial possa ser alcançado. Sejam no desenvolvimento de novos processos com o intuito 

diminuir os custos de produção e geração de um produto mais competitivo ou em um melhor 

aproveitamento dos seus resíduos/coprodutos aumentando ainda mais seu campo de atuação, 

mais incentivos governamentais se fazem necessários. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



18 

 

2. OBJETIVOS 

 

2.1. Objetivos gerais 

 

 O presente trabalho tem como objetivo desenvolver um novo catalisador heterogêneo 

sintetizado à partir de carbonato e areia de construção, avaliar a sua aplicação na produção de 

biodiesel utilizando como materiais de partida o metanol e OGR (bruto e purificado) assim 

como testar diferentes relações entre os reagentes. 

 

2.2. Objetivos específicos 

 

 Estudo e síntese de um catalisador heterogêneo de fase sólida à partir de areia de 

construção e carbonatos (sílica gel “sintética”) aditivada em ácidos minerais em reações de 

esterificação e de transesterificação; 

 Determinação das propriedades físico-químicas (índice de acidez, teor de água, 

peróxidos polares totais, índice de iodo) dos óleos e gorduras residuais com potencial para ser 

empregado como matéria – prima na produção de biodiesel; 

 Aplicação de OGR na produção de biodiesel em reações de transesterificação 

catalisada por sílica sulfonada (SiO2-SO3H); 

Estudo da possibilidade de recuperação e reutilização do catalisador heterogêneo, a 

fim de evitar formação de resíduos, bem como, garantir a viabilidade econômica e ambiental 

do processo; 

Adequação do processo de produção de biodiesel aos princípios da Green Chemistry; 

Estudo das condições reacionais (determinação da quantidade de catalisador, 

determinação da quantidade de álcool, determinação da quantidade de óleos e gorduras 

residuais) para as reações de transesterificação destes óleos e gorduras residuais com metanol; 

Estudos e análises por Cromatografia Gasosa acoplada a Espectrometria de Massa 

(CG/EM) e por Ressonância Magnética Nuclear (RMN) na caracterização das misturas de 

ésteres metílicos dos ácidos graxos (biodiesel metílico) obtidos; 

Determinação do TOF (TurnOver Frequency) e TON (TurnOver Number) de ambos 

os catalisadores a base de SiO2-SO3H, assim como, a taxa de conversão do OGR em ésteres 

metílicos de ácidos graxos através de análise de Cromatografia Gasosa 

Caracterização do biodiesel segundo alguns parâmetros da Resolução ANP n
o
07. 

 



19 

 

3. REFERENCIAL TEÓRICO 

 

3.1. Contexto histórico e regulamentação do biodiesel 

 

 O uso de óleos vegetais como combustível é algo muito antigo, em 1912, em uma 

palestra ao instituto de Engenheiros Mecânicos da Grã-Bretanha, Rudolf Diesel afirmou que 

na exposição de Paris em 1900 a empresa de motores Otto apresentou um pequeno motor a 

diesel feito para rodar com óleo mineral que por solicitação do governo francês foi operado 

com óleo de amendoim sem sofrer qualquer modificação, o experimento foi tão bem sucedido 

que as pessoas no local mal perceberam o feito (KNOTHE, 2006). 

 Durante a segunda guerra mundial, preocupados com aumento do consumo de petróleo 

e seus derivados, muitas foram as tentativas de utilização de óleos vegetais como fontes 

energéticas, no Brasil, por exemplo, foi proibida a exportação de óleo de algodão pois esse já 

se mostrava promissor como possível substituto para o óleo diesel, no mesmo período a 

Argentina exigiu uma maior exploração comercial dos óleos vegetais, a China aprimorou suas 

pesquisas no desenvolvimento de gasolina, óleo diesel, óleos lubrificantes e querosene a partir 

do craqueamento dos mesmo e nos Estados Unidos foram testadas misturas binárias de 

diferentes tipos de óleo entre si e com o petrodiesel. Logo após a guerra, na Índia, mais de 10 

diferentes tipos de óleos foram testados como combustíveis domésticos (KNOTHE, 2006). 

 Historicamente a palavra biodiesel foi usada pela primeira vez na literatura técnica em 

1988 na China por Wang em um artigo intitulado “Development of Biodiesel Fuel” e três 

anos depois por Bailer em “Determination of Saponifiable Glycerol in Bio-Diesel”, após isso 

houve uma grande expansão no uso do termo em todo o mundo (RATHMANN, 2014). O 

primeiro relato do que hoje conhecemos como biodiesel é da patente belga 422.877 concedida 

em 31 de agosto de 1937 ao pesquisador G. Chavanne. Nesse documento é descrita a 

produção e uso de ésteres etílicos de óleo de palma africana (dendê) a partir da 

transesterificação em meio ácido (RATHMANN, 2014), apenas um ano depois foi realizado o 

primeiro teste de campo em que um ônibus urbano de transporte de passageiros abastecido 

com biodiesel de óleo de palma circulou durante todo o verão em uma linha entre Bruxelas e 

Louvana (Leuven) na Bélgica. 

 No Brasil, o alto preço do petróleo gerado pela crise mundial de 1973 levou a criação 

de um programa com intuito de diminuir a demanda por esse combustível, o Programa 

Nacional do Álcool (PROALCOOL) que criou a Comissão Nacional do Álcool, estabeleceu 

linhas de financiamento, determinou a paridade entre os preços do açúcar e do etanol que até 



20 

 

então era um produto pouco valorizado, estipulou metas de produção e determinou o 

incremento do etanol à gasolina. Nesse mesmo período foi criado o Programa Nacional de 

Óleos Vegetais (PROOLEO) que visava uma inserção de 30% de óleo vegetal ao diesel 

mineral com aumento gradativo até a sua total substituição, mas que devido ao fim da crise do 

petróleo e a estabilização dos preços a baixo dos 20 Dólares o barril não obteve êxito. 

 Atualmente, mesmo com a dita autossuficiência brasileira em produção de petróleo 

pela Petróleo Brasileiro S.A. (PETROBRAS), a sua difícil obtenção (está localizado em 

lugares de difícil acesso e a grandes profundidades), alto custo de extração, questões 

ambientais, sociais e políticas têm justificado o crescente interesse do governo brasileiro em 

incentivar pesquisas sobre fontes renováveis alternativas ao petróleo. 

 Introduzido pelo Conselho Nacional de Política Energética (CNPE) à matriz 

energética brasileira em 13 de Janeiro de 2005 pela lei nº 11.097, o biodiesel foi definido 

como “qualquer biocombustível derivado de biomassa renovável para uso em motores a 

combustão interna por compressão ou, conforme regulamento para a geração de outro tipo de 

energia, que possa substituir parcial ou totalmente combustível de origem fóssil” (Lei 11097, 

2005), estabeleceu para 2008 uma adição de 2% de biodiesel ao diesel de petróleo (B2) e pré 

determinou um novo aumento para 2013 quando passaria a 5% (B5), mas que foi antecipado 

para 1º de Janeiro de 2010, através, do decreto nº 6 de 2009 (Resolução CNPE 6, 2013). 

 Em sua resolução nº 14 de 11 de maio de 2012, a Agência Nacional do Petróleo (ANP) 

define biodiesel como sendo combustível composto de alquil ésteres de ácidos carboxílicos de 

cadeia longa, produzidos a partir da trasesterificação e/ou esterificação de materiais graxos de 

gorduras animais ou vegetais e estabelece especificações para o produto puro conforme a 

tabela 1 (Resolução ANP 14, 2013). 

 A pesar das diversas definições encontradas na literatura, essas duas resumem bem o 

que é o biodiesel: um combustível de fonte renovável, composto de uma mistura de ésteres 

alquílicos de origem vegetal, animal ou residual que possa substituir parcial ou integramente 

combustíveis fósseis (SERQUEIRA, 2014). 

 

Tabela 1 – Especificações do biodiesel segundo a ANP (2014). 

CARACTERÍSTICA UNIDADE LIMITE 

Aspecto - Límpido e isento de impurezas 

Massa específica a 20º C kg/m³ 850 a 900 

Viscosidade Cinemática a 40ºC mm²/s 3,0 a 6,0 



21 

 

Teor de água, máx. mg/kg 200,0 (1) 

Contaminação Total, máx. mg/kg 24 

Ponto de fulgor, mín. (2) ºC 100 

Teor de éster, mín % massa 96,5 

Cinzas sulfatadas, máx. (3) % massa 0,02 

Enxofre total, máx. mg/kg 10 

Sódio + Potássio, máx. mg/kg 5 

Cálcio + Magnésio, máx. mg/kg 5 

Fósforo, máx. mg/kg 10 

Corrosividade ao cobre, 3h a 50 ºC, máx. (3) - 1 

Número Cetano (3) - Anotar 

Ponto de entupimento de filtro a frio, máx. ºC -9 

Índice de acidez, máx. mg KOH/g 0,5 

Glicerol livre, máx. % massa 0,02 

Glicerol total, máx. % massa 0,25 

Monoacilglicerol, máx. % massa 0,7 

Diacilglicerol, máx. % massa 0,2 

Triacilglicerol, máx. % massa 0,2 

Metanol e/ou Etanol, máx. % massa 0,2 

Índice de Iodo g/100g Anotar 

Estabilidade à oxidação a 110ºC, mín. (4) h 6 (5) 

Nota: (1) Para efeito de fiscalização, nas autuações por não conformidade, será admitida variação de +50 mg/kg 

no limite do teor de água no biodiesel para o produtor e de +150 mg/kg para o distribuidor; (2) Quando a análise 

de ponto de fulgor resultar em valor superior a 130ºC, fica dispensada a análise de teor de metanol ou etanol; (3) 

Estas características devem ser analisadas em conjunto com as demais constantes da Tabela de Especificação a 

cada trimestre civil. Os resultados devem ser enviados à ANP pelo Produtor de biodiesel, tomando uma amostra 

do biodiesel comercializado no trimestre e, em caso de neste período haver mudança de tipo de material graxo, o 

Produtor deverá analisar número de amostras correspondente ao número de tipos de materiais graxos utilizados; 

(4) O limite estabelecido deverá ser atendido em toda a cadeia de abastecimento do combustível; (5) A 

estabilidade à oxidação a 110 ºC terá seu limite mínimo de 8 horas, a partir de 1º de novembro de 2014. 

Fonte: SERQUEIRA, 2014. 

 

 

 

 



22 

 

3.2. Produção e consumo do biodiesel 

 

 Alem de ser produzido a partir de fontes renováveis, o biodiesel também apresenta 

diversas vantagens técnicas (maior ponto de fulgor, alto número de cetano, ausência de 

enxofre), econômicas (agregação de valor com os coprodutos), ambientais (redução de gases 

do efeito estufa) e sociais (geração de emprego e renda no campo) sobre o petrodiesel. Como 

contras, têm a cristalização a baixas temperaturas, balanço energético desfavorável, menor 

poder calorífico, alta capacidade oxidativa, grande volume de glicerina gerado durante o 

processo (desvantagens técnicas), aumento nas emissões de NOx (desvantagem ambiental) e a 

competição com os alimentos por terras ou uso de culturas que atendem a ambos os fins 

(desvantagem social) (VARATHARAJAN, 2014; FAZAL, 2011; KULKARINI, 2006) como 

é o caso da soja, girassol e dendê dentre outros. 

 Com aproximadamente 340 milhões de hectares cultiváveis, o Brasil é considerado o 

país com maior potencial para produção de biocombustíveis, mas segundo a ANP, o sucesso 

do Programa Nacional de Produção e uso do Biodiesel (PNPB) se deveu a medida 

compulsória mensal criada pela lei 11.097/2005 que tornou obrigatória as adições de 2% de 

biodiesel ao diesel de petróleo em 2008 e a antecipação do aumento para 5% que seria em 

2013, para, 2010 através da resolução 06/2009 do CNPE e um novo aumento de 2 pontos 

percentuais em novembro de 2014 que atualizou em 7% a proporção de biodiesel no diesel 

vendido nas bombas, sucesso esse facilmente observado na figura 1 que mostra o crescente 

aumento na produção de biodiesel no Brasil a partir dessa data. 

 

Figura 1 – Evolução da produção, demanda compulsória e capacidade autorizada pela ANP. 2006-2014. 

 

  Fonte: ANP, 2015.  



23 

 

  

 A pesar do constante aumento na produção brasileira de biodiesel, observa-se que 

esses valores tem sido iguais ou pouco superiores a demanda compulsória definida por lei em 

2005. 

 Observando a figura 2 podemos notar que os altos valores de produção alcançados nas 

Regiões Centro-Oeste (três vezes maior que a demanda obrigatória) e Sul (duas vezes maior) 

não são obtidos nas demais regiões, que chegam a ser inferiores a metade dos valores exigidos 

pela lei em cada uma delas o que diminui significativamente a media anual. 

 

Figura 2 – Produção anual, demanda compulsória e capacidade nominal autorizada pela ANP por região em 

Maio de 2015. 

 

  Fonte: ANP, 2015. 

 

 Esse fato pode ser justificado pela longa tradição agrícola das regiões Centro-Oeste e 

Sul, grandes produtoras de soja, mas que refletem numa perigosa dependência do mercado e 

na necessidade da busca de novas matérias primas.  

 

3.3. Matérias-primas para a produção de biodiesel 

 

 Basicamente todas as substâncias que contenham triglicerídeos ou ácidos graxos 

podem ser utilizadas na produção de biodiesel (FIG. 3). Muitas são hoje as fontes para esse 



24 

 

fim, mas óleos vegetais, residuais e gorduras animais, seja pela disponibilidade, alta 

concentração desses compostos ou tecnologia disponível, têm papel de destaque no mercado. 

 

 

 

 

Figura 3 – Principais matérias primas para a produção do biodiesel 

 

 

 A escolha do método de produção depende diretamente do tipo e qualidade do óleo 

bruto, aquele obtido logo após o processo de extração (PARENTE, 2003) e que ainda não 

passou por nenhum tratamento visando melhorar as suas qualidades, sendo assim, a primeira 

etapa de produção de biodiesel consiste em uma análise detalhada deste óleo para determinar 

sua composição e os tratamentos necessários para transformá-lo em um óleo dito refinado o 

qual possui maior estabilidade oxidativa, menores índices de acidez e ranço devido a remoção 

de ceras, enzimas, fitoesteróis, lecitinas, pigmentos e vitaminas lipossolúveis (SATYARTHI, 

2009). 

 Devido a grande diversidade climática e geográfica do território brasileiro, a 

composição química do óleo bruto pode variar bastante, outros fatores que também podem 

influenciar são métodos de cultivo e condições de armazenamento (AKBAR, 2009). 



25 

 

 Atualmente no Brasil muitas são as fontes utilizadas para a produção de biodiesel, as 

quais podem ser comestíveis (algodão, canola, dendê, girassol, pequi e soja), não comestíveis 

(mamona, pinhão-manso e sebos aviário, bovino e suíno) ou residuais (óleos de fritura). As 

mais utilizadas estão listadas na tabela a seguir. 

 

Tabela 2: Matérias primas para produção de biodiesel por região. Abril/2015. 

Matérias primas Norte Nordeste Centro-Oeste Sudeste Sul 

Óleo de soja - 

 

73,80% 90,53% 49,28% 75,89% 

Gordura bovina 13,58% 20,31% 7,06% 49,50% 20,33% 

Óleo de algodão - 5,76% 0,60% 0,34% - 

Outros materiais graxos 86,42% - 0.87% - 1,43% 

Óleo de fritura usado - - 0,86% 0,88% 0,51% 

Gordura de porco - - 0,03% - 1,82% 

Gordura de frango - - 0,05% - 0,02% 

Óleo de palma/Dendê - 0,13% - - - 

Fonte: ANP, 2015.      

  

 Como pode ser visto na tabela 2, aproximadamente 70% de todo o biodiesel produzido 

no Brasil é proveniente do óleo de soja (atualmente estimasse mais de 85%), mas em algumas 

regiões já se pode observar o uso expressivo de fontes como gorduras bovinas e de frango 

que, já em 2005 apresentava estudos demonstrando seu grande potencial para a produção de 

biodiesel, podendo chegar a representar até 20% do B2 (RODRIGUES, 2005) e, que alem de 

não competirem por mercado com o setor alimentício ainda são consideradas rejeito 

industrial. 

 Ainda com uma modesta aplicação na produção nacional, os OGRs, a pesar de listados 

como uma única matéria prima, segundo a Agência Nacional de Vigilância Sanitária 

(ANVISA) podem ser de dois diferentes grupos, os óleos quando são líquidos em 

temperaturas de até 25°C e as gorduras que nessas mesmas condições se apresentam em 

estado sólido ou pastoso (ANVISA, 2013). Isso se deve ao fato daqueles serem constituídos 

em sua grande maioria por ácidos insaturados e estes, ácidos saturados. 

 Pela sua origem diversificada (diferentes tipos de oleaginosas) e a grande quantidade 

de impurezas geradas durante o processo de fritura (ácidos graxos livres, água, peróxidos) que 

podem servir como inibidoras das reações de transesterificação (BARBOSA, 2006; JORGE, 

2005), muitos e onerosos são os tratamentos necessários para adequar o OGR à produção de 



26 

 

biodiesel, fazendo necessário o estudo e desenvolvimento de novos processos, mas, mesmo 

assim, devido sua a grande disponibilidade e baixo custo de obtenção (zero em alguns casos) 

estudos apontam que o seu melhor aproveitamento poderia representar uma redução de até 

75% dos custos com matéria prima (PARENTE, 2003; HAAS, 2006; DORADOA, 2006). 

 Na tabela 3 é possível observar as modificações do óleo de soja novo e após 25 horas 

de utilização no processo de fritura. 

 

Tabela 3 – Composição química do óleo de soja antes e depois do processo de fritura. 

Ácido Graxo Composição em AG (%) 0h Composição em AG (%) 25h 

Palmítico 11,3 11,3 

Esteárico 3,5 3,5 

Oléico 23,1 21,6 

Linoloéico 54,2 40,7 

Linolênico 6,8 4,1 

Outros 1,1 1,2 

Fonte: MACHADO, 2008. 

 

 Segundo a Associação Brasileira das Indústrias de Óleo Vegetal (ABIOVE) 2,4 

bilhões de litros de óleo são destinados ao setor alimentício por ano, destes, apenas algo entre 

2,5 e 3,5% é reciclado (em grande parte para a produção de sabões), dos mais de 2,3 bilhões 

de litros restantes, somente 0,25% são utilizados para a produção de biodiesel (DUARTE, 

2010). 

 Mesmo com uma participação tão pequena na produção nacional, pelo baixo custo, 

diminuição no impacto ambiental e a possibilidade de geração de emprego e renda com a 

coleta e venda desse óleo usado a produção de biodiesel a partir do OGR se mostra 

promissora e justifica seus investimentos em pesquisa. 

 

3.4. Rotas de produção de biodiesel 

 

 Muitas são as rotas de produção de biodiesel hoje: esterificação, pirólise, 

transesterificação e ainda não tão comercial, mas que tem se desenvolvido amplamente nos 

últimos anos, a microemulsão (DENNIS, 2010). Comercialmente a mais utilizada é a 

transesterificação. Nesse método o óleo (em grande parte de soja) reage com um álcool de 



27 

 

cadeia curta (na maioria dos casos metanol) na presença de um catalisar (normalmente básico) 

em meio homogêneo. 

 Apesar de amplamente utilizado e com sua tecnologia já bem desenvolvida, o uso do 

metanol na produção do biodiesel implica em um produto não tão “verde” (KANSEDO, 2008; 

KUMAR, 2007), já que se trata de um álcool derivado do petróleo. Uma melhor opção neste 

caso seria a sua substituição pelo etanol que atualmente no Brasil é amplamente produzido a 

partir da cana-de-açúcar, mas que pode ser sintetizado de qualquer matéria prima vegetal rica 

em açúcares, amido ou celulose (álcool de segunda geração) (SAHOO, 2009; 

ISSARIYAKUL, 2007) tornando assim o biodiesel um produto de origem totalmente vegetal. 

 

3.4.1. Esterificação 

 

 Uma dos principais métodos de se produzir ésteres, a esterificação, processo que 

consiste em reagir o ácido graxo com um álcool de cadeia curta na presença de um catalisador 

ácido de Bronsted, (HCl, H2SO4, HSO3-R) básico de Lewis (NaOH, KOH, carbonatos ou 

alcóxidos) ou enzimas (lipases) com a formação de água como subproduto (CARDOSO, 

2008; MELO, 2008), ocorrendo de maneira mais rápida na presença do catalisador alcalino 

que nos demais e gerando menores problemas relacionados a corrosão dos equipamentos 

(ENCARNAÇÃO, 2008). 

 Por se tratar de uma reação reversível, são utilizadas duas técnicas para deslocar o 

equilíbrio da reação de modo a priorizar a formação dos produtos. O primeiro é a retirada de 

um deles, normalmente a água e o segundo o uso dos reagentes em excesso, comumente o 

álcool (NEVES, 2008). Em ambos os casos, a retirada de um dos produtos ou o aumento da 

quantidade de reagentes, faz com que a reação, tentando se manter em equilíbrio, produza 

mais produtos que no caso estarão em falta por estarem sendo removidos ou por estarem em 

menor quantidade proporcionalmente aos reagentes. 

 Na figura 4, podemos observar o mecanismo da reação onde o ácido carboxílico 

(graxo) é protonado pelo ácido de Bronsted facilitando o ataque nucleofílico do álcool à 

carbonila dando origem a um intermediário tetraédrico que após rearranjo, libera uma 

molécula de água e o próton do catalisador dando origem ao éster desejado. 

 

 

 

 



28 

 

Figura 4 – Mecanismo da reação de esterificação catalisada por ácido de Bronsted. 

 

 Fonte: Adaptado de LEÃO, 2009. 

  

 Muito utilizada quando as matérias primas apresentam um alto indice de acidez, a 

esterificação pode também ser aplicada como um pré-tratamento para a transesterificação 

aumentando as concentrações de ésteres no meio em situações de alta concentração de ácidos 

graxos livres (AGLs) (LEÃO, 2009; SILVA, 2008). 

 No Brasil, industrialmente, a empresa AGROPALMA, de Belém/PA produz biodiesel 

por esse método e se destaca por ser a primeira empresa no mundo a utilizar catalisador 

heterogêneo para esse fim. Seu processo está registrado sob a patente de número PI03011038 

(LEÃO, 2009). 

 

3.4.2. Transesterificação 

 

 Muito versátil e antiga, a transesterificação, também conhecida como alcoólise 

consiste na reação de um éster com um álcool levando a formação de um novo éster e também 

um novo álcool conforme pode ser observado na figura 5 (SOLOMONS, 2006; FELIZARDO, 

2006; MACEDO, 2013). Com exemplo da sua utilização, temos alem dos biocombustíveis 

aqui citados a obtenção do PET usado na fabricação de garrafas plásticas de refrigerante e 

algumas resinas alquídicas amplamente empregadas na fabricação de tintas a óleo. 

 Para que sua reação seja completa, uma razão estequiométrica de 3:1 álcool/óleo é 

necessária, porem, na prática, por tratar-se de um processo reversível, alguns cuidados como o 

uso de solvente em excesso ou retirada dos produtos são necessários para que o equilíbrio seja 

mantido no sentido da formação do novo éster (DEMIRBAS, 2005; GERIS, 2007; COSTA 

NETO, 2015). 

 



29 

 

Figura 5 – Reação geral da transesterificação de um triglicerídeo em éster. 

 

  Fonte: PEREIRA, 2015. 

 

 Dentre todas as alternativas apresentadas, a transesterificação de triacilglicerídeos, 

devido a sua simplicidade, por ser um método já amplamente estudado, baixo custo e aos 

produtos obtidos possuírem propriedades físico-químicas muito próximas às dos derivados do 

petróleo é considerada a melhor opção e é a mais usada no Brasil e no mundo para a produção 

de biodiesel (MENEGHETTI, 2006). 

 

3.4.3. Microemulsão 

 

 Termo proposto por Hoar e Shulman após titular uma amostra contendo fazes 

imiscíveis com álcool e obter uma solução que macroscopicamente era homogênea, mas que 

microscopicamente era composta por milhares de gotículas estabilizadas em um surfactante, a 

microemulsão pode ser definida como o equilíbrio coloidal de um sistema isotrópico formado 

espontaneamente pela mistura de líquidos imiscíveis compostos por fase orgânica e fase 

inorgânica (em combustíveis um óleo e um álcool) (FERREIRA e SILVA, 2006). 

 A microemulsão como combustível é estudada principalmente em óleos vegetais puros 

ou combinados a outros biocombustíveis com o objetivo de modificar algumas das suas 

propriedades físicas de modo que possam ser usados em motores a diesel sem nenhuma 

adaptação (DANTAS et. al. 2001). Muito relatada em literatura é a modificação da 

viscosidade que tem como vantagem uma melhor pulverização durante a combustão, 



30 

 

aumentando a eficiência do motor, reduzindo a fumaça, a emissão de partículas suspensas, os 

compostos nitrogenados e sulfatados. Como desvantagens podemos citar um menor poder 

energético, menor número de cetano, queima incompleta e deposição de carbono no motor 

(DENNIS, 2010. MA e HANNA, 1999). 

 

3.4.4. Pirólise 

 

 Também conhecida como craqueamento térmico, a pirólise consiste na conversão de 

uma substância química orgânica em outra através do seu aquecimento a altas temperaturas 

(superiores a 350º C) em meio deficiente de oxigênio e com o auxílio ou não de catalisador 

(SUAREZ, 2006). 

 A maior vantagem desse processo é a grande semelhança dos compostos produzidos 

com os derivados do petróleo (gasolina e diesel). Durante a decomposição dos triglicerídeos 

são obtidos o biogás, o bio-óleo e o biocarvão. O biogás pode ser queimado diretamente ou 

utilizado na produção de combustíveis sintéticos a partir da reação de Ficher-Tropsch que 

gera como produtos alcanos, alcenos, alcadienos, compostos aromáticos e ácidos carboxílicos; 

o bio-óleo, assim como o petróleo, pode ser separado em frações, dando origem a diversos 

produtos e o biocarvão, é amplamente utilizado na agricultura como fertilizante e também 

como combustível na queima direta. 

 Por produzir combustíveis quimicamente semelhantes aos “originais” (derivados do 

petróleo), não sendo necessário nenhum tipo de adaptação nos equipamentos, a pirólise já 

vem sendo estudada a mais de cem anos em países onde não há petróleo ou o mesmo é de 

difícil obtenção. Outra grande vantagem da pirólise é a grande variedade e disponibilidade de 

matérias primas, nesse processo podem-se produzir biocombustíveis a partir de praticamente 

todo tipo de rejeito orgânico urbano, rural ou industrial (RAMOS, 2015; YUSUF, 2011) palha 

e cascas de arroz, caule de algodão, palha de milho, palha de trigo, cascas de coco, bagaço e 

palha de cana e de sorgo, casca de girassol, sabugo e caule de milho, serragem, cavacos, 

galhos e cascas de pinus e eucalipto, restos de fábrica de bambu, rejeitos das indústrias de 

papel e celulose, de chá e de turfa e, ultimamente, da biomassa de microalgas produzida após 

extração de seus lipídeos (YODER, 2011).  

 Como desvantagem há a pouca seletividade, alto gasto energético, geração de produtos 

oxigenados que tendem a causar corrosão nos motores e alto custo com equipamentos. 

 

 



31 

 

3.5. Catálise 

 

 Os catalisadores são adicionados aos processos com o intuito de modificarem os 

mecanismos das reações, e agem reduzindo a energia de ativação, o tempo que levam ou 

ambos e são escolhidos levando em consideração as condições das matérias primas, qualidade 

do produto final a ser obtido e exigências de processo, podendo ser usados isoladamente ou 

em conjunto (catálise ácida seguida de básica) (KIAKALAIEH, 2013). 

 A pesar de se tratarem de reações espontâneas, os processos de esterificação e 

transesterificação são muito lentos e só se tornam viáveis economicamente com a utilização 

de catalisadores que poder ser divididos em três grupos principais: ácidos, básicos e 

enzimáticos. Os dois primeiros tipos são ainda divididos em homogêneos ou heterogêneos 

baseado no seu estado físico quando comparado ao do meio reacional e o último, a pesar de 

recente, tem se destacado devido a sua grande seletividade, altas conversões, condições 

brandas de reação e fácil separação das fazes geradas o que permite um melhor 

aproveitamento do glicerol e reutilização do catalisador (FARIA, 2004). 

 

3.5.1. Enzimática 

 

 Devido a sua alta especificidade o que evita a formação de subprodutos e diminui 

gastos com purificação, transesterificar glicerídeos com alto conteúdo de ácidos graxos, 

requerer condições brandas de reação, alcançar rendimentos superiores a 90%, permitir uma 

fácil recuperação do glicerol e por em alguns casos funcionarem tanto e soluções aquosas 

quanto em solventes orgânicos tem crescido o número de pesquisas relacionadas à produção 

de biodiesel catalisada por enzimas (REN, 2011; BAJAJ, 2010). 

 Em contrapartida, sua aplicação industrial tem esbarrado nos altos custos em obtenção 

e purificação dessas enzimas, alto tempo reacional o que torna necessário o uso de grandes 

quantidades de catalisador e na dificuldade em reutilizá-las (MACEDO, 2010; MODI, 2007). 

 A solução para esses problemas pode estar em um maior entendimento no processo 

molecular de imobilização das enzimas, conhecimento que poderia levar ao desenvolvimento 

de lípases de alta produtividade e estabilidade operacional, que permitissem que as mesmas 

fossem utilizas em pequenas quantidades e por diversas vezes (SILVA, 2011; MOREAU, 

2008; RODRIGUES, 2009). 

 

 



32 

 

3.5.2. Homogênea 

 

 A catálise homogênea é a técnica mais utilizada industrialmente na produção de 

biodiesel no Brasil. Nela produtos e reagentes se encontram misturados constituindo um meio 

reacional de uma única fase. Como grande vantagem, esse tipo de processo apresenta altas 

taxas de conversão e seletividade nas reações mesmo em condições brandas de pressão e 

temperatura, entretanto, os produtos são obtidos misturados ao catalisador, o que tende a 

tornar o processo caro devido a necessidade de operações complementares de purificação 

como extração líquido-líquido e destilação simples, que potencializam a geração de resíduos. 

 

3.5.2.1. Básica 

 

Mais eficiente, com menor custo e por ser menos corrosiva, a catálise homogênea 

básica é, industrialmente a mais utilizada no Brasil e no mundo (DABDOUB, 2009). Esse 

tipo de processo é empregado quando as matérias primas possuem baixo teor de umidade e 

ácidos graxos livres (AGL), pois o alto teor dessas substâncias favorecem as reações de 

saponificação, diminuindo assim a eficiência do processo e consumindo o catalisador. Como 

atualmente mais de 60% do biodiesel produzido no país é proveniente de óleos de boa 

qualidade, 70% destes de soja, o processo homogêneo básico se torna aplicável. Os 

catalisadores mais utilizados são de sódio (NaOH) e potássio (KOH) por serem mais baratos e 

os alcoóis, de cadeia curta, etanol ou metanol, normalmente o segundo por ser mais barato e 

ter uma maior polaridade o que facilita a separação dos produtos glicerina e ésteres.  

 

3.5.2.2. Ácida 

 

 Embora o processo via catálise homogênea ácida ocorra muita mais lentamente que a 

básica (MA e HANNA, 1999), ao contrário das bases, os catalisadores ácidos não são 

sensíveis aos AGLs e este processo é mais empregado quando se tratam de matérias primas de 

baixa qualidade como os OGRs, gorduras animais ou outros materiais graxos 

(KIAKALAIEH, 2013). Comumente são utilizados ácidos inorgânicos como o sulfúrico, 

sulfônico, fosfórico ou clorídrico e quanto maior a concentração do catalisador no meio, 

menor o tempo reacional (AL-WIDYAN &amp;amp; AL-SHOUKH, 2002). No processo de catálise 

homogênea ácida o catalisador é misturado diretamente com os reagentes (óleo e álcool) onde 

ocorrem simultaneamente esterificação e transesterificação (CERVERO, 2008). Outra grande 



33 

 

vantagem é que essa reação de esterificação pode ser usada ainda como pré-tratamento de 

matérias primas de elevada acidez reduzindo assim o teor de ácidos graxos livres no meio e 

viabilizando uma subsequente etapa de transesterificação via catálise básica, esse processo é 

também conhecido como transesterificação em dois passos com rendimento de até 50% na 

primeira etapa e 90% na segunda (MA &amp;amp; HANNA, 1999; KIAKALAIEH, 2013; 

DOMINGOS, 2005; ISSARIYAKUL, 2007). 

 Segundo Barbosa e colaboradores (2008) as principais desvantagem da catálise 

homogênea ácida e seu entrave na aplicação industrial são a corrosão dos equipamentos e a 

geração de efluentes altamente ácidos que culminam em grandes gastos e severos danos 

ambientais (BARBOSA et. al. 2013). 

 Já amplamente utilizados em áreas como extração liquido-liquido, análise 

espectroscópica de compostos metálicos e como faze estacionaria para cromatografia gasosa, 

Consorti e colaboradores (2001) citaram também os líquidos iônicos em reações orgânicas e 

catálise bifásica (TAYLOR &amp;amp; FRANCIS GROUP, 2012), Lobo e Ferreira, assim como 

Alvarez (2010) também citaram sua utilização em processos do tipo heterogêneos e 

biocatalíticos (LOBO, 2009; ALVAREZ, 2010). Devido a sua baixa volatilidade e baixa 

toxicidade os líquidos iônicos têm sido considerados uma alternativa ambientalmente 

amigável (SILVA et. al. 2005; VALENTE, 2008). Os diferentes íons utilizados fornecem 

propriedades físico-químicas distintas aos LIs, propriedades que podem ser atribuídas 

conforme as necessidades dos processos (HUDDLESTON, 1998). Lima (2011) classificou os 

líquidos iônicos como meios reacionais “ambientalmente seguros” por fornecer poucos riscos 

ao meio ambiente e por facilitar a separação dos produtos com baixo consumo energético ao 

fim do processo (LIMA, 2011). 

 

3.5.3. Catálise heterogênea 

 

3.5.3.1. Básica  

 

Destacam-se os óxidos de metais alcalinos como o óxido de cálcio que tem uma 

basicidade relativamente elevada, baixa solubilidade em metanol e ainda pode ser sintetizado 

de materiais de baixo custo como calcário (ZABETI, 2009). Kouzu e colaboradores (2008) 

produziram CaO a partir da calcinação a 900° C e durante 1,5 horas e utilizaram na 

transesterificação de óleo de soja refinado. O processo durou uma hora e obteve um 

rendimento de 93% sob temperatura de refluxo do metanol, com uma razão molar de 12:1 



34 

 

álcool:óleo (KOUZU et. al. 2008). Outro trabalho mostra o tri fosfato de potássio como 

catalisador em uma reação empregando metanol e OGR em uma proporção de 6:1, 4% de 

catalisador e uma temperatura de 60º C. A reação teve duração de 2 horas e obteve um 

rendimento de 97,3%. Após a regeneração do catalisador, uma segunda reação ainda foi 

possível gerando um rendimento de 88% (GUAN et. al. 2009). 

 

3.5.3.2. Ácida  

 

Hoje são muitos os trabalhos descritos na literatura voltados ao uso de catálise ácida 

heterogênea na produção de biodiesel (BALAT, M &amp;amp; BALAT, H. 2010). Suas principais 

vantagens estão relacionadas ao fato da insensibilidade a altos teores de AGLs o que os 

tornam a melhor opção para trabalhar com os OGRs (FAZAL, 2011; KULMARINI, 2006), a 

promover reações simultâneas de esterificação e transesterificação, a diminuição de etapas 

relacionadas a separação do catalisador dos produtos ao fim da reação o que também tende a 

diminuir a contaminação do produto (SUAREZ, 2006), a diminuição ou eliminação da 

corrosão dos equipamentos pelos ácidos e pela possibilidade de reutilização do catalisador 

(BALAT, M &amp;amp; BALAT, H. 2010). 

Lam et. al. (2010) e Helwani et. al. (2009) apresentaram estudos relacionados  ao  uso  

do  óxido  de  zircônio  como  catalisador  sólido ácido para transesterificação de diferentes 

tipos de matérias-primas [98, 99]. Miao e Gao (1997) mostraram que as propriedades ácidas 

desse tipo de catalisador podem ainda serem reforçadas com a imobilização superficial de 

ânions sulfato e tungstato [100]. Jutpitti (2006) apresentou também reações de 

transesterificação catalisadas por SO4
2-

/ZrO2 com rendimentos de 90,3 e 86,3% 

respectivamente (JITPUTTI et. al. 2006). 

O uso do óxido de zircônio também foi aplicado por Park e colaboradores (2009 e 

2010). Em seus estudos impregnou o ZrO2 com trióxido de tungstênio e H2SO4 e obtendo para 

ambos os casos rendimentos em torno de 85% após 20 horas de reação a uma temperatura de 

75° C. Observou-se também uma maior estabilidade do WO3 e por tanto uma menor 

lixiviação do catalisador no meio reacional (PARK, 2009 e 2010). 

Outro com apreciáveis características ácidas é o dióxido de titânio (TiO2) que assim 

como o ZrO2 também pode ter suas características ácidas aumentadas com a inserção 

superficial de grupos sulfúricos 

Trabalhos recentes compararam a atividade catalítica do SO4
2-

/TiO2  com o SO4
2-/

ZrO2  

em reações de transesterificação de óleo de algodão com altos teores de AGL. Com tempo 



35 

 

reacional de uma hora e temperatura de 120° C foram observados rendimentos na casa dos 

40% para ambos os casos, ao dobrar a temperatura os rendimentos subiram para 90 e 85% 

respectivamente (ALMEIDA e colaboradores 2008). Peng et. al. (2008) notaram também que 

a atividade catalítica do SO4
2-

/TiO2 poderia ainda ser aumentada com a adição da sílica à 

estrutura do catalisador. Ao adicionar o óxido de silício (SiO2) a área do catalisador aumentou 

de 90 para 258 m
2
/g. Neste trabalho o novo catalisador foi testado na transesterificação de 

uma mistura contendo 50% de óleo de amendoim com 50% de ácido oleico. A conversão 

obtida foi de 90% em três horas de reação com uma proporção 9:1 álcool:óleo e 3% de 

catalisador (mcat/móleo), porem, a temperatura de 200° C é muito alta quando comparamos aos 

processos catalisados por bases (PENG et. al. 2008). Barbosa e colaboradores (2015) 

obtiveram conversões de até 93% em 5 minutos utilizando ácido sulfúrico imobilizado em 

sílica (SiO2-SO3H) em reações de esterificação para produção de éter dibenzílico e benzoato 

de benzila com 7% de catalisador e sob irradiação em micro-ondas (BARBOSA et. al. 2015). 

Com o mesmo tipo de catalisador, Macedo (2013) obteve rendimentos superiores a 99% em 

ésteres metílicos oriundos de OGR após 24 horas de reação sob condições de refluxo e 

utilizando 10% (m/m) de catalisador (MACEDO, 2013). 

Também muito estudadas na catálise heterogênea, as zeólitas, são um grupo de 

minerais porosos amplamente utilizados como suporte. Basicamente se tratam de 

aluminosilicatos hidratados de metais alcalinos e alcalinos terrosos que podem ser de 

ocorrência natural ou sintética. Na produção do biodiesel, as zeólitas são produzidas 

adicionando-se uma série de características ácidas e físicas de forma a contornar limitações de 

processos e buscando alcançar as condições ideais de reação (WU et. al. 2005) outra 

importante vantagem é que esses materiais também podem ser manipulados para 

apresentarem um caráter hidrofóbico diminuindo assim a lixiviação dos catalisadores 

(GHOSH et. al. 2008). 

A pesar da sua grande capacidade em incorporar características de outros materiais, 

quando aplicadas na reação de transesterificação para produção de biodiesel, diferentes tipos 

de zeólitas funcionalizadas com Al2O3 e Na2O apresentaram resultados máximos de 26,6% a 

uma temperatura de 460° C (SODEBERG. 2007). Relatos semelhantes sobre a baixa 

eficiência catalítica das zeólitas foram citados por Kiss (2006) e Shu (2007) (CARVALHO, 

2015; ZHURALEV, 2000). Acredita-se que isso se deva as limitações difusionais da estrutura 

porosa das zeólitas que por sua vez não comportam reagentes tão volumosos quanto os 

triglicerídeos, fazendo com que as reações só ocorram na superfície dos cristais (ZANATTA, 

2014). 



36 

 

Mesmo com o grande numero de vantagens apresentados pelos catalisadores 

heterogêneos ácidos, a baixa velocidade de reação quando comprada aos processos 

catalisados por bases, a lixiviação que diminui o número de reusos do catalisador e os altos 

custos relacionados a síntese tem sido um entrave para esse tipo de processo. 

 

3.6. Sílica 

 

3.6.1. Estrutura e propriedades  

 

De ocorrência natural ou sintética, a sílica (SiO2) é um dos óxidos  mais abundantes na 

terra e também um dos mais utilizados industrialmente como precursor na síntese de novos 

materiais, cargas minerais, adsorventes, suportes cromatográficos e catalisadores (WU, 2005; 

GHOSH, 2008; SODEBERG, 2007). Eletricamente neutra, seu interior é constituído por 

grupos siloxanos (-Si-O-Si-) que, organizados em forma de tetraedros SiO4 compartilham 

vértices pela polimerização do oxigênio dando origem às mais diversas formas de silicatos. 

Superficialmente são formados por grupos chamados silanóis (-Si-OH) que conferem caráter 

polar e adsortivo à superfície e são responsáveis pela grande reatividade da sílica 

(CARVALHO e colaboradores, 2015). 

 

Figura 6 – Estrutura da sílica idealizada. Poro (a), siloxano (b), silanol isolado (c), silanois vicinais (d) 

e silanois geminais (e). 

 

  Fonte: CARVALHO, 2015. 



37 

 

 

Os grupos silanóis presentes na superfície da sílica podem ainda se apresentar sob 

diferentes formas como pode ser visto na figura 6: (c) isolados livres, (d) vicinais e (e) 

geminais. Nos silanóis isolados, o OH se encontra ligado a um átomo de silício que estará 

ligado a outros três oxigênios. Nos vicinais, serão dois grupos silanóis isolados ligados entre 

si por um oxigênio. Os silanóis geminais, serão dois grupamentos OH ligados a um único 

átomo de silício que, por sua vez, estará ligado a dois outros átomos de oxigênio. 

A grande variedade de grupos silanóis na superfície da sílica implica em diferentes 

graus de acidez e propriedades adsortivas. Os silanóis isolados são os mais ácidos, porem, 

altos graus de hidroxilação superficial levam a uma redução do índice de acidez da sílica 

devido a formação de ligações de hidrogênio entre grupos próximos (ZHURAVLEV, 2000). 

A concentração e distribuição dos diferentes grupos silanóis superfície da sílica esta 

ligada intimamente a forma de produção dos óxidos e aos diferentes tipos de tratamentos 

físicos e químicos pelo qual possa ter passado (ZANATTA, 2014). Em média, a superfície da 

sílica contem 8 µmol/m
2
 de grupos silanóis, porém, devido a sua condição estérica, apenas 4,5 

µmol são reativos (COLLINS et. al. 2005). 

Devido às suas características polares, a sílica pode ser facilmente hidratada por 

moléculas de água. Elas são encontradas extensivamente pela sua superfície e em sua grande 

maioria (fisicamente adsorvidas na superfície) podem ser facilmente removidas sob 

aquecimento a vácuo em temperaturas de 25-150° C. Acima disso tem-se início um processo 

conhecido como desidroxílação, nesse processo, até uma temperatura de 180° C, observa-se 

inicialmente o aumenta da concentração dos grupos silanóis isolados, mais estáveis e 

resistentes a variações de temperatura que os demais. A partir de então, há a condensação dos 

grupos silanóis em siloxanos com consequente redução da reatividade superficial. Acima dos 

400° C a estrutura da sílica não pode mais ser alterada de maneira natural (COX, 1993; 

NAWROCKI, 1997). Por fim, o processo de reidroxilação consiste na restauração da 

superfície da sílica com água ou solução aquosa ácida diluída que faz com que aumente o 

número de silanóis em sua superfície (ZHURAVLEV, 2000). 

A superfície da sílica pode ser modificada com diferentes compostos, orgânicos e 

inorgânicos, mas para isso é imprescindível que os grupos silanóis da sílica estejam livres de 

água ou outros contaminantes que tornam inacessíveis a aproximação de grupos 

modificadores. Dessa forma é feito um processo conhecido como ativação, onde 

primeiramente é dado um banho ácido e em seguida o material é aquecido para a liberação 

das moléculas de água fisicamente adsorvidas (FARIAS e AIROLDI, 1998). Na 



38 

 

organofuncionalização o agente modificador é um grupo orgânico, enquanto que na 

inorganofuncionalização são usados ácidos inorgânicos, organometálicos ou óxidos metálicos 

(COLLINS et. al. 2005). A modificação introduz diversas funcionalidades ao novo material 

que agora se torna um híbrido orgânico-inorgânico contendo as propriedades físicas da matriz 

e químicas dos agentes sililantes (ZANATTA, 2014). 

O uso de ácidos inorgânicos como sulfúrico, clorídrico e fosfórico tem ganhado 

notória atenção por sua fácil obtenção, baixa toxicidade e alta estabilidade (ZOLFIGO at. al. 

2006). Zolfigo et. al. (2013) mostraram como é fácil preparar um catalisador a base de 

nanoesferas de sílica funcionalizadas em ácido sulfúrico para proteção de grupamentos amina. 

O procedimento foi feito com materiais comercialmente disponíveis e apresentou ótimos 

rendimentos a temperatura ambiente (ZOLFIGOL, 2013). Foram apresentados também 

trabalhos com sílica mesoporosa funcionalizada com ácido sulfúrico no pré-tratamento de 

matérias primas com altos teores de AGL que alcançaram rendimentos de até 85% na 

conversão dos ácidos em ésteres (MBARAKA, 2009). 

Ao contrário da maioria, os catalisadores a base de sílica são baratos, fácil de preparar 

e insolúveis em solventes orgânicos, o que os torna recicláveis em várias reações. Wu e 

colaboradores (2011) utilizaram um catalisador a base de ácido sulfúrico imoblizado em sílica 

por até três ciclos reacionais sem perdas significativas do seu poder catalítico e com altos 

rendimentos para os produtos de interesse (WU et. al. 2011). Rajput et. al. (2006) utilizaram o 

mesmo tipo de catalisador por até sete ciclos na proteção de grupos funcionais em 

carboidratos também com excelentes resultados (RAJPUT, 2006). Akerman e colaboradores 

(2011) aplicaram também este catalisador na síntese de biolubrificantes constatando sua 

eficiência mesmo em condições brandas de reação e com diferentes tipos de ácidos graxos 

(AKERMANA et. al. 2011). Em ambos os casos a reutilização do catalisador procedeu-se por 

simples filtração, seguida de lavagem com solvente e secagem em estufa para reativação. 

Nesse contexto, a sílica funcionalizada com ácido sulfúrico surge como alternativa de 

grande potencial em reações de esterificação e transesterificação de matérias primas de baixa 

qualidade na produção de biodiesel.  

 

 

 

 

 

 



39 

 

4. MATERIAL E MÉTODOS 

 

As etapas de produção das sílicas, catalisadores e síntese do biodiesel foram realizadas 

no Laboratório de Produção de Biodiesel, Biograxas e Biolubrificantes (LAPROBIO) do 

Departamento de Farmácia da UFVJM assim com a determinação da acidez dos catalisadores 

e OGR por titulação potenciométrica e umidade do óleo através do método de Karl Fischer. 

Os estudos de caracterização do biodiesel produzido foram realizados através de CG/EM, 

sílica e catalisadores através dos métodos de adsorção de nitrogênio de Brunauer-Emmett-

Teller (BET), difração de raios-X (DRX), espectrometria dispersiva de energia (EDS), infra 

vermelho (IV), microscopia eletrônica de varredura (MEV) e termogravimetria (TGA) foram 

realizados em parceria com a Universidade de São Paulo (USP - Ribeirão Preto ), 

Universidade Estadual Paulista (UNESP - Araraquara) e Centro de Monitoramento e Pesquisa 

da Qualidade de Combustíveis, Biocombustíveis, Petróleo e Derivados (CEMPEQC). 

 

4.1. Preparo e caracterização das matérias primas 

 

 O OGR utilizado (figura 7) com índice de acidez equivalente a 13,7 mg de KOH/g e 

teor de umidade de 0,58% avaliado através da titulação Karl Fischer foi  recolhido em 

restaurantes da região central da cidade de Diamantina/MG. A areia utilizada na produção da 

sílica sintética e dos catalisadores foi coletada em diferentes áreas de construção na mesma 

cidade. Os reagentes: ácido sulfúrico, ácido clorídrico e carbonato de sódio eram da marca 

Vetec e foram utilizados sem prévia purificação. O álcool metílico anidro (99,8%) era da 

marca Neon. 

 

Figura 7 – OGR obtido através do programa de coleta da UFVJM. 

 



40 

 

4.1.1. Filtração 

 

Inicialmente 100 g de OGR foram filtrados em uma camada de 20 g de sílica sintética 

sobre um funil de placa sinterizada acoplado a um frasco kitassato e a uma bomba de alto 

vácuo com o intuito de eliminar por adsorção superficial, moléculas de água e outras 

impurezas contidas nessa matéria prima (FIG. 8). 

 Antes do procedimento de filtração o OGR foi analisado quanto ao índice de acidez e 

teor de umidade e após este processo o OGR foi novamente submetido às análises de teor de 

umidade e índice de acidez, além de índice de saponificação, índice de peróxido e densidade 

relativa. 

 

Figura 8 – Sistema de filtração de OGR. (a) Bomba a vácuo Fanem, modelo  

089-CAL, (b) kitassato, (c) funil de placa sinterizada, (d) sílica sintética. 

 

   Fonte: MACEDO, 2013. 

 

4.1.2. Índice de peróxidos 

 

 O índice de peróxido foi determinado conforme metodologia AOCS (1990), onde 

foram pesados 5 g de amostra em um frasco erlenmeyer, adicionou-se 30 mL de solução 3:2, 

acido acético:clorofórmio e agitou-se até completa dissolução 



41 

 

 Adicionou-se 0,5 mL de solução saturada de KI (30g de KI em 21 mL de água) e 

deixou-se em repouso e ao abrigo da luz, por um minuto. Após isso adicionou-se, 30 mL de 

água e  titulou-se com solução de tiossulfato de sódio 0,1 N padronizado até que a coloração 

amarela tenha quase desaparecido. Foram adicionados 0,5 mL de solução de amido 

indicadora, que conferiu uma coloração azul a amostra, que novamente foi titulada até o seu 

completo desaparecimento. Todo o procedimento descrito foi realizado em triplicata e uma 

prova em branco foi preparada, nas mesmas condições. O cálculo do índice de peróxido foi 

determinado conforme Equação 1: 

 

IP= (A-B) x N x f x 1000             (1) 

          P 

 

 A = solução de tiossulfato de sódio 0,1 N gasto na titulação da amostra, em mL; 

 B = solução de tiossulfato de sódio 0,1 N gasto na titulação do branco, em mL; 

N = normalidade da solução de tiossulfato de sódio; 

 f = fator da solução de tiossulfato de sódio; 

 P = massa da amostra, em gramas. 

 

4.1.3. Densidade relativa 

 

 A determinação da densidade relativa foi realizada conforme o método AOCS (1990). 

Uma amostra de 60 mL de óleo foi aquecida 20° C e adicionada em picnômetro de 50 mL 

previamente pesado. A amostra foi cuidadosamente colocada pelas paredes do recipiente até 

completar o seu total volume e levado a banho-maria a 25ºC onde ficou imerso em água por 

30 minutos. Após isso o picnômetro foi retirado e seco evitando o manuseio excessivo.  

Procedimento análogo foi feito com água no lugar das amostras. O conjunto foi pesado e a 

densidade foi calculada conforme a Equação 2. 

 

D =  (A-B)                (2) 

            C 

 

 D: densidade relativa a 25ºC; 

 A: massa do recipiente contendo óleo, em gramas; 

 B: massa do recipiente vazio, em gramas; 



42 

 

 C: massa da água a temperatura de 25ºC, em gramas. 

 

4.1.4. Índice de saponificação 

 

 O índice de saponificação também foi determinado conforme metodologia descrita em 

AOCS (1990), onde 4 g de amostra previamente preparada em estufa a 105° C por 5 horas e 

50 mL de solução alcoólica de KOH 4% m/v foram adicionadas a um balão de fundo redondo 

de 250 mL. O balão foi conectado a um condensador de refluxo e aquecido sob leve fervura 

até completa saponificação da amostra. Ao término do processo o aquecimento foi desligado e 

a amostra deixada para resfriar. Após resfriamento foi lavada a parte interna do condensador 

com água e seu conteúdo, assim como a amostra foram transferidos para um erlenmeyer e 

adicionou-se a três gotas de solução indicadora de fenolftaleína e titulou-se com HCl 0,5M 

padronizado até total desaparecimento da coloração rosa. 

 Todo o procedimento foi realizado em triplicata, inclusive para o branco onde no lugar 

da amostra havia apenas água e os cálculos foram realizados conforme a equação 3. 

 

IS= 28,06 x f x (B-A)                       (3) 

        P 

 

 IS=índice de saponificação; 

 A = volume gasto na titulação da amostra, em mL; 

 B = volume gasto na titulação do branco, em mL; 

 f = fator de correção da solução de HCl 0,5 M; 

 P = massa da amostra, em gramas. 

 

4.1.5. Índice de acidez 

 

 A determinação do índice de acidez seguiu o método de Lutz (1985) onde 2 g de uma 

amostra do OGR foram a 25 mL de solução neutra de éter etílico:álcool etílico,  2:1  v/v em 

um erlenmeyer de 125 mL. Adicionaram-se 2 gotas de solução etanólica  de fenolftaleína e 

titulou-se com solução padrão de Hidróxido de sódio 0,1 N até que a solução se tornasse rosa. 

 O procedimento foi realizado em triplicata e os volumes utilizados da base foram 

utilizados conforme a equação 4. 

 



43 

 

IA = V x f x 5,61         (4) 

           P 

 

 IA = índice de acidez, em mg KOH/gramas de amostra; 

 V = volume em mL de solução utilizada para titular a amostra; 

 f = fator de correção da solução de NaOH; 

 5,61 = equivalente grama do KOH; 

 P = massa, em gramas, da amostra de óleo. 

 

4.1.6. Teor de umidade 

 

 O teor de umidade foi medido base na norma ASTM D 12709 em um titulador Karl 

Fischer coloumétrico Órion AF7. 

 As amostras foram previamente pesadas entre 7,5 a 10 g e foram inseridas no 

compartimento de análise do equipamento, oque fez a leitura automaticamente.  

 

4.2. Preparo da sílica sintética 

 

 O processo de produção da sílica descrito foi adaptado do método proposto por Prado 

e Faria (2005) [122]. 

 Em um béquer de 500 mL foram misturados até a completa homegeneização 100 g de 

areia fina de construção (figura 9) e 200 g de carbonato de sódio (1:2 m/m). A mistura foi 

dividida entre 4 cadinhos de porcelana e levados a aquecimento em forno mufla (Fornitec, 

modelo F2 -  DM/T) por 4 horas a 850° C. A mistura sólida ainda quente foi transferida para 

um funil de vidro de placa sinterizada e lavada com 200-300 mL de água fervente (o excesso 

de água nessa etapa acarreta em gasto excessivo de ácido na etapa seguinte). A solução 

resultante foi acidificada com HCl até a precipitação de um sólido branco (pH = 1) o qual foi 

filtrado a vácuo e lavado em água até pH 5. Após essa etapa a sílica foi levada à estufa (Nova 

Ética, modelo 404/2D) a 150° C por 4 horas para secagem e ativação. O produto obtido foi 

ainda passado pela peneira de 24 Mash em um tamisador automático para padronização (FIG. 

10). 

 

 

 



44 

 

Figura 9 – Areia branca de construção utilizada na produção de sílica. 

 

 

 Após a padronização a sílica foi dividida em duas partes contendo 100 g cada, as quais 

foram novamente levadas a calcinação por 4 horas, uma a 400 e a outra a 700° C, sendo a 

partir de então nomeadas S400 a que foi calcinada a 400° C e S700 a alíquota que recebeu 

tratamento térmico a 700° C. 

 Ao fim do processo as sílicas foram resfriadas em estufa para que não houvesse 

adsorção de umidade e conservadas em dessecador até o seu uso. 

 

Figura 10 – Sílica sintética 

 

 



45 

 

4.3. Preparo dos catalisadores 

 

O processo de produção dos catalisadores a base de SiO2-SO3H apresentados são uma 

adaptação do trabalho proposto por Macedo (2013). 

 Em um béquer (125 mL) 10.0 g da sílica gel S400, foram misturadas com 10.0 mL de 

H2SO4 e mantidos sob repouso em frasco fechado durante 12 horas. Após esse tempo foram 

adicionados 500 mL de água destilada (1:50 v/v) e acionada a agitação magnética à 

temperatura ambiente durante mais 12 horas. Ao término deste período, a mistura (sílica S400, 

ácido sulfúrico e água) foi filtrada sob pressão reduzida, seca em estufa a 150° C durante 4 

horas, resfriada à temperatura ambiente e armazenada em dessecador até seu uso como 

catalisador, chamado C400.  

O mesmo procedimento foi feito para a sílica gel S700 dando origem ao catalisador 

C700. 

 

4.4. Caracterização da sílica e do catalisador sulfonado 

 

Os dois diferentes catalisadores (C400 e C700) e as diferentes sílicas gel (S400 e S700) 

foram caracterizados por adsorção de nitrogênio (BET), DRX, EDS, IV, MEV e TG. A acidez 

dos catalisadores foram medidas por titulação potenciométrica usando padrão de NaOH e as 

quantidades de H
+
 presentes nos novos materiais foram de 1.32 mmol de H

+
 por grama de 

catalisador, para o C400 e de 1.44 mmol de H
+
 por grama de sílica gel para o C700. 

A área superficial BET e porosidade foram medidos em um equipamento Micrometric 

ASAP 2010. As micrografias de MEV foram realizadas em um aparelho Zeiss VEVO modelo 

50. As amostras foram preparadas por deposição de sólidos sobre fita dupla face colada em 

um suporte de cobre e subsequente foi realizado o chapeamento com ouro com uma descarga 

elétrica de um metalizador modelo Bal-tec SCD 050. Padrões de difração de DRX foram 

coletados em um difratômetro RIGAKU, operado a 30 kV e 20 mA e utilizado radiação CuKa 

(? = 0.15405 nm). Os EDSs foram realizados em um equipamento da IXRF Systems, modelo 

500 Digital Processing. A análise térmica diferencial (DTA) foi realizada usando um 

analisador Perkin Elmer 1700. Os espectros de infravermelho de sólidos foram registrados 

pelo método de pastilhas de KBr no alcance de 4000-400 cm
-1 

em um espectrômetro Varian 

640 funcionando no modo Transformada de Fourier, FT-IR. 

 

 



46 

 

4.5. Produção e caracterização do biodiesel 

 

4.5.1. Produção do biodiesel 

 

Para critérios de comparação, no processo de produção de biodiesel à partir da reação 

de transesterificação de óleos e gorduras residuais, foram testados além dos dois catalisadores 

heterogêneos a base de sílica sulfúrica (SiO2-SO3H), C400 e C700. 

Em todos os processos o meio reacional consistia em 20.0 mL (18.0 g) de OGR 

purificado, 180 mL de metanol e foram realizadas em balão de fundo redondo de 250 mL de 

três juntas acoplado a um condensador de refluxo, mantido sob agitação magnética e 

aquecimento à temperatura de ebulição do álcool (FIG. 11). 

 

Figura 11 – Aparato reacional com refluxo, aquecimento e agitação. Manta Fisaton 22M. 

 

    Fonte MACEDO, 2013. 

 

 Para alcançar uma conversão total dos óleos e gorduras residuais, para os 

catalisadores heterogêneos a proporção catalisador/óleo foi ajustada para 10%, o ácido 

sulfúrico e o PTSA sob condições de catálise homogêneo para 5% em ambos os casos. 



47 

 

Durante as duas primeiras horas, as amostras eram coletadas a cada 20 minutos para 

acompanhamento da reação por cromatografia em camada delgada (CCD) e purificada para 

posterior Cromatografia Gasosa acoplada a Espectrômetro de Massa (CG/EM). Após esse 

período as amostras passaram a ser coletadas de hora em hora até o fim da reação. As 

amostras coletadas eram transferidas para um funil de separação, lavadas com solução 

saturada de cloreto de sódio, extraídas em hexano e rotaevaporadas até total remoção do 

solvente. 

Após o período reacional, a mistura foi resfriada a temperatura ambiente e filtrada a 

vácuo para a separação do catalisador, foi transferida para um funil de separação de 125 mL 

onde o glicerol decantado foi transferido a um segundo funil e o biodiesel lavado com água 

deionizada até pH neutro, transferido para um frasco erlenmeyer também de 125 mL e seco 

em sulfato de magnésio anidro (MgSO4). 

O acompanhamento por CCD foi realizado utilizando placas de alumínio Alugram 

(sílica gel 60 uv254), uma mistura eluente contendo hexano:acetato de  etila:ácido acético 

glacial  na  proporção e  9,5:0,5:0,5  e vapores de iodo como revelador. 

 

4.5.2. Análises de CG/EM 

 

 O conteúdo em ésteres metílicos (biodiesel) e os rendimentos foram determinados com 

um Cromatógrafo a Gás/Espectrômetro de massas GC/MS-QP, 2010/AOC 5000, AUTO 

INJECTOR/Shimadzu, equipado com um split capillary inlet. 

 A separação dos diferentes ésteres metílicos oriundos dos triacilgliceróis foram 

realizadas em uma coluna Agilent J&amp;amp;W GC DB-5 MS de (30m x 0.25mm, 0.25 µm de 

espessura do filme). A temperatura inicial de aquecimento foi de 100º C, durante 4 min; 

aumentada em 5° C.min
?1

 até os 200° C, durante 8 min; aumentada 10° C.min
?1

 até atingir 

260° C (limite máximo de temperatura) e mantido a esta temperatura por 10 min. 

 Os espectros de massas foram obtidos por inserção direta e energia de ionização de 70 

eV em um espectrômetro de massa Bruker micro TOFQ II - ESI-TOF usado no modo positivo 

de detecção, com uma solução de calibração interna de 10mg/mL NA-TFA (TOF). As 

condições Analíticas foram: End Plate: 500 Volts; Capillary: 4500 Volts; Capillary Exit: 120 

Volts; Skimmer 1:50 Volts; Skimmer 2:22 Volts; Transfer: 57µs; Dry Gas Temp 180° C; Dry 

Gas Flow 4 L/min; Neb Gas Pressure of nitrogen gas 0.4 Bar. 

  

  



48 

 

4.5.3. Análises de RMN 

 

 Os espectros de RMN 
1
H e 

13
C foram obtidos em espectrômetro de Bruker, Avance 

DRX 500, equipado com sonda dual para 1H e 13C a 500,13 MHz. As amostras foram 

colocadas em tubos de 5 mm e dissolvidas em CDCl3. As condições de operação do 

equipamento foram: temperatura de 300 K, SF 400, 13 MHz para 
1
H e 100,61 MHz para 

13
C. 

 

4.5.4. Análise CG/FID 

 

 A quantidade de ésteres metílicos (biodiesel) produzidos foi determinada de acordo 

com o método de teste para biodiesel ABNT NBR 15342 com um Cromatógrafo a gás 

Shimadzu GC-2010 equipado com um detector de ionização de chama (flame ionization 

detector - FID) e uma coluna capilar de alta temperatura Zebron TM ZB-5HT Inferno
TM

 de 30 

m (comprimento) x 0.32mm (diâmetro) x 0.1 ?m (espessura do filme). 

 Durante a análise, a temperatura inicial é de 60 °C durante os primeiros 2 minutos, é 

aumentada para 220 °C a uma taxa de 10 °C min
?1

, e finalmente, até 240°C a 5° C min
-1

 na 

qual é mantida durante os ultimos 7 minutos. A temperatura do injetor e do detector foi 

mantida em 250 °C. 

 As amostras foram preparadas usando heptano como solvente e 0.5 ?l foram injetados 

no CG. 

 Seus resultados podem ser observados no Anexo A. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



49 

 

5. RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 

Um dos interesses do nosso grupo de pesquisa está no desenvolvimento de misturas 

catalíticas sólidas, através da imobilização de sais inorgânicos, tais como, FeSO4, ZnCl2, 

NbCl5 ou ácidos de Bonsted-Lowry (HCl) em diferentes substratos, os quais foram 

constituídos por Al2O3, carvão ativado, SiO2 ou Nb2O5. As diferentes misturas catalíticas 

foram empregadas com sucesso em reações de esterificação (BARBOSA et. al 2015; 2013; 

2008 e 2006). Buscando ampliar os estudos sobre desenvolvimento e aplicação de 

catalisadores sólidos, neste trabalho nossa atenção foi direcionada para a possibilidade de 

utilizar o catalisador, SiO2-SO3H, previamente preparado à partir da imobilização de grupos 

sulfônicos em sílica gel, a qual foi produzida diretamente à partir de areia de construção e 

carbonato, em reações de transesterificação de triacilglicerídeos, oriundos de óleos e gorduras 

residuais de fritura. 

Durante o desenvolvimento do trabalho de mestrado a mistura catalítica, SiO2-SO3H, 

foi inicialmente empregada na síntese direta de ésteres benzílicos (BARBOSA, 2015). Estes 

resultados nos levaram ao desenvolvimento de duas espécies catalíticas a base de SiO2-SO3H, 

uma delas é a C400, a qual foi obtida a partir da imobilização de grupos sulfônicos em sílica 

gel previamente aquecida a 400º C (S400) e a outra é a C700, obtida de sílica gel aquecida a 

700º C (S700). 

As características físico-químicas da sílica gel obtida e das duas espécies catalíticas, 

C400 e C700, estão descritas a baixo. 

 

5.1. Caracterização da sílica gel e dos catalisadores a base de SiO2-SO3H, C400 e C700. 

 

5.1.1. Por adsorção de nitrogênio (BET) 

 

As diferentes temperaturas (400º C e 700º C) nas quais foram submetidas a sílica gel, 

levaram a duas espécies catalíticas, C400 e C700. São apresentados a seguintes diferenças em 

seus parâmetros texturais. Para o catalisador C400 obtiveram-se volumes de poros na faixa de 

0.23 cm
3
g

-1
 e área de superfície de 31.06 m

2
g

-1
, sendo que para o C700, o volume de poros foi 

de 0.20 cm
3
g

-1
 e a área superficial de 23.10 m

2
g

-1
 (BET), tabela 4. O diâmetro de poros dos 

materiais variou em todas as faixas de diâmetro de poros, nos domínios, micro, meso e 

macroporos. 

 



50 

 

Tabela 4 – Parâmetros texturais dos C400 e C700. 

Material SBET (m
2
g

-1
) VT (cm

3
g

-1
) CBET 

Sílica 

C400 

228 

31,06 

0,43 

0,23 

28 

84 

C700 23,10 0,20 120 

Nota: SBET - valor de área superficial específica obtida pelo BET VT - volume total de mesoporos primários, 

obtido quando P/P0 = 0,98. CBET é a constante física adimensional tirada da equação do BET. 

 

Os parâmetros CBET obtidos da equação BET da adsorção de Nitrogênio a 77K que 

estão apresentados na Tabela 4 indicam a magnitude da energia de interação adsorvente-

adsorbato. Assim, é recomendado que os valores de C sejam expressos, e não convertidos em 

entalpia de adsorção (SING et. al. 1985). Um alto valor de CBET (acima de 100) indica fortes 

interações adsorvente-adsorbato. Para materiais à base de sílica, os valores calculados para 

CBET são utilizados para inferir sobre a polaridade superficial. No caso dos materiais 

mesoporosos de sílica, altos valores de CBET indicam fortes interações entre as moléculas de 

Nitrogênio e os grupos hidroxila da superfície. Conforme relatado na Tabela 4, o C700 possui 

um valor para CBET de 120, indicando que sua polaridade superficial é maior do que a amostra 

tratada a 400º C (C400). 

As isotermas de adsorção de Nitrogênio (BET) do C400 e C700 estão apresentada na 

figura 12. Observa-se que as isotermas pertencem ao tipo IV, características de materiais 

mesoporosos onde a pressão relativa varia pouco a pesar da grande variação do volume 

adsorvido, com histereses do tipo H1 onde a pesar das curvas de adsorção e dessorção não 

coincidirem, eles apresentam uma distribuição de poros uniforme, conforme classificação da 

IUPAC, relacionadas aos materiais com poros de seção transversal constante (SING et. al. 

1985). Acima de P/P0 = 0,5 há aumento de gás adsorvido e os volumes adsorvidos associados 

de todas as isotermas aumentaram significativamente para uma pressão relativa (P/P0) igual a 

aproximadamente 0,75 o que se relaciona com a condensação capilar do Nitrogênio dentro da 

estrutura mesoporosa não organizada. O ponto de inflexão P/P0 entre 0,8 e 1 confirma esta 

característica de mesoporos (KRUK et. al. 2003). 

 

 

 

 

 

 



51 

 

Figura 12 - Isotermas de adsorção de Nitrogênio dos catalisadores, C400 e C700. 

0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0
0

20

40

60

80

100

120

140

160

180

 

 

V
ol

u
m

e 
A

d
so

rv
id

o 
(c

m
3
g-

1
 S

T
P

)

Pressão Relativa (P/P
0
)

 Tratamento 400

 Tratamento 700

 

5.1.2. Imagens de Microscopia Eletrônica de Varredura (MEV). 

 

Nesta seção foram omitidas as imagens da sílica gel S700 e do catalisador C700, por se 

tratarem de imagens similares as da S400 e ao C400, onde, independente do catalisador 

analisado, apenas podem ser observadas as diferenças entre estes e as sílicas que lhes deram 

origem. 

 As diferenças notáveis entre a sílica gel (S400) e o material sulfonado (C400) também é 

evidente a partir das imagens de microscopia eletrônica de varredura (MEV), mostradas nas 

Figuras. 13 (sílica) e 14 (catalisador) em diferentes ampliações. É evidente que a distribuição 

uniforme das partículas de sílica, que são responsáveis pela sua grande área superficial, tende 

a formar agregados quando sulfonadas. Também após a sulfonação, os agregados estão bem 

separados por macroporos de vários nanômetros. 

 

 

 

 

 

 

 

 



52 

 

Figura 13 – Imagem de MEV da sílica gel amorfa. 

 

 

Figura 14 - Imagens de MEV do catalisador C400. 

 

 

5.1.3. Por difração de raios-X (DRX) 

 

A natureza não cristalina da sílica gel (S400) (FIG. 15a) e do catalisador sulfonado 

(C400) (FIG. 15b) foi confirmada por difração de raios-X (DRX), os quais apresentaram picos 

largos em 2? = 23
o
 (SHATERIAN et. al. 2008). Vale ressaltar, que nesta seção novamente 

foram omitidos os espectros da sílica gel S700 e do catalisador C700, por se tratarem de 

espectros análogos ao da S400 e ao do C400. 

 

 

 

 

 

 

 

 



53 

 

Figura 15a – Espectro de raio-X da sílica gel, S400. 

 

 

 

Figura 15b – Espectro de raio-X do catalisador, C400. 

 

 

5.1.4. Espectroscopia de infravermelho (IV) 

 

Nesta seção os espectros de infravermelho da sílica gel S700 e do catalisador C700, por 

se tratarem de espectros similares aos da S400 e ao C400 novamente foram omitidos. Os 

resultados apresentados, neste caso, serviram apenas para indicar a presença ou ausência de 

determinados grupos nas sílicas e catalisadores.  

Sílica gel, S400. 

 O espectro de infravermelho da sílica gel, S400, (FIG. 16) é também representativo de 

uma sílica gel amorfa (LOTERO, 2005; BARBOSA, 2008). As bandas de absorção 

características estão em torno de 3.400 e 1.630 cm
-1

 e estão associadas aos modos de 

deformação axial e angular da molécula de água, com uma banda larga em 3.200 e uma fraca 

absorção em 960 cm
-1

, relacionada com as vibrações dos grupos -OH e silanol (Si-OH) da 



54 

 

sílica (MUSIC et. al. 2011). Também características são as bandas em 1.090 e em 1.190 cm
-1

, 

relacionadas ao modo de deformação axial assimétrica das ligações Si-O-Si (MUSIC et. al. 

2011; ALMEIDA e colaboradores 1990). A absorção a 800 cm
-1

 do estruturado anel tetraedro, 

SiO4 (Si-O-Si deformação axial simétrica), as vibrações referentes as deformações angulares 

de Si-O-Si em 470 cm
-1

, e a bandas harmônicas (overtone) típicas das sílicas amorfas na 

região de 1800-1900 cm
-1

 (ALMEIDA e colaboradores 1990) completam o espectro de 

infravermelho da sílica gel. 

 

Figura 16 - Espectro de IV-TF da sílica gel S400 

 

 

O espectro de IV da sílica sulfonada (FIG. 17) demonstrou diferenças notáveis. Por 

exemplo, as bandas de H2O em 3.400 cm
-1

 tornam-se muito mais largas, com características 

adicionais de ligações de hidrogênio intramoleculares em 2.900-2.100 cm
-1

, com 

concomitante aumento da deformação angular da H2O em 1.637 cm
-1

. Estas alterações 

certamente refletem o alojamento adicional de moléculas de água através de ligações de 

hidrogênio aos grupos -SiOH e -O-SO3H da sílica sulfonada. É digno de nota o 

desdobramento das absorções no alcance de 1.210-1.040 cm
-1

 no espectro do catalisador, o 

que indica uma profunda alteração no arranjo original da estrutura da superfície Si-O-Si, 

também refletido no enfraquecimento da banda Si-OH em 960 cm
-1

. As contribuições dos 

grupos -O-SO3H para as absorções do espectro de infravermelho do catalisador são ambíguas, 

por causa da proximidade dos pesos atômicos do silício e do enxofre tetraédrico ligado ao 

oxigênio. No entanto, pode-se supor que o aumento do modo da absorção da vibração 



55 

 

longitudinal óptica (LO) do Si-O-Si em 1.210 cm
-1

 e o modo de deformação angular 

assimétrica transversal óptica (TO) das ligações Si-O-Si em 592 cm
-1

 (PUTZ, 2012), pode ser 

devido à presença dos grupos -OSO3H do catalisador. 

 

Figura 17 - Espectro de IVFT do C400. 

 

 

5.1.5. Por Espectroscopia de energia dispersiva (EDS) 

 

 Os elementos constituintes na sílica gel produzida a partir de areia (FIG. 18), assim 

como, a presença de enxofre na mistura catalítica foi também determinada por EDS (FIG 19 e 

20). 

 

Figura 18 – Análise de EDS da sílica gel. 

 

 

Si 



56 

 

Figura 19 – Análise de EDS do catalisador C400. 

 

 

Figura 20 – Análise de EDS do catalisador C700. 

 

 

5.1.6. Métodos termoanalíticos (Análise Termogravimétrica – TGA; Termogravimetria 

Derivativa – DTG; Análise Térmica Diferencial - DTA). 

 

A sílica gel, assim como os seus catalisadores derivados também tiveram o seu 

comportamento térmico avaliado como pode ser observado nas figuras 21, 22 e 23 onde são 

apresentadas curvas de TGA/DTG/DTA. 

 

 

 

 

 

 

 

 

S 

Si 

Si 

S 



57 

 

Figura 21 - Curvas de TGA/DTG/DTA da sílica gel em ar sintético (25 a 900
o 
C). 

 

 

Na figura 21, a decomposição da sílica gel em atmosfera de ar sintético ocorreu em 

uma só etapa. Este passo, desde a temperatura ambiente até 149.71° C está relacionada com a 

eliminação endotérmica de moléculas de água e a formação do gel anidro. 

A decomposição dos catalisadores (FIG. 22 e 23) ocorreu em duas etapas. O primeiro 

passo, a temperatura ambiente até 169.39° C, também está relacionado com a eliminação 

endotérmico de moléculas de água e formação de catalisador anidro; o segundo passo, até 

240° C, corresponde à perda endotérmica dos grupos sulfônicos (SiO2-SO3H). 

 



58 

 

Figura 22 - Curvas de TGA/DTG/DTA do catalisador C400 em ar sintético (25 a 900
o 
C).

 

 

Figura 23 - Curvas de TGA/DTG/DTA do catalisador C700 em ar sintético (25 a 900
o 
C). 

 

 

 



59 

 

5.2. Produção e caracterização do biodiesel via catálise heterogênea 

 

5.2.1. Reações de transesterificação dos triacilglicerídeos oriundos do OGR com metanol. 

  

Este trabalho foi desenvolvido como objetivo de realizar um estudo cinético das 

reações de transesterificação de triacilglicerídeos oriundos de óleo e gorduras residuais 

empregando os catalisadores C400 e C700 desenvolvidos, assim como, proporcionar uma nova 

metodologia de produção de biodiesel a partir de matérias-primas de baixa qualidade, 

caracterizada pela redução catalítica de grupos sulfônicos, figura 24. 

 

Figura 24 – Transesterificação de triacilglicerídeos contidos no OGR através dos catalisadores C400 e C700. 

 

 

As reações de transesterificação de triacilglicerídeos foram realizadas sob condições 

de refluxo a temperatura de 65º C, portanto temperatura similar a empregada em processos 

básicos. Essa temperatura é explicada pelo fato de que os catalisadores sólidos C400 e C700 

possuem uma baixa capacidade calorífica e assim não permitem temperaturas elevadas no 

sistema reacional. Com relação a quantidade catalítica, esta foi definida em 10% massa/massa 

(catalisador/OGR), para tanto levou-se em consideração o trabalho desenvolvido por nosso 

grupo de pesquisa empregando SiO2-SO3H, onde a sílica foi previamente aquecida a 150º C 

(SBET=23m
2
/g, VT=0.09 cm

3
/g e CBET=120) e também utilizada em um processo de 

transesterificação de triacilglicerídeos oriundos de OGR (MACEDO, 2013). 

Os volumes de metanol utilizado nos processos reacionais de transesterificação foram 

determinados de acordo com os tempos reacionais necessário para que ocorresse o total 

consumo dos triacilglicerídeos, diacilglicerídeos e monoacilglicerídeos contidos nos OGR ou 

no caso do diacilglicerídeos e monoacilglicerídeos, formados durante o transcorrer da reação. 

Os desenvolvimentos das reações de transesterificação empregando C400 e C700 foram 

acompanhados por Cromatografia em Camada Delgada (CCD), usando uma mistura de 



60 

 

eluente contendo hexano/acetato de etila/ácido acético glacial na proporção de 9,5:0,5:0,5, a 

qual permitiu a visualização dos reagentes, dos intermediários formados e dos produtos e, 

portanto, a visualização das manchas referentes aos triacilglicerídeos, aos monos e 

diacilglicerídeos e os ésteres metílicos. Assim como foi possível observar por Cromatografia 

Gasosa acoplada a um Espectrômetro de Massa (CG/EM). Os volumes de metanol utilizados, 

assim como, os tempos de reação obtidos em cada processo realizado empregando 10% m/m 

de C400 e C700, estão apresentados na tabela 5 abaixo. 

 

Tabela 5 – Tempo de reação em função da quantidade de metanol utilizado. 

 Tempo de reação (horas) Rendimento 

Metanol (mL) C400 C700 C400 C700 

180 8 6 99,2 99,4 

160 12 12 99,0 99,3 

140 18 14 98,4 99,1 

120 22 15 96,9 98,7 

100 30 16 96,2 98,1 

80 42 19 94,2 96,5 

60 48 36 93,1 96,0 

40 * * 59,8 63,8 

 

Pode-se observar pelos resultados apresentados acima que o tempo reacional aumenta 

com a diminuição do volume de metanol empregado no processo. Quando o volume utilizado 

foi de 180 mL, o processo reacional ocorreu em tempos bem reduzidos, respectivamente 6 

horas para a transesterificação empregando C700 e 8 horas quando empregamos C400. O efeito 

do solvente se torna evidente quando reduzimos o volume para 40 mL, neste caso não ocorreu 

a conversão total dos triacilglicerídeos, mesmo após 72 horas de agitação sob refluxo da 

mistura reacional para ambos os catalisadores. Este efeito acontece devido ao fato de que os 

triacilglicerídeos são pouco solúveis em metanol. Com base nos resultados apresentados, com 

as condições reacionais foram definidas em 18,0 gramas de OGR, 10% m/m de catalisador 

(C400 ou C700). 

 Para maior entendimento dos processos reacionais, na figura 25 está descrita a 

plotagem de uma placa cromatográfica obtida após 20 minutos de reação de transesterificação 

de triacilglicerídeos empregando o catalisador C400. 

 



61 

 

Figura 25 – Plotagem da cromatoplaca de Cromatografia em Camada Delgada, em uma reação de 

transesterificação usando o catalisador C400 no tempo 20 minutos. 

 

 

 Nesta plotagem, a letra “O” sinaliza o ponto de aplicação dos triacilglicerídeos 

oriundo do OGR utilizado como reagente ou material de partida e a letra “R”, o ponto de 

aplicação do conteúdo da mistura reacional. Ainda na plotagem, pode-se perceber que com 

apenas 20 minutos de reação já é observada a formação de ésteres metílicos (biodiesel), uma 

mancha no canto superior direito. Este fato também pode ser confirmado pela presença de 

uma mancha referente ao glicerol, a qual aparece sobre o ponto “R”, assim como, pelo 

consumo dos diacilglicerídeos presentes em misturas com monoacilglicerídeos e aos 

triacilglicerídeos formadores do material de partida.  

 O processo reacional foi também acompanhado pela técnica de Cromatografia Gasosa 

acoplada a um Espectrômetro de Massas. Neste processo de análise as amostras contendo a 

mistura reacional coletadas a cada 20 minutos e extraídas em hexano (vide procedimento 

experimental, pagina 47, item 4.5.1.) foram analisadas e desta forma os rendimentos parciais e 

totais em ésteres metílicos foram determinados. Os resultados estão apresentados na tabela 6. 

 

Tabela 6 – Conversão em ésteres metílicos em função do tempo para o catalisador C400. 

Tempo (minutos) Conversão (%) 

5 

10 

15 

0,1 

0,4 

0,9 



62 

 

20 3,9 

40 7,9 

60 11,7 

80 15,8 

100 19,6 

120 23,5 

180 35,2 

240 47,1 

300 58,8 

360 70,5 

420 82,3 

480 94,0 

540 97,4 

600 97,9 

660 98,2 

720 98,2 

 

 Processo similar de acompanhamento da reação de transesterificação dos 

triacilglicerídeos foi realizado empregando o catalisador C700. Na figura 26, esta representada 

a plotagem da placa cromatográfica realizada durante a reação, onde também é possível 

observar a formação de ésteres metílicos (biodiesel) já nos 20 minutos iniciais de reação. 

Desta vez, foi evidenciado não apenas a formação do glicerol e consumo dos 

monoacilglicerídeos, mas também o desaparecimento dos diacilglicerídeos antes presentes no 

reagente (material de partida e observado logo acima do ponto “O”). Este fato demonstra que 

nos primeiros 20 minutos de reação ocorre o consumo dos mono e diacilglicerídeos, 

permanecendo os triacilglicerídeos presentes no reagente, este fato deve estar relacionado a 

questões estéricas, as quais diminuem a reatividade dos triacilglicerídeos perante os demais 

glicerídeos. Nesta figura também é notada a presença de compostos voláteis como o tocoferol 

(mancha mais alta presente no canto esquerdo). 

  

 

 

 



63 

 

Figura 26 – Plotagem da cromatoplaca de Cromatografia em Camada Delgada, a partir da reação de 

transesterificação usando o catalisador C400 no tempo 20 minutos. 

 

 

 A tabela 7 apresenta os rendimentos parciais e total em ésteres metílicos determinados 

por análise de CG/EM para o catalisador de 700.  

 

Tabela 7 – Conversão em ésteres metílicos em função do tempo para o catalisador C700. 

Tempo (minutos) Conversão (%) 

5 

10 

15 

0,3 

2,4 

4,5 

20 12,2 

40 24,4 

60 36,7 

80 48,9 

100 61,1 

120 71,1 

180 94,0 

240 96,6 

300 97,2 

360 97,8 

420 98,3 



64 

 

480 98,5 

540 98,7 

600 99,1 

660 99,1 

720 99,1 

 

Os resultados da variação da porcentagem de ésteres metílicos com o tempo para a 

reação de transesterificação de triacilglicerídeos contidos no OGR em temperatura constante 

(65º C) envolvendo cada um dos catalisadores C400 e C700 são apresentados na curva de 

conversão na figura 29. Nesta figura não estão demonstradas as curvas relacionadas aos 

intermediários monoacilglicerideos e diacilglicerídeos, assim como, para o glicerol formados 

durante cada um dos processos reacionais. 

A figura 27 revela uma curva sigmoide baseada nos dados das tabelas 6 e 7 para a 

produção de ésteres metílicos, o que indica uma baixa velocidade de reação, inicialmente 

ocorre um aumento repentino da velocidade de reação e finalmente uma redução quando a 

reação se aproxima do final. Este comportamento é típico de reação auto catalítica ou de 

reação com mecanismos variáveis. Visto que as reações de transesterificação de 

triacilglicerídeos não são conhecidas como reações auto catalíticas, a segunda possibilidade 

caracteriza inicialmente uma região controlada pela transferência de massa (lenta) seguida por 

uma região controlada cineticamente (rápida) e uma região final lenta onde o equilíbrio é 

alcançado. 

 

Figura 27 – Conversão dos triglicerídeos contidos no OGR em ésteres metílicos (biodiesel) a 65
o
 C dos 

catalisadores C400 e C700. 

 

0 

20 

40 

60 

80 

100 

120 

0 200 400 600 800 

C
o

n
v

s
e
rs

ã
o

 (
%

) 

tempo (min) 

C400 

C700 



65 

 

Durante a transesterificação, o máximo de rendimento obtido em ésteres metílicos foi 

de 98.5% em 480 minutos (8 horas) empregando o catalisador C400 e de 98% (360 minutos) 

para o C700. No processo de transesterificação catalisado por base, o aumento do tempo de 

reação, assim como, o aumento da temperatura reacional são fatores que fazem com que o 

rendimento em ésteres metílicos diminua mesmo após as reações terem atingido o equilíbrio, 

devido à natureza reversível destas reações. No presente trabalho não houve qualquer 

problema relacionado a diminuição de rendimento quando aplicamos os catalisadores sólidos, 

pois nos casos dos catalisadores C400 e C700 a temperatura do meio reacional jamais variou de 

65
o
C independentemente da quantidade de calor fornecida ao sistema reacional, este fator é 

devido à baixa capacidade calorífica da sílica gel, a qual serve de suporte para os catalisadores 

sintetizados (BARBOSA, 2015). Desta forma, esta condição de temperatura foi tomada como 

padrão para todas as demais reações. 

Os catalisadores sólidos C400 e C700 apresentando índices de acidez de 1.32 e de 1.44 

mmols H+/g respectivamente, foram utilizados em reações de transesterificação de 

triacilglicerídeos, a difusão dos reagentes nos poros sólidos não se mostraram dificultada pela 

viscosidade dos triacilglicerídeos reagentes, visto que os tempos reacionais obtidos foram 

baixos para uma catalise heterogênea ácida. Além disso, neste processo não foram 

empregadas temperaturas elevadas para acelerar o processo reacional, visto que SiO2-SO3H 

possui uma baixa capacidade calorífica. Desta forma, a cinética de transesterificação dos 

triacilglicerídeos foi obtida em uma temperatura similar a empregada em processos catalíticos 

básicos. 

 Em todas as reações de transesterificação empregando os diferentes sistemas 

catalíticos foi utilizada uma proporção de MeOH/OGR de aproximadamente 220:1 (mol/mol), 

a razão para esta alta proporção, está na necessidade de transferência de massa do OGR para a 

fase metanólica (alcoólica), desta forma, a melhor opção para aumentar a velocidade da 

reação foi aumentada a quantidade de metanol na fase metanólica (alcoólica). 

 A eficiência catalítica dos catalisadores C400 e C700 em reações de transesterificação 

também foi determinada pelo cálculo do TOF, Turnover Frequency, ou seja, eficiência de 

processos em português e do TON, Turnover Number, que é o número de rotações em 

português. Após terem seus valores confrontados, com observado na figura 29, foi confirmado 

um melhor desempenho do catalisador C700. 

 

 

 



66 

 

Tabela 8 – TON e TOF dos catalisadores para duas horas de reação 

Catalisador TON (x10
-6

) TOF (x10
-6

/h) 

C400 472 236 

C700 1921 960 

 

 Em todas as reações foram observadas duas etapas, a primeira de elevada atividade 

catalítica, com alçadas inclinações das retas, seguida de uma segunda etapa, caracterizada por 

uma baixa atividade catalítica, na qual, as reações de transesterificação caminham para o 

equilíbrio químico ponto em que as reações diretas, transesterificação dos tri, di e mono-

acilglicerídeos concorrem com a transesterificação dos ésteres metílicos (biodiesel). 

 Na tabela 9 são apresentados os valores do coeficiente angular (inclinação das retas) 

verificadas na primeira etapa. Estes valores expressam a taxa de variação da conversão, ou, 

simplesmente a velocidade em que a reação ocorre, antes que seja atingido o equilíbrio. 

 

Tabela 9 – Taxa de variação da atividade catalítica dos catalisadores ácidos. 

Catalisador Taxa de variação da conversão 

 
C400 0,196 

C700 0,604 

 

5.2.2. Caracterização do biodiesel metílico obtido da transesterificação dos triacilglicerídeos 

constituintes do OGR usando a técnica de espectrometria de massas. 

 

Neste item foram demonstrado como exemplo, alguns espectros de massa usando a 

técnica de impacto eletrônico e também de ESI/TOF, referente a transesterificação de 

triacilglicerol catalisada pelo C400. 

Os ésteres metílicos (biodiesel) oriundos da reação de transesterificação dos 

triacilglicerídeos contidos no OGR foram primeiramente caracterizados por CG/EM, o que 

permitiu definir a composição química dos ésteres metílicos, pela comparação com os dados 

padrões com seus respectivos tempos de retenção, assim como, pela observação dos tipos de 

fragmentação obtidos no espectro de massas por impacto eletrônico. 

Os resultados obtidos estão apresentados no cromatograma da figura 28 e nos 

espectros de massa no anexo A. 

 

 



67 

 

Figura 28 – Cromatograma do biodiesel de OGR. 

 

 

 Os principais ésteres metílicos que constituem o biodiesel, assim como, suas 

proporções estão descritos na tabela abaixo (TAB. 10). 

  

Tabela 10 – Principais ésteres metílicos que compõem o biodiesel de OGR. 

Éster (%) 

Palmitato de metila (C17H34O2) 8,28 

9,12-Octadecadienoato de metila ou Linoleato de metila (C19H34O2) 55,67 

Hexadecanoato de metila (C18H36O2) 10,92 

9-Octadecenoato de metila ou Oleato de metila (C19H36O2) 23,91 

  

 As maiores concentrações de linoleato de metila e elaidato de metila, provenientes dos 

triacilglicerídeos são formados principalmente pela “bio-condensação” de ácidos linoleico e 

oleico com glicerol na mistura de ésteres metílicos (biodiesel) de OGR. Esse fato é 

justificado, pois, aproximadamente 60% de todo o óleo vegetal produzido atualmente no 

Brasil é oriundo da semente de soja, constituídos em sua maioria por esses triacilglicerídeos.  

Nos espectros de massas dos ésteres metílicos, foram encontrados fragmentos 

referentes ao rearranjo de McLafferty, nesse caso os ésteres metílicos saturados, apresentaram 

picos de clivagens ? [M-31]
+
 referente a perda do grupo metoxila e de [M-43]

+
 devido a 

rearranjo da cadeia carbônica (FIG. 29). 

 

 

 

 



68 

 

 

Figura 29 - Espectro de massa do Hexadecanoato de metila. 

 

 

Os éteres metílicos insaturados foram identificados também por fragmentações 

características, relacionadas a picos em m/z = 55, [M-32]
+
 devido à perda de metanol (grupo 

metoxila mais um átomo de Hidrogênio) e [M-74]
+
 devido a perda do íon de McLafferty 

(FIG. 30). 

 

Figura 30 - Espectro de massa do 9-Octadecenoato de metila ou Oleato de metila. 

 

 

As reações de transesterificação de triacilglicerídeos foram também acompanhadas por 

espectrometria de massa de alta resolução. A título de exemplo, abaixo foi descrito o processo 

de acompanhamento de formação dos ésteres metílicos da reação catalisada pelo C400. O ESI-

MS (modo positivo) dos triacilglicerídeos contidos no OGR é mostrado na figura 33, onde os 

tri e diacilglicerídeos aparecem nas regiões de m/z 880 e 600, respectivamente. Curiosamente, 

o ESI-MS da mistura reacional após 40 minutos de refluxo, figura 32 mostrou a redução das 

intensidades dos picos ao redor de m/z 880, mas um aumento nos picos ao redor de m/z 960, 

que provavelmente reflete a complexação do cátion [H]
+
 com os triacilglicerídeos. A figura 

32 também apresenta uma redução notável dos picos em torno m/z 600, o que sugere que os 

acilglicerídeos contendo pelo menos um grupo-OH livre são transesterificados primeiramente 

sob as condições do ácido de Brönsted (C400). A figura 33 mostra o espectro da mistura 

reacional após 8 horas de refluxo, em que os sinais de cerca de m/z 300 referem-se a mistura 



69 

 

de ésteres metílicos (biodiesel) produzidos de acordo com a interpretação comum de ESI-

TOF-MS. 

Nos espectros, os picos principais podem ser associados às formas protonadas e 

sodiada dos linoleato de metíla (éster metílicos do ácido linoleico) ([M + H]
+
 293, [M + Na]

+
 

315), oleato de metila (éster metílico do ácido oleico) ([M + H]
+
 297, [M + Na]

+
 319), 

estearato de metila (éster metílico do ácido esteárico) ([M + H]
+
 299, [M + Na]

+
 321) e 

palmiato de metila (éster metílico de ácido palmítico) ([M + H]
+
 271, [M + Na]

+
 393). 

Também é possível observar na figura 31, a presença de diacilglicerídeos residuais, no 

entanto, em quantidades muito inferiores as aceita pela ASTM D6584 limites para estes 

contaminantes do biodiesel. 

 

Figura 31 - (+)-ESI-TOF-MS OGR, mostrando a prevalência dos triglicerídeos ao redor de 880 m/z e 

diacilglicerídeos ao 620 m/z. 

 

 

Figura 32 - (+)-ESI-TOF-MS dos triacilglicerídeos do OGR, metanol e catalisador C400, após 40 minutos de 

reação de transesterificação sob refluxo. Os picos ao redor de m/z 960 são designados ao adulto triacilglicerídeo-

[H]
+
. 

 

 

 

 

187.0271

317.2424

371.0903

509.3048

601.5159

639.4939

771.6164

881.7577

+MS, 13.6min #815

0

20

40

60

80

100

Intens.

[%]

100 200 300 400 500 600 700 800 900 1000 m/z

165.1136

277.0960

443.1017

513.4049

623.1216

721.0870
803.1389

963.8102

1041.8413

+MS, 5.9min #352

0

20

40

60

80

100

Intens.

[%]

200 400 600 800 1000 m/z



70 

 

Figura 33 -(+)-ESI-TOF-MS da mistura reacional após 8 horas de refluxo, mostrando o total consumo de 

triacilglicerídeos. 

 

 

5.2.3. Caracterização por RMN 
1
H e 

13
C do biodiesel metílico obtido da transesterificação dos 

triacilglicerídeos constituintes do OGR usando a técnica de espectrometria de massas. 

 

 Diferentes técnicas foram utilizadas para determinar a total conversão dos 

triacilglicerídeos em ésteres metílicos (biodiesel), cromatografia gasosa é provavelmente a 

técnica mais utilizada, entretanto a espectroscopia de ressonância magnética nuclear (RMN 

1
H) tem sido muito empregada. 

 Para obter o espectro de RMN 
1
H , aproximadamente 0.02 g de amostra foi adicionada 

à 0.6-0.7 mL de clorofórmio deuterado com tetrametilsilano (TMS) como padrão interno 

contido em um tubo de RMN de 5mm. O espectro (24 scan) foi obtido usando um 

espectrômetro RMN Brucker 400 MHz a 298K. A figura 34a mostra o espectro obtido do 

OGR (triacilglicerídeos) e a figura 34b mostra o espectro obtido dos ésteres metílicos 

(biodiesel). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

127.0705

263.2366

317.2475

395.2701

555.1248 609.4894

297.2779

245.2254

+MS, 16.1min #963

0

20

40

60

80

100

Intens.

[%]

100 200 300 400 500 600 700 800 900 m/z



71 

 

Figura 34 – Espectro de RMN dos triacilglicerídeos contidos no OGR (34a) e dos ésteres metílicos (34b) 

obtidos em reações de transesterificação. 

 

 

 

Os sinais relevantes escolhidos para serem integrados foram aqueles dos grupos 

metilênicos da parte glicerídica dos triacilglicerídeos em 4.07-4.35 ppm e aqueles dos grupos 

metoxilas nos ésteres metílicos (biodiesel) 3.67 pm (3H). Entretanto, este procedimento não é 

simples, porque os sinais de monoacilglicerídeos e diacilglicerídeos sobrepõem os sinais dos 

triglicerídeos, isto é, com os sinais entre 4.07 e 4.22 ppm. 

 No espectro de ressonância magnética nuclear de hidrogênio (RMN
1
H) na figura 34b, 

foi verificado que não há nenhum sinal entre 4.07 e 4.35 pm, o que significa não existir na 

mistura final de ésteres metílicos nenhum tipo de subprodutos tais como acilglicerídeos. 

Também verificou-se esse resultado por CG/EM e por ESI-TOF-MS (ver seção 5.2.2). Além 

disso, houve o aparecimento de um sinal de próton referentes aos prótons do grupo metoxila 

do éster em 3.67pm. 

 

5.2.4. Caracterização físico-química das misturas dos triacilglicerídeos (OGR) e dos ésteres 

metílicos (biodiesel) obtido da transesterificação dos triacilglicerídeos constituintes do OGR. 

 

 Na tabela 11, estão descritos alguns resultados de análises físico-químicas realizadas 

em amostras de OGR, assim como, de ésteres metílicos obtidos após processo de 

transesterificação dos triacilglicerídeos. 



72 

 

Tabela 11 - Análises físico-químicas do OGR filtrado e do biodiesel produzido. 

Parâmetros OGR Purificado Produto Reacional 

Índice de acidez (mg KOH/g) 2,75 0,49 

Índice de acidez (% AGL) 1,40 0,24 

Índice de peróxido (meq/kg) 49,72 20,22 

Teor de água (%) 0,58 0,084 

Índice de saponificaçãon (mg KOH/g) 211,58 198,36 

Densidade (kg/m
3
) 910 880 

 

 Segundo a ANVISA em sua resolução RDC nº 270, de 22 de setembro de 2005, para 

consumo humano, os óleos, gorduras ou cremes vegetais não podem possuir índice de acidez 

e/ou peróxidos superiores a 0,6 mg/g e/ou 10 meq/kg de amostra respectivamente. Sendo 

assim, todo o óleo utilizado nesse trabalho, mesmo após os processos de filtração 

continuavam impróprios para consumo alimentício. 

 A determinação do índice de acidez fornece importantes dados, tanto do óleo a ser 

utilizado como matéria prima como do biodiesel produzido. Em se tratando da matéria-prima, 

o índice de acidez auxilia na escolha do processo a ser utilizado, pois, não se recomendam 

para processos catalisados por base, matérias-primas com acidez superior a 1% (CERVERO e 

colaboradores, 2008). Outra importante informação associada a acidez é o estado de 

conservação dos óleos assim como do próprio biodiesel produzido. Nesses materiais, elevados 

valores de acidez podem estar associados a conservação inadequada, exposição a luz e/ou 

calor, que aceleram a decomposição dos glicerídeos e geram aumento na concentração de 

ácidos graxos livres. No presente trabalho, os altos valores de acidez obtidos no OGR (2,75 

mg/g) confirmam a baixa qualidade do material de partida e no biodiesel (0,49) a eficiência 

do processo já que o produto resultante está de acordo com a resolução Nº 14 de 2012 da 

ANP que determina uma concentração máxima 0,6 mg de KOH/g de amostra analisada. 

 Também muito importante para a escolha do tipo de processo a ser usado, é o índice 

de saponificação determina quantos miligramas de hidróxido de potássio são necessários para 

saponificar um grama de gordura. No caso do OGR, o índice de saponificação foi 211,58 

mg/g esse alto valor é mais um indicativo da baixa qualidade do óleo e reforça a escolha pelo 

processo catalisado por ácidos já que em um processo básico o catalisador seria consumido na 

reação de saponificação havendo assim um baixo rendimento reacional e gerando dificuldades 

na separação dos produtos ao final do processo. Quanto ao biodiesel, não há padrão para o seu 



73 

 

índice de saponificação, mas ao compararmos os valores após o processo de produção de 

biodiesel, pode-se concluir que houve além da transesterificação, a esterificação dos ácidos 

graxos livres, fato que pode ser confirmado pelos valores de AGL que são de 1,40% para o 

OGR e 0,24 para o biodiesel. 

 Ainda relacionado à escolha do tipo de processo, tem-se o teor de umidade na matéria-

prima, que, pode desativar o catalisador e promover a formação de ácidos graxos livres. Uma 

maneira de evitar isso seria trabalhar com matérias-primas que não ultrapassem 0,1% de água 

(BARBOSA, 2013). No caso, com conversões em torno de 99% mesmo com teor de água de 

0,58%, os catalisadores de SiO2-SO3H se mostraram cada vez mais interessantes para 

processos que utilizam matérias de partida de baixa qualidade. 

 O índice de peróxido é um fator associado a produtos da oxidação dos óleos e 

gorduras, apesar da ANP não determinar limites para este parâmetro, seus valores podem 

sinalizar uma maior facilidade no processo de degradação durante a estocagem do material e, 

apesar de ser um fator intrínseco de cada tipo de óleo, altos valores não são desejáveis. Por se 

tratar de um biodiesel de OGR, altos valores de peróxidos já eram esperados e podem 

acarretar em um produto de menor estabilidade oxidativa com consequente redução do 

período de estocagem, problema que pode ser facilmente contornado com o uso de aditivos. 

 Mesmo com uma densidade de 910 kg/m
3
 apresentado pelo OGR, após os processos 

utilizando catalisadores de SiO2-SO3H (C400 e C700) os produtos com um valor de 880 kg/m
3 

se apresentaram dentro da faixa determinada pela ANP (850 a 900 kg/m
3
). 

 

5.3. Recuperação dos catalisadores C400 e C700. 

 

Os catalisadores C400 e C700 foram regenerados de acordo com procedimento 

desenvolvido durante o trabalho de mestrado (BARBOSA, 2015). Desta forma, os 

catalisadores foram inicialmente lavados com hexano (10 mL), para remover as substâncias 

orgânicas (ésteres metílicos e glicerol) que estavam cobrindo seus sítios ativos e 

posteriormente aquecidos durante 4 horas a 200º C. Posteriormente sua eficiência foi testada 

em mais 3 processos de conversões dos triacilglicerídeos como pode ser observado no gráfico 

a baixo (TAB.12). 

 

 

 

 



74 

 

Tabela 12 - Dados de reutilização dos catalisadores C400 e C700 no processo de transesterificação de OGR com 

metanol. 

Cat 

1ª Reutilização 2ª Reutilização 3ª Reutilização 

[H
+
] 

mmol/g 

Conv. 

% 

t 

horas 

[H
+
] 

mmol/g 

Conv. 

% 

t 

horas 

[H
+
] 

mmol/g 

Conv. 

% 

t 

horas 

C400 0,74 99,1 10 0,22 99,1 20 0,20 74,2 20 

C700 0,56 99,3 9 0,21 99,5 16 0,19 76,0 15 

 Nota: Quantidade total de H+ determinada a partir de titulação potenciométrica ácido-base.  

 

Apesar do aumento considerável nos tempos de reação, possivelmente relacionado ao 

esgotamento dos grupos sulfônicos localizados na superfície dos catalisadores, ambos os 

catalisadores apresentaram rendimento superior a 90% até a sua 3ª utilização, após a qual, 

ambos apresentaram notável queda no desempenho passando a aproximadamente 74% para 

C400 e 76% para C700. 

O material remanescente, no entanto, não foi descartado, passou por novo tratamento 

térmico, a 400 ou 700°C, seguido de sulfonação, ativação e titulação, para que, dessa forma, 

fossem novamente utilizados como catalisadores. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



75 

 

6 CONCLUSÕES 

 

Neste trabalho foram apresentados dois novos catalisadores ácidos heterogêneos, C400 

e C700, os quais foram caracterizados por serem materiais mesoporosos, possuindo volume 

total dos mesoporos de 0.23 cm
3
/g (C400) e 0.20 cm

3
/g (C700) e área superficial de 31.06 m

2
/g 

(C400) e 23.10 m
2
/g (C700) e se CBET = 84 (C400) e 120 para C700, significando que este 

catalisador possui maior número de silanóis em sua superfície e em seus poros, 

consequentemente maior número de grupos sulfônicos imobilizados. Visto que o processo 

reacional se dá na fase metanólica, através da transferência de massas da fase oleica, contendo 

os triacilglicerídeos, para a fase metanólica e posterior difusão desta mistura reacional nos 

poros catalíticos dos diferentes catalisadores, apesar de ambos serem utilizáveis por até três 

vezes apresentando rendimentos superiores a 99%, o catalisador C700 apresentou uma maior 

velocidade de reação, e consequentemente um menor tempo reacional, ou seja, equivalente a 

6 horas. 

Sua possibilidade de sucessivas utilizações assim como o reuso do suporte para nova 

imobilização de grupos sufônicos ao fim da atividade catalítica também é um ponto de 

destaque para os catalisadores C400 e C700. 

Os resultados obtidos pelo uso desses catalisadores abrem uma perspectiva de 

utilização da catálise heterogênea para a obtenção do biodiesel, considerando condições  em 

conformidade com conceitos da green chemistry como prevenção, síntese segura, uso de 

fontes de matérias primas renováveis e catálise seletiva. Estudos em escala piloto e industrial 

poderiam, dessa forma, mostrar sua viabilidade econômica e consolidar os catalisadores 

heterogêneos ácidos C400 e C700 na produção do biodiesel com o forte apelo da recuperação e 

reutilização dos mesmos para aplicação em processos industriais que dependam de pré-

tratamento ácido das suas matérias-primas. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



76 

 

REFERÊNCIAS 
 

 

AGÊNCIA NACIONAL DE PETRÓLEO, GÁS NATURAL E BIOCOMBUSTÍVEIS. 

Boletim mensal do biodiesel. Disponível em: 

&lt;http://www.anp.gov.br/?pg=72218&amp;amp;m=&amp;amp;t1=&amp;amp;t2=&amp;amp;t3=&amp;amp;t4=&amp;amp;ar=&amp;amp;ps=&amp;amp;cachebust=141141

8692465&gt;. Acesso em: 16 de Junho de 2015. 

 

AGENCIA NACIONAL DE VIGILÂNCIA SANITÁRIA. Regulamento técnico para óleos 

vegetais, gorduras vegetais e creme vegetal. Disponível em: 

&lt;http://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/82d8d2804a9b68849647d64600696f00/RDC_

n_270.pdf?MOD=AJPERES&gt;. Acesso em: 01 de Agosto de 2013. 

 

AKBAR, E.; YAAKOB, Z.; KAMARUDIN, S. K.; ISMAIL, M.; SALIMON, J.. 

Characteristic and composition of jatrophacurcas oil seed from malaysia and its 

potential as biodiesel feedstock. European Journal of Scientific Research. v. 29, p. 396-403. 

2009. 

 

AKERMANA, C. O., GABERA,Y.; GHANID, N.; LAMSA, M.; KAULA, R. H..  Clean 

synthesis of biolubricants for low temperature applications using heterogeneous 

catalysts. Journal of Molecular Catalysis B: Enzymatic, v. 72, p. 263– 269. 2011. 

 

ALMEIDA, R. M.; GUITON, T. A.; PANTANO, C. G.. Detection of LO mode in V-SiO2 

by infrared diffuse reflectance spectroscopy. Non-Cryst. Solids, v. 119, p. 238-241. 1990. 

 

ALMEIDA, R. M.; NODA, L. K.; GONÇALVES, N. S.; MENEGHETTI, S. M. P.; 

MENEGHETTI, M. R.. Transesterification reaction of vegetable oils, using superacid sulfated 

TiO
2-

 base catalysts. Appl. Catal. A., n. 347, p.100–105. 2008.  

 

ALVAREZ, V. H.. Termodinâmica e Aplicações de Líquidos Iônicos. 2010. Tese 

(Doutorado em Engenharia Química) - Faculdade de Engenharia Química, UNICAMP, 

Campinas, 2010.  

 

AL-WIDYAN, M. I.; AL-SHOUKH, A. O.. Experimental evaluation of the 

transesterification of waste palm oil into biodiesel. Bioresourse Technology. v. 85, p. 253–

256. 2002. 

 

BAJAJ, A.; LOHAN P.; JHA, P. N.; MEHROTRA, R.. Biodiesel production through lipase 

catalyzed transesterification: An overview. Journal of Molecular Catalysis B: Enzymatic, v. 

62,p.  9–14. 2010. 

 

BALAT, M.; BALAT, H.. Progress in biodiesel processing. Review Applied Energy, v. 87, 

n. 6, p. 1815-1835. 2010.  

 

BARBOSA, S. L.; DABDOUB, M. J.; HURTADO, G. R.; KLEIN, S. I.; BARONI, A. C.M.; 

CUNHA, C.. Solvent free esterification reactions using Lewis acids in solid phase 

catalysis. Applied Catalysis A: General. v. 313, p. 146–150. 2006. 

 

 

http://www.anp.gov.br/?pg=72218&amp;amp;m=&amp;amp;t1=&amp;amp;t2=&amp;amp;t3=&amp;amp;t4=&amp;amp;ar=&amp;amp;ps=&amp;amp;cachebust=1411418692465
http://www.anp.gov.br/?pg=72218&amp;amp;m=&amp;amp;t1=&amp;amp;t2=&amp;amp;t3=&amp;amp;t4=&amp;amp;ar=&amp;amp;ps=&amp;amp;cachebust=1411418692465
http://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/82d8d2804a9b68849647d64600696f00/RDC_n_270.pdf?MOD=AJPERES
http://portal.anvisa.gov.br/wps/wcm/connect/82d8d2804a9b68849647d64600696f00/RDC_n_270.pdf?MOD=AJPERES


77 

 

BARBOSA, S. L.; HURTADO, G. R.; KLEIN, S. I.; VALDEMAR Jr,  L.; DABDOUB, M. 

J.; GUIMARÃES, C. F.. Niobium to alcohol mol ratio control of the concurring  

esterification and etherification reactions promoted by NbCl5 and Al2O3 catalysts under  

microwave irradiation. Applied Catalysis A: General. v. 338, p. 9–13. 2008. 

 

BARBOSA, S. L.; OTTONE, M.; SANTOS, M. C.; CERQUEIRA JUNIOR, G.; LIMA, C. 

D.; GLOSOSKI, G. C.; LOPES, N. P.; KLEIN, S. I.. Benzyl benzoate and dibenzyl ether 

from of benzoic acid and benzyl alcohol under microwave irradiation using a SiO2–

SO3H catalyst. Catalysis Communications. v. 68, p 97–100. 2015. 

 

BARBOSA, S. L.;MIRANDA, S. E. O.; KLEIN, S. I.; HURTADO, G. R.; BARONI, A.C.M., 

DABDOUB, M. J.. Ethyl biodiesel: microwave irradiation aiding ethanolysis of waste 

cooking oil. European International Journal of Science and Technology. v. 2, p. 211-222. 

2013. 

 

BORDADO, J.M. Production of biodiesel from waste frying oils. Waste Management, 

v.26, p.487-494. 2006. 

 

BORGES, M.  E.  DIAS, L..  Recent  developments  on  heterogeneous  catalysts  for  

biodiesel production  by  oil  esterification  and  transesterification  reactions:  A  review. 

 

CARDOSO, A. L.. Estudo cinético das reações de esterificação de ácidos 

graxoscatalisadas por ácidos de Lewis e de Bronsted para produção de biodiesel. Viçosa 

- MG, UNIVERSIDADE FEDERAL DE VIÇOSA. Mestrado. 2008. 

 

CARVALHO, N. B.; LIMA, A. S.; SOARES, C. M. F.. Uso de sílicas modificadas para 

imobilização de lipases. Quim. Nova, v. 38, n. 3, p. 399-409, 2015. 

 

CERVERO, P. J. M.; COCA, J.; LUQUE, S.. Production of biodiesel from vegetable oils. 

Grasas Aceites. v. 59, p. 76–83. 2008. 

CHRISTOFF, P.. Produção de biodiesel a partir de óleo residual de fritura comercial. 

Estudo de caso: Guaratuba, litoral paranaense. Curitiba-PR, INSTITUTO DE 

TECNOLOGIA DO PARANÁ. Mestrado. 2006. 

 

COLLINS, K. E.; DE CAMARGO, V. R.; DIMIRAS, A. B.; MENEZES, D. T. C.; DA 

SILVA, P. A.; COLLINS, C. H.. Physisorbed water layer formation on fully hydroxylated 

mesoporous silicas. Journal of Colloid and Interface Science,v. 291, n. 2, p. 353-360, 2005.  

 

COLLINS, K. E.; DE CAMARGO, V. R.; DIMIRAS, A. B.; MENEZES, D. T. C.; DA 

SILVA, P. A.; COLLINS, C. H. Physisorbed water layer formation on fully hydroxylated 

mesoporous silicas. Journal of Colloid and Interface Science, v. 291, n. 2, p. 353-360, 2005. 

 

CORRO, G.; TELLEZ, N.; AYALA, E.; MARINEZ-AYALA, A.. Two-step biodiesel 

production from Jatrophacurcas crude oil using SiO2: HF solid catalyst for FFA 

esterification step. Fuel,v. 89, p. 2815–2821.2010. 

 

COSTA NETO, P. R.; ROSSI, L. F. S.. Produção de biocombustível alternativo ao óleo 

diesel através da transesterificação de óleo de soja usado em frituras. Revista Química 

Nova. v. 23, n. 1, p. 531-537. 2000. Disponível em: &amp;lt;

http://www.scielo.br/pdf/qn/v23n4/2654.pdf&gt; Acesso em: 11 de Fevereiro de 2015. 

http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1566736715001879
http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1566736715001879
http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1566736715001879
http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1566736715001879
http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1566736715001879
http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1566736715001879
http://www.sciencedirect.com/science/journal/15667367
http://www.sciencedirect.com/science/journal/15667367/68/supp/C
http://www.scielo.br/pdf/qn/v23n4/2654.pdf


78 

 

COX, G. B.. The influence of silica structure on reversed phase retention. Journal of 

chromatography A, v. 625, p. 353. 1993. 

 

DABDOUB, M. J.; BRONZEL, J. L.. Biodiesel: visão crítica do status atual e perspectivas na 

academia e na indústria. Química Nova, v. 32, p. 3779-3792. 2009. 

 

DANTAS, T. N. C.; SILVA, A. C.; DANTAS NETO, A. A. A.. New microemulsion 

systems using diesel and vegetables oils. Fuel, v. 80; p. 75-81, 2001. 

 

DEMIRBAS, A. Biodiesel production from vegetable oils via catalytic and non-catalytic 

supercritical methanol transesterification methods. Progress in Energy and Combustion 

Science, v. 31,n.5-6, p. 466-487, 2005. 

 

DENNIS, Y. C. L.; WU, M. K. H.. A review on biodiesel production using catalyzed 

transesterification. Applied Energy, v. 87, p. 1083-1095. 2010. 

 

DENNIS, Y. C. L.; WU, M. K. H.. A review on biodiesel production using catalyzed 

transesterification. Applied Energy. v. 87, p. 1083-1095. 2010. 

 

DOMINGOS, A. K.. Otimização da Etanólise de óleo de Raphanus sativus e avaliação de 

sua estabilidade à oxidação. Dissertação de Mestrado. Universidade Federal do Paraná, 

Programa de Pós-Graduação em Química – Área de Química Orgânica, Ciências Exatas, 

2005. 

 

DORADOA, M. P.; CRUZA, F.; PALOMARA, J. M.; LOPEZ, F. J.. An approach to the 

economics of two vegetable oil-based biofuels in Spain. Renew Energy. v. 31, p. 231-237. 

2006. 

 

DUARTE, A.. Por dentro de uma usina de biodiesel: equipamentos. Revista Biodiesel BR. 

v. 17, p. 24-29. 2010. 

 

ENCARNAÇÃO, A. P. G.. Geração de biodiesel pelos processos de transesterificação e 

hidroesterificação. Uma avaliação econômica. Rio de Janeiro – RJ. UNIVERSIDADE 

FEDERAL DO RIO DE JANEIRO. Mestrado. 2008. 

 

FARAG, H. A.; EL-MAGHRABY, A.. Optimization of factors affecting esterification of 

mixed  oil  with  high  percentage  of  free  fatty  acid.  Fuel Processing Technology,  v.92, 

n3, p.507-510, 2011. 

 

FARIA, M. M. Influência das propriedades físico-químicas  das misturas diesel/biodiesel 

na etapa de atomização de combustível em motores diesel de  injeção  direta.  Dissertação 

de Mestrado. Escola de Química – Centro de Tecnologia. Universidade Federal do Rio de 

Janeiro. Rio de Janeiro - RJ, 2004. 

 

FARIAS, R. F.; AIROLDI, C. Thermogravimetry as a reliable tool to estimate the density 

of silanols  on  a  silica  gel  surface. Journal of Thermal Analysis and Calorimetry, n. 53, p. 

751-756. 1998. 

FAZAL, M. A.; HASEEB, A. S. M. A.; MASJUKI, H. H.. Biodiesel feasibility study: An 

evaluation of material compatibility; performance; emission and engine durability, Renewable 

and Sustainable Energy Review, v. 15, p. 1314-1324, 2011. 



79 

 

FELIZARDO, P. CORREIA, M. J. N, RAPOSO, I. MENDES, J. F. BERKEMEIR, R. 

FELIZARDO, P. M. G.. Produção de Biodiesel a Partir de Óleos Usados de Fritura. 

Lisboa. Relatório de estágio – QUERCUS; Centro de Informação de Resíduos, Instituto 

Superior Técnico de Lisboa, 2003. 

 

FERRARI, R. A.; OLIVEIRA, V. S.; SCABIO, A.. Biodiesel de soja: Taxa de conversão em 

Ésteres Etílicos, Caracterização Físico-Química e Consumo em Gerador de Energia. Química 

Nova, v. 28, n. 1,  p.19-23, 2005. 

 

FERREIRA, M. S.. Formulação de combustíveis alternativos em sistemas 

microemulsionados aplicando óleos vegetais e derivados. São Luiz – MA, 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO MARANHÃO. Mestrado. 2006. 

 

FERREIRA, M. S.; SILVA, F. C.; RAMOS, A. C. S.. Desenvolvimento de combustíveis em 

sistemas microemulsionados. 29ª Reunião anual da Sociedade Brasileira de Química. Águas 

de Lindóia-SP. 19-22/05/2006. Anais. TC-018. 

 

GARCIA, C. M.. Transesterificação de óleos vegetais. Campinas - SP, UNIVERSIDADE 

ESTADUAL DE CAMPINAS. Mestrado. 2006. 

 

GERIS, R.; SANTOS, N.A.C. dos et al. Biodiesel from soybean oil - Experimental 

procedure of transesterification for organic chemistry laboratories. Quimica Nova, v. 30, 

p. 1369-1373, 2007. 

 

GHOSH, K.; BASHADI, S.; LEHMLER, H. J.; RANKIN, S. E.; KNUTSON, B. L.. Pore size 

engineering in fluorinated surfactant templated mesoporous silica powders  through  

supercritical  carbon  dioxide  processing. Microporous Mesoporous Materials, n. 113, p. 

106–113. 2008. 

 

GUAN, G.; KUSAKABE, K.; YAMASAKI, S.. Tri-potassium phosphate as a solid 

catalyst for biodiesel production from waste cooking oil. Fuel Process Technol, n. 90, p. 

1596-1608. 2009.  

 

HAAS, M. J.; MCALOON, A. J.; YEE, W. C.; FOGLIA, T. A.. A process model to estimate 

biodiesel production costs. Bioresourse Technology. v. 97, p. 671-678. 2006. 

 

HELWANI, Z.; OTHMAN M. R.; AZIZ, N.; FERNANDO, W. J. N.; KIM, C.. Technologies 

for production of biodiesel focusing on green catalytic techniques: A review. Fuel 

Processing Technology. n. 90, p. 1502–1514, 2009. 

 

HUDDLESTON, J. G.. Room temperature ionic liquids as novel media for “clean” liquid-

liquid extraction. Chemical Communication, n. 16, p. 1765-1766, 1998. 

 

INSTITUTO ADOLFO LUTZ. Normas analíticas do Instituto Adolfo Lutz. v.1.:  Métodos 

Químicos e Físicos para Análise de Alimentos, 3. ed. Sao Paulo: IMESP, 1985. p.245-246. 

 

ISSARIYAKUL, T.; KULKARNI, M. G.; DALAI, A. K.; BAKHSHI, N. N.. Production of 

biodiesel from waste fryer grease using mixed methanol/ethanol system. Fuel Processes 

Technology, v. 88, p. 429–436. 2007. 

 



80 

 

ISSARIYAKUL, T.; KULKARNI, M. G.; DALAI, A. K.; BAKHSHI, N. N.. Production of 

biodiesel from waste fryer grease using mixed methanol/ethanol system. Fuel Processes 

Technology. v. 88, p. 429–436. 2007. 

 

JACOBSON, K.; GOPINATH, R.; MEHER, L. C.; DALAI, A. K.. Solid acid catalyzed 

biodiesel production from waste cooking oil.  Applied Catalyst B:  Environmental, v. 85, p. 

86–91, 2008. 

 

JITPUTTI J, KITIYANAN B, RANGSUNVIGIT P, BUNYAKIAT K, ATTANATHO L, 

JENVANITPANJAKUL P. Transesterification of crude palm kernel oil and crude 

coconut oil by different solid catalysts. Chem. Eng. J., n. 116, p. 61–66. 2006.  

 

JORGE, N.; SOARES, B. B. P.; LUNARDI, V. M.; MALACRIDA, C. R.. Alterações físico-

químicas dos óleos de girassol, milho e soja em frituras. Química Nova, v. 28, n 6, p. 947-

951, 2005. 

 

KANSEDO, J. L., K. T.; BHATIA, S.. Cerberaodollam (sea mango) oil as a promising 

non-edible feedstock for biodiesel production. Fuel. v. 88, p. 1148-1150. 2008. 

 

KIAKALAIEH, A. T.; AMIN, N. A. S.; MAZAHERI, H.. A review on novel  processes of 

biodiesel production from waste cooking oil. Applied Energy. n. 104, p. 683-710. 2013. 

 

KIAKALAIEH, A. T.; AMIN, N. A. S.; MAZAHERI, H.. A review on novel  processes of 

biodiesel production from waste cooking oil. Applied Energy. n. 104, v. 2, p. 683–710. 

2013. 

 

KNOTHE, G.; GERPEN, J.V.; KRAHL, J.; RAMOS, L.P..Manual de Biodiesel, primeira 

edição, p. 7- 9. 2006. 

 

KONDAMUDI, N. M.; MISRA, M.. Quintinite as a bifunctional  heterogeneous catalyst  

for biodiesel synthesis. Applied Catalysis A: General, v. 393, p.36-43. 2011. 

 

KOUZU, M.; KASUNO, T.; TAJIKA, M.; SUGIMOTO, Y.; YAMANAKA, S.; HIDAKA, J.. 

Calcium oxide as a solid base catalyst for transesterification of soybean oil and its 

application to biodiesel production. Fuel, n. 87, p. 2798–2806. 2008.  

 

KRUK, M.; JARONIEC, M.; KIM, T. W.; RYOO, R.. Synthesis and characterization of 

hexagonally ordered carbon nanopipes. Chem. Mater., v. 15, p. 2815-2823. 2003.  

 

KULKARINI, M. G.; DALAI, A. K. Waste cooking oils an economical source for 

biodiesel: A review. Industrial &amp;amp; Engineering Chemistry Research, v.45, p. 2901-2913, 2006. 

 

KUMAR, T. A., KUMAR, A.; RAHEMAN, H.. Biodiesel production from jatropha oil 

(Jatrophacurcas) with high free fatty acids: an optimized process. Biomass Bioenergy, v. 

31, p. 569-575. 2007. 

LAM, M. K.; LEE, K. T.; MOHAMED, A. R.. Homogeneous, heterogeneous and 

enzymatic catalysis for transesterification of high free fatty acid oil (waste cooking oil) to 

biodiesel: A review. Biotechnology Advances, n. 28, p.500–518.  2010. 

 

http://pubs.acs.org/journal/cmatex


81 

 

LEÃO, L. S.. Estudo empírico e cinético da esterificação de ácidos graxos saturados 

sobre o ácido nióbico. Rio de Janeiro – RJ, UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE 

JANEIRO. Mestrado. 2009. 

 

Lei nº 11.097, de 13 de janeiro de 2005. Disponível em: 

&lt;http://www.planauto.gov.br/ccivil_03/_ato2004-2006/2005/LEI/L11097.htm&gt;. Acesso em : 

25 de Maio de 2013. 

 

LIMA, L. L.. Produção de Biodiesel a partir da Hidroesterificação dos Óleos de Mamona 

e Soja.  Tese de Mestrado.    Escola de Química - Universidade Federal do Rio de Janeiro, 

2003. 
 

LIMA, P. G.. Micro-ondas na síntese de líquidos iônicos. Revista Virtual de Química, v. 3, 

n. 4, p. 325-338. 2011.  

 

LÔBO, I. P.; FERREIRA, S. L. C.; CRUZ, R. S.. Biodiesel: parâmetros de qualidade e 

métodos analíticos. Química Nova, v. 32, n. 6, p. 1596-1608, 2009.  

 

LOTERO, E.. Synthesis of Biodiesel via Acid Catalysis. Industrial and Engineering 

Chemistry Research. nº44, p. 5353-5363, 2005. 

 

MA, F. HANNA, M. A.. Biodiesel production: a review. Bioresource Technology, v 70, p. 

1-15. 1999. 

 

MACEDO, A. L.. Produção de biodiesel a partir de óleos e gorduras residuais utilizando 

ácido sulfúrico imobilizado em sílica como catalisador e aplicação do glicerol na 

produção de cetal. Diamantina-MG, UNIVERSIDADE FEDERAL DOS VALES DO 

JEQUITINHONHA E MUCURI. Mestrado. 2013. 

 

MACEDO, G. A.; MACEDO J. A.. Produção de Biodiesel por Transesterificação de Óleos 

Vegetais, Biodiesel. Biotecnologia Ciencia &amp;amp; Desenvolvimento n. 32, p. 30-46, Brasil. 2010. 

 

MACHADO, E. R.; GARCIA, M. C. D.; ABRANTES, S. M. P.. Palm and soybean oils 

alterations in the discontinued frying of potatoes. Ciência e Tecnologia de Alimentos, v. 

28, n. 4, p. 786-792, 2008. 

 

MARCHETTI, J. M.; MIGUEL, V. U.; Renewable and sustainable energy reviews. v. 11. 

p. 130-131. 2007.  

 

MBARAKA, I. K; RADU, D. R.; LIN, V. S. Y.; SHANKS, B. H.. Organosulfonic  acid 

functionalized mesoporoussilicas for the esterification of fatty acid. Journal of Catalysis, 

v.  219, p. 329–336. 2009. 

 

MELO Jr, C. A. R... Esterificação catalítica e não-catalítica para síntese de biodiesel em 

reator microondas. Engenharia de Processos. Aracaju – SE, UNIVERSIDADE DE 

TIRADENTES. Mestrado, 2008. 

MENEGHETTI, S. M. P.; MENEGHETTI, M. R.; BRITO, Y. C.. A reação de 

transesterificação. Algumas aplicações e obtenções de biodiesel. Revista virtual de química. 

v. 5, n. 1, p. 63-73. 2013. Disponível em:&amp;lt;file:///C:/Users/Gelson/Downloads/389-2782-3-

PB.pdf&gt; Acesso em: 11 de Fevereiro de 2015. 

http://www.planauto.gov.br/ccivil_03/_ato2004-2006/2005/LEI/L11097.htm
file:///C:/Users/Gelson/Downloads/389-2782-3-PB.pdf
file:///C:/Users/Gelson/Downloads/389-2782-3-PB.pdf


82 

 

MENEGHETTI, S. M. P.; MENEGHETTI, M. R.; BRITO, Y. C.. Biodiesel  from  Castor  

Oil:?  A Comparison of Ethanolysis versus Methanolysis."  Energy &amp;amp; Fuels, v. 20, n. 5, p. 

2262-2265. 2006. 

 

MIAO, C. X.; GAO, Z.. Preparation and properties of ultrafine SO4
2?

/ZrO2 superacid 

catalysts. Mater Chem. Phys., n. 50, p. 15–19. 1997. 

 

MIRANDA, S. E.. Produção de biodiesel por rotas etílicas e metílicas promovidas por 
irradiação de microondas oriundas de um forno doméstico não modificado. Diamantina-

MG, UNIVERSIDADE FEDERAL DOS VALES DO JEQUITINHONHA E MUCURÍ. 

Mestrado. 2011 

 

MODI, M. K.; REDDY, J. R. C.; RAO, B. V. S. K.; PRASAD, R. B. N.. Lipase-mediated 

conversion of vegetable oils into biodiesel using ethyl acetate as acyl acceptor. 
Bioresource Technology, v. 98, p. 1260–1264. 2007. 

 

MOREAU, Vitor Hugo et al. Produção experimental de biodiesel por transesterificação 

enzimática. Revista da Rede de Ensino Ftc, Salvador, n., p.1-14. 2008. 

 

MORENO, E. L.; RAJAGOPAL, K. Desafios da acidez na catálise em estado sólido. 

Química Nova, v.32, p.538-542, 2009. 

 

MUSIC, S.; FILIPOVIC-VINCEKOVIC, N.; SECOVANIC, L.. Precipitation of amorphous 

SiO2 particles and their properties. Brazilian Journal of Chemical Engineering, v. 28, p. 89-

94. 2011. National Renewable Energy Laboratory, 1998. 

 

NAWROCKI, J.. The silanol group and ist role in liquid chromatography.  Journal of 

chromatography, v. 779, p. 29. 1997. 

 

NEVES, A. A.. Avaliação do aproveitamento de óleos alimentares usados para produção 

de biodiesel na área metropolitana do Porto. Porto - Portugal, UNIVERSIDADE DE 

PORTO. Mestrado. 2008. 

 

PARENTE, E. J. S. Biodiesel: uma aventura tecnológica num país engraçado. Unigráfica, p. 

66-67. 2003. 

 

PARK, J. Y.; KIM, D. K.; WANG, Z. M.; LEE, J. S.. Fast biodiesel production with one-

phase reaction. Appl. Biochem. Biotechnol., n. 52, p. 101-113. 2009. 

 

PARK, Y. M.; LEE, J. Y.; CHUNG, S. H.; PARK, I. S.; LEE, S. Y.; KIM, D. K.. 

Esterification of used vegetable oils using the heterogeneous WO3/ZrO2 catalyst for 

production of biodiesel. Bioresour. Technol., n. 101, p. 59–61, 2010. 

 

PENG, B.  X.; SHU, Q.; WANG, J. F.; WANG, G. R.; WANG, D. Z.; HAN, M. H.. Biodiesel 

production from waste oil feedstocks by solid acid catalysis. Process. Saf. Environ. Prot.,  

n. 86, p. 441–447. 2008. 

 

 

 



83 

 

PEREIRA, A. F. A.; ARAUJO, D. G.; COELHO, G. T. C. P.; BRANCO, K. M. G. R.; 

KLIER, A. H.. Avaliação química preliminar da reação de transesterificação aplicada ao óleo de 

macaúba. Pós em revista, v.7. 2013. Disponível em:&amp;lt;http://blog.newtonpaiva.br/pos/e7-

farm19-avaliacao-quimica-preliminar-da-reacao-de-transesterificacao-aplicada-ao-oleo-de-

macauba/&gt; acesso em 22 de Junho de 2015 

 

PORTARIA MCT Nº 702, DE 30 DE OUTUBRO DE 2002. Disponível em: 

&lt;http://www.camara.gov.br/sileg/integras/122459.pdf&gt;. Acesso em: 25 de Maio de 2013. 

PRADO, A. G. S. FARIA, E. A.. Aplicação e modificação química da sílica gel obtida de 

areia. Química Nova, v. 28, p. 544-547. 2005. 

 

PUTZ, A-M.; PUTZ, M. V.. Spectral Inverse Quantum (Spectral-IQ) Method for 

Modeling Mesoporous Systems: Application on Silica Films by FTIR. Int. J. Mol. Sci., v. 

13, p. 15925-15941. 2012. 

 

RAJPUT, V. K.; ROY, B.; MUKHOPADHYAY, B.. Sulfuric acid immobilized on silica: an 

efficient reusable catalyst for selective hydrolysis of the terminal O-isopropylidene group of 

sugar derivatives. Tetrahedron Letters, v. 47, p. 6987–6991. 2006. 

 

RAMOS, L. P.; SILVA, R. F.; MANGRICH, A. S.; CORDEIRO, C. S.. Tecnologias de 

produção de biodiesel. Revista virtual de química. Outubro de 2011. Disponível 

em:&lt;http://www.uff.br/rvq&gt;. Acessado em: 09 de Fevereiro de 2015. 

 

RATHMANN, R.; BENEDETTI, O.; PLÁ, J. A.; PADULA, A. D..Biodiesel: Uma 

alternativa estratégica na matriz energética brasileira? 2005. Disponível em: 

&lt;http://www.biodiesel.gov.br/docs/ArtigoBiodieselGINCOBUFRGS.pdf&gt;. Acesso em: 18 de 

Setembro de 2014. 

 

REN, H.; DU, W.; Liu D.. Study on Free Lipase-Catalyzed Ethanolysis for Biodiesel 

Preparation in an Oil/Water Biphasic System. J Am Oil Chem Soc., v. 88, p. 1551–1555. 

2011. 

RenewableandSustainable Energy Reviews, v.16, p. 2839-2849. 2012. 

 

Resolução ANP nº 14, de 11/05/2012 – DOU 18.5.2012. Disponível em: 

&lt;http://nxt.anp.gov.br/nxt/gateway.dll/leg/resolucoes_anp/2012/maio/ranp%2014%20-

%202012.xml&gt;. Acesso em: 25 de Maio de 2013. 

 

Resolução CNPE nº 6, de 16/09/2009 – DOU 01/01/2010. Disponível em: 

&lt;http://www.mme.gov.br/documents/10584/1139155/Resoluxo_6_CNPE.pdf/0ca20397-

0145-4976-8945-dbab764d773c &gt;. Acesso em 25 de Maio de 2013. 

 

RODRIGUES, K. F. F.; CASTRO NETO, P.; MACIEL, A. J. S.; LOPES, O. C.. 

Potencialidade da gordura de frango como matéria. I Congresso Brasileiro de Plantas 

Oleaginosas, Óleos, Gorduras e Biodiesel, Varginha - MG, Anais do II Congresso Brasileiro 

de Plantas Oleaginosas, Óleos, Gorduras e Biodiesel, 2005. 

RODRIGUES, Rafael Costa. Sintese de Biodisel através de tranesterificação enzimática 

de óleos vegetais catalizada por lipase imobilizada por ligação covalente multipontual. 
183 f. Tese (Doutor) - Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2009. 

 

http://blog.newtonpaiva.br/pos/e7-farm19-avaliacao-quimica-preliminar-da-reacao-de-transesterificacao-aplicada-ao-oleo-de-macauba/
http://blog.newtonpaiva.br/pos/e7-farm19-avaliacao-quimica-preliminar-da-reacao-de-transesterificacao-aplicada-ao-oleo-de-macauba/
http://blog.newtonpaiva.br/pos/e7-farm19-avaliacao-quimica-preliminar-da-reacao-de-transesterificacao-aplicada-ao-oleo-de-macauba/
http://www.camara.gov.br/sileg/integras/122459.pdf
http://www.uff.br/rvq
http://nxt.anp.gov.br/nxt/gateway.dll/leg/resolucoes_anp/2012/maio/ranp%2014%20-%202012.xml
http://nxt.anp.gov.br/nxt/gateway.dll/leg/resolucoes_anp/2012/maio/ranp%2014%20-%202012.xml


84 

 

SAHOO PK, DIAS, L. F.. Process optimization for biodiesel production from Jatropha, 

Karanja and Polangaoils. Fuel,v. 88, p. 1588-1594. 2009. 

 

SARAVANAN, N.; PUHAN, S.. An  experimental  comparison  of  transesterification 

process  with  different  alcohols  using  acid  catalysts.  Biomass  and  Bioenergy,  v.34,  

n.7, p.999-1005, 2010. 

 

SATYARTHI, J. K.; SRINIVAS, D.; RATNASAMY, P.. Estimation of free fatty acid 

content in oils, fats, and biodiesel by 1H NMR Spectroscopy. Energy Fuels v. 23, p. 2273-

2277. 2009. 

 

SCHUCHARDT, U.; SERCHELI, R.. Transesterification of vegetable oils: A  review. 

Journal of the Brazilian Chemical Society, v.9, p.199-210, 1998. 

 

SEMWAL, S.; ARORA, A. K. B.; TULI, D. K.. Biodiesel production using heterogeneous 

catalysts. Bioresource Technology. v. 102, p. 61. 2011. 

 

SERIO, D.; TESSER;  PENGMEI;  SANTACESARIA.. Heterogeneous  Catalysts  for  

Biodiesel  Production.  Energy  and  Fuels, vol. 22, p. 207-217, 2008. 

 

SERQUEIRA, D. S.. Avaliação da estabilidade oxidativa de misturas binárias de 

biodieseis metílicos obtidos a partir de óleos de soja, algodão, canola, girassol, milho e 

residual. Instituto de Química. Uberlândia-MG, UNIVERSIDADE FEDERAL DE 

UBERLÂNDIA. Mestrado, 2014. 

 

SHARMA, Y. C. S.; KORSTAD, J.. Latest developments on application of heterogenous 

basic catalysts for an efficient and ecofriendly synthesis of   biodiesel:  A review. Fuel, v, 

90, p. 24, 2011. 

 

SHATERIAN, H. R.; GHASHANG, M.; FEYZI, M.. Silica sulfuric acid as an efficient 

catalyst for the preparation of 2H-indazolo phthalazine-triones. Applied Catalysis A: 

General, v. 345, p. 128-133. 2008. 

 

SHEEHAM  et  al.,  An  Overview  of  Biodiesel  and  Petroleum  Diesel  Life  Cycles; 

SILVA, C. C.. Produção do Biodiesel a partir do Óleo de Soja Utilizando a Hidrotalcita 

como Catalisador. Rio de Janeiro – RJ, UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO DE 

JANEIRO. Mestrado. 2008. 

 

SILVA, F. M.; LACERDA, P. S. B.; JONES JUNIOR, J.. Desenvolvimento sustentável e 

Química Verde. Química Nova, v. 28, n. 1, p. 103-110. 2005.  

 

SILVA, R. F. M.. Produção de biodiesel por catálise enzimática a partir do óleo de 

cárdamo. Mestrado, Engenharia de Alimentos, Universidade Técnica de Lisboa. Lisboa, 

2011. 

 

SING, K. S. W.; EVERETT, D. H.; HAUL, R. A.; MOSCOU, L.; PIEROTTI, R. A.; 

ROUQUEROL, J.; SIEMIENIEWSKA, T.. Reporting physisorption data for gas/solid 

systems with special reference to the determination of surface area and porosity. Pure 

and Appl. Chem. V, 57, p. 603-619. 1985. 

 



85 

 

SODERBERG, O.; GE, Y.; HAIMI, E.; HECZKO, O.; OJA, M.; LAINE,J.;  SUHONEN, T.; 

AALTONEN, A.; KALLIOKARI, K.; BORAK, B.; JASIORSKI,M.;  BASZCZUK, A.; 

MARUSZEWSKI, K.; HANNULA, S. P.. Morphology of ferromagnetic  sol–gel 

submicron silica powders doped with iron and nickel particles. Materials Letter, n. 61, p. 

3171–3173. 2007. 

 

SOLOMONS, T. W. G.; FRYHLE, C. B.. Química Orgânica, Oitava Edição, 108. 2006. 

 

SUAREZ, P. A. Z.. Produção de Biodiesel na Fazenda. CPT: Viçosa - MG, 220. 2006. 

 

SUAREZ, P. P. A. Z.; MENEGHETTI, M. S. M.; WOLF, C. R.. Transformation  of 

triglycerides  into  fuels,  polymers  and  chemicals:  some  applications  of  catalysis  in 

oleochemistry. Química Nova, v. 30, p. 667- 676, 2007. 

 

TAYLOR &amp;amp; FRANCIS GROUP. Green Organic Chemistry in Lecture and Laboratory. 1. 

ed. Boca Raton. Florida. USA: LLC. 2012. p. 236-246. 

 

VALENTE, M. V.. Polimerização de PMMA em microemulsão com LIs tensiactivos. 

Dissertação (Mestrado em Engenharia Química), Universidade de Aveiro, Aveiro. 2008. 

 

VARATHARAJAN, K.; CHERALATHAN, M.. Influence of fuel properties and 

composition on NOx emissions from biodiesel powered diesel engines: A review, 

Renewable and Sustainable Energy Reviews, v. 16, p. 3702-3710, 2012. 

 

WEN, L.  W., Y.; LU, D.; HU, S.; HAN, H.. Preparation of KF/CaO nanocatalyst and its 

application in biodiesel production from Chinese tallow seed oil. Fuel, v.89, p. 2267-2271. 

2010. 

 

WU, K.; BAILEY, T. C.; WILLSON, C. G.; EKERDT, J. G.. Surface hydration and its 

effect on  fluorinated SAM  formation on SiO2 surfaces.  Langmuir, n. 21, p. 11795–

11801. 2005. 

 

WU, L.; YANG, X.; YAN, F.. Short communication Silica sulfuric acid: a versatile and 

reusable heterogeneous Catalyst for the synthesis of  n-acyl carbamates and 

Oxazolidinones under solvent-free conditions. Bulletin of the Chemical Society of 

Ethiopia, v. 25, n. 151-155. 2011. 

 

YODER, J.; GALINATO, S.; GRANASTEIN, D.; GARCIA-PEREZ, M.. Biomas and 

bioenergy. v . 35, p. 1851. 2011. 

 

YUSUF, N. N. A. N.; KAMARUDIN, S. K.; YAAKUB, Z.. Energy convers. Manage. v. 52, 

p. 2741. 2011. 

 

ZABETI, M., WAN, D. W.; AROUA, M. K.. Activity of solid catalysts for biodiesel 

production: a review.  Fuel Process Technol, n. 90, p. 770–777. 2009.  

ZANATTA, L. F.. Síntese e Caracterização de Metaloporfirinas Imobilizadas Em SBA-

15 como Catalisadores Biomiméticos na Oxidação de Hidrocarbonetos. Ribeirão Preto: 

USP 2014. Dissertação (Mestrado). Programa de Pós Graduação em Química. Faculdade de 

Filosofia, Ciências e Letras de Ribeirão Preto. Universidade de São Paulo. Ribeirão Preto. 

2014. 



86 

 

ZHURAVLEV, L. T.. The surface chemistry of amorphous silica. Zhuravlev model. 

Colloids and Surfaces A: Physicochemical and Engineering Aspects, v. 173, n. 1–3, p. 1-38, 

2000.  

 

ZOLFIGOL, M. A.; KHAZAEI, A.; MOKHLESI, M.; DERAKHSHAN-PANAH F.. 

Synthesis characterization and catalytic properties of monodispersednano-sphere silica 
sulfuric acid. Journal of Molecular Catalysis A: Chemical, v. 370, p. 111– 116. 2013.  

 

ZOLFIGOL, M. A.; NIKNAM, K.; KHORRAMABADI-ZAD, A.; ZARE, R.; SHAYEGH, 

M.. Silica sulfuric acid as an efficient and recyclable catalyst for the methoxymethylation 

of alcohols under solvent-free conditions. Catalysis Communications, n. 7, p. 494–498. 

2006. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



87 

 

ANEXO A – Espectros dos prinicipais ésteres que compoem o biodiesel metílico de OGR 

 

 

1 – Octanoato de metila 

 

 

2 – Miristato de metila

 

 

3 – Palmitato de metila

 

 

 

4 – Palmitoleato de metila 



88 

 

 

 

5 – Margarato de metila 

 

 

6 – Estearato de metila

 



89 

 

7 – Elaidato de metila

 

 

8 – Oleato de metila 

 

 

9 –Linoleato de metila 

 

 

 

 

 

 



90 

 

10 – Linolenato de metila 

 

 

11 – Araquidicato de metila 

 

 

12 – Eicosenoato de metila 

 

 

 

 

 



91 

 

13 – Behênato de metila 

 

 

14 – Lignocerato de metila 

 

 

 

 

 


</field>
	</doc>
</add>