<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.19846</field>
		<field name="filename">3269_BBT_tese1.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

 

 

 

 

 

ESTRATIGRAFIA E SEDIMENTOLOGIA DOS DEPÓSITOS 

FLUVIAIS PRÉ-VEGETAÇÃO DA FORMAÇÃO TOMBADOR 

(MESOPROTEROZOICO) NA CHAPADA DIAMANTINA 

ORIENTAL (BA) 

 

 

 

 

 

Bruno Boito Turra 

 

 

Orientador: Prof. Dr. Renato Paes de Almeida 

 

 

TESE DE DOUTORAMENTO 

Programa de Pós-Graduação em Geoquímica e Geotectônica 

 

 

 

SÃO PAULO 

2014 



BRUNO BOITO TURRA 

 

 

 

ESTRATIGRAFIA E SEDIMENTOLOGIA DOS DEPÓSITOS 

FLUVIAIS PRÉ-VEGETAÇÃO DA FORMAÇÃO TOMBADOR 

(MESOPROTEROZOICO) NA CHAPADA DIAMANTINA ORIENTAL 

(BA) 

 

 

Tese apresentada ao Instituto de 

Geociências da Universidade de São 

Paulo para obtenção de título de 

Doutor em Geologia. 

Área de concentração: Geotectônica 

 

Orientador: Prof. Dr. Renato Paes 

de Almeida 

 

 

 

São Paulo 

2014 



Autorizo a reprodução e divulgação total ou parcial deste trabalho, por qualquer 

meio convencional ou eletrônico, para fins de estudo e pesquisa, desde que citada a fonte. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Ficha catalográfica preparada pelo Serviço de Biblioteca e 

Documentação do Instituto de Geociências da Universidade de São Paulo 

 

 

             Turra, Bruno Boito 

          Estratigrafia e sedimentologia dos depósitos 

fluviais pré-vegetação da Formação Tombador 

(Mesoproterozoico) na Chapada Diamantina Oriental 

(BA) / Bruno Boito Turra. – São Paulo, 2014. 

           173 p. : il. 

 

           Tese (Doutorado) : IGc/USP 

           Orient.: Almeida, Renato Paes de 

 

           1. Sedimentologia 2. Estratigrafia 3. Sistemas 

fluviais pré-vegetação 4. Tectônica e sedimentação 

5. Formação Tombador 6. Mesoproterozoico I. Título 

 

 

 

 



 

Nome: Bruno Boito Turra 

Título: Estratigrafia e sedimentologia dos depósitos fluviais pré-vegetação da Formação 

Tombador (Mesoproterozoico) na Chapada Diamantina Oriental (BA). 

 

Tese apresentada ao Instituto de 

Geociências da Universidade de São 

Paulo para obtenção do título de 

Doutor em Geologia 

 

Área de concentração: Geotectônica 

 

 

 

 

Aprovado em: __/__ /__ 

 

 

Prof. Dr.: ______________________________Instituição: ________________________ 

Julgamento: ____________________________Assinatura: ________________________ 

 

Prof. Dr.: ______________________________Instituição: ________________________ 

Julgamento: ____________________________Assinatura: ________________________ 

 

Prof. Dr.: ______________________________Instituição: ________________________ 

Julgamento: ____________________________Assinatura: ________________________ 

 

Prof. Dr.: ______________________________Instituição: ________________________ 

Julgamento: ____________________________Assinatura: ________________________ 

 

Prof. Dr.: ______________________________Instituição: ________________________ 

Julgamento: ____________________________Assinatura: ________________________ 

 

 

 



1 

 

AGRADECIMENTOS 

 

Grandes figuras se envolveram não só na elaboração dessa tese, mas durante todo 

o período de amplas, diversas e substanciais experiências ao longo do doutorado. 

Agradeço a todos e todas pela convivência, amizade e parceria.  

Ao prof. Dr. Renato Paes de Almeida, orientador, pela sugestão do tema e da 

área, pelo constante brownstorm, sempre com ideias e comentários instigantes, 

pertinentes e bulinantes. Bom amigo. 

Ao coletivo de pesquisa MOCÓ (Memory of Continents), prova viva de que o 

trabalho em grupo é mais enriquecedor e prazeiroso, científica e humanamente. Pelo 

trabalho coletivo suplantamos a disputa egocêntrica e mesquinha, o carreirismo e 

competição que por vezes grassam nos corredores do mundo acadêmico. De tão distinta 

agremiação destacam-se os elementos: Dr. Bernardo Tavares Freitas, exímio elaborador 

de cenários, grande parceiro, incansável guerreiro e futuro cartunista de sucesso. Dr. 

André Marconato, ciclo-ativista, o cara da lama, arguto geólogo. Prof. Dr. Felipe Torre 

Figueiredo, inestimável companheiro de campos e risadas. Dr. Vínicius Tieppo Meira, 

irmão de rocha, futuro e bem vindo membro do MOCÓ, aquisição de ponta para o grupo. 

Geólogo Cristiano Padalino Galleazi, finíssimo, sempre ponderado e disposto ao trabalho. 

Aos amigos géologos que participaram de campanhas de campo, brindando-nos 

com excelente companhia, Msc. Rafael Bittencourt Lima, Msc. André Stern. Ao Luiz 

Krug, guia da Chapada Diamantina e maior conhecedor da geologia da região. À Beatriz 

Hadler Bogianni, pela parceria no trabalho de campo e no escritório. À Feia, por todas as 

desgraças e delícias. 

Ao Parque Municipal Sempre Viva, da cidade de Mucugê – BA, pela 

hospedagem durante campanha de trabalho de campo. À CPRM, e à Geóloga Dra. 

Mônica Mazzini Perrotta, pelo apoio que possibilitou o fechamento dessa tese.  

Ao Instituto de Geociências da Universidade de São Paulo (IGc-USP), ao 

Programa de Pós-Graduação em Geoquímica e Geotectônica, pelo o apoio institucional. A 

realização das atividades relacionadas ao presente trabalho contou com apoio financeiro 

da Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo (FAPESP) sob a forma do 

processo 2011/50280-4 (Auxílios à Pesquisa), e da Coordenação de Aperfeiçoamento de 

Pessoal de Ensino Superior (CAPES) por meio de bolsa de demanda social do Programa 

de Pós-Graduação em Geoquímica e Geotectônica. 



2 

 

RESUMO 

 

A presente tese aborda uma revisão crítica acerca do Grupo Chapada Diamantina 

no contexto do Supergrupo Espinhaço assim como a discussão sobre as características da 

sedimentação fluvial no passado remoto, em tempos pré-vegetação, confrontada com o 

registro da Formação Tombador. A Formação Tombador, de idade mesoproterozoica, 

compreende uma espessa sucessão (de até 400 metros) de arenitos e conglomerados, e 

representa o preenchimento basal de uma bacia intracratônica aflorante por grande área 

no interior do Estado da Bahia, em especial na Chapada Diamantina. Levantamentos de 

campo foram realizados no Parque Nacional da Chapada Diamantina e adjacências com o 

intuito de identificar a variabilidade arquitetural dos depósitos fluviais da Formação 

Tombador bem como seu posicionamento estratigráfico e evolução paleogeográfica. Os 

resultados obtidos podem então ser relacionados a dois conjuntos de dados: um referente 

a sucessão superior da unidade estudada no flanco leste da Serra do Sincorá entre as 

cidades de Andaraí e Lençóis; e outro referente a exemplos de arquitetura deposicional 

fluvial obtido tanto da sucessão inferior da unidade nas adjacências do Morro do Pai 

Inácio, quanto da sucessão superior estudada na região de Mucugê. Na região entre as 

cidades de Andaraí e Lençóis foram levantadas sete seções colunares, representando 

espessuras de 130 a 340 m da porção intermediária e superior da unidade, com o objetivo 

de estabelecer sua evolução paleogeográfica local com base em análise estratigráfica e 

sedimentológica. Análise de fácies e arquitetura deposicional levaram à interpretação de 

três sistemas deposicionais: sistema fluvial dominado por carga de fundo, sistema de 

campo de dunas eólicas com depósitos fluviais subordinados, e sistema costeiro 

dominado por ondas. Correlações entre as seções permitiram o reconhecimento de quatro 

intervalos estratigráficos principais, de espessuras decamétricas: um intervalo dominado 

por depósitos eólicos, uma sucessão dominada por depósitos fluviais (sistema fluvial 

inferior), uma sucessão de depósitos costeiros, seguida por uma nova associação de 

depósitos fluviais (sistema fluvial superior). A evolução paleogeográfica é caracterizada 

pelo predomínio de sedimentação eólica nas porções mais basais das seções, dominadas 

por depósitos de dunas eólicas, lençóis de areia, interdunas úmidas e depósitos fluviais 

subordinados. Essa associação passa, rumo ao topo, para arenitos conglomeráticos 

fluviais, cujo padrão de paleocorrentes aponta para um sistema distributário (leque 

fluvial). Camadas de conglomerados e brechas, são interpretadas como incisões fluviais 



3 

 

em resposta a um controle tectônico que levou ao incremento de declividade e do perfil 

de erosão. Após esse evento, desenvolveu-se um sistema costeiro arenoso dominado por 

onda e localmente restrito a um paleovale interpretado por meio da correlação entre as 

seções utilizando-se os pelitos da Formação Caboclo como datum. Sobreposto à 

associação costeira um novo ciclo de sedimentação fluvial foi identificado, restrito a um 

paleovale superimposto ao registro transgressivo, e atribuído à Formação Tombador. A 

variabilidade arquitetural das sucessões fluviais da Formação Tombador permite a 

distinção de quatro tipos de estilos fluviais. Esses estilos são definidos pelo registro 

sedimentar composto pelos elementos: (1) barras conglomeráticas; (2) barras arenosas de 

pequena amplitude; (3) barras arenosas de grande amplitude; (4) intercalações de 

depósitos de planícies de inundação. O estilo fluvial dominado pelo elemento (2) pode ser 

caracterizado como entrelaçado em lençol (sheet-braided), e é o predominante nas 

sucessões estudadas da Formação Tombador. Esse estilo é abundante no registro 

sedimentar pré-cambriano, e considerado como o dominante durante o passado remoto 

(pré-siluriano), em tempos anteriores ao aparecimento e a colonização da vegetação 

terrestre nos continentes. Por outro lado, a relativa variabilidade de registros fluviais da 

Formação Tombador, aponta para uma maior complexidade da sedimentação fluvial pré-

vegetação. Controles alogênicos, tectônicos e climáticos, por condicionarem as taxas de 

aporte e de geração de espaço na bacia sedimentar, acarretam variações nos processos de 

sedimentação aluvial e em seu posterior registro na memória dos continentes. 

Modelamento numérico de perfis fluviais longitudinais na ausência de vegetação e 

considerações teóricas levaram à caracterização desse sistema de canais mais profundos 

(elemento 3) com planícies de inundação preservadas (elemento 4) como equivalente 

antigo das porções de menor declividade do sistema fluvial, áreas em que hoje 

predominam canais meandrantes. Essa mesma abordagem de modelamento numérico 

permitiu o reconhecimento do predomínio de elementos de canais amplos e rasos 

(elemento 2), ou seja, de uma maior proporção de depósitos desenvolvidos em trechos de 

alta declividade, como resultado natural da forma do perfil longitudinal de equilíbrio na 

ausência de vegetação. 



4 

 

ABSTRACT 

 

The present thesis comprehends a critical review of the Chapada Diamantina 

Group in the context of the Espinhaço Supergroup, as well as a discussion on fluvial 

sedimentation in the ancient past confronted with the geological record of the Tombador 

Formation. The Mesoproterozoic Tombador Formation comprises an up to 400 m thick 

succession of sandstones and conglomerates and represents the basal infill of an 

intracratonic basin occurring in a broad area of the inland Bahia State, especially in the 

Chapada Diamantina. Field works were performed in the Chapada Diamantina National 

Park and surroundings in order to identify the architectural variability of the fluvial 

deposits from the Tombador Formation and also its stratigraphic position and 

paleogeographic evolution. Two sets of data were collected in this work: the first set is 

associated with stratigraphic surveys on the upper succession studied in the eastern flank 

of the Serra do Sincorá, between the towns of Andaraí and Lençóis; and the other set is 

related to examples of fluvial depositional architecture obtained on a lower succession of 

the unit in the vicinities of the Morro do Pai Inacio and an upper succession in the 

Mucugê town region. Seven columnar sections were measured in the region between the 

towns of Andaraí and Lençois, aiming to establish the local paleogeographic evolution 

based on stratigraphic and sedimentological analyses. These columnar sections represent 

130 to 340 m from the intermediate and upper part of the unit. Facies and depositional 

architecture analysis lead to the interpretation of three depositional systems: a bedload-

dominated fluvial system, an eolian dune-field system with subordinated fluvial deposits 

and a wave-dominated coastal system. Four main decameter-scale thick stratigraphic 

intervals were recognized from the correlations between the sections: an interval 

dominated by eolian deposits, a succession dominated by fluvial deposits (lower fluvial 

system), a coastal-dominated succession, followed by another association of fluvial 

deposits (upper fluvial system). The paleogeographic evolution is characterized by the 

predominance of eolian sedimentation on the lowermost portions of the sections, 

dominated by eolian dune deposits, sand sheets, humid interdunes and subordinated 

fluvial deposits. Towards the top, this association gradually passes to fluvial 

conglomeratic sandstones with paleocurrents suggesting a distributary system (fluvial 

fan). Breccia and conglomerate layers are interpreted as fluvial incisions due to tectonic 

processes that produced steepening of the eroded profile. Afterwards, a wave-dominated 



5 

 

sandy coastal system was developed restricted to a paleovalley. The paleovalley relief 

was interpreted through section correlations using the mudstones of the Caboclo 

Formation as the stratigraphic datum. Another cycle of fluvial sedimentation was 

identified overlaying the coastal association. This upper fluvial level is correlated to the 

uppermost level of the Tombador Formation and is also restricted to a paleovalley, locally 

eroding the transgressive record. The architectural variability of the fluvial successions of 

the Tombador Formation allows the distinction of four types of fluvial styles. The 

elements that characterize these fluvial styles on the sedimentary record are: (1) 

conglomeratic bars; (2) small amplitude sandy bars; (3) high amplitude sandy bars; (4) 

intercalations of floodplain deposits. The fluvial style dominated by the element (2) can 

be characterized as sheet-braided, comprising the predominant fluvial style in the studied 

successions of the Tombador Formation. This style is abundant in the Precambrian 

sedimentary record and is considered as the dominant fluvial style during pre-Silurian 

times, before the appearance of terrestrial vegetation on the continents. On the other hand, 

the relative variability of fluvial records found in the Tombador Formation points to more 

complex pre-vegetation fluvial sedimentation. Considering that the sedimentary supply 

and accommodation space are conditioned by allogenic, tectonic and climatic controls, 

such natural factors cause variations on sedimentary processes of alluvial systems and 

their consequent record in the memory of continents. Numerical modeling of longitudinal 

fluvial profiles lacking vegetation coupled with theoretical considerations yielded the 

characterization of deeper channelized systems (element 3) with preserved floodplains 

(element 4) as an example of ancient low slope fluvial system, which in modern settings 

are characterized by meandering channels. The same numerical modeling approach 

allowed the recognition of dominance of wide and shallow channels, i.e. higher 

proportion of deposits developed in high slopes, (element 2) as the natural consequence 

of the shape of the fluvial longitudinal equilibrium profile under non-vegetated 

conditions. 



6 

 

Índice 
AGRADECIMENTOS ........................................................................................................ 1 

RESUMO ............................................................................................................................. 2 

ABSTRACT ......................................................................................................................... 4 

ÍNDICE DE FIGURAS ....................................................................................................... 8 

I. CONSIDERAÇÕES INICIAIS ...................................................................................... 12 

I.1. Introdução ................................................................................................................ 12 

I.2. Objetivos .................................................................................................................. 13 

I.3. Métodos ................................................................................................................... 14 

I.3.1. Análise de fácies ............................................................................................... 14 

I.3.2. Elementos arquiteturais .................................................................................... 17 

I.3.3. Paleocorrentes ................................................................................................... 18 

II. GEOLOGIA DO SUPERGRUPO ESPINHAÇO NA CHAPADA DIAMANTINA 

(BA) ................................................................................................................................... 20 

II.1. Introdução .............................................................................................................. 20 

II.2. Estruturação regional ............................................................................................. 22 

II.3. Estratigrafia ............................................................................................................ 25 

II.3.1. Grupo Rio dos Remédios ................................................................................ 26 

II.3.2. Grupo Paraguassu ............................................................................................ 30 

II.3.3. Grupo Chapada Diamantina ............................................................................ 32 

II.4. Evolução geotectônica - discussões e considerações ............................................. 41 

III. O APARECIMENTO DA VEGETAÇÃO TERRESTRE E EVOLUÇÃO DE 

ESTILOS FLUVIAIS AO LONGO DO TEMPO GEOLÓGICO ..................................... 49 

III.1. Introdução ............................................................................................................. 49 

III.2. Influência da vegetação sobre os sistemas fluviais ............................................... 50 

III.3. Registro sedimentar de sistemas fluviais pré-vegetação ....................................... 54 

III.3.1. Análogos ........................................................................................................ 62 

III.4. O advento e evolução da vegetação terrestre e o registro fluvial ......................... 64 

III.5. Discussão e considerações .................................................................................... 68 

IV. ESTRATIGRAFIA E EVOLUÇÃO PALEOGEOGRÁFICA DA SEÇÃO SUPERIOR 

DA FORMAÇÃO TOMBADOR NO LESTE DA CHAPADA DIAMANTINA (ba) ...... 74 

IV.1. Introdução ............................................................................................................. 74 



7 

 

IV.2. Contexto geológico ............................................................................................... 75 

IV.3. Sistemas deposicionais .......................................................................................... 77 

IV.3.1. Associação de fácies 1 - Sistema fluvial dominado por carga de fundo ........ 78 

IV.3.2. Associação de fácies 2 - Sistema flúvio-eólico .............................................. 90 

IV.3.3. Associação de fácies 3 - Sistema costeiro dominado por ondas .................... 94 

IV.4. Empilhamento estratigráfico ............................................................................... 103 

IV.5. Paleocorrentes ..................................................................................................... 114 

IV.6. Evolução paleogeográfica e controles alogênicos na sedimentação ................... 114 

V. VARIABILIDADE ARQUITETURAL DAS SUCESSÕES FLUVIAIS DA 

FORMAÇÃO TOMBADOR ........................................................................................... 119 

V.1. Introdução ............................................................................................................. 119 

V.2. Resultados ............................................................................................................. 119 

V.2.1. Barras fluviais conglomeráticas .................................................................... 119 

V.2.2. Barras fluviais arenosas de pequena amplitude ............................................. 120 

V.2.3. Barras fluviais arenosas de grande amplitude ............................................... 128 

V.2.4. Planícies de inundação fluvial ....................................................................... 131 

V.3. Síntese do sistema deposicional ........................................................................... 132 

V.4. Discussão .............................................................................................................. 135 

VI. ARTIGO ANEXO "EM BUSCA DOS ANCESTRAIS DOS RIOS MEANDRANTES: 

MODELOS E EXEMPLOS" ........................................................................................... 138 

VI.1. Introdução ........................................................................................................... 138 

VI.2. Searching for meandering rivers ancestors: models and examples .................... 139 

VI.2.1. Methods ....................................................................................................... 141 

VI.2.2. Model results ............................................................................................... 142 

VI.2.3. Examples from the Tombador Formation .................................................... 147 

VI.2.4. Discussion and conclusions ......................................................................... 152 

References ................................................................................................................ 153 

VII. CONCLUSÕES ........................................................................................................ 155 

REFERENCIAS BIBLIOGRÁFICAS ............................................................................ 158 

 



8 

 

ÍNDICE DE FIGURAS 

 

Figura 1: Mapa geológico simplificado da região da Chapada Diamantina. ..................... 21 

Figura 2: Estruturas deformacionais na região do Espinhaço Setentrional, Corredor do 

Paramirim e Chapada Diamantina. ........................................................................... 24 

Figura 3: Quadro comparativo de divisões estratigráficas. ................................................ 27 

Figura 4: Seção estratigráfica esquemática dos grupos Paraguassu e Chapada Diamantina 

entre as sedes municipais de Andaraí e Patis de Baixo. ........................................... 34 

Figura 5: Seção estratigráfica esquemática ao longo do rio Lençóis, desde a cachoeira da 

Primavera até sua foz, no rio São José. .................................................................... 35 

Figura 6: Modelo de evolução tectono-sedimentar para o Supergrupo Espinhaço na região 

da Chapada Diamantina Ocidental. .......................................................................... 43 

Figura 7: Curvas hipotéticas ilustrando a relação entre precipitação e produção sedimentar 

ao longo do tempo geológico. .................................................................................. 52 

Figura 8: Curvas hipotéticas ilustrando a relação entre precipitação e escoamento 

superficial ao longo do tempo geológico.................................................................. 52 

Figura 9: Experimento em tanque acerca da influência da vegetação no estilo fluvial. .... 55 

Figura 10: Quadro com variáveis que influem sobre a estabilidade e erosão de depósitos 

fluviais. ..................................................................................................................... 55 

Figura 11: As diversas variáveis decorrentes da ausência da vegetação que levariam ao 

predomínio de sistemas entrelaçados no passado geológico. ................................... 56 

Figura 12: Exemplos de estilos fluviais sheet-braided. ..................................................... 59 

Figura 13: Organização interna de camadas fluviais sheet like. ........................................ 60 

Figura 14: Canais meandrantes em sistemas distributários na superfície do planeta Marte.

 .................................................................................................................................. 60 

Figura 15: Estágios evolutivos da vegetação no paleozóico inferior. ................................ 66 

Figura 16: Interpretações de estilos fluviais para cada estágios de vegetação. ................. 66 

Figura 17: Tendências de evolução de fácies aluviais ao longo do Paleozoico. ................ 69 

Figura 18: Mapas de localização e geológico esquemático da área estudada. ................... 76 

Figura 19: Legenda referente as seções colunares das figuras de 20 a 26. ...................... 105 

Figura 20: Seção colunar do Rio Ribeirão. ...................................................................... 106 

Figura 21: Seção colunar do Rio Cachorrinhos. .............................................................. 107 

Figura 22: Seção colunar do Rio Capivara. ..................................................................... 108 



9 

 

Figura 23: Seção colunar do Rio Piçarras. ....................................................................... 109 

Figura 24: Seção colunar do Rio Caldeirão. .................................................................... 110 

Figura 25: Seção colunar do Rio Funis. ........................................................................... 111 

Figura 26: Seção colunar do Rio Roncador. .................................................................... 112 

Figura 27: Correlação entre as seções estudadas. ............................................................ 113 

Figura 28: Mapa geológico com paleocorrentes. ............................................................. 115 

Figura 29: Conglomerado fluvial do nível basal da seção do Rio Ribeirão. ................... 122 

Figura 30: Conglomerado fluvial do nível basal da seção do Rio Ribeirão. ................... 122 

Figura 31: Estratificações cruzadas de grande porte em barras conglomeráticas. Rio 

Cachorrinhos. ......................................................................................................... 123 

Figura 32: Foto-mosaico no Rio Cumbucas. Paredão próximo à cachoeira do Tiburtino.

 ................................................................................................................................ 124 

Figura 33: Detalhe da estruturação interna da camada basal vista na figura 32. ............. 125 

Figura 34: Continuação do detalhe da camada basal vista na figura 32. ......................... 126 

Figura 35: Foto-mosaico no Rio Cumbucas. Paredão próximo à cachoeria das 

Andorinhas. ............................................................................................................ 127 

Figura 36: Canais amalgamados preenchidos por estratos cruzados compostos. Paredão da 

Serra dos Brejões, vista do Morro do Pai Inácio. ................................................... 129 

Figura 37: Variação lateral entre elementos arquiteturais fluviais. Paredão da Serra dos 

Brejões, vista do Morro do Pai Inácio. ................................................................... 130 

Figura 38: Foto-mosaico da associação fluvial com intercalação de depósitos de planície 

de inundação. Morro do Pai Inácio. ....................................................................... 133 

Figura 39: Foto-mosaico da associação fluvial com intercalação de depósitos de planície 

de inundação. Rio Ribeirão. ................................................................................... 134 

 

Foto 1: Fluvial superior no Rio Funis. ............................................................................... 81 

Foto 2: Fluvial inferior no Rio Capivara............................................................................ 82 

Foto 3: Detalhe do arenito fluvial inferior no Rio Capivara. ............................................. 82 

Foto 4: Vista em perfil de nível com concentração de grânulos e seixos no Rio Caldeirão.

 .................................................................................................................................. 83 

Foto 5: Vista em planta do mesmo nível. ........................................................................... 83 

Foto 6: Sucessão de conglomerado estratificado e com imbricação na base da seção do 

Rio Ribeirão. ............................................................................................................ 84 



10 

 

Foto 7: Detalhe da imbricação de seixos. .......................................................................... 84 

Foto 8: Sucessão de conglomerado brechoide repleto de calhaus e matacões de arenito 

angulosos no Rio Ribeirão. ...................................................................................... 85 

Foto 9: Detalhe da imbricação dos clastos. Notar a presença de seixos e calhaus 

arredondados nessa fácies. ....................................................................................... 85 

Foto 10: Sucessão de conglomerado brechoide sobreposta à fácies de conglomerado de 

seixos arredondados na seção do Rio Cachorrinhos. ............................................... 86 

Foto 11: Detalhe do contato entre as duas fácies. .............................................................. 86 

Foto 12: Sucessão de arenitos fluviais com intercalações de camadas heterolíticas no Rio 

Ribeirão. ................................................................................................................... 87 

Foto 13: Lag de conglomerado sobreposto por camada de lamitos com laminação 

heterolítica sucedida por arenito com estratificação cruzada acanalada no Rio 

Ribeirão. ................................................................................................................... 88 

Foto 14: Detalhe do lag de conglomerado com clastos de seixos e calhaus imbricados. .. 88 

Foto 15: Gretas de contração em pelitos preenchidas por areia no Rio Cachorrinhos. ..... 89 

Foto 16: Vista em planta de marcas onduladas com drape de lama (a esquerda) e marcas 

de pingo de chuva (a direita) em níveis arenosos contidos na fácies heterolítica. Rio 

Ribeirão. ................................................................................................................... 89 

Foto 17: Arenito eólico, com estratificação cruzada de grande porte, sobreposta à arenitos 

com estratificação plano-paralela e cruzada de baixo ângulo no Rio Lençóis. ........ 91 

Foto 18: Detalhe da fácies da camada sotoposta à cruzada de grande porte. .................... 91 

Foto 19: Intercalações de arenitos fluviais subordinados a lençóis de areia eólicos. ........ 92 

Foto 20: Camadas tabulares com estratificação cruzada de baixo ângulo em ambiente de 

pé de duna (dune plint) no Rio Roncador. ................................................................ 93 

Foto 21: Vista em planta de marcas onduladas de fluxo oscilatório em ambiente de 

interduna úmida. Rio Roncador. ............................................................................... 93 

Foto 22: Arenito médio laminado com estratificação plano-paralela, composta por 

sobreposição de marcas onduladas. .......................................................................... 96 

Foto 23: Outro exemplo da fácies dominante na associação costeira. Espessura da camada 

cerca de 2 metros. Rio Capivara. .............................................................................. 96 

Foto 24: Detalhes de marcas onduladas simétricas ou quase simétricas. Acima, agradação 

formando cavalgamentos subcríticos. Rio Piçarras. ................................................. 97 

Foto 25: Abaixo, geometria em cúspide, e com variação lateral de forma. Rio Roncador.



11 

 

 .................................................................................................................................. 97 

Foto 26: Estruturas de escape de fluídos (pillar and dishes), nas fácies de marcas 

onduladas. Rio Capivara. .......................................................................................... 98 

Foto 27: Estratificação cruzada de baixo ângulo, com geometria cuneiforme. Rio Piçarras.

 .................................................................................................................................. 98 

Foto 28: Estratificação cruzadas geradas por fluxo osclilatório e combinado, com 

dessemelhança estrutural lateral na mesma camada. Rio Cachorrinhos. ................. 99 

Foto 29: Estratificação cruzadas geradas por fluxo osclilatório e combinado, com 

dessemelhança estrutural lateral na mesma camada. Rio Cachorrinhos. ................. 99 

Foto 30: Vista geral das intercalações que definem o subsistema deltaico da associação 

costeira. Rio Capivara. ........................................................................................... 100 

Foto 31: Detalhe de arenitos finos e siltitos laminados deformados sobre calhau contido 

em camada areno-conglomerática maciça. Rio Capivara....................................... 100 

Foto 32: Aspecto da fácies de siltitos e arenitos finos intercalados com arenito 

conglomerático maciço, características do subsistema de coarse-grained delta. ... 101 

Foto 33: Outro exmplo da fácies de siltitos e arenitos finos intercalados com arenito 

conglomerático maciço, características do subsistema de coarse-grained delta. ... 101 

Foto 34: Estratificação cruzada eólica, intercaladas na associação costeira. Rio Capivara.

 ................................................................................................................................ 102 

Foto 35: Estratificação cruzada eólica, intercaladas na associação costeira. Rio Funis. . 102 

 

Fig. 1. Geological setting of the Tombador Formation. ................................................... 143 

Fig. 2. Model results (longitudinal river profiles) for three different scenarios. ............. 144 

Fig. 3. Model outputs showing the proportion of fine-grained deposits. ......................... 145 

Fig. 4. Architecture of Facies Association 1. ................................................................... 149 

Fig. 5. Architecture of Facies Association 3. ................................................................... 150 

Fig. 6. Lateral relationships among the facies associations. ............................................ 151 

 

 



12 

 

I. CONSIDERAÇÕES INICIAIS 

 

I.1. Introdução 

 

A evolução da paisagem continental foi grandemente influenciada pela evolução 

das plantas terrestres ao longo do tempo geológico, com alterações nos padrões de 

intemperismo, produção sedimentar e estabilidade dos substratos. Nesse contexto, 

sistemas fluviais e suas planícies de inundação passaram por grandes transformações 

desde o surgimento das plantas terrestres (e.g. Schumm, 1968; Davies &amp;amp; Gibling, 2010). 

Como consequência, as sucessões fluviais anteriores ao estabelecimento da vegetação 

continental (no Siluriano) registram processos que distinguem-se em importantes aspectos 

daqueles atuantes em ambientes modernos, mas que por outro lado predominaram ao 

longo da maior parte da história geológica da Terra. 

Apesar da importância do reconhecimento das particularidades dos sistemas 

fluviais pré-Silurianos, os modelos sedimentológicos disponíveis são ainda muito 

simplistas. De fato, o conceito de estilo “entrelaçado em lençol” (sheet-braided) proposto 

por Cotter (1978), é recorrente na literatura sobre sobre sistemas fluviais pré-vegetação 

(e.g. Davies &amp;amp; Gibling, 2010, Davies et al., 2011), sendo que alguns autores reconhecem 

também sistemas entrelaçados canalizados (Rainbird, 1992; Roe &amp;amp; Hermansen, 1993; 

Long, 2006; 2011). Tais modelos baseiam-se na consideração de menor estabilidade de 

bancos marginais aos canais devido à ausência de vegetação, e na suposição de 

predomínio de carga de fundo em decorrência de menor produção e retenção de finos nos 

continentes. Assim, rios do Eopaleozoico e do Precambriano apresentariam menores 

razões profundidade/largura que seus análogos atuais, aliada a maiores taxas de avulsão 

de canais. O efeito combinado desses processos resultaria em fluxos pobremente 

canalizados e na preservação de camadas arenosas e/ou conglomeráticas de pequena 

espessura e grande continuidade lateral. 

Outros autores (e.g. Long, 2006; Rainbird, 1992; Roe &amp;amp; Hermansen, 1993) 

reconheceram depósitos canalizados e de barras compostas em sucessões pré-vegetação, 

que assim seriam semelhantes às de rios entrelaçados atuais. Estes dois modelos básicos 

caracterizam aquilo que Davies &amp;amp; Gibling (2010) designaram como fases I e II da 

evolução dos sistemas fluviais, alegando que antes da estabilização de bancos pela 

vegetação, não haveria rios meandrantes com planícies de inundação bem desenvolvidas. 



13 

 

Entretanto, a aplicação de apenas dois modelos (entrelaçado em lençol e 

entrelaçado canalizado) para classificar todos os sistemas fluviais desenvolvidos do início 

do ciclo hidrológico até o Siluriano, desconsiderando-se a diversidade de climas, 

ambientes tectônicos, áreas de captação de drenagem, taxas de geração de espaço de 

acomodação e suprimento sedimentar, é excessivamente simplista. Se esse quadro fosse 

verdadeiro, toda a variabilidade presente nos sistemas fluviais atuais teria surgido como 

consequência da vegetação, alterando uma paisagem monótona e previsível estabelecida 

desde o Arqueano. Esse contraste entre a variabilidade reconhecida em sucessões fluviais 

pré- e pós-Silurianas levanta importantes questões sobre a viabilidade dos modelos 

vigentes e o grau de detalhe das descrições e interpretações em que foram baseados. 

O estudo de afloramentos selecionados de uma unidade excepcionalmente bem 

exposta do Mesoproterozoico do Craton São Francisco (Formação Tombador, Nordeste 

Brasileiro), revela uma considerável variabilidade na arquitetura deposicional e nos 

estilos fluviais preservados em diferentes áreas de uma mesma bacia, contribuindo assim 

para um melhor entendimento dos processos atuantes nas planícies aluviais antigas. 

A presente tese é estruturada em uma seção inicial em que são descritos o objeto 

de estudo, os objetivos e os métodos, seguida pelos resultados organizados em dois 

capítulos de revisão bibliográfica - no item II discorre-se sobre o contexto regional da 

geologia da área de estudo, no item III desenvolve-se o estado da arte sobre o debate 

atual, hipóteses e modelos, relacionados à influência da vegetação sobre a sedimentação 

fluvial bem como as características do registro sedimentar antigo, pré-vegetação - dois 

capítulos de apresentação, análise e interpretação de dados de campo - o item IV trata das 

correlações estratigráficas e reconstrução paleogeográfica da unidade na área de estudo e 

o item V versa sobre a variabilidade arquitetural dos depósitos fluviais estudados - e, por 

fim, um artigo, anexo, em preparação - item VI, em que são abordados diferentes cenários 

para sistema fluviais pré-vegetação e respectivas consequências para o registro 

sedimentar, com exemplos da Formação Tombador, por meio da modelagem númerica de 

perfis longitudinais de equilíbrio fluvial. 

 

I.2. Objetivos 

 

Essa tese teve dois objetivos centrais. Caraterizar os depósitos fluviais da 

Formação Tombador dentro do contexto da sedimentação de rios pré-vegetação. Analisar 



14 

 

a relação desses depósitos com demais unidades associadas, para estabelecer um quadro 

de evolução paleogeográfica, discutindo seus possíveis controles na evolução sedimentar. 

 

I.3. Métodos 

 

I.3.1. Análise de fácies 

 

Apesar de uma crescente insatisfação e do reconhecimento de limitações e 

ambiguidades, a análise de fácies permanece como o principal método de campo para o 

estudo do registro sedimentar antigo. 

Definições de fácies existem desde o século XIX, porém como método mais 

articulado a análise de fácies se desenvolveu principalmente durante a segunda metade do 

século XX. A essência dessa abordagem é estabelecer uma unidade entre processo e 

produto a partir da análise de afloramentos. Segundo Miall (2000), uma litofácies é 

definida como uma unidade de rocha distinguida por suas feições litológicas observáveis 

em afloramento, incluindo composição, granulometria, características do acamamento e 

de estruturas sedimentares, ou qualquer outra feição observável, como conteúdo 

fossilífero por exemplo. Cada litofácies representa assim um determinado processo 

deposicional, e as associações de fácies caracterizam a dinâmica de um ambiente de 

sedimentação. Com isso, procura-se através da identificação de fácies e de associações de 

fácies elaborar modelos deposicionais, que seriam aplicáveis, por sua vez, em diferentes 

bacias na interpretação e classificação do registro sedimentar. 

É necessário fazer uma distinção fundamental, como defendido por Anderton 

(1985), entre modelo e análise de fácies. Embora configurem elementos de uma mesma 

abordagem, a distinção desses “momentos” é importante. O crescente reconhecimento da 

complexidade dos sistemas deposicionais pôs em cheque diversas simplificações contidas 

nos primeiros modelos de fácies, que foram popularizados principalmente durante as 

últimas décadas do século XX. Mesmo que exista uma possível crise em relação a 

validade e utilidade dos modelos de fácies, a análise de fácies como método ou 

abordagem, por ser flexível, pode ser prolífica (Miall, 1999). Outro ponto central, que os 

criticismos não resolveram, é que não há uma abordagem alternativa para a descrição e 

interpretação de rochas sedimentares no campo. Métodos auxiliares, como por exemplo, 

análise de paleocorrentes e de elementos arquiteturais, somam informações para a 



15 

 

interpretação dos depósitos, entretanto não excluem ou substituem a análise de fácies. 

A publicação do livro Facies Models, pela Associação Canadense de Geologia 

(Walker, 1992), contribuiu bastante para a popularização dessa abordagem. Após isso 

foram publicadas mais duas diferentes edições, com modificações, revisões e releituras. 

Para ilustrar como se desenvolveram as discussões e opiniões sobre o tema, podemos 

comparar as seguintes asserções. Walker (1990) considerava o modelo de fácies de 

turbiditos como universal e bem estabelecido. O mesmo autor, no capítulo introdutório da 

terceira edição do Facies Models, afirma que o crescente reconhecimento da 

complexidade e variabilidade dos ambientes deposicionais, leva a conclusão que todos os 

modelos pré-existentes estavam errados (Walker, 2006). 

Segundo Reading (1978) o trabalho de Kuenen &amp;amp; Migliorini (1950) sobre 

turbiditos, onde foram combinados dados de experimentos laboratoriais com observações 

e deduções sobre rochas aflorantes nos Apeninos na Itália, pode ser considerado o 

primeiro modelo de fácies publicado na literatura. Esse modelo primevo, usado e 

adaptados durante décadas, atualmente se encontra em descrédito devido aos avanços 

tecnológicos que permitiram a observação e aquisição de dados nos sopés plataformais 

(Shanmugan, 2000). Interessante notar que este que é considerado o primeiro modelo de 

fácies publicado, foi elaborado para um sistema deposicional que não era passível de 

observação direta em ambientes atuais. Tal fato mostra que a interpretação de rochas 

sedimentares antigas não é totalmente ou exclusivamente dependente do entendimento 

detalhado de ambientes modernos, embora o estudo da sedimentação atual seja, sem 

dúvida, uma importante ferramenta para tecer analogias com o registro antigo. Para Miall 

(2000), a análise de fácies é um caminho de “mão dupla”, entre processo e produto. 

Bridge (2003; 2006) defende que o único conhecimento válido, ou que detém a 

primazia, para interpretar sucessões sedimentares, vem da observação direta e da análise 

de processos atuais. Essa abordagem atualística, mesmo sendo de inegável valor, possui 

alguns limites. Como as bacias sedimentares registram sucessões que contém milhões de 

anos, e as taxas de subsidência ocorrem numa escala temporal muito superior ao intervalo 

de observação humana direta, essa abordagem pode acarretar numa subestimação da 

importância de eventos extremos, que possuem maiores magnitudes e menores 

frequências, na sedimentação. Como meio de simular a evolução no tempo, e suprir a 

limitação temporal da observação direta, Bridge (2003), também se baseia em estudos 

laboratoriais e em modelamentos numéricos. Essa abordagem, de alguma forma, não 



16 

 

valoriza o estudo detalhado de afloramentos como meio de contribuir para a evolução do 

conhecimento. Como consequência disso, os modelos de depósitos fluviais elaborados 

por Bridge (2003, 2006) são bastante teóricos ou abstratos, e acabam se tornando difíceis 

de enquadrar nos tipos e variações de depósitos fluviais antigos encontrados no registro 

litológico. 

Essa discussão sobre a utilidade ou validade da análise e modelo de fácies possui 

em seu cerne uma raiz, pode-se dizer, filosófica. Anderton (1985) discute duas vertentes 

extremas para ilustrar tal ideia. De um lado a ordem, do outro o caos. Se você possui uma 

visão da natureza e do universo como algo ordenado e sistemático, a análise de fácies 

seria, portanto, a tentativa de descobrir o caráter de alguma parte dessa ordem. Objetiva-

se assim criar um sistema que classifique as rochas sedimentares e os ambientes 

modernos a partir de um certo número de partes ou blocos constitutivos. Através de 

analogia e comparação, essas partes serviriam como ferramentas para a interpretação e 

explicação geral do registro sedimentar. Se por outro lado, você possui uma visão mais 

caótica da realidade, sendo o acaso ou aleatório o modo operante da natureza, e 

considerando que a aparente ordem é mais fruto da mente do observador do que do 

próprio universo, então a análise de fácies será encarada como uma tentativa de dividir 

um continuum em uma série de unidades manipuláveis, porém arbitrárias. Anderton 

(1985) vai além. Se estamos do lado da visão ordenada das coisas, então acreditaremos 

que existe um número finito de ambientes, de fácies sedimentares descritivas, e também 

de modelos de fácies interpretativos. Assim sendo, estaríamos constantemente em busca 

de um estágio de entendimento total, preenchendo, no caminho, possíveis hiatos da 

estrutura do nosso conhecimento. No outro extremo, se possuímos uma visão mais niilista 

da vida (palavras do próprio autor), então admitiremos que existe uma variedade infinita 

de ambientes, fácies e modelos. Desse modo, cada fácies descritiva seria única, assim 

como teria uma explicação única em termo de modelo de fácies. Anderton (1985), que se 

declara representante da visão caótica do mundo, reconhece que, de fato, muitas fácies 

são similares e podem ser classificadas conjuntamente de alguma maneira, mas essas 

“caixas” serão sempre arbitrárias, e nesse processo feições singulares e significativas 

podem ser neglicenciadas. 

Para Miall (1999) o contexto desse debate, e do modo geral que evolui o 

conhecimento, pode ser analisado pela tensão criativa entre dois enfoques, o purista e o 

sintético. Quem se coloca na primeira vertente da dicotomia, tende a procurar 



17 

 

constantemente aperfeiçoar nosso entendimento de detalhes descritivos e processos 

particulares, buscando dessa maneira destacar singularidades ao invés de similaridades 

entre diferentes objetos. Por outro lado, a abordagem sintética, partiria de uma 

constatação de que já são conhecidos detalhes suficientes sobre determinado tema ou 

objeto, procurando assim passar para problemas maiores, por meio de classificações 

gerais que destaquem as similaridades e que apontem para uma possível unidade entre as 

variantes. 

Não só o arcabouço filosófico, ou de visão de mundo, influenciará a abordagem 

adotada por diferentes pesquisadores. Outras contingências podem ser determinantes no 

método escolhido ou aplicado. Reading &amp;amp; Levell (1996) identificam três escolas mais 

influentes, derivadas da indústria do petróleo, no que tange a elaboração de modelos 

deposicionais. Seriam essas as escolas Britânica/Holandesa/Shell, Costa do Golfo e 

Cratônica/Noroeste da América/Exxon. Cada escola desenvolve seus conceitos com base 

em sua própria tradição, características da geologia regional e da natureza dos dados 

trabalhados, como afloramentos, sondagens e seções sísmicas. 

O procedimento a ser adotado na interpretação dos sistemas deposicionais será a 

análise de fácies e elementos arquiteturais, aplicada de forma semelhante à descrita por 

Reading (1986); Walker (1992); Miall (1990, 2000), no entanto sem deixar de considerar 

críticas e alternativas elaboradas por Bridge (1993) e Bristow (1996). 

 

I.3.2. Elementos arquiteturais 

 

A análise de elementos arquiteturais foi desenvolvida em estudos de ambientes 

deposicionais aluviais, sendo o procedimento formalizado por Miall (1985; 1996), que 

define elemento arquitetural como: “(...) um componente de um sistema deposicional 

equivalente em tamanho ou menor do que o preenchimento de um canal [fluvial] e maior 

do que uma unidade de fácies individual, caracterizado por uma assembléia de fácies 

distintiva, geometria interna, forma externa e, em alguns casos, variação vertical [de 

fácies]”. 

Como a análise de elementos arquiteturais baseia-se no reconhecimento de 

entidades compostas por uma ou mais fácies relacionadas geneticamente por um processo 

ou conjunto de processos deposicionais, a delimitação e classificação dos elementos 

fundamenta-se em parte em interpretações genéticas, sendo sua denominação derivada de 



18 

 

tais interpretações (e.g. elemento de planícies de inundação, elemento de canal fluvial). A 

análise de elementos arquiteturais é de grande utilidade para a interpretação de sistemas 

deposicionais pois permite o reconhecimento de geometrias e a caracterização de 

processos não identificados pela simples análise de fácies em perfis verticais. 

No estudo dos ambientes fluviais será utilizada a metodologia proposta por Miall 

(1985, 1996) modificada de acordo com as críticas de Bridge (1993) e Bristow (1996). 

Tentativamente será aplicado procedimento semelhante para a análise dos depósitos 

eólicos, com a hierarquização das superfícies limitantes de acordo com as escalas 

temporais dos processos associados, com base em Brookfield (1977); Kocurek (1988); 

Kocurek &amp;amp; Havholm (1993). 

 

I.3.3. Paleocorrentes 

 

Um dos principais elementos, derivados de trabalhos de campo, para a 

caracterização da paleogeografia de bacias sedimentares é a análise de paleocorrentes. 

Esse tipo de análise baseia-se no reconhecimento e na medição sistemática de estruturas 

sedimentares que refletem as condições hidrodinâmicas ou aerodinâmicas em que foram 

geradas, de forma a se reconstituir a direção e, muitas vezes, o sentido da corrente 

responsável pelo depósito. Obtendo-se medidas suficientes para cada unidade estudada e 

conhecendo-se seus respectivos ambientes deposicionais pode-se chegar a um modelo de 

transporte sedimentar na bacia, de fundamental importância para as reconstituições 

paleogeográficas. 

Para o estudo de paleocorrentes em depósitos aluviais e eólicos, as principais 

estruturas indicadoras do sentido de transporte, e por isso as mais freqüentemente 

medidas, são estratificações cruzadas em arenitos. A interpretação do paleofluxo 

relacionado a tais estruturas considera que o transporte foi paralelo ao maior mergulho do 

plano frontal de estratificações cruzadas tabulares e tangenciais e paralelo ao mergulho do 

eixo de estratificações cruzadas acanaladas. 

Foram preferencialmente utilizadas medidas de estratificações cruzadas 

acanaladas e tabulares, a partir do sentido do mergulho dos estratos, além de medidas de 

marcas onduladas assimétricas e laminações cruzadas, perpendiculares à crista e com 

rumo no sentido de caimento do flanco curto, de acordo com Potter &amp;amp; Pettijohn (1977); 

Miall (1974, 1990); Graham (1988); Tucker (1989). 



19 

 

Os dados obtidos foram tratados no programa aberto OpenStereo. Em localidades 

onde ocorre mergulho tectônico das camadas, as medidas foram rotacionadas no 

programa citado, tendo como base uma superfície de referência interpretada como 

originalmente horizontal, obtidas por exemplo a partir de fácies de decantação, ou sand-

sheet eólicos. 

 



20 

 

II. GEOLOGIA DO SUPERGRUPO ESPINHAÇO NA CHAPADA 

DIAMANTINA (BA) 

 

II.1. Introdução 

 

A Serra do Espinhaço (sensu, Derby, 1906) é um sítio clássico da geologia 

brasileira devido à ocorrência de rochas portadoras de diamante. Configura uma grande 

unidade fisiográfica com elevações que atingem mais de 1000 m acima do nível do mar, 

orientada segundo direção geral N-S, atravessando o interior dos estados de Minas Gerais 

e Bahia. O Supergrupo Espinhaço é a unidade estratigráfica em que estão agrupadas 

rochas sedimentares e metassedimentares pré-cambrianas, principalmente siliciclásticas 

psamíticas, que compõe o substrato geológico da Serra do Espinhaço. 

Na Bahia, as unidades do Supergrupo Espinhaço ocorrem em dois domínios 

distintos, o Espinhaço Setentrional e a Chapada Diamantina, separados por um alto 

estrutural do embasamento que aflora no vale do rio do Paramirim (Figura 1). Na 

Chapada Diamantina, o Supergrupo Espinhaço é composto, da base para o topo, pelos 

grupos Rios dos Remédios, Paraguaçu e Chapada Diamantina (Inda &amp;amp; Barbosa, 1978; 

Dominguez, 1993; Martins et al., 2008). Contrastes estratigráficos e estruturais permitem 

dividir a região da Chapada Diamantina em duas províncias, Ocidental e Oriental, 

separadas pelo Lineamento Barra do Mendes-João Correia, de direção geral NNW-SSE 

(Jardim de Sá et al., 1976). 

O modelo de aulacógeno (Jardim de Sá et al., 1976; Inda &amp;amp; Barbosa, 1978; Brito 

Neves et al., 1979; Brito Neves et al., 1980; Jardim de Sá, 1981, Costa &amp;amp; Inda, 1982) para 

a bacia onde depositaram-se as porções basais do Supergrupo Espinhaço é bem aceito na 

literatura. O rift Espinhaço instalou-se em falhas de direção N-S a NW-SE sob esforços 

de distensão E-W (Schobbenhaus, 1996). Essa fase de sedimentação governada por 

subsidência mecânica, com vulcanismo ácido associado (Grupo Rio dos Remédios) e 

deposição de arenitos e conglomerados aluviais preenchendo a calha tectônica, é seguida, 

após discordância, pela deposição do Grupo Chapada Diamantina, de menor espessura e 

maior distribuição geográfica, que representaria um episódio de subsidência térmica e 

desenvolvimento de uma bacia tipo sinéclise (Dominguez, 1993; Martins et al., 2008). 



Figura 1: Mapa geológico simplificado da região da Chapada Diamantina – Espinhaço Setentrional.
1- Cobertura fanerozóica; 2 - Supergrupo São Francisco; 3 – Supergrupo Espinhaço (ES – Espinha-
ço Setentrional; CDOc - Chapada Diamantina Ocidental; CDOr - Chapada Diamantina Oriental);
4 - Embasamento Pré-Espinhaço (a - Bloco Gavião; b – Bloco Paramirim; c - Bloco Sobradinho);
5 - Limites do Cráton do São Francisco (FA – Faixa Araçuaí; FP - Faixa Rio Preto; FRP - Faixa
Riacho do Pontal); 6 - Limites do Corredor de Deformação do Paramirim (LBJ - Lineamento Barra
do Mendes - João Correia). Extraída de Martins et al. (2008).

21



22 

 

Dominguez (1993), baseado na classificação de Klein (1991), interpreta a bacia 

do Espinhaço, conjuntamente com a bacia onde depositaram-se o Supergrupo São 

Francisco no Proterozóico Superior, como uma bacia intracratônica polihistórica do tipo 

sucessora. Os argumentos usados para essa interpretação são: repousa sobre crosta 

continental; situa- se sobre um bloco cratônico (cráton do São Francisco); esteve afastada 

de interação de margem de placas durante a maior parte de sua sedimentação; é muito 

extensa para ser associada à transcorrência. Polihistórica do tipo sucessora, significa que 

uma série de bacias estão superpostas, e cada estágio de sedimentação está associado a 

mudanças nos processos tectônicos geradores de subsidência. 

 

II.2. Estruturação regional 

 

A extensão bahiana da cordilhera do Espinhaço pode ser dividida geologicamente 

em três domínios: Espinhaço Setentrional, Corredor do Paramirim, Chapada Diamantina 

(e.g. Alckmin et al., 1993; Martins et al., 2008). As rochas proterozoicas do Supergrupo 

Espinhaço na Bahia ocorrem no Espinhaço Setentrional e na Chapada Diamantina, 

domínios separados pelo vale do Rio Paramirim, de direção NNO, que representa um alto 

estrutural do embasamento gnáissico arqueano. 

Jardim de Sá et al. (1976) propuseram a divisão da Chapada Diamantina em duas 

sub-bacias, com características estruturais e estratigráficas próprias, sendo que o limite 

divisório corresponderia a uma zona de cisalhamento de direção NNO, o lineamento 

Barra do Mendes-João Correia, que demarca as Chapada Diamantina Ocidental e 

Oriental. A maioria dos trabalhos posteriores adotaram essa divisão, embora o termo 

“sub-bacia” tenha sido abandonado e trocado por “província” ou “domínio”, pois tal 

configuração descrita foi constituída principalmente durante a tectônica deformadora das 

rochas do Supergrupo Espinhaço (e.g. Schobbenhaus, 1996; Cruz et al., 2007; Martins et 

al., 2008). 

A Chapada Diamantina Oriental possui um arcabouço estrutural mais simples, 

composto por dobras normais amplas a abertas. As rochas não ultrapassam o 

anquimetamorfismo, micas detríticas subsistem nos depósitos pelíticos. As unidades do 

Grupo Chapada Diamantina perfazem, em área, a maior parte desse domínio, em sua 

porção oeste faz contato com o Grupo Paraguassú, sotoposto, e na porção leste e norte 

está em contato discordante direto sobre as rochas arquenas e paleoproterozóicas do 



23 

 

embasamento. 

A Chapada Diamantina Ocidental exibe deformação mais intensa, com dobras 

assimétricas com vergência pra leste. Foliação plano axial está presente na forma de 

clivagem de fratura ou ardosiana. O metamorfismo que acompanha essa deformação é 

caracterizado por recristalização de sericita, clorita e biotita. Zonas de cisalhamento com 

milonitos e cataclasitos de direção NNO são abundantes, principalmente em sua porção 

oeste. As rochas metassedimentares capeiam em discordância tais estruturas, sugerindo 

que elas são anteriores a sedimentação, entretanto também são afetadas pela tectônica 

cisalhante dessas zonas, o que demonstra que foram reativadas em eventos deformadores 

posteriores (Jardim de Sá et al., 1976). Nessa região predominam as unidades basais do 

Supergrupo Espinhaço, os Grupos Rio dos Remédios e Paraguassú. 

Em estudo focado na análise estrutural da deformação na Chapada Diamantina 

Ocidental, Cruz et al. (2007) definiram a tectônica dessa região como um cinturão de 

dobramentos e cavalgamentos com o embasamento envolvido. Os autores consideram que 

a principal tectônica de inversão do Aulacógeno do Paramirim se processou após a 

deposição do Supergrupo São Francisco, sendo que o rift teria sofrido uma inversão 

positiva, gerando um sistema de falhas e dobras com trend NNW durante o 

Neoproterozóico. Essa interpretação contrasta com a ideia de Jardim de Sá et al. (1976) 

que consideraram as zonas de cisalhemento estruturas herdadas do embasemento. 

Segundo Cruz et al. (2007) o processo de inversão ocorreu em quatro fases 

coaxiais de deformação progressiva. A primeira fase, sob esforços compressivos de 

direção WSW-ESE, nucleou um sistema no qual a cobertura sedimentar foi descolada do 

embasamento formando estruturas vergentes para ESE, incluindo deslocamentos intra-

estratais, leques imbricados, duplexes confinados a estratos e outras estruturas de pequena 

escala. As duas fases subsequentes reativaram as estruturas preexistentes gerando falhas 

reversas envolvendo o embasamento, zonas de cisalhamento reversas a oblíquas e 

grandes dobras de direção NNW, sendo as principais responsáveis pela atual 

compartimentação da Chapada Ocidental. A última fase teria gerado dobras com a mesma 

orientação mas vergência oposta, para WSW, associada a clivagem de crenulação sobre 

estruturas previamente formadas em zonas de alta deformação (Figura 2). 



Figura 2: Estruturas deformacionais na região do Espinhaço Setentrional, Corredor do Paramirim e
Chapada Diamantina. Extraída de Cruz &amp;amp; Alkmim (2006).

24



25 

 

II.3. Estratigrafia 

 

Em grande parte devido a ocorrência de diamantes, as primeiras investigações 

geológicas na Chapada Diamantina remetem ao século XIX. Em sua tese de doutorado, 

Pedreira (1994) fez uma periodização histórica dos estudos na região da Chapada 

Diamantina elaborando as seguintes fases: a fase "Pioneira" que vai do século XIX ao 

início do século XX, a fase "Sistemática" que vai daí até o início dos anos 80, e a fase 

"Genética" iniciada em 1986 e que se estende até os dias atuais. Entre os trabalhos 

representantes da fase pioneira está a histórica viagem de Spix &amp;amp; Martius no começo do 

século XIX seguindo a Serra do Espinhaço (Spix &amp;amp; Martius, 1938). Outro trabalho dessa 

fase é o relatório do Inspetor Geral dos Terrenos Diamantinos na Província da Bahia, 

Benedicto Marques da Silva Acauã, apresentado ao Governo Imperial em 15 de Abril de 

1847 (Acauã, 1847). 

O outro período, correspondente a fase “Sistemática”, diz respeito aos estudos de 

definição e detalhamento da litoestratigrafia da Chapada Diamantina. Entre esses 

encontram-se os trabalhos de Derby (1906), Branner (1910), Oliveira &amp;amp; Leonardos 

(1940), Kegel (1959), Maack (1963), Brito Neves (1967), Leal &amp;amp; Brito Neves (1968), 

Mascarenhas (1969) e Söfner (1973). 

A fase “Genética” diz respeito aos trabalhos que buscaram definir com maiores 

detalhes a evolução sedimentar e paleogeográfica do Supergrupo Espinhaço, como por 

exemplo Monteiro et al. (1984), Souza &amp;amp; Guerra (1986), Vilas Boas et al. (1988) e 

Pedreira (1988, 1997). Trabalhos de mapeamento geológico também prestaram 

importantes contribuições para as correlações e refinamento da estratigrafia da Chapada 

Diamantina, como o mapa de Inda &amp;amp; Barbosa (1978), os estudos relacionados ao Projeto 

RADAMBRASIL (Lima et al. 1981) e os mapeamentos em escala de detalhe na região da 

borda leste da Chapada Diamantina (Bomfim &amp;amp; Pedreira, 1990; Pedreira &amp;amp; Margalho, 

1990; Guimarães &amp;amp; Pedreira 1990). O trabalho de Dominguez (1993) contribui para a 

construção do quadro evolutivo com uma abordagem voltada para análise de bacias. 

A divisão estratigráfica assumida no presente capítulo é baseada no mapeamento 

de Martins et al. (2008) para as unidades basais do Grupo Rio dos Remédios e 

Paraguassú. Para o Grupo Chapada Diamantina é assumida a divisão de Leal &amp;amp; Brito 

(1968) em formações Tombador, Caboclo e Morro do Chapéu, consagrada em trabalhos 

de mapeamento posteriores (e.g. Inda &amp;amp; Barbosa, 1978; Barbosa &amp;amp; Dominguez,1996). 



26 

 

Um quadro comparativo entre as diferentes designações litoestratigráficas consta na 

figura 3. 

 

II.3.1. Grupo Rio dos Remédios 

 

A base estratigráfica do Supergrupo Espinhaço na região da Chapada Diamantina 

é marcada por uma unidade essencialmente quartzítica assentada em discordância 

regional, erosiva e angular sobre rochas gnáissicas arqueanas e granitóides 

paleoproterozóicos. Incluída no Grupo Rio dos Remédios no mapeamento em escala 

1:1.000.000 do Estado da Bahia (Inda &amp;amp; Barbosa, 1978) essa unidade é individualizada 

por Martins et al. (2008) na Formação Serra da Gameleira com espessuras variáveis de 

poucos metros a até 200m. 

A Formação Serra da Gameleira é constituída por associações de litofácies 

siliciclásticas continentais com predomínio de depósitos eólicos representado por 

quartzitos e/ou arenitos bem selecionados com bimodalidade granulométrica. 

Subordinadamente ocorrem litofácies conglomeráticas intercaladas, interpretadas como 

depósitos de fluxo de detritos (Martins et al., 2008) em regiões de “pé-de-escarpa” 

(Jardim de Sá et al., 1978). Fácies areno-conglomeráticas de origem fluvial também são 

descritas. 

Geralmente as rochas dessa unidade encontram-se bastante deformadas por 

cisalhamento, aflorando principalmente na borda oeste da Chapada Diamantina ocidental, 

são afetadas pela tectônica deformadora, possivelmente brasiliana, que coloca a maior 

parte da Formação Gameleira tectonicamente entre o embasamento (gnaisses do 

Complexo do Paramirim), e as rochas vulcânicas ácidas do Grupo Rio dos Remédios 

(descritas a seguir). 

Para Jardim de Sá et al. (1978) esses depósitos já marcariam a tectônica 

distensiva da instalação do rift do Espinhaço, geradora de depósitos de “pé-de-escarpa”. 

Na interpretação tectono-sedimentar de Martins et al. (2008), a Formação Gameleira 

representaria uma fase de sedimentação pré-rift. Tal concepção é principalmente calcada 

na observação de que não há contribuição de rochas vulcânicas ácidas nos clastos das 

litofácies conglomeráticas dessa unidade, sendo portanto anterior ao vulcanismo da 

Formação Novo Horizonte, considerado o marco inicial dos processos tafrogênicos. 



F
ig

u
ra

 3
: 

Q
u
ad

ro
 c

o
m

p
ar

at
iv

o
 d

e 
d
iv

is
õ
es

 e
st

ra
ti

g
rá

fi
ca

s.
 E

x
tr

aí
d
a 

d
e 

M
ar

ti
n
s 

et
 a

l.
 (

2
0
0
8
).

27



28 

 

Formação Novo Horizonte 

 

A denominação de Complexo Rio dos Remédios, posteriormente classificado 

como Grupo pelo mapeamento de Inda &amp;amp; Barbosa (1978), foi proposta por Schobbenhaus 

&amp;amp; Kaul (1971) para agrupar principalmente as rochas vulcânicas e subvulcânicas ácidas 

que ocorrem na base do Supergrupo Espinhaço na borda oeste da Chapada Diamantina 

Ocidental. Essas rochas ocorrem em uma faixa com mais de 150 km de extensão desde o 

norte de Ibitiara até sul de Livramento do Brumado. 

No mapeamento de Inda &amp;amp; Barbosa (1978) são diferenciadas, no Grupo Rio dos 

Remédios, uma unidade vulcânica e uma unidade piroclástica. A primeira formada 

essencialmente por quartzo-pórfiros, rocha com matriz afanítica cinza e fenocristais de 

quartzo, por vezes azulados, e cristais de feldspato euédricos a subeuédricos. A unidade 

piroclástica, basal e subordinada em ocorrência, mais recristalizada pelo metamorfismo e 

mais deformada por falhamentos, é representada por quartzitos grossos com “olhos” de 

quartzo azulado. 

Em mapeamento recente de maior detalhe, Martins et al. (2008) agruparam as 

litofácies vulcânica, subvulcânica, piroclástica e epiclástica do Grupo Rio dos Remédios 

na Formação Novo Horizonte. Essas rochas apresentam metamorfismo de baixo grau. As 

unidades metavulcânicas compreendem dacito, riolito e quartzo-pórfiro. Em mapeamento 

gamaespectrométrico, a Formação Novo Horizonte apresenta altos teores de Urânio, 

Tório e Potássio. A alteração por hidrotermalismo, como potassificação, propilitização, 

greisenização e silicificação ocorre comumente no conjunto vulcânico/subvulcânico. 

A deformação significativa a que essas rochas foram submetidas também alteram 

seu caráter original. Diversas zonas de cisalhamento geraram sericita xistos, sercita-

quartzo xistos, milonitos e ultramilonitos. O hidrotermalismo e deformação dessa unidade 

geraram mineralizações de cassiterita, ouro, barita e quarzto-rutilado (Martins et al., 

2008). 

A geoquímica das rochas vulcânicas/subvulcânicas do Grupo Rio dos Remédios 

indica um magmatismo peraluminoso e alcalino com importante contribuição crustal 

(Jardim de Sá et al., 1976; Teixeira, 2005). Esse magmatismo ácido é compatível com um 

ambiente tectônico anorogênico (Teixeira, 2005), ou intracontinental (McReath et al., 

1981) 

Presença de efusivas ácidas com textura vesicular/amigdaloidal, interpretadas 



29 

 

como feições de topo de derrame, e intercalações de rochas epiclásticas de derivação 

vulcânica (metarritmitos, meta-arenitos), permitiram a divisão da Formação Novo 

Horizonte em quatro eventos magmáticos empilhados, sendo que as rochas epiclásticas 

marcariam períodos de quiescência magmática associados a retrabalhamento do material 

vulcânico (Dias, 2005 apud Martins et al., 2008). 

McReath et al. (1981) identificaram três focos principais de extrusão e atividade 

magmática na faixa aflorante das vulcânicas ácidas do Grupo Rio dos Remédios. Um 

entre Ibitiara e Fazenda Juazeiro, onde ocorre um provável domo com espessura de até 

2,5 km, com predominância de dacitos e riolitos porfiríticos. De acordo com variações em 

composição e quantidade de fenocristais (quarzto e felspato), os autores distinguiram 

quatro ciclos de derrames nessa localidade. Outro centro de vulcanismo, na região de 

Paramirim-Água Quente, com espessura de até 1,8 km é composto por pelo menos três 

eventos de derrames. No último foco identificado, na região de Livramento do Brumado, 

encontram-se diques alimentadores dos derrames e depósitos piroclásticos, em grande 

parte erodidos. 

Zircões de metarriolitos, aflorantes nos cortes da estrada Paramirim – Érico 

Cardoso, foram datados por U-Pb em 1.752 ± 4Ma (Schobbenhaus et al., 1994) e 1.748 ± 

4Ma (Babinski et al., 1994), essas idades são interpretadas como a idade do vulcanismo 

ácido do Grupo Rio dos Remédios e consideradas como o marco da tectônica de 

instalação do rift do Espinhaço (Jardim de Sá et al., 1976, Schobbenhaus, 1996). 

 

Formações Ouricuri do Ouro e Lagoa de Dentro 

 

Sobrepostos em discordância erosiva às rochas da Formação Novo Horizonte 

ocorrem quartzitos e metaconglomerados da Formação Ouricuri do Ouro (Schobbenhaus 

&amp;amp; Kaul, 1971). Os clastos das unidades rudáceas contém litotipos metavulcânicos da 

unidade inferior além de gnaisse, granitóides, chert, itabirito, basalto, metapelito quartzito 

e quartzo leitoso (Martins et al., 2008). A Formação Lagoa de Dentro (Schobbenhaus &amp;amp; 

Kaul, 1971) é composta basicamente por metassiltitos com intercalações subordinadas de 

quartzitos sericíticos. 

Essas unidades são colocadas no Grupo Rio dos Remédios pelo mapeamento de 

Martins et al. (2008) devido a interpretação tectônica de que, conjuntamente com as 

vulcânica ácidas, representam o preenchimento vulcano-sedimentar da fase de 



30 

 

subsidência mecânica do rift. Em trabalhos anteriores essas formações são agrupadas no 

Grupo Paraguassú, conjuntamente com outras unidades sedimentares siliciclásticas 

aflorantes na Chapada Diamatina Ocidental (e.g. Inda &amp;amp; Barbosa, 1978; Dominguez, 

1993; Schobbenhaus, 1996). 

Contatos gradacionais e interdigitações entre as formações Ouricuri do Ouro e 

Lagoa de Dentro evidenciam a coexistência lateral dos ambientes de sedimentação dessas 

unidades, o que permite agrupá-las em uma mesma sequência deposicional (Martins et 

al., 2008). A espessura máxima dessa “tectonosseqüência” é de 1.400 m (850 m para a 

Formação Lagoa de Dentro e 550 m para a Formação Ouricuri do Ouro). 

As rochas dessas formações configuram um relevo acidentado com cotas entre 

1.200 a 2.033 metros, sendo que as unidades quartzíticas sustentam as maiores elevações 

do relevo como o pico das Almas (1.836 m), e a Serra do Barbado, onde está o ponto mais 

alto do estado da Bahia (2.033 m). Essa característica geomorfológica deve estar 

condicionada pela significativa deformação impressa nessas rochas, com movimentação 

vertical de blocos delineados por zonas de cisalhamentos subverticais e que mostram 

variações bruscas do mergulho das camadas (Martins et al., 2008). 

Martins et al. (2008) interpretam ambientes de sedimentação de leque aluvial, 

fluvial entrelaçado e eólico para as rochas psamíticas e rudáceas dessa sequência. As 

litofácies conglomeráticas são associadas a processos de fluxo de detritos que evoluem 

para rios entrelaçados cascalhosos. Paleocorrentes para nordeste indicam área fonte o 

oeste, relacionada à falhas da borda ativa do rift. Associações de fácies de arenitos e 

litoarentios com estratificação cruzada são interpretadas como depósitos fluviais 

entrelaçados com paleocorrentes para nor-noroeste, o que indicaria um sistema fluvial 

axial ao eixo da bacia. Esse sistema aportaria a noroeste em um lago representado pelos 

pelitos da Formação Lagoa de Dentro intercalados a arenitos com presença de estruturas 

sedimentares geradas com participação de fluxos oscilatórios em ambiente deltaico. No 

topo do pacote sedimentar da sequência Ouricuri do Ouro/Lagoa de Dentro ocorrem 

depósitos eólicos representados por arenitos bimodais com estratificações cruzadas de 

grande porte. 

 

II.3.2. Grupo Paraguassu 

 

Repousada em discordância erosiva sobre a sequência composta pelas formações 



31 

 

descritas acima, ocorre outra sequência deposicional agrupada no Grupo Paraguassú 

constituído pelas Formações Mangabeira (Schobbenaus &amp;amp; Kaul, 1971) e Araçuá (Inda &amp;amp; 

Barbosa, 1978) com contato gradacional entre si (Martin et al., 2008). A espessura 

máxima dessa pilha sedimentar atinge cerca 920 m. Por possuírem ampla distribuição 

espacial, extrapolando a calha tectônica do rift onde estão restritos os depósitos da 

sequência anterior, e por serem unidades que apresentam pequenas variações vertical e 

lateral de fácies, o Grupo Paraguassú está relacionado a um quadro tectono-sedimentar 

distinto, sem influência de subsidência mecânica, já numa fase pós-rift (Martin et al., 

2008). 

Além da pouca variação litofaciológica, resultado da ausência de atividade 

tectônica significativa durante a sedimentação, e a ampla distribuição geográfica que 

distingue o Grupo Paraguassú do Grupo Rio dos Remédios, as unidades do Paraguassú 

encontram-se menos deformadas, com metamorfismo de baixo grau e hidrotermalismo 

restritos às principais zonas de cisalhamento. Por serem também constituídos por litotipos 

menos resistentes formam um relevo de planalto, menos acidentado, com cotas entre 

1.000 e 1.400 metros, situação que torna muito escassos os afloramentos desse grupo. 

Os ambientes deposicionais eólicos e costeiros da sequência Mangabeira/Araçuá 

também contrastam com a sedimentação predominante flúvio-lacustre continental da 

sequência Lagoa de Dentro/Ouricuri do Ouro. A Formação Mangabeira é composta 

basicamente por arenitos/quartzitos que apresentam associações de fácies de dunas 

eólicas, bimodalidade granulométrica e estratificação cruzada de grande porte, com 

associações subordinadas de arenitos mal selecionados com estratificação cruzada 

acanalada de origem fluvial. No topo dessa formação ocorre retrabalhamento marinho dos 

arenitos. A despeito das diferenças significativas mencionadas acima, que levaram o 

mapeamento de Martins et al. (2008) a separar as formações Ouricuri do Ouro e Lagoa de 

Dentro do Grupo Paraguassú, vale notar que descritivamente as fácies da Formação 

Mangabeira são muito semelhantes às fácies de topo da sequência clástica do grupo Rio 

dos Remédios, o que pode acarretar em dificuldades na separação estratigráfica dessas 

unidades. Por essa razão, trabalhos anteriores, como acima descrito, agrupam todas as 

unidades sedimentares da Chapada Diamantina Ocidental no Grupo Paraguassú. 

Na Formação Araçuá predominam litotipos mais pelíticos, consistindo em 

metarritmitos, meta-argilitos, com conglomerados intraformacionais subordinados. As 

estruturas sedimentares presentes são estratificação plano-paralela, marcas onduladas 



32 

 

heterolíticas, marcas onduladas simétricas de fluxo oscilatório, estratificações cruzadas 

acanaladas e sigmoidais. O ambiente de sedimentação é interpretado como costeiro a 

marinho plataformal raso. 

O Grupo Paraguassú, distintamente do Grupo Rio dos Remédios, aflora na região 

da Chapada Diamantina Oriental, onde também é conhecido pelo nome local de 

Formação Guiné (Montes, 1977). Em mapeamento na escala 1:100.000 (Bonfim &amp;amp; 

Pedreira, 1990; Pedreira &amp;amp; Margalho, 1990) as camadas pelíticas do Grupo Paraguassú, 

na região da Folha Lençóis, são interpretadas como depósitos deltaicos contendo 

associações de fácies de prodelta e de frente deltaica (Figura 4). A sul, na Folha Mucugê, 

as unidades desse grupo também incluem sistemas aluviais e eólicos no empilhamento 

sedimentar. Pedreira &amp;amp; Margalho (1990) obtiveram dados de paleocorrentes (47 medidas) 

de estratificações cruzadas em sucessões aluviais que apresentam ampla dispersão com 

componentes para “E, W, NE, NW, S”. Dominguez (1993) e Martins et al. (2008) 

identificaram uma componente de transporte principal para E nas fácies fluviais do topo 

do Grupo Paraguassú, porém tais autores não apresentam dados estatísticos dessas 

medidas. 

 

II.3.3. Grupo Chapada Diamantina 

 

O Grupo Chapada Diamantina foi definido por Leal &amp;amp; Brito Neves (1968), como 

composto pelas formações Tombador, Caboclo e Morro do Chapéu. É a seção mais 

estudada e conhecida do Supergrupo Espinhaço da Bahia (Dominguez, 1996). Sua 

unidade basal, a Formação Tombador, sustenta os paredões que caracterizam a exuberante 

fisiografia da Chapada Diamantina. Nos trabalhos de mapeamento do Projeto 

RADAMBRASIL, a Formação Tombador, devido a sua ampla ocorrência, expressão em 

área e relativa homogeneidade foi considerada como “camada guia” para correlações. 

A natureza do contato basal do Grupo Chapada Diamantina (Formação 

Tombador) com o Grupo Paraguassú é controversa na literatura e não plenamente 

estabelecida (Dominguez, 1996). Nos trabalhos de Bomfim &amp;amp; Pedreira (1990) e Pedreira 

(1997) a passagem de um grupo para outro é considerada gradacional (Figura 4). A 

maioria dos trabalhos, entretanto, assume uma discordância regional, tendo em vista o 

caráter predominantemente erosivo da base da Formação Tombador e sua área mais 

extensa de ocorrência em relação a unidade inferior, marcando provavelmente um novo 



33 

 

episódio de subsidência com características distintas dos episódios anteriores (e.g. 

Dominguez, 1993; Schobbenhaus, 1996; Martins et al., 2008). Outro dado importante que 

diferencia a sedimentação dessa unidade é o aparecimento de um importante sistema 

fluvial (Fm. Tombador) com paleocorrentes para oeste, praticamente oposta ao sentido de 

paleocorrentes predominante nos sedimentos fluviais do Grupo Paraguassú, para sudeste 

(Dominguez, 1993; Pedreira, 1997). Essa situação marca uma mudança abrupta na 

locação da área fonte e na dispersão de sedimentos nas antigas bacias. 

 

Formação Tombador 

 

A denominação Tombador para referência estratigráfica deve-se ao trabalho de 

Branner (1910). Sua área de ocorrência é bastante ampla, na região da Chapada 

Diamantina Ocidental e na região oeste da Chapada Diamantina Oriental está sobreposta 

às unidades do Grupo Paraguassú. Na borda leste da Chapada Diamantina Oriental está 

repousada em discordância diretamente sobre o embasamento arqueano-

paleoproterozóico, como na Serra do Tombador perto da cidade de Jacobina, donde 

provem o nome da unidade estratigráfica e sua seção tipo. A Formação Tombador detém 

grande valor econômico e histórico por ser portadora de diamantes que ocorrem em sua 

porção superior, associados à possantes camadas conglomeráticas (Montes, 1977; 

Pedreira, 1994; Martins et al., 2008). 

Bomfim &amp;amp; Pedreira (1990) reconheceram quatro associações de litofácies 

interdigitadas, mapeáveis em escala 1:100.000, na Formação Tombador na região da 

Folha Lençóis: as associações flúvio-eólica; fluvial; eólica; e de leques aluviais (Figuras 

4 e 5). Essas unidades são descritas a seguir com base no trabalho supra-citado que possui 

descrições mais pormenorizadas e apresenta os mesmos dados usados em trabalhos 

posteriores (e.g. Pedreira, 1997). 

A associação de litofácies flúvio-eólicas, de maior área aflorante na região 

mapeada, tem contato basal gradacional com arenitos e pelitos do Grupo Paraguassú e 

com as demais associações da Formação Tombador. As litofácies predominantes são: 

arenito com estratificação cruzada tabular; arenito com estratificação cruzada acanalada; 

arenito bimodal com estratificação cruzada de grande porte; arenito com estratificação 

plano-paralela. As duas primeiras litofácies são interpretadas como depósitos fluviais, 

relacionadas a migração de dunas sub-aquosas depositadas por correntes unidirecionais. 



Figura 4: Seção estratigráfica esquemática dos grupos Paraguassu e Chapada Diamantina entre as se-
des municipais de Andaraí e Patis de Baixo. Extraída e redesenhada de Bomfim &amp;amp; Pedreira (1990).

UNIDADE
ESTRATI-
GRÁFICA

C
Ó

D
IG

O

F
O

R
M

A
Ç

Ã
O

C
A

B
O

C
L

O
F

O
R

M
A

Ç
Ã

O
 T

O
M

B
A

D
O

R
G

R
U

P
O

 P
A

R
A

G
U

A
S

S
U

SEÇÃO ESQUEMÁTICA DESCRIÇÃO
INTERPRETAÇÃO

AMBIENTAL

P
cp

m
P

tl
P

tl
P

tf
/e

P
tf
/e

P
p

fd
P

p
p

d
Arenito fino, róseo, bem selecionado, em corpos
sigmoidais empilhados de pequena potência. A-
bundante estratificação cruzada, tipo “espinha-

de-peixe”.

Planície de maré.

Leques aluviais inter-
digitados por rio en-
trelaçado proximal.

Sistema fluvial com
rios entrelaçados.

Sistema fluvial com
rios entrelaçados.

Frente deltaica com
retrabalhamento

por maré.

Prodelta.

Leque aluvial.

Conglomerado suportado pelo grão, localmente
pela matriz, com alternância de arenitos malsele-

cionados e microconglomerados.

Arenito médio/grosso, localmente seixoso, com
estratificações cruzadas acanalas e tabulares

planares.

Arenito médio/grosso, localmente seixoso, esbran-
quiçado a róseo, com estratificações cruzadas

acanaladas e tabulares planares.

Arenito de granulometria muito fina a média em
corpos sigmoidais, empilhados com potência de
até 60 cm. Abundantes ondulações cavalgantes
e presença de estratificação cruzada tipo “espi-

nha-de-peixe”.

Lamitos e argilitos creme a avermelhados, com
níveis bioturbados, apresentando laminação
plano-paralela. Alternam-se níveis subordina-

dos, pouco espessos, de arenito muito fino
(arenito siltítico), com conspícuas ondulações
truncadas de pequeno comprimento de onda.

Conglomerado suportado pelo grão. Tamanho
máximo/médio dos seixos: 12 cm.

Conglomerado suportado pelo
grão com níveis de arenito e

microconglomerados.

Conglomerado suportado pelo
grão.

Lamitos e argilitos.

Arenito médios/grosso, local-
mente seixosos.

Arenito bem selecionado em
corpos sigmoidais empilhados.

Arenitos em corpos sigmoidais
empilhados com abundantes

ondulações cavalgantes.

34



Figura 5. Seção estratigráfica esquemática ao longo do rio Lençóis, desde a cachoeira da Primavera
até sua foz, no rio São José. Extraída e redesenhada de Bomfim &amp;amp; Pedreira (1990). Abreviações:
Ao - arenito fino, retrabalhado por onda; Aca - arenito médio/grosso, localmente seixoso, com es-
tratificações cruzadas acanaladas; Mrct - microconglomerado com estratificação cruzada tabular;
Ags - arenito com geometria sigmoidal; Ap - arenito com estratificação planoparalela; Act - arenito
médio/grosso, localmente seixoso, com estratificações cruzadas tabulares; Rsg - conglomerado su-
portado pelo grão; Rsm - conglomerado suportado pela matriz; Pwlc - pelito englobando wavy, lin-
sen e níveis de chert; Mrca - microconglomerado com cruzada acanalada; Abm - arenito bimodal,
com estratificações cruzadas acanaladas e tabulares tangenciais de baixo ângulo.

UNIDADE
ESTRATI-
GRÁFICA

F
O

R
M

A
Ç

Ã
O

 C
A

B
O

C
L

O
F

O
R

M
A

Ç
Ã

O
 T

O
M

B
A

D
O

R

SEÇÃO ESQUEMÁTICA

LITOFACIES

PREDOMI-
NANTES

SUBOR-
DINADAS

P
A

L
E

O
-

C
O

R
R

E
N

T
E

S

DESCRIÇÃO
INTERPRETAÇÃO

AMBIENTAL

Alternância de arenitos finos,
argilosos, esbranquiçados a

róseos, com lamitos da mesma
cor. Predomínio de estratifica-

ção paralela a subparalela.

Arenitos médios/grossos mal-
selecionados, localmente sei-

xosos, com estratificações
cruzadas tabulares e acana-
ladas, apresentando corpos
descontínuos de conglome-

rado.

Predominância de conglomera-
do suportado pelo grão seixos
de quartzito, quartzo e arenito.
Tamanho máximo médio dos

seixos entre 30-35 cm.

Arenitos médios/grossos, mal-
selecionados, localmente sei-

xosos, com estratificações cru-
zadas tabulares e acanaladas.

Quartzoarenito fino, róseo,
bem selecionado, em cama-

das empilhadas de 20-25 cm,
com estratificação plano a sub-

paralela.

Quartzoarenito fino, médio bem
selecionado, com grandes es-
tratificações cruzadas de bai-
xo ângulo. Presença de grain
flow e grain fall, e de grandes

corpos sigmoidais (dunas para-
bólicas).

Barras de off-shore.

Dunas eólicas retrabalha-
das por maré(?).

Sistema fluvial de rios en-
trelaçados proximal a me-

diano.

Leques aluviais.

Sistema fluvial de rios
entrelaçados.

Campo de dunas eólicas.

215

225

305

146

Ao, Ap

Pwlc

Ap

Aca Mrca,
Mrct,
Rsg,
Rsm

Mrca,
MrctAca, Act

Ags

Abm

Act

Rsg

Rsm,
Aca, Act,
Mrca,
Mrct

Conglomerados predominantes:
arenitos malselecionados subor-

dinados.

Alternância de arenitos
e lamitos.

Arenitos com bimodalidade
e tangência de baixo ângulo.

Arenito malselecionados,
localmente seixosos.

Arenito bem selecionado em
camadas empilhados.

Predomínio de arenitos
malselecionados: conglome-

rados subordinados.

35



36 

 

As duas últimas litofácies são produtos de sedimentação eólica na forma de dunas 

e interdunas respectivamente. 

As litofácies de arenitos com estratificação cruzada acanalada e tabular são 

compostas por arenitos de granulação média a grossa, mal selecionados, com seixos e 

grânulos esparsos ou por vezes concentrados em níveis cascalhosos, organizados em 

camadas tabulares com espessuras variando de decimétrica a métrica. Oitenta medidas de 

paleocorrentes nessas fácies exibem um vetor médio para aproximadamente N 250°, 

indicando um transporte sedimentar predominante de ENE para WSW. 

Os depósitos eólicos dessa associação são representados por arenito fino a médio, 

bem selecionado, apresentando bimodalidade de grãos bem marcada, produto de 

processos de fluxo de grãos e queda de grãos característicos de sedimentação eólica em 

frente de dunas. Depósitos interpretados como de ambiente de interduna possuem 

litologia semelhante aos depósitos relacionados às dunas eólicas, entretanto apresentam 

geometria distinta caracterizada por camadas tabulares de grande extensão, com espessura 

de poucos centímetros até meio metro e laminação interna acentuada. Nessa litofácies é 

comum a ocorrência de pavimentos com marcas onduladas destacadas. 

Fácies conglomeráticas ocorrem de maneira subordinada na associação flúvio-

éolica, tanto suportadas pelos clastos como pelo arcabouço arenítico. Os clastos maiores, 

com tamanho médio de seixos, são compostos por fragmentos de quartzo arredondados a 

subangulosos, e metarenitos angulosos a subangulosos. A geometria desses corpos 

conglomeráticos é descontínua com dimensões muito variáveis com espessuras que 

atingem até 2 m e com extensão de mais de 50 m. A geometria lenticular, a seleção muito 

baixa e imbricamento de clastos evidenciam transporte trativo em correntes fluviais de 

alta energia. 

Os autores (Bomfim &amp;amp; Pedreira, 1990) ainda diferenciam litofácies de 

microconglomerados (conglomerados de grânulos) com estratificação cruzada acanalada 

e tabular, semelhantes às fácies de arenito com estratificação cruzada, porém com 

presença abundante de grânulos e seixos pequenos de quartzo, angulosos a subangulosos, 

caracterizados por descontinuidade lateral e passagem gradativa para os arenitos descritos 

acima. O termo microconglomerado não é usual na sedimentologia e a íntima relação 

dessa fácies com os arenitos pode ser considerada como uma variação de um mesmo tipo 

de fácies. 

Os demais conjuntos litofaciológicos discriminados pelo mapeamento de Bonfim 



37 

 

&amp;amp; Pedreira (1990), a saber, as associações eólicas, fluvial e leque aluvial, possuem 

litofácies semelhantes às descritas acima. A associação fluvial, composta pelas litofácies 

de “microconglomerados” e arenitos com estratificação cruzada, também possui 

paleocorrentes para SW ou WSW apesar de poucas medidas coletadas (apenas 4). 

A associação denominada de leque aluvial, localizada nas porções de topo da 

Formação Tombador aflorantes na borda leste da Serra do Sincorá próximo ao Rio São 

José, possui possantes camadas de litofácies conglomeráticas, detentoras de importância 

econômica por serem consideradas portadoras de diamantes. As espessuras variam de 

decimétricas a até 12 m, os níveis mais importantes de conglomerados chegam a atingir 

continuidade lateral com mais de 20 km. Montes (1977, apud Bonfim &amp;amp; Pedreira, 1990) 

reconheceu dois níveis importantes de conglomerado na região da Folha Lençóis, 

enquanto Bonfim &amp;amp; Pedreira (1990) identificaram outros dois níveis em posições 

estratigráficas distintas, assumindo, entretanto, que o número exato de camadas 

conglomeráticas ainda precisa ser definido por trabalhos de maior detalhe. 

Os conglomerados são organizados (imbricados), polimíticos, compostos por 

clastos de granulação variada desde grânulos até matacões. Nas camadas mais possantes o 

conglomerado é sustentado pelos clastos. A composição dos clastos é principalmente de 

arenito (róseo, avermelhado, cinza, ora bem selecionado, ora conglomerático), quartzo 

leitoso de veio e quartzito verde. Uma feição de destaque é que os clastos de arenito são 

anguloso a subangulosos, enquanto que os litotipos de quartzo e quartzito verde são 

arredondados a subangulosos. Essa característica textural leva Bomfim &amp;amp; Pedreira (1990) 

classificar como intraclasto e extraclasto, respectivamente, os cascalhos do conglomerado 

que indicam distância de transporte diferentes para as diferentes composições. Lentes de 

arenitos conglomeráticos com estratificação cruzada ocorrem subordinadamente 

intercaladas aos conglomerados. Em geral, o contato basal dos conglomerados é brusco e 

erosivo, e o contato de topo e lateral é transicional. 

Sucessões compostas essencialmente de arenitos e arenitos conglomeráticos com 

estratificação cruzada acanalada e tabular, além de arenitos eólicos, também ocorrem na 

“associação de leque aluvial”. Nota-se que os processos interpretados para a deposição 

das fácies dessa associação, exceto para as litofácies eólicas, são todos de fluxos trativos, 

relacionado a correntes fluviais. Bomfim &amp;amp; Pedreira (1990) consideram rios entrelaçado e 

leque aluvial ambientes de sedimentação semelhantes, inclusive grafando por vezes “rio 

entrelaçado/leque aluvial”. Os autores relacionam as litofácies da Formação Tombador 



38 

 

com os modelos deposicionais de Miall (1977, 1978), sendo que as associações com 

predomínio de arenitos, mormente as associações fluvial e flúvio-eólica, seriam 

correspondentes ao modelo tipo South Saskatchewan, e a associação de leque aluvial 

corresponderia razoavelmente a rios entrelaçados do tipo Scott. 

A ausência de fácies relacionadas a fluxos gravitacionais e de correntes efêmeras, 

tipo sheet flood, torna complicada a interpretação das associações da Formação Tombador 

como sistemas de leque aluvial. As implicações paleogeográficas de um sistema desse 

tipo levariam a consideração de limites escarpados para a bacia sedimentar, que 

geralmente estão relacionados a falhas de bordas ativas de bacias tipo rift. Não obstante, o 

alto calibre da carga sedimentar dos conglomerados, chegando a matacões, e o formato 

anguloso dos clastos de arenito, que podem representar intraclastos, são evidência de 

atividade tectônica e autofagia da bacia durante a sedimentação. 

Otero et al. (1989) analisaram 3 seções da Formação Tombador na borda nordeste 

da Chapada Diamantina, entre a região das cidades de Morro do Chapéu, Jacobina e 

Miguel Calmon. Nas proximidades de Morro do Chapéu, identificaram associações de 

fácies interpretadas como sistemas fluviais efêmeros com paleocorrente principal para 

oeste. Superfícies de deflação ocorrem na base de arenitos bem selecionados com 

laminação plano paralela sobrepostos aos arenitos conglomeráticos com estratificação 

cruzada de origem fluvial. Essa fácies são interpretadas como lençóis de areia e indicam 

retrabalhamento eólico dos sedimentos fluviais. Em direção à norte, nas cidades de 

Jacobina e Miguel Calmon, passam a predominar fácies eólicas de arenitos com 

estratificação cruzada de grande porte. A direção de paleoventos para norte indica que o 

campo de dunas era alimentado pelos sedimentos da planície aluvial localizados mais ao 

sul, na região de Morro do Chapéu. 

Na última década, diversos autores ocuparam-se do estudo dos sistemas 

deposicionais e da estratigrafia da Formação Tombador, documentados principalmente em 

teses de doutorado e dissertações de mestrado. Nesses trabalhos, a caraterização dos 

sistemas aluviais está de acordo com os modelos vigentes de sistemas entrelaçados em 

lençol e de grande variação de vazão, entretanto discussões mais aprofundadas sobre as 

implicações da arquitetura da unidade para a revisão dos modelos de fácies para sistemas 

pre-vegetação não são tema desses trabalhos. 

Castro (2003) detalhou seções colunares da Formação Tombador, com ênfase na 

seção de topo aflorante nas proximidades de Lençóis, reconhecendo sucessões fluviais, 



39 

 

eólicas e costeiras influenciadas por ondas e marés dentro de um arcabouço de sequências 

deposicionais. Castro (2002) interpretou influência de paleossismos na origem de 

estruturas de deformação sin-deposicional nas sucessões costeiras e marinhas 

interpretadas para as formações Tombador e Caboclo na mesma região. 

Bállico (2012), trabalhando com abordagem semelhante nas mesmas sucessões, 

corrobora a interpretação de depósitos costeiros intercalados a depósitos aluviais, 

reconhecendo três sequências deposicionais para o topo da Formação Tombador, 

compostas por depósitos aluviais e estuarinos e separadas por discordâncias erosivas 

interpretadas como resultado de eustasia e ativação tectônica de falhas de borda. 

Born (2012), trabalhando da seção tipo da Formação Tombador (Serra do 

Tombador), interpretou sucessões fluviais e eólicas, destacando a presença de rios 

entrelaçados efêmeros rasos e profundos e depósitos de enchente em lençol, como partes 

de um sistema aluvial distributário do tipo leque terminal. 

Magalhães et al. (2014) detalham interpretações de ambientes aluviais e 

estuarinos para a porção inferior da Formação Tombador na região de Lençóis e 

municípios vizinhos, utilizando basicamente o mesmo arcabouço estratigráfico de Bállico 

(2012). Os autores interpretam um sistema estuarino não inciso para parte da sucessão, 

com base na geometria de grande escala dos corpos de arenitos e em interpretações sobre 

influência de marés. 

 

Formação Caboclo 

 

A Formação Caboclo (Branner, 1910) contém importante contribuição pelítica em 

sua composição, o que faz essa unidade ser menos resistente à erosão, formando vales, 

morros e colinas com abundante vegetação e poucas exposições naturais. No mapa da 

Folha Lençóis, Bomfim &amp;amp; Pedreira (1990), diferenciam duas associações de litofácies 

marinhas para a Formação Caboclo: planície de maré e plataforma rasa (Figuras 4 e 5). 

A parte basal da Formação Caboclo, em contato transicional com a Formação 

Tombador, é composta essencialmente por arenitos finos a médios bem selecionados com 

níveis de arenito mais grosso subordinados, interpretados como depósito costeiro de 

planícies de maré. A espessura dessa sucessão é de cerca de 60 a 80 m. As litofácies 

descritas são: arenito com estratificação cruzada tabular com abundantes superfícies de 

reativação; arenito com geometria sigmoidal; arenito com estratificação plano-paralela; 



40 

 

arenito fino-retrabalhado por onda; arenitos fluidizados. Dessas litofácies as duas 

primeiras são as mais abundantes na unidade, sendo que o arenito com geometria 

sigmoidal perfaz cerca de 80% dessa sucessão. 

Para Bonfim &amp;amp; Pedreira (1990) as estruturas sedimentares consideradas 

diagnósticas de deposição por correntes de maré são: estratificações “tipo espinha de 

peixe”, abundantes na litofácies de arenito com geometria sigmoidal, e a presença 

marcante de superfícies de reativação relacionadas a estratificações cruzadas. Nota-se que 

depósitos pelíticos de decantação estão ausentes nessa associação de fácies, e a feição 

mais característica de sedimentação em planícies de maré, os feixes de maré (tidal 

bundles), não foi descrita. Paleocorrentes nessa associação, na qual abundam 

estratificações cruzadas, possuem dispersão considerável e exibem um importante 

componente de transporte para norte (109 medidas). Ressalta-se que não há 

bidirecionalidade bem definida nos dados apresentados, o que se esperaria em um 

ambiente dominado por correntes de maré. 

A outra associação de fácies descrita para a Formação Caboclo na Folha Lençóis 

ocorre na porção de topo da unidade, em contato basal gradacional com a sucessão 

descrita anteriormente, e é interpretada como um ambiente de plataforma rasa (Bomfim &amp;amp; 

Pedreira, 1990). Em contraste com a unidade anterior ocorre uma importante contribuição 

pelítica na sedimentação, sendo as principais litofácies: arenito fino retrabalhado por 

onda; arenito com estratificação plano-paralela; pelitos com laminações heterolíticas 

(wavy, linsen) com presença de calciarenitos oolíticos nas lâminas arenosas. 

As fácies de arenito retrabalhado por onda e com estratificação plano-paralela são 

predominantes nessa sucessão. Bomfim &amp;amp; Pedreira (1990) consideram tais fácies “típicas 

de um ambiente plataformal raso dominado por ondas de tempestades”. Um problema 

nessa interpretação seria que depósitos de tempestitos são formados e preservados abaixo 

do nível normal de onda, já não em profundidade muito rasa, e geralmente estariam 

associados à fácies pelíticas de decantação correspondente a sedimentação cotidiana de 

tempo bom. As estruturas sedimentares consideradas pelos autores como diagnóstica da 

ação de ondas de tempestade são estratificação tipo hummocky, e as laminações wavy e 

linsen. 

Silveira et al. (1989) também interpretam um ambiente de plataforma marinha 

rasa para a Formação Caboclo e consideram que a profundidade nunca ultrapassou cerca 

de 100 m, por ser essa a base de onda média de tempestade. Fácies carbonáticas de 



41 

 

calcários oolíticos e bioermas de estromatólitos são descritas intercaladas na Formação 

Caboclo (Rocha et al., 1990). Dominguez (1996) mapeou corpos lenticulares alongados 

de poucas dezenas de metros de espessura de arenito grosso com estratificação cruzada, 

intercalados na Formação Caboclo e considerados repostas de episódios de rebaixamento 

do nível do mar resultando em retrabalhamento fluvial da plataforma marinha. 

Datação pelo método Pb-Pb em calcários estromatolíticos obteve idade de 1140 ± 

140 Ma, considerada como idade mínima de sedimentação para a Formação Caboclo e 

representando a época de anquimetamorfismo que afetou essa unidade (Babinski et al., 

1993). 

 

Formação Morro do Chapéu 

 

A denominação Morro do Chapéu, para designar os conglomerados e arenitos que 

afloram no município homônimo e correlacionados à unidade de topo do Grupo Chapada 

Diamantina, deve-se a Brito-Neves (1967). De maneira geral possui uma composição 

semelhante à Formação Tombador sendo constituída basicamente na porção basal por 

depósitos fluviais de conglomerados e arenitos conglomeráticos com estratificação 

cruzada acanalada (Dominguez, 1993). Campos de dunas eólicas na Formação Morro do 

Chapéu ocorrem na região de Lençóis (Bomfim &amp;amp; Pedreira, 1990). Em direção ao topo 

arenitos bem selecionados com estratificação cruzada de médio porte, por vezes 

sigmoidal, associados a lamitos com laminação ondulada e lenticular são interpretados 

como depósitos de ambiente estuarino ou marinho raso plataformal (Dominguez, 1993; 

Bomfim &amp;amp; Pedreira, 1990). Medidas de paleocorrentes nos arenitos fluviais e estuarinos 

indicam transporte sedimentar para, respectivamente, NW e para NW e NE (Dominguez, 

1993). 

 

II.4. Evolução geotectônica - discussões e considerações 

 

Dentre os modelos evolutivos encontrados na literatura, a bacia, ou as bacias, nas 

quais depositaram-se as unidades do Supergrupo Espinhaço na região da Chapada 

Diamantina já foram interpretadas como rift (Jardim de Sá, 1981; Alkmim et al., 1993; 

Schobbenhaus, 1996), aulacógeno (Costa &amp;amp; Inda, 1982; Pedrosa Soares et al. 2001; Cruz 

&amp;amp; Alkmim, 2006), bacia intracratônica (Pedreira, 1997) e bacia poli-histórica sucessora 



42 

 

(Dominguez, 1996; Dandefer &amp;amp; Dardenne, 2002). As designações geotectônicas também 

variam, como por exemplo, Aulacógeno do Paramirim (Pedrosa Soares et al. 2001), 

Aulacógeno Espinhaço (Costa &amp;amp; Inda, 1998), Rift Espinhaço (Schobbenhaus, 1996), 

Bacia Espinhaço-São Francisco (Dominguez, 1993), Bacia de Lençóis (Inda &amp;amp; Barbosa, 

1978). 

O modelo de Martins et al. (2008), de certa maneira, integra os modelos 

predecessores propondo a compartimentação da evolução tectônica e sedimentar da 

seguinte forma: um primeiro estágio composto por três fases tectônicas: pré-rifte 

(Formação Serra da Gameleira), sinrifte (Grupo Rio dos Remédios), e pós-rifte (Grupo 

Paraguasú). Após a importante discordância ocorre um estágio de sedimentação em uma 

sinéclise (Grupo Chapada Diamantina). Essa proposta está ilustrada e resumida abaixo 

(Figura 6). 

O rift do Espinhaço é considerado produto de intensa tafrogênese durante o 

Estateriano (cerca de 1.8 Ga) instalada sobre rochas arqueanas e paleoproterozoicas do 

continente sul-americano, estabilizadas após a ciclo Transamazônico (Brito Neves et al., 

1995). A estruturação geral desse rift é condicionada por falhas de orientação N-S a NW-

SE de estruturas herdadas do embasamento reativadas sob esforços distensivos E-W 

(Schobbenhaus, 1996). 

Nos modelos de Jardim de Sá et al. (1976) e Jardim de Sá (1981) os processos 

distensivos, com geração de altos e calhas, que governaram a sedimentação das unidades 

basais do Supergrupo Espinhaço, iniciaram-se já com a deposição das primeiras unidades 

siliclicla?ticas (Formação Serra da Gameleira), sotopostas às vulcânicas e subvulcânicas 

ácidas do Grupo Rio dos Remédios (Formação Novo Horizonte, Martins et al., 2008), na 

qual litofácies conglomeráticas são consideradas depósitos de “pé-de-escarpa”. Na 

interpretação de Martins et al. (2008), essa unidade, considerada essencialmente produto 

de deposição eólica, é atribuída a uma fase de sedimentação pré-rift, sem influência de 

subsidência mecânica, embora os mesmos autores tenham descrito litofácies de leque 

aluvial com depósitos de fluxo de detritos na sucessão da unidade. 

Para Schobbenhaus (1996) e Martins et al. (2008) a fase inicial do processo 

distensivo é marcada pelo vulcanismo predominantemente félsico e subalcalino do Grupo 

Rio dos Remédios. No Espinhaço Setentrional o vulcanismo inicial está representado pela 

Formação Pajeú (Schobbenhaus, 1996) ou Sintema Pajeú (Dandefer &amp;amp; Dardenne, 2002) 

onde ocorre também associado a depósitos sedimentares continentais. 



F
ig

u
ra

 6
: 

M
o

d
el

o
 d

e 
ev

o
lu

çã
o
 t

ec
to

n
o
-s

ed
im

en
ta

r 
p
ar

a 
o
 S

u
p
er

g
ru

p
o
 E

sp
in

h
aç

o
 n

a 
re

g
iã

o
 d

a 
C

h
ap

ad
a 

D
ia

m
an

ti
n
a 

O
ci

d
en

ta
l.

 E
x
tr

aí
d
a 

d
e 

M
ar

ti
n
s 

et
 a

l.
 (

2
0
0
8
).

43



44 

 

O padrão geoquímico das rochas ácidas é compatível com ambientes tectônicos 

intracontinentais, associado à anatexia de rochas crustais em regiões anorogênicas a 

grandes profundidades da crosta (McReath et al. 1981; Schobbenhaus, 1996). 

Cronocorrelatas a esse evento de vulcanismo ácido existem intrusões graníticas no 

embasamento pré-Espinhaço. Esses granitos são referidos como complexo granítico 

Lagoa Real (Caby &amp;amp; Arthaud, 1987) ou Suíte Intrusiva Lagoa Real (Martins et al., 2008), 

e são compostos por corpos plutônicos metaluminosos, alcalino potássicos, intrudidos em 

ortognaisses mineralizados com urânio. Datação U-Pb em granitos mostram idade de 

cristalização de 1746 Ma. (Pimentel et al., 1993). 

A ação dos fluidos oriundos da evolução do magmatismo ácido, anorogênico, foi 

responsável pela geração de mineralizações de estanho, associada a rochas subvulcânicas 

ácidas greisenizadas, de disseminações de sulfetos de cobre (com magnetita associada), 

em rochas vulcânicas/subvulcânicas ácidas, intensamente hidrotermalizadas (Jardim de 

Sá et al., 1976; Martins et al., 2008). A distribuição do vulcanismo sugere uma geometria 

assimétrica da megaestrutura do rifteamento, composto por grabens, horsts, plataformas e 

patamares, provavelmente conectados a uma falha de borda lístrica inclinada para leste 

com borda flexural situada a leste (Jardim de Sá, 1981). 

Com a permanência da ação dos esforços distensivos, a atividade vulcânica é 

seguida pela sedimentação siliciclástica continental das Formações Ouricuri do Ouro e 

Lagoa de Dentro que representam o preenchimento sedimentar da fase de subsidência 

mecânica do rift, com uma espessura máxima de 1400 m (Martins et al., 2008). As 

paleocorrentes e a relação paleogeográfica indicam um aprofundamento da bacia de sul 

para norte (Jardim de Sá, 1981; Martins et al., 2008). No contexto dessa fase de 

sedimentação Jardim de Sá (1981) nota que mudanças de fácies ao longo das falhas, e a 

presença de cataclasitos em seixos de conglomerados, atestam a atividade tectônica pré e 

sin-sedimentar, reforçando assim a ideia que o rift instalou-se em estruturas preexistentes 

do embasamento. 

Uma nova fase de subsidência, responsável pela deposição do Grupo Paraguassú, 

comparativamente à fase anterior, caracteriza-se por taxas de subsidência mais baixas, 

devido às menores espessuras preservadas no preenchimento sedimentar, e espaço mais 

amplo de sedimentação, extrapolando a calha tectônica do rift (Martins et al., 2008). 

Costa &amp;amp; Inda (1982), em sua definição do Aulacógeno do Espinhaço, também separaram 

essa fase de sedimentação devido às características descritas acima. A nova fase de 



45 

 

subsidência, o pós-rift de Martins et al. (2008), provavelmente deve-se a resfriamento e 

adensamento litosférico que iniciam processo de subsidência termal e não flexural como 

denominaram Martins et al. (2008), fazendo, deste modo, confusão entre diferentes tipos 

de subsidência. 

O seguinte episódio da evolução geotectônica está representado pelo Grupo 

Chapada Diamantina. A própria individualização desse Grupo no Supergrupo Espinhaço 

bahiano reflete a existência de um nova etapa, diferente, na geologia precambriana da 

Bahia. Tal fato levou Inda &amp;amp; Barbosa (1978) a definirem a “Bacia de Lençóis” como um 

domínio geológico distinto, embora tal designação não tenha sido assumida nos trabalhos 

posteriores. Essa fase de sedimentação, em uma bacia tipo sinéclise (Dominguez, 1993), 

inicia-se com a deposição da Formação Tombador sobre uma área muito mais ampla em 

relação às unidades sotopostas, situação definida por alguns autores, como Schobbenhaus 

(1996) como uma “transgressão sobre o cráton”. 

Como já dito anteriormente, uma característica importante da sedimentação 

continental da Formação Tombador, basicamente fluvial e eólica, é o aparecimento de 

uma componente de transporte sedimentar principal para oeste, indicando área fonte a 

leste, praticamente oposta àquela obtida para a unidade inferior, o Grupo Paraguassú (e.g. 

Otero et al., 1989; Dominguez, 1993; Pedreira, 1997). Somada, a espessura total do 

Grupo Chapada Diamantina varia em torno de 500 a 1000 metros (Schobbenhaus, 1996; 

Martins et al., 2008). Considerando sua ampla área de ocorrência, a razão espessura/área 

é pequena, situação característica de bacias intracratônicas, tipo sinéclise. 

Dominguez (1993) interpretou o Grupo Chapada Diamantina em termos de 

variação do nível do mar em duas sequências deposicionais, Tombador-Caboclo e Morro 

do Chapéu, constituídas pelas formações estratigráficas homônimas. A primeira sequência 

caracteriza-se pelos depósitos continentais da Formação Tombador que, após subida do 

nível do mar, foram recobertos por depósitos transgressivos de sedimentos marinhos 

plataformais de um mar epicontinental (Formação Caboclo). Com o rebaixamento do 

nível do mar voltaram a imperar condições continentais de sedimentação marcando assim 

uma nova sequência deposicional relacionada à Formação Morro do Chapéu. 

A bacia do Grupo Chapada Diamantina é considerada por Pedreira (1997) como 

uma associação Q-P-C, (quartzito-pelito-carbonato), da nomenclatura de Condie (1989) 

para depósitos intracratônicos que segundo o autor perfazem cerca de 60% das rochas 

supracrustais proterozoicas conhecidas. 



46 

 

Para Schobbenhaus (1996), o caráter transgressivo das unidades do Grupo 

Chapada Diamantina, a discordância erosiva na base da Formação Tombador, a inversão 

da polaridade sedimentar em relação ao Grupo Paraguassú, e os dados geocronológicos e 

paleobiológicos, indicam que as unidades do Grupo Chapada Diamantina representam um 

evento tectono-sedimentar sem relação com o Supergrupo Espinhaço. Nessa asserção, a 

história geológica registrada pelo Supergrupo Espinhaço estaria associada apenas aos 

eventos de rifteamento (Grupo Rio dos Remédios) e da sedimentação sucedânea, pós-rift 

(Grupo Paraguassú). Um problema dessa concepção seria que os conglomerados 

diamantíferos da Formação Sopa-Brumadinho são uma unidade clássica do Supergrupo 

Espinhaço em Minas Gerais, e sua contraparte na Bahia corresponde à Formação 

Tombador. A correlação entre unidades diamantíferas foi, desde o começo, um dos 

aspectos mais importantes na definição e nos estudos da geologia da Serra do Espinhaço 

(por exemplo Derby, 1906), porém no modelo de Schobbenhaus (1996) o diamante, em 

cada Estado, estaria em um contexto geológico distinto. 

De fato existem discrepâncias significativas entre as interpretações tectono-

sedimentares do Supergrupo Espinhaço nos estados de Minas Gerais e Bahia. Para 

Martins-Neto (2000) e Martins-Neto et al. (2001), por exemplo, a unidades diamantífera 

na região da Serra do Espinhaço Meridional em Minas Gerais, Formação Sopa-

Brumadinho, é considerada como preenchimento sedimentar de uma bacia tipo rift, num 

estágio sin-rift. Na Bahia, a unidade portadora de diamante, Formação Tombador, é 

incluída numa bacia intracratônica (Domiguez, 1993; Pedreira, 1997; Martins et al., 

2008). 

O Aulacógeno do Paramirim de Pedrosa-Soares et al. (2001), e Cruz &amp;amp; Alkmim 

(2006), representa, segundo tais autores, uma expansão do conceito de Aulacógeno do 

Espinhaço de Costa &amp;amp; Inda (1982) que engloba todas as feições e unidades expostas nas 

regiões da Serra do Espinhaço Setentrional e da Chapada Diamantina. Um rifte ensiálico 

quase integralmente invertido durante o Neoproterozoico Superior (ciclo Brasiliano) seria 

resultado de duas tafrogêneses superpostas, seguindo o modelo de Schobbenhaus (1996), 

representada pelos supergrupos Espinhaço e São Francisco. Mais uma vez a possibilidade 

da existência de uma fase diferente de subsidência térmica expressiva, a sinéclise do 

Grupo Chapada Diamantina, é ignorada. 

Um modelo de evolução tectono-sedimentar para o Supergrupo Espinhaço na 

região do Espinhaço Setentrional foi elaborado por Dandefer &amp;amp; Dardenne (2002). Os 



47 

 

autores dividiram o registro litológico em oito sintemas, “que equivalem a unidades 

limitadas por discordâncias ou descontinuidades estratigráficas de extensão regional na 

bacia”. Para cada sintema foi associada uma fase de subsidência, dessa forma foram 

empilhadas sete bacias diferentes na coluna estratigráfica do Espinhaço Setentrional, 

sendo que um sintema (Rio dos Remédios) representaria um evento de magmatismo ácido 

sem sedimentação associada. Dessas fases de subsidência, os autores associam três com o 

Supergrupo Espinhaço, duas “flexuras de interior continental” e um rift. 

Da mais antiga para a mais nova, o Supergrupo Oliveira do Brejinhos, 

paleoproterozóico, representaria duas bacias tipo “rift-flexural”, intercaladas a um evento 

de magmatismo ácido. O termo “rifte-flexural” é um contrassenso, pois acopla em um só 

tipo de bacia dois mecanismo distintos de subsidência. Os autores se referem 

provavelmente a bacias com um estágio inicial de subsidência mecânica (rift) seguido de 

uma fase de subsidência térmica (pós-rift). Apesar de não ser correlata totalmente, 

segundo os trabalhos estudados, às interpretações da parte basal na Chapada Diamantina, 

o Supergrupo Oliveira dos Brejinhos deve corresponder ao Grupo Rio dos Rémedios e 

Paraguassú, devido a ocorrência de magmatismo ácido e sedimentação governada, em 

parte, por subsidência mecânica. 

Seguindo no modelo Dandefer &amp;amp; Dardenne (2002), o Supergrupo Espinhaço na 

região do Espinhaço Setentrional seria produto de duas bacias interpretadas como 

“flexuras de interior continental” seguida de uma fase rift. Mais uma vez parece que 

ocorre um engano, assim como no trabalho de Martins et al. (2008), sobre o mecanismo 

de subsidência formador de bacias intracratônicas, ou sinéclises, que, a despeito de 

controvérsias e especulações, modelos atualmente aceitos associam à subsidência térmica 

relacionada a processos mantélicos (e.g. Allen &amp;amp; Allen, 1990). A subsidência flexural é 

resposta de processos que geram espessamento da crosta, como cinturões de dobramentos 

e empurrões gerando bacias de antepaís (foreland). Não obstante, nota-se que o 

empilhamento das fases tectono-sedimentares não é compatível com os modelos para a 

Chapada Diamantina para o Supergrupo Espinhaço. Os dois últimos “sintemas” de 

Dandefer &amp;amp; Dardenne (2002), são associados a uma bacia tipo strike-slip, ou rift 

transtrativo, e uma outra “flexura cratônica”, essa sedimentação é englobado no 

Supergrupo São Francisco do Neoproterozoico. 

Visto que as rochas do Espinhaço Setentrional são consideradas uma variação 

lateral dos depósitos menos deformados da Chapada Diamantina (e.g. Jardim de Sá, 



48 

 

1981), ou seja, o embasamento do complexo do Paramirim não seria um alto durante a 

sedimentação, Dandefer &amp;amp; Dardenne (2002) teceram conclusões baseadas em sua 

interpretação da evolução tectono-sedimentar. O termo ‘Aulacógeno’ não condiziria com 

o modelo exposto, pois o mecanismo geodinâmico de geração de aulacógenos, governado 

por subsidência mecânica, não se aplica à bacia Espinhaço, onde os autores agrupam 

todas as unidades estratigráficas, porém não se exclui a possibilidade de se aplicar a um 

ou outro ciclo de sedimentação. Para Dandefer &amp;amp; Dardenne (2002) o termo 'Supergrupo 

Espinhaço’ deve ser abandonado ou criteriosamente revisado, com restrição de emprego. 

A bacia Espinhaço é considerada então um local de acumulação de bacias sucessivas e 

superpostas no tempo geológico ao invés de uma bacia singular de evolução contínua, 

sem descontinuidades significativas e resultante de apenas um único evento geodinâmico. 

Dessa forma a classificam, assim como Dominguez (1993), como uma bacia poli-

histórica sucessora. 

Embora as correlações da geologia do Supergrupo Espinhaço entre suas 

diferentes regiões de ocorrência não tenham sido objetivo central desse trabalho, é 

evidente que existem contrastes e incongruências marcantes entre as interpretações 

geotectônicas da Chapada Diamantina, Espinhaço Setentrional e Espinhaço Meridional. 

Uma possível fonte de tal desencontro pode advir do trabalho clássico de Almeida (1977) 

no qual delinearam-se os contornos do Cráton São Francisco, e da divisões de províncias 

geotectônicas do Brasil decorrentes (e.g. Almeida &amp;amp; Hasui, 1984). Segundo tal divisão, o 

Supergrupo Espinhaço na Bahia está na província do Cráton São Francisco, enquanto que 

em Minas Gerais, está na província Mantiqueira. Portanto a mesma unidade estratigráfica 

ocupa províncias geotectônicas distintas nos diferentes estados. 



49 

 

III. O APARECIMENTO DA VEGETAÇÃO TERRESTRE E EVOLUÇÃO 

DE ESTILOS FLUVIAIS AO LONGO DO TEMPO GEOLÓGICO 

 

III.1. Introdução 

 

A colonização dos continentes pelas plantas e animais durante o Paleozoico pode 

ser considerada uma das principais mudanças evolutivas da história geológica da vida 

(e.g. Erickson, 2002). Desse processo decorreu uma revolução na superfície da Terra, com 

o aparecimento de um novo ecossistema que transformou a paisagem e os processos da 

dinâmica superficial (e.g. Murray et al., 2008; Davies &amp;amp; Gibling, 2010; Davies et al., 

2011). As paisagens antigas, anteriores ao advento das plantas terrestres, eram 

extremamente diferente das paisagens atuais, em função da substancial interação existente 

entre processos biológicos e geomorfológicos (Murray et al., 2008). Os primeiros fósseis 

de plantas com raízes são Silurianos. A partir do Devoniano a vegetação arbórea já inicia 

sua disseminação (e.g. Gensel, 2008; Steamans et al., 2009). 

A ideia de que o advento e a evolução das plantas terrestres ao longo do tempo 

geológico tiveram uma influência sobre a sedimentação continental, tem sido aventada, 

pelo menos, desde as primeiras décadas do século passado, em trabalhos que refletiram 

acerca da aplicação do atualismo na interpretação do registro antigo. Entretanto, o marco 

inicial desse debate pode ser considerado o artigo de Schumm (1968), devido ao seu 

grande impacto no meio científico. No referido trabalho, discutiram-se as relações da 

vegetação com o ciclo hidrológico, através da interação entre a quantidade média de 

precipitação e as taxas de escoamento superficial e produção sedimentar. O autor teceu a 

especulação de que no passado geológico, em tempos anteriores ao aparecimento das 

plantas terrestres, o comportamento paleohidrológico distinto poderia ter influenciado a 

morfologia e composição dos sedimentos dos sistemas fluviais antigos, resultando em um 

estilo deposicional particular. 

Essa tese seminal passou a ser considerada em inúmeros trabalhos que 

exploraram o registro sedimentar fluvial do Proterozoico (e.g. Long, 1978 a; Fuller, 1985; 

Rainbird, 1992; Bhattacharyya &amp;amp; Morad, 1993; MacNaughton et al., 1997; Hjellbakk, 

1997; Ericksson et al., 1998; Tisgaars &amp;amp; Oxnevad, 1998; Sonderholm &amp;amp; Tisggard, 1998; 

Long, 2006; Ericksson et al., 2006; Bose et al., 2010), e do Paleozoico (e.g. Cotter, 1978; 

Allen &amp;amp; Williams, 1979; Hiscott et al., 1984; Trewin, 1993; Algeo &amp;amp; Scheckler, 1998; 



50 

 

Neef &amp;amp; Larsen, 2003; Davies et al., 2011). Confirmando em linhas gerais as predições de 

Schumm (1968), os depósitos preservados nas bacias antigas registram um predomínio de 

paleossistemas fluviais essencialmente arenosos, associados a rios entrelaçados com 

extensas planícies aluviais, em sucessões organizadas em arquiteturas deposicionais 

geralmente tabulares e de ampla continuidade lateral. Evidências de rios meandrantes 

com elevada proporção de sedimentos finos começam a aparecer com maior frequência a 

partir do Devoniano (Cotter, 1978; Davies &amp;amp; Gibling, 2010 a; Davies et al., 2011). Davies 

&amp;amp; Gibling (2010 b) sustentam que elementos arquiteturais de acresção lateral (registros 

de barras em pontal de rios meandrantes) aparecem pela primeira vez no Siluriano. 

Porém, em trabalho anterior, Sweet (1988) interpretou como depósitos de rio meandrante 

sucessões paleoproterozoicas do outback australiano, baseado na observação de 

superfícies de acréscimo lateral e de camadas com ciclos de afinamento para o topo. 

O possibilidade da existência de um estilo fluvial característico do Proterozoico e 

Paleozoico Inferior é um tema em debate. O cenário de um sistema fluvial de grande 

escala sobre condições de clima úmido, de fato, não encontra paralelo atual. Os análogos 

propostos, de rios de clima árido, periglacias e até marcianos, são parciais ou 

insuficientes. Trabalhos têm demonstrado um importante controle da vegetação sobre a 

sedimentação fluvial (e.g. Thorne, 1990; Millar, 2000; Tal &amp;amp; Paola, 2007; Jang &amp;amp; 

Shimizu, 2007). Porém, até que ponto tais relações teriam influência direta sobre os tipos 

de depósitos gerados, considerando os diversos quadros tectônicos e climáticos possíveis 

entre diferentes bacias, que representam processos operantes em uma escala de tempo 

inacessível ao homem? 

 

III.2. Influência da vegetação sobre os sistemas fluviais 

 

A vegetação terrestre interage com a dinâmica dos processos de superfície de 

forma ampla e substancial, interação definida pelos feedbacks existentes entre processos 

físicos, químicos e biológicos durante a evolução da paisagem e de ecossistemas (e.g. 

Corenblit &amp;amp; Steiger, 2009). Esse campo de pesquisa atualmente pode ser denominado 

como biomorfodinâmica (Murray et al., 2008) ou biogeomorfologia (Vile, 1990; Naylor 

et al., 2002; Stallins, 2006). 

Em relação aos sistemas fluviais, a presença de vegetação interfere e modifica 

tanto a área fonte produtora de sedimentos (a bacia de captação), quando a planície 



51 

 

aluvial (a bacia sedimentar), alterando significativamente os processos de erosão, 

transporte e deposição do sistema. A interação da vegetação com os processos de 

superfície afeta os produtos sedimentológicos e geomorfológicos através da alteração dos 

mecanismos de fluxo e deposição fluvial (Schnauder &amp;amp; Moggridge, 2009; Davies &amp;amp; 

Gibling, 2010). Diversos trabalhos de campo, laboratório e modelagens demonstram que 

a vegetação pode, por exemplo, estabilizar margens e barras de canais, reduzir a 

erodibilidade do substrato, diminuir a erosão das margens do rio, promover infiltração da 

água no solo e aumentar a rugosidade do leito (e.g. Smith, 1976; Thorne, 1990; Rowntree 

&amp;amp; Dollar, 1999; Millar, 2000; Tooth &amp;amp; Nanson, 2000; Murray &amp;amp; Paola, 2003; Gurnell et 

al., 2004; Istanbulluoglu &amp;amp; Bras, 2005; Jang &amp;amp; Shimizu, 2007; Murray et al., 2008). 

Outros efeitos decorrentes da presença de vegetação no sistema podem ser a 

diminuição da produção sedimentar, do escoamento superficial e dos picos de enchente 

para uma dada precipitação (Schumm, 1968; Pearce, 1976; Knighton, 1998), e a 

diminuição da proporção de carga de leito do sedimento transportado, com o aumento da 

produção de sedimentos finos (Birkeland, 1974; Douglas, 1976; Drever, 1994). 

Os sistemas fluviais são parte integrante do ciclo hidrológico do planeta. Os 

importantes efeitos da vegetação sobre o ciclo hidrológico, compuseram a base de 

argumentação de Schumm (1968) em seu histórico artigo, no qual defende a tese de que 

as distintas características hidrológicas do passado geológico, por conta da ausência de 

vegetação nos continentes, devem ter refletido nas características dos paleocanais e de 

seus depósitos sedimentares. 

Schumm (1968) discute as mudanças na relação entre precipitação (e portanto 

clima), e as taxas de escoamento superficial e produção sedimentar de acordo com a 

presença ou ausência de cobertura vegetal nos continentes, ao longo da história geológica 

da Terra. Sustenta e ilustra sua argumentação em dois gráficos hipotéticos, baseados em 

estudos do autor e outros pesquisadores sobre a dinâmica de rios modernos dos EUA. 

Nestes gráficos relacionam-se a precipitação pluvial com a produção sedimentar e com o 

escoamento superficial em uma dada bacia. Para construir seus modelos, o autor necessita 

de algumas simplificações, como abstrair diferenças na composição litológica de 

diferentes substratos, e utilizar uma média anual de precipitação sem a consideração de 

variações sazonais no sistema. Deste modo, foram definidas quatro curvas que 

representam diferentes estágios evolutivos da flora terrestre, sendo que a curva 1 refere-se 

aos tempos pré-vegetação, e a curva 4 aos tempos atuais (Figuras 7 e 8). 



Figura 7: Curvas hipotéticas ilustrando a rela-
ção entre precipitação e produção sedimentar
ao longo do tempo geológico. Curva 1: antes
do aparecimento da vegetação terrestres;
Curva 2: após aparecimento de vegetação pri-
mitiva sobre a superfície terrestre; Curva 3:
após o aparecimento de plantas com flores e
conífera; Curva 4: após o aparecimento das
gramíneas. Curva 4a: exibe o incremento na
taxa produção sedimentar em climas tropicais
com monções. O pico da produção sedimentar
moderna (Curva 4) é mostrado com a produ-
ção sedimentar relativa em torno de 1. A rela-
ção é apresentada dessa maneira com o obje-
tivo de desencorajar tentativas de extrapolar
taxas específicas de produção sedimentar para
o passado geológico. As curvas expressam a-
penas as diferenças relativas para um dado ti-
po de rocha. Extraído e traduzido de Schumm
(1968).

Figura 8: Curvas hipotéticas ilustrando a relação entre precipitação e escoamento superficial ao
longo do tempo geológico. Curva 1: antes do aparecimento da vegetação terrestres; Curva 2: após
aparecimento de vegetação primitiva sobre a superfície terrestre; Curva 3: após o aparecimento
de plantas com flores e conífera; Curva 4: após o aparecimento das gramíneas. Extraído e tradu-
zido de Schumm (1968).

1

2

3
4a

4

0
0

1

2

3

4

10 20 30 40 50 60
Média da precipitação anual em polegadas

P
ro

d
u
çã

o
 r

el
at

iv
a

d
e 

se
d
im

en
to

s

0
0

10

20

30

40

50

60

10 20 30 40 50 60
Média da precipitação anual em polegadas

M
éd

ia
 d

o
 e

sc
o
am

en
to

 s
u
p
er

fi
ci

al
an

u
al

 e
m

 p
o
le

g
ad

as

4

3

2

1

52



53 

 

Em um cenário desprovido de vegetação, a taxa de produção sedimentar seria 

diretamente proporcional à precipitação, dependendo apenas da erodibilidade do 

substrato. Isso significaria valores consideravelmente mais elevados de produção 

sedimentar no passado antigo, em especial em condições de clima úmido, de alta 

pluviosidade. O desenvolvimento de cobertura vegetal nas regiões equatoriais e tropicais, 

atualmente, diminui consideravelmente a taxa de produção das bacias de captação de 

sistemas fluviais, através da estabilização e fixação de solos nas encostas e planícies 

aluviais. Convém lembrar que a produção sedimentar é essencialmente resultado da 

interação entre clima e topografia (e.g. Allen, 1997), e nos modelos hipóteticos de 

Schumm (1968) abstraem-se os efeitos de variações litológicas e fisiográficas do 

substrato. 

Os estágios sucedâneos referem-se a etapas evolutivas da vegetação ao longo do 

tempo geológico, que tenderiam a causar a diminuição progressiva da produção 

sedimentar conforme o aumento da umidade. A curva 4 representa os tempos atuais, a 

queda na produção conforme o aumento da precipitação média é causada pela 

disseminação da cobertura vegetal na superfície devido ao clima propício, como em zonas 

tropicais e equatorias por exemplo. 

De maneira semelhante, como vemos na figura 8, a relação do escoamento 

superficial com a precipitação média, nos tempos pré-vegetação, seria diretamente 

proporcional. Nos estágios posteriores haveria um atraso na reposta do escoamento para 

uma dada quantidade de chuva, bem como uma redução de sua intensidade devido aos 

efeitos de infiltração e retenção de água que a vegetação promove nos solos. 

Outro aspecto importante encontra-se no papel que a vegetação exerce sobre a 

estabilização das margens e ilhas dos rios, que faz com que sistemas entrelaçados de 

canais múltiplos evoluam para padrões de canal único, como sugerem trabalhos de 

modelamento númerico (Murray &amp;amp; Paola, 2003) e laboratório (Tal &amp;amp; Paola, 2007) 

(Figura 9). 

Não só a quantidade como também a qualidade do sedimento produzido numa 

bacia de drenagem é modificada pela presença de vegetação. As plantas vasculares afetam 

o intemperismo de minerais silicáticos do substrato através da produção de ácidos 

orgânicos e CO2, alterando as propriedades do solo, aumentando o tempo de residência da 

água no perfil de alteração, e gerando líquidos quelantes (Drever, 1994). A presença de 

vegetação em regiões úmidas, por exemplo, retarda o movimento dos sedimentos no 



54 

 

sistema, aumentando o tempo de residência e a alteração intempérica do material, 

produzindo desse modo sedimentos mais finos (Garner, 1959). 

Thorne (1990) estudou as complexidades envolvidas nos processos de erosão e 

estabilização de margens no sistema fluvial e elaborou um quadro com os possíveis 

parâmetros de margem, canal e vegetação que teriam influência sobre essa dinâmica. O 

autor teve como objetivo a definição de um esquema geral que pudesse ser útil para 

trabalhos de quantificação dessas variáveis (Figura 10). 

 

III.3. Registro sedimentar de sistemas fluviais pré-vegetação 

 

Baseado na relação entre vazão e carga sedimentar com os padrões de canais, 

Schumm (1968) sugeriu que os sistemas fluviais pré-vegetação tenderiam a ser 

dominados por carga de fundo, assumindo padrões entrelaçados que ocupariam toda a 

extensão do vale aluvial, formando depósitos tipo lençol (“sheetlike alluvial deposits”), 

que poderiam registrar diversos episódios de depósitos formados por um só evento de 

enchente (“varve-like flood deposits”). 

Autores que estudaram o registro sedimentar pré-devoniano têm concluído que os 

sistemas fluviais pré-vegetação são caracterizados, ou dominados, por cinturões de 

múltiplos canais, entrelaçados, em planícies aluviais muito extensas, com avulsões muito 

frequentes, vazões muito grandes e muito variáveis, picos de descarga muito altos, 

escoamento superficial instantâneo, calibre sedimentar dominado por carga de fundo e 

margens sem estabilidade, tudo isso decorrente, de maneira indireta ou direta, da ausência 

de plantas e de solos pouco desenvolvidos no passado geológico (e.g., Cotter, 1978; 

Long, 1978 a; Long, 2004; Long, 2006; Fuller, 1985; Els, 1990; Rainbird, 1992; Trewin, 

1993; Bhattacharyya &amp;amp; Morad, 1993; Hjellback, 1997; Eriksson et al., 1998; Neef &amp;amp; 

Larsen, 2003; Ericksson et al., 2005; Went, 2005). As relações decorrentes da ausência de 

vegetação e o predomínio de sistemas entrelaçados estão esquematizadas no fluxograma 

da figura 11. 

Têm sido sugerido que amplas variações na intensidade das enchentes e altas 

taxas de escoamento superficial podem ter impedido o desenvolvimento de rios 

meandrantes mesmo em condições favoráveis a sua ocorrência, tais como baixa 

declividade do substrato, alta proporção de lama e amplo espaço de acomodação 

(Eriksson et al., 1998; Sønderholm and Tirsgaard, 1998; Els, 1998; Eriksson et al., 2006). 



Figura 9: Vista em planta do do canal experimental. A morfologia entrelaçada inicial se reorganiza
em um canal de segmento único, com sinuosidade irregular, bancos e planícies de inundação bem
definidos através da interação continua com vegetação e descarga variável. (A) estágio inicial sem
vegetação; (B) após 6 ciclos de enchente (24 dias); (C) após 18 cilcos de enchente (72 dias);
(D) após 23 ciclos de enchente (92 dias). Extraído e traduzido de Tal &amp;amp; Paola (2007).

Figura 10: Quadro com variáveis que influem sobre a estabilidade e erosão de depósitos fluviais.
Extraído de Thorne (1990). 

55



Figura 11. As diversas variáveis decorrentes da ausência da vegetação que levariam ao predomínio
de sistemas entrelaçados no passado geológico. Extraído de Davies &amp;amp; Gibling (2010).

56



57 

 

Uma exceção a essas generalizações encontra-se no Paleoproterozoico do 

outback australiano. Sweet (1988) descreveu camadas com ciclos de afinamento para o 

topo e acamamentos de acresção lateral, interpretadas como depósitos de rios 

meandrantes. Frente sua conclusão, o autor considerou que, dadas as devidas condições 

de baixas vazões e declividade, e alta proporção de carga em suspensão transportada, rios 

meandrantes tenderiam a ser formar mesmo no Precambriano, independentemente da não 

existência de vegetação. Aspecto curioso desse exemplo, a fonte dos sedimentos finos 

deriva de tufos gerados por atividade vulcânica contemporânea à sedimentação. 

Cotter (1978) em seu histórico artigo propõe a existência de um tipo particular de 

depósito de rio entrelaçado, exemplificado pelas formações silurianas dos Apalaches 

estadunidenses, denominado de “sheet-braided”. Esse estilo fluvial é definido pelo autor 

por, simplesmente, uma relação entre espessura e continuidade lateral das camadas maior 

que aproximadamente 20, ou seja, camadas relativamente pouco espessas e com 

geometria tabular, ou em lençol (sheet), de grande continuidade lateral. O termo “sheet-

braided” é novamente usado em trabalhos recentes para classificar os estilos fluviais pré-

vegetação do Paleozoico Inferior (Davies &amp;amp; Gibling, 2010 a; Davies et al., 2011). 

Para Davies &amp;amp; Gibling (2010 a) e Davies et al. (2011), além da relação entre 

espessura e continuidade (a geometria externa da camada), o estilo fluvial “sheet-braided” 

seria caracterizado por camadas com estruturas internas relativamente pouco complexas, 

sem superfícies hierárquicas de diferentes ordens que organizem as estruturas 

sedimentares na forma de barras compostas, sugerindo assim a ausência de macroformas 

nos rios pré-vegetação, bem como outros elementos de preenchimento de canal 

(exemplos na figura 12). Dessa forma, também sugere-se indiretamente, que 

predominavam fluxos desconfinados nos tempos pré-devonianos. 

Essa postulada simplicidade da organização interna das camadas de depósitos 

fluviais pré-vegetação não ocorre, de fato, quando consideramos os inúmeros trabalhos 

que analisam o amplo registro proterozoico. Hjelbakk (1997), por exemplo, descreve 

barras, complexos de dunas, e elementos de acresção a jusante em depósitos de rios 

entrelaçados de alta energia de uma unidade neoproterozoica na Noruega. A geometria 

externa da camada é descrita como tipo lençol, porém os recheios são variados. Também 

em depósitos neoproterozoicos da Noruega, Roe &amp;amp; Hermenasen (1993) descrevem barras 

simples e barras compostas de dois tipos “compound” e “composite” (Figura 13). 

Enquanto as primeiras podem ter sido formadas por um único evento de enchente, as 



58 

 

barras mais complexas seriam resultado da sedimentação acumulada em vários episódios 

de variação de vazão. 

Três tipos de depósitos fluviais arenosos em lençol (“fluvial sand sheets 

deposits”) são distinguidos por Tisgaard &amp;amp; Oxnevad (1998) em uma sucessão de 30 

metros de espessura, de uma unidade mesoproterozoica aflorante nos costões litorâneos 

da Groenlândia. As associações de fácies de cada tipo são interpretadas como indicadoras 

de mudanças climáticas que refletem na deposição da sucessão condição de fluxos 

perenes, semi-perenes e efêmeros. Nota-se que apesar das diferenças entre os regimes de 

vazão, as três associações assumem uma arquitetura “sheet like”. Fácies de areia eólica 

ocorrem relacionadas somente aos depósitos de fluxos perenes, fazendo com que os 

autores considerem a possibilidade de que durante os tempos pré-vegetação, a 

preservação de depósitos eólicos poderia ser mais propícia em situações de clima úmido, 

devido ao efeito de um lençol freático elevado, enquanto que em circunstâncias de clima 

árido ou semi-arido o potencial de preservação seria menor. 

Os autores que trabalham com os depósitos fluviais precambrianos não 

assumiram a denominação de “sheet-braided” na maioria de suas interpretações. Porém, 

geometrias em lençol são de fato muito comuns no registro antigo, e explicações causais 

diferentes têm sido levantadas. Long (1978 b), por exemplo, atribui a ausência de 

superfícies erosivas irregulares, observadas em  sucessões proterozoicas do Canadá, ao 

caráter não coesivo dos sedimentos. Devido a ausência de estabilização por plantas, as 

margens arenosas tenderiam a ser destruídas rapidamente durante os estágios de enchente. 

O autor busca suporte ao seu argumento nos estudos experimentais em tanque de Wolman 

&amp;amp; Brush (1961). Tais autores demonstraram que para um sistema composto por areia de 

granulação média, o incremento da vazão é rapidamente compensado pelo alargamento 

dos canais, aumentando assim a razão largura/profundidade do canal. Dessa forma, Long 

(1978 b) interpreta as geometrias planas das superfícies erosivas como resultado da 

“erosão em lençol” (“sheet erosion”) durante os estágios ascendentes de enchentes. A 

natureza não coesiva do sedimento, e razões altas de largura/profundidade dos 

paleocanais, também são argumentos utilizados por Fuller (1985) para a explicação de 

geometria em lençol de depósitos pré-vegetação de diferentes idades, aflorantes na África 

do Sul. 



Figura 12. Exemplos de estilos fluviais sheet-braided. A e B, Formação Bald Eagle (Ordoviciano),
Pennsylvania, EUA. C e D, Arenito Alderney (Cambriano), Grã-Bretanha. E e F, Formação Graaf-
water (Cambro-ordoviciano). Tal estilo é caracterizado por superfícies erosivas planares ou de bai-
xo relevo, ausência de margens de canal e de complexidade internas das camadas arenososas. Ex-
traído de Davies et al. (2011).

59



Figura 13. Organização interna de camadas fluviais sheet like. Neoproterozoico da Noruega. Barras
compostas. Sets únicos de estratificação cruzada ou planar (a, C1) de grande porte passam a montan-
te (a e b) ou a jusante (c) para co-sets de cruzadas acanaladas de médio porte. Notar o limite princi-
pais entre sets inclinados para jusante (b e c) e para montante (base da seção a). Extraído de Roe &amp;amp;
Hermansen, (1993). 

Figura 14. Canais meandrantes em sistemas distributários na superfície do planeta Marte. Extraído
de Wood (2006). 

60



61 

 

Sonderholm &amp;amp; Tisgaard (1998) associam a geometria em lençol de sucessões 

fluviais neoproterozoicas do norte da Groenlândia a uma causa tectônica, em 

circunstância de pouco espaço de acomodação disponível, função de taxas de aporte 

sedimentar muito maiores que a taxa de subsidência da bacia. Essa situação resultaria em 

intenso retrabalhamento dos sedimentos fluviais e a formação de depósitos de rios 

entrelaçados de alta energia, com geometria em lençol, e ausência de padrões recorrentes 

de fácies no empilhamento sedimentar. Na mesma sucessão, em porções mais superiores, 

a preservação de sedimentos lamosos e a ocorrência de ciclos de afinamento para o topo 

seriam resultado do aumento na geração de espaço de acomodação. 

A geometria em lençol também pode estar associada a sistemas fluviais efêmeros. 

Em ambientes atuais de sedimentação, depósitos de correntes efêmeras são comuns em 

regiões de clima árido e semi-árido, e são caracterizados por sedimentos arenosos com 

laminação paralela de regime de fluxo superior e/ou formas de leitos transicionais 

decorrentes de fluxos desconfinados associados a enchentes instantâneas (“sheet-flood” 

ou “flashy-flood”) (e.g. Stear, 1983; Turnbridge, 1984; Miall, 1996). Alguns trabalhos 

interpretam associações desse tipo no registro antigo (Trewin, 1993; Sonderholm &amp;amp; 

Tisgaard, 1998; Tisgaard &amp;amp; Oxnevad, 1998; Long, 2006). A maior sensibilidade dos 

sistemas pré-vegetação a variações paleoclimáticas, devido as relações da vegetação com 

o funcionamento do escoamento superficial discutida acima (Figura 8), pode ter 

resultado na ocorrência de rios efêmeros em um espectro climático mais amplo do que os 

sistemas modernos e pós-Devonianos (Tisgaard &amp;amp; Oxnevad, 1998; Mueller &amp;amp; Corcoran, 

2001). 

Interpretações de rios perenes no Proterozoico não são incomuns (e.g. Rainbrid, 

1992; Roe &amp;amp; Hermansen, 1993; Long, 2006). Isso pode demonstrar que as predições de 

Schumm (1968) não se aplicam totalmente aos exemplos do registro. Long (2006) em 

suas descrições do Grupo Athabasca, Paleoproterozico do Canadá, interpretou algumas 

associações como rios entrelaçados arenosos de canais relativamente profundos 

caracterizados por variações sazonais de fluxo com incrementos de barras por, 

principalmente, acresção a jusante (downstream accretion elements). As profundidades 

estimadas dos canais variam por volta de 1.8 a 5 metros, ou até mais. Para Rainbird 

(1992), o elemento dominante de uma planície entrelaçada (braid plain) neoproterozoica, 

também do Canadá, são preenchimentos de canais grandes (mais de 8 metros de 

profundidade) formados por acresção lateral de dunas subaquosas superpostas. 



62 

 

Uma característica marcante das sucessões fluviais pré-vegetação, que têm 

chamada atenção dos autores que lidam com essa questão, é a ausência ou a raridade de 

sedimentos finos nos depósitos. Antes da colonização do ambiente terrestre pela 

vegetação com raízes, o intemperismo químico era provavelmente menos agressivo que 

nos ambientes atuais (Fuller, 1985; Algeo &amp;amp; Scheckler, 1998), e o intemperismo físico 

pode ter sido mais importante para o suprimento de material para os sistemas aluviais 

(Eriksson et al., 1998). O registro geológico evidencia que os solos pré-vegetação eram 

muito menos evoluídos (Retallack, 1985), devido ao intenso papel do metabolismo 

biológico na pedogênese. Entretanto, unidades pelíticas precambrianas, geralmente 

interpretadas como marinhas ou lacustres, são relativamente comuns (e.g. Eriksson et al., 

2005), o que demonstra uma significativa produção de lama no passado antigo. A falta de 

estabilidade e fixação dos alúvios devido a ausência de raízes, associada a existência de 

rios com vazões muito potentes, devem ter impedido a retenção de sedimentos finos nas 

planícies. 

Essa escassez de sedimentos finos também poderia ser explicada pela ação eólica, 

que deve ter sido muito intensa nas antigas planícies aluviais arenosas desprovidas de 

vegetação, e pode ter removido areia fina e silte do ambiente (Fuller, 1985; Clemmensen 

&amp;amp; Dam, 1993; Eriksson &amp;amp; Simpson, 1998; Dott, 2003). Cabe ressaltar que esse processo 

não pode ser evocado para justificar a falta de argila nos depósitos, devido ao caráter 

coesivo desse material que, após decantado, o impede de ser transportado pelo vento. 

Apesar do cenário favorável, o registro de dunas eólicas associados às sucessões fluviais 

no precambriano é relativamente escasso (Eriksson &amp;amp; Simpson, 1998). Isso se deve, 

provavelmente, a um potencial de preservação limitado, em função, por exemplo, do 

intenso retrabalhamento dos sedimentos durantes períodos de vazão possante no sistema. 

Têm sido sugerido que a preservação de fácies eólicas em planícies aluviais pré-

vegetação, tende a ser mais mais propícia em contextos peloclimáticos úmidos, que 

decorreria de um nível freático, e portanto nível de base, mais elevado (Trewin, 1993; 

Tisgaard &amp;amp; Oxnevad, 1998). 

 

III.3.1. Análogos 

 

Os análogos modernos mais promissores para sistemas fluviais pré-vegetação 

seriam rios de ambientes onde a vegetação é limitada naturalmente devido ao contexto 



63 

 

climático, como em ambientes glacial, semi-árido ou desértico (Davies et al., 2011). Went 

(2005) ressalta que mesmo em ambientes desse tipo a presença e o papel da vegetação em 

áreas de captação de leques aluviais não podem ser desconsideradas, sendo, portanto, 

análogos limitados ou parciais. 

Schumm (1968) propôs como possíveis análogos para os rios pré-vegetação rios 

atuais que tiveram a vegetação desmatada ou destruída pela poluição, citando alguns 

exemplos. Brooks et al. (2003) realizaram estudos comparativos entre dois rios 

australianos próximos um do outro, sendo um com a mata original preservada em seu 

entorno (Rio Thurra), e o outro cuja área adjacente passou por mais de um século de 

desmatamentos devido a ocupação humana (Rio Cann). Nesse trabalho os autores 

demonstram que, como resultado da extensiva remoção da vegetação, o Rio Cann se 

tornou mais largo e profundo com incremento da razão largura/profundidade, houve 

aumento do calibre sedimentar transportado, grande redução em sua sinuosidade, erosão 

da maior parte dos alúvios acumulados, e de maneira geral passou a se comportar como 

um rio de baixa sinuosidade. 

Davies et al. (2011) reconhecem que essas mudanças sofridas pelo rio Cann são 

semelhantes às características deduzidas e especuladas para os rios pré-vegetação, 

entretanto os mesmos autores consideram rios em tal situação como análogos limitados e 

localizados, tendo em vista que existem diferenças significativas entre o exemplo 

estudado por Brooks et al. (2003) e o cenário dos rios pré-vegetação. A despeito do 

desmatamento grande parte da planície de inundação e da área de captação do rio Cann 

permanece vegetada por plantações de eucaliptos e outros produtos agrículas, e portanto 

não simulam por completo um ambiente totalmente desprovido de vegetação. 

Rios islandeses em planícies litorâneas têm sido elencados como possíveis 

análogos de associações fluviais e costeiras do Paleozoico Inferior (Cotter, 1983; Trewin, 

1993). Variações sazonais intensas na vazão, e eventos de enchente extremos, devido ao 

derretimento de coberturas glaciais, reproduziriam o comportamento do escoamento 

superficial dos tempos pré-vegetação de enchentes potentes e instantâneas. Em rios 

também alimentados por águas de derretimento de geleira, Smith (1976) demonstra o 

forte efeito da vegetação sobre a estabilização dos sedimentos, sendo que os depósitos 

não vegetados podem ser 20.000 vezes menos estáveis que alúvios que contenham 16-

18% de seu volume ocupado por raízes. 

Os modelos de rios entrelaçados atuais, elaborados por Miall (1977), em especial 



64 

 

os tipo Scott, Donjek e Platte podem ser aproximadamente aplicados aos depósitos 

precambrianos (Long, 2006). O último tipo, baseado no rio Platte que passa pelos estados 

norte-americanos de Nebraska e Colorado, refere-se a um sistema entrelaçado arenoso, 

que deposita basicamente sedimentos sem ciclicidade em séries superimpostas de barras, 

dominadas por estratificação cruzada acanalada e planar e laminação horizontal. Para 

Davies et al. (2011), devido a suposta ausência de macroformas no estilo “sheet-braided”, 

esse modelo não seria compatível com os rios pré-vegetação, porém como visto 

anteriormente, diversos trabalhos no precambriano descrevem depósitos formados por 

migração de barras arenosas, o que sugere uma certa similiaridade com a dinâmica 

sedimentar de sistemas entrelaçados atuais. 

Analogias também podem ser traçadas através da observação de feições da 

superfície do planeta Marte. Imagens de satélites e radar revelam evidências de rios 

fossilizados. Canais entrelaçados e meandrantes têm sido registrados, feições de barras 

entrelaçadas, barras em rolo (“scroll bars”), canais de atalho (“chute channels”) são 

identificáveis (Carr, 2006) (Figura 14). Os canais marcianos são feições geomórficas 

reliquiares, não estão ativos, porém eles não foram substancialmente retrabalhados 

(Jerolmack et al., 2004), e podem oferecer a melhor oportunidade de observar em planta 

padrões de canais análogos aos sistemas fluviais pré-vegetação (Davies et al., 2011). 

Canais meandrantes, com depósitos de barra em pontal, podem ser observados 

(Wood et al., 2006). Esse exemplo extraterrestre pode demonstrar que a ausência de 

vegetação não inibe totalmente o desenvolvimento de meandros. Mas para Davies &amp;amp; 

Gibling (2010), embora possam ter existido nos tempos pré-vegetação, a escassez de 

registros de rios meandrantes no Paleozoico Inferior, indicaria que tais depósitos teriam 

um baixo potencial de preservação, sendo facilmente retrabalhados em eventos extremos 

de vazão fluvial. 

 

III.4. O advento e evolução da vegetação terrestre e o registro fluvial 

 

A noção de um impacto gradual da evolução vegetal sobre os estilos fluviais está 

contida no trabalho pioneiro de Schumm (1968). Cotter (1978), o primeiro a testar tais 

teses através da análise do registro sedimentar antigo, conclui que, pelos exemplos por 

eles estudados, a resposta dos sistemas fluviais seria mais pontual que transicional, com 

um aumento brusco na proporção de rios meandrantes no registro a partir do Devoniano. 



65 

 

Nas revisões recentes de Davies &amp;amp; Gibling (2010) e Davies et al. (2011), volta-se a 

defender a ideia original de Schumm (1968) com a definição de estágios evolutivos da 

vegetação e do paulatino efeito sobre as fácies aluviais. Na figura 15 mostram-se os 

estágios de vegetação de Davies &amp;amp; Gibling (2010). Nota-se essa divisão é diferente das 

etapas evolutivas consideradas importantes por Schumm (1968), como o aparecimento 

das coníferas e das gramíneas (curvas 3 e 4 das figuras 7 e 8). 

Davies &amp;amp; Gibling (2010) definiram sete estágios de vegetação, baseado em 

macro e micro fósseis de plantas terrestres, sendo que os estágios 0 e 1, correspondem ao 

Precambriano, e não serão discutidos nesse item. Dessa forma, os autores agruparam os 

exemplos de depósitos fluviais paleozoicos compilados (81 unidades) em estágios e não, 

como Cotter (1978), em períodos, buscando assim relacionar mais diretamente a evolução 

de fácies aluviais com a evolução da vegetação. O estágio 2 (VS2) abrange um periodo, 

Cambriano até o Ordoviciano Inferior, onde não há evidência fóssil de qualquer tipo de 

plantas terrestres. O estágio 3 (VS3), Ordoviciano Médio ao começo do Siluriano, é 

caracterizado pela ocorrência de flora primitiva, tipo briófitas, como musgos. O estágio 4 

(VS4) abrange a maior parte do Siluriano e representa o aparecimento e disseminação das 

primeiras plantas vasculares. O Devoniano é subdividido em dois estágios (VS5 e VS6), 

definidos pelos primeiros registros de raízes em paleossolos (Hillier et al., 2008) e pela 

disseminação de vegetação arbórea pelo mundo. 

Na compilação de Davies &amp;amp; Gibling (2010), os depósitos Cambro-ordovicianos, 

são dominados por sistemas entrelaçados, muitos deles assumindo o estilo “sheet-

braided” como discutido acima. O estágio 4 (VS4), seria um estágio intermediário, 

também dominado por estilos entrelaçados, porém já com maiores conteúdos de lama no 

sistema, o que teria levado ao predomínio do estilo “channelled braided”, caracterizado 

por superfícies erosivos com maior relevo e maiores complexidades de organização 

interna das camadas. Com o aparecimento das raízes no Devoniano (estágios 5 e 6) 

sistemas meandrantes começam constituir uma significativa proporção dos depósitos 

fluviais (Figura 16). Os resultados indicam que, a partir do Cambriano, os sistemas 

fluviais passaram por uma profunda evolução de depósitos entrelaçados, “tipo lençol”, 

para um arranjo mais diversificado de sistemas entrelaçados, meandrantes e distributários 

ao fim do Devoniano (Davies et al., 2011). 



Figura 15. Estágios evolutivos da vegetação no paleozóico inferior. Os estágios V0 e V1, estão re-
lacionados com o Precambriano e não são consideradas nessa seção. Extraído de Davies et al. (2011).

Figura 16. Interpretações de estilos fluviais para cada estágios de vegetação. Os tipo mistos (mixed)
representam casos em que ambos os estilos, entrelaçado e meandrante, são inferidos. (n = 23 [VS2],
9 [VS3], 11 [VS4], 14 [VS5], 24 [VS6]). Extraído de Davies &amp;amp; Gibling (2010).

66



67 

 

A baixa proporção de lama nos depósitos Cambro-Ordovicianos podem constituir 

uma explicação para o estilo “sheet-braided” (Davies et al., 2011). Essa asserção apoia-se 

no trabalho de Schumm (1960) que estudou 69 canais aluviais atuais para analisar o efeito 

do conteúdo de lama sobre a razão largura/profundidade dos canais. O conteúdo de lama 

foi medido pela porcentagem de silte e argila em amostras de fundo e margem em seções 

transversais aos canais. Schumm observou uma correlação entre o conteúdo de lama e a 

razão largura/profundidade, sugerindo que mesmo uma pequena quantidade de silte e 

argila aumentam a coesividade do alúvio e a estabilidade das margens. Os dados de 

Schumm indicam que para canais em sedimentos com 1% de lama a razão 

largura/profundidade pode exceder 250, com 5% a razão decai para 45, e com 10%  para 

20. Para o último caso, Davies et al. (2011), associam a razão 20 à razão 

espessura/extensão do estilo “sheet-braided”, fazendo uma analogia entre característica 

geométrica dos depósitos com profundidade do paleocanal. 

Evidências de canais meandrantes com barras em pontal estabilizadas, por meio 

da preservação de camadas heterolíticas de acresção lateral, parecem estar associadas ao 

aparecimento e desenvolvimento de cobertura vegetal com raízes, que devem ter causado 

um incremento da estabilidade das margens, promovendo a canalização e o aumento do 

potencial de preservação de camadas de acresção lateral (Davies &amp;amp; Gibling, 2010; Davies 

et al., 2011). Conforme o desenvolvimento das plantas arborescentes, do estágio 5 para o 

6 (VS5 e VS6, Devoniano), as profundidades de penetração das raízes também teriam 

aumentado (Algeo &amp;amp; Scheckler, 1998). As possíveis razões para a grande escassez de 

camadas de acresção lateral no registro pré-vegetação, devido ao baixo potencial de 

preservação, são atribuídas à (Davies &amp;amp; Gibling, 2010): joeiramento eólico e enchentes 

extremas que podem ter sido muito eficientes na remoção de sedimentos finos do sistema; 

o maior calibre sedimentar dos sistemas pré-vegetação podem ter formados rios 

meandrantes cascalhosos nos quais o comum desenvolvimento de canais de atalhos 

poderiam destruir as barras em pontal, reduzindo seu potencial de preservação; e a 

própria escassez de sedimentos finos teriam inibido o desenvolvimento de meandros. 

O menor proporção de lama nos depósitos do Cambro-ordoviciano (estágio 2) 

configura um dos principais argumentos de Davies &amp;amp; Gibling (2010), como visto acima, 

para explicar as diferenças entre estilos fluviais anteriores e posteriores ao 

desenvovimento da vegetação terrestre. Na citada compilação mostra-se que a 

porcentagem de depósitos com sucessões com mais de 10% de lama passa de pouco mais 



68 

 

de 10% nos exemplos do estágio 2 (VS2) para 100% no estágio 6 (VS6). Outra 

característica composicional dos sedimentos é a maior presença de arenitos arcoseanos 

nos tempos pré-vegetação, fato atribuído ao papel do metabolismo vegetal das raízes na 

alteração dos feldspatos. A granulometria das areias também mostra uma evolução, com o 

decréscimo da porcentagem de areia grossa a muito grossa do VS2 ao VS6, pareada por 

um aumento na porcentagem de areia fina a muito fina. Contrastes nas fácies de planícies 

aluviais também são ilustradas, como por exemplo a presença de horizontes pedogênicos 

e bioturbações que começam a aparecer significativamente a partir do estágio 4 (VS4). 

Essas evoluções são sumarizadas na figura 17. 

 

III.5. Discussão e considerações 

 

As especulações originais de Schumm (1968), baseadas em gráficos hipotéticos 

sobre o papel da vegetação sobre o ciclo hidrológico, o levaram a considerar a 

possibilidade de um estilo fluvial particular do passado antigo, porém o autor não ilustrou 

suas ideias com nenhum exemplo do registro geológico. Nota-se que suas considerações 

sobre a formação de depósitos aluviais tipo lençol, se referia a uma geometria em escala 

de bacia, e tal ideia foi transposta por Cotter (1978) para geometria de camadas 

individuais, na escala de afloramento. 

Uma certa efemeridade da dinâmica dos rios está implícita nas argumentações de 

Schumm, devido ao caráter instantâneo que o funcionamento do escoamento superficial 

teria num mundo não vegetado. O autor, inclusive, aventa a possibilidade de depósitos 

formados por cada evento de enchente (“varve-like flood deposits”). Como visto 

anteriormente, registros de rios perenes são comuns nas rochas pré-devonianas, e portanto 

deve ter havido algum mecanismo de controle de vazão, sem ser a cobertura vegetal, que 

poderia ter dosado o escoamento superficial que governou a sedimentação nesses rios 

antigos. Aventa-se aqui a hipótese de bacias de captação muito grandes, com diversos rios 

tributários que tenderiam a alimentar a vazão de rios principais perenes. Também, 

podendo estar associado ou não a primeira hipótese, a vazão poderia ser controlada por 

altos índices de infiltração relacionados a substratos sedimentares pouco litificados. 



Figura 17. Tendências de evolução de fácies aluviais ao longo do Paleozoico. Extraído de Davies &amp;amp;
Gibling (2010).

69



70 

 

Ao mesmo tempo, as planícies de inundação antigas tenderiam a ter caráter 

efêmero e desconfinado, assumindo as características preconizadas por Schumm, porém 

sem constituir a totalidade dos depósitos aluviais e estando associadas a cinturões de 

canais. Por exemplo, o trabalho de Tisgaard &amp;amp; Oxnevad (1998) no Neoproterozoico da 

Groenlândia, descreve variações nas fácies fluviais em uma sucessão de 30 metros de 

espessura, indicando o desenvolvimento de rios perenes, semi-perenes e efêmeros, 

associados a mudanças climáticas. Porém, a relativa pouco espessura do afloramento 

estudado, pode na realidade indicar o empilhamento vertical de ambientes que 

coexistiram lateralmente, sendo que os sistemas efêmeros poderiam representar depósitos 

de planícies associados aos rios perenes. 

Outro aspecto a ser considerado são as abstrações realizadas na confecção dos 

gráficos de Schumm (1968) (Figuras 7 e 8), sobre o papel que variações litológicas e 

fisiográficas podem exercer sobre a produção sedimentar e o escoamento superficial. A 

produção sedimentar pode ser considerada essencialmente um jogo entre clima e 

topografia, sendo que a maior taxa de produção sedimentar atual encontra-se nas bacias 

de drenagem dos rios Brahmaputra e Ganges, devido ao relevo superlativo da orogenia 

himalaiana associado ao clima de monções imperante na Índia (Allen, 1997). Nos 

gráficos de Schumm a não consideração de tais variáveis simplifica em demasia os 

possíveis quadros de funcionamento da produção sedimentar. Dentro dos diversos 

cenários tectono-sedimentares e climáticos possíveis, ao longo da história geológica do 

planeta, seria possível que o peso dessas variáveis chegasse a sobrepujar a influência da 

vegetação no estilo deposicional dos sistemas fluviais. Além disso, a escala de tempo 

envolvida no processo de preenchimento das bacias sedimentares (milhões de anos), 

associada a importância de eventos extremos e de pouca frequência na formação dos 

depósitos, complexificam bastante a questão. 

Os trabalhos que defendem a evolução de estilos fluviais ao longo do tempo 

geológico fazem uso de extensa compilação de dados da literatura para apoiar seus 

argumentos (Cotter, 1978; Davies &amp;amp; Gibling, 2010; Davies et al., 2011). Portanto, cabe 

uma breve discussão sobre os vieses intrínsecos a tal empreitada, como explicitamente 

discutido pelos autores. Problemas de amostragem devem ser considerados, o que pode 

subestimar ou superestimar depósitos de uma dada idade (ou estágio) e localidade. Os 

exemplos compilados por Davies &amp;amp; Gibling (2010) são, em sua grande maioria (mais de 

90%), do continente norte-americano e europeu. Dessa forma, os registros fluviais do 



71 

 

Gondwana são subestimados consideravelmente. Outra ressalva importante é que o uso 

de trabalhos de diversos autores faz com que se junte critérios diferentes de interpretação 

dos registros. Davies &amp;amp; Gibling procuraram minimizar tal efeito através de visitas de 

localidades com interpretações contrastantes e ambíguas, buscando padronizar os 

critérios. O principal enviesamento das compilações, como assumido por Cotter (1978), é 

o agrupamento de depósitos fluviais de diferentes contextos climáticos e tectônicos num 

mesmo conjunto, tendo em vista o importante controle que tais variáveis exercem sobre 

os sistemas fluviais (e.g. Miall, 1996). 

O estilo “sheet-braided” de Cotter (1978) caracterizado por camadas com razão 

espessura/extensão maiores que 20, tem uma definição muito restrita e com pouco 

significado em termos de processos formadores. Davies &amp;amp; Gibling (2010) também 

atribuem a esse estilo pouca complexidade na organização interna das camadas, e 

explicam as geometrias tipo lençol, principalmente, como função de pouca proporção de 

lama dos sistemas pré-vegetação, o que teria acarretado em paleocanais muito largos e 

pouco profundos. Em contrapartida, uma das formações apalachianas que exemplificam o 

estilo “sheet-braided” de Cotter (1978) é composta por intercalações de camadas de 

arenitos e pelitos, o que mostra a fragilidade na definição desse estilo. Ressalta-se 

também que depósitos fluviais com geometria em lençol não são restritos aos registros 

pré-devonianos, ocorrendo, por exemplo, em unidade triássicas da Espanha (López-

Gomes &amp;amp; Arche, 1993). Importante destacar que, como discutido no presente trabalho, a 

suposta simplicidade da organização interna dos corpos arenosos dos estilos fluviais pré-

vegetação não se sustenta frente a considerável variabilidade dos registros proterozoicos 

descritos na literatura. 

Uma discussão mais ampla, no campo da geologia sedimentar, também tem 

implicações importantes para o nosso tema. A classificação de sistemas fluviais 

modernos, baseada na morfologia em planta de canais, tem aplicação questionável 

quando partimos da análise das características dos depósitos antigos. O contínuo existente 

entre padrões meandrantes e entrelaçados, somado à ambiguidades e semelhanças entre 

os processos deposicionais, faz com que seja muito difícil a distinção de padrões em 

planta a partir dos depósitos preservados (Bridge, 1985; Bridge, 2006). Por outro lado, 

Bridge (2006) considera que a distinção de rios de canal único e canal múltiplo seria mais 

importante que a classificação entrelaçado-meandrante, e como sugerido por 

experimentos em tanque (Figura 9), a vegetação pode ter um impacto significativo sobre 



72 

 

a organização do sistema, forçando a canalização única do rio. 

Uma nova forma de classificar os depósitos fluviais pode ter sido apontada pelo 

trabalho de Allen et al. (2011). Os autores buscam entender a resposta fluvial em regiões 

paleo-equatoriais às variações climáticas durante a glaciação do Paleozoico Superior. Para 

isso, elaboraram uma classificação dos depósitos estudados baseada em associações de 

fácies que resultam de diferentes regimes de vazão, e portanto de diferentes pluviosidades 

e climas. 

A resposta mais direta entre precipitação e escoamento superficial, conforme as 

considerações de Schumm (1968), tornaria os sistemas pré-vegetação mais sensíveis a 

variações climáticas. Se essa asserção for universalmente válida, os depósitos pré-

devonianos podem constituir um excelente objeto de estudo para a aplicação e o 

desenvolvimento das novas categorizações de estilos fluviais apontadas por Allen et al. 

(2011), baseadas nas características do regime de vazão durante a deposição. Esse 

esquema talvez seja mais variado e aplicável do que a antiga classificação por morfologia 

de canais. 

Como argumentado no item III.2 desse trabalho, a presença de vegetação no 

sistema fluvial modifica e influi na dinâmica dos processos e nos tipos de produtos 

aluviais, porém cabe ressaltar que o papel que ela desempenha é complexo. Segundo os 

trabalhos sobre os registros proterozoicos, existe um amplo predomínio de sistemas 

fluviais arenosos e entrelaçados. Analogias de alguns desses registros com modelos de 

sistemas atuais, podem indicar que os estilos antigos não eram necessariamente tão 

diferentes dos modernos. Também, o não reconhecimento de sucessões fluviais com 

importante proporção de sedimentos finos, pode derivar da maior susceptibilidade de 

camadas pelíticas de serem deformadas e metamorfizadas, ou de sua interpretação como 

depósitos marinhos. Long (1978 a), por exemplo, que dedicou sua carreira ao estudo de 

rochas sedimentares precambrianas, comentou as dificuldades, principalmente nas 

primeiras décadas do século XX, que os pesquisadores encontravam para a distinção entre 

arenitos marinhos e fluviais devido a ausência de fósseis. 

Estudos de mais unidades antigas, ainda pouco exploradas, como no caso do 

território brasileiro, e novos trabalhos de compilação, a despeito dos vieses, que 

intensifiquem o escrutínio do registros em localidades pouco representadas no trabalho de 

Davies &amp;amp; Giblling (2010), bem como a consideração de idades que representam outras 

etapas evolutivas da vegetação (por exemplo o aparecimento das gramíneas), podem 



73 

 

ajudar na elucidação do tema, e servir como testes da interessante hipótese sobre a íntima 

relação entre o desenvolvimento da vegetação e a evolução de estilos fluviais ao longo do 

tempo geológico. 



74 

 

IV. ESTRATIGRAFIA E EVOLUÇÃO PALEOGEOGRÁFICA DA SEÇÃO 

SUPERIOR DA FORMAÇÃO TOMBADOR NO LESTE DA CHAPADA 

DIAMANTINA (BA) 

 

IV.1. Introdução 

 

A região da Chapada Diamantina é sustentada por expressivas sucessões 

areníticas do Mesoproterozóico. Essas sucessões que afloram por uma extensa área do 

interior do Estado da Bahia foram agrupadas e consagradas na estratigrafia como 

Formação Tombador desde o trabalho pioneiro de Banner (1910), analisando ocorrências 

na região da Serra do Tombador. Essa unidade é composta essencialmente por depósitos 

continentais aluviais, e pode ser considerada como representante de uma das primeiras 

sucessões tipo red beds, que após o fim do Arqueano e durante o Proterozóico se 

tornaram cada vez mais comuns no registro sedimentar da crosta. 

A boa preservação de estruturas primárias e exposições contínuas permitem o 

estudo sedimentar desses registros antigos e abrem a janela para a investigação de um 

passado remoto, onde a colonização dos continentes pelas plantas terrestres ainda não 

havia ocorrido. 

A Formação Tombador na região da Chapada Diamantina possui cerca de 400 m 

de espessura, e a rigor poderia configurar um Grupo como unidade estratigráfica, por 

possuir associações de fácies que podem ser unidades individualizáveis em mapeamentos 

de semi-detalhe ou detalhe. No mapa na escala 1:100.000 de Pedreira &amp;amp; Bonfim (1990), a 

sucessão relacionada à Formação Tombador é subdividida em, pelo menos, três unidades. 

Por uma questão de consagração e hábito permanece-se a denominação de Formação 

Tombador para designar, conjuntamente, as camadas essencialmente areníticas que 

sustentam as escarpas características da fisiografia da Chapada Diamantina. 

A estratigrafia da Formação Tombador é de grande importância para a 

compreensão do contexto paleogeográfico e de desenvolvimento de seus sistemas 

deposicionais fluviais, que se caracterizam como uma das mais bem expostas sucessões 

aluviais do Mesoproterozoico, com grande importância para a compreensão das 

particularidades dos processos fluviais do Precambriano. 

Com esse enfoque, exposições contínuas da borda Leste do Grupo Chapada 

Diamantina permitiram o levantamento de sete seções colunares de detalhe, paralelas 



75 

 

entre si, seguindo o percurso de drenagens tributárias ao rio São José, entre as localidades 

de Lençóis e Andaraí (BA). Tais drenagens correspondem aos rios, de norte pra sul, 

Ribeirão, Cachorrinhos, Capivara, Piçarras, Caldeirão, Funis e Roncador (Figura 18). 

Essas sucessões estão contidas no flanco leste de uma dobra anticlinal regional, com 

mergulho de cerca de 20 graus para leste. As seções medidas chegam a espessura de até 

340 m, representando as porções intermediária e de topo da unidade em um trecho de 15 

km de extensão e orientação Norte-Sul (Figura 18). 

Análise de fácies e sistemas deposicionais e medição sistemática de 

paleocorrentes levaram a uma proposta de reconstituição da evolução paleogeográfica da 

unidade nesta área, de forma a permitir comparações com outras ocorrências da unidade. 

 

IV.2. Contexto geológico 

 

O Grupo Chapada Diamantina foi definido por Leal &amp;amp; Brito Neves (1968), como 

composto pelas formações Tombador, Caboclo e Morro do Chapéu. É a seção mais 

estudada e conhecida do Supergrupo Espinhaço da Bahia (Dominguez, 1996). Sua 

unidade basal, a Formação Tombador, sustenta os paredões que caracterizam a exuberante 

fisiografia da Chapada Diamantina. Nos trabalhos de mapeamento do Projeto 

RADAMBRASIL, a Formação Tombador, devido a sua ampla ocorrência, expressão em 

área e relativa homogeneidade foi considerada como “camada guia” para correlações. 

Contrastes estratigráficos e estruturais permitem subdividir à região da Chapada 

Diamantina em dois domínios, Ocidental e Oriental (Jardim de Sá, 1978; Martins et al., 

2008). 

Sendo a unidade de topo do Supergrupo Espinhaço na Bahia, o Grupo Chapada 

Diamantina representa o preenchimento de uma nova fase de sedimentação relacionada 

ao desenvolvimento de uma bacia intracratônica. Na região mais a oeste de sua área de 

ocorrência, na Chapada Diamantina Ocidental, bem como à leste, na Chapada Diamantina 

Oriental, a Formação Tombador repousa sobre as rochas sedimentares do Grupo 

Paraguassú, associado a um fase de sedimentação de rift e pós-rift do Supergrupo 

Espinhaço (Martins et al. 2008). Em sua área de ocorrência a Nordeste, na região da serra 

homônima, os depósitos continentais da Formação Tombador assentam-se diretamente 

sobre o embasamento Arqueano. 

 



Figura 18: A esquerda, mapa de localização das seções estratigráficas. A direita, mapa geológico elaborado com a 
correlação entre as seções, e modificado de Bonfim &amp;amp; Pedreira (1990).



77 

 

A natureza do contato basal do Grupo Chapada Diamantina (Formação 

Tombador) com o Grupo Paraguassú é controversa na literatura e não plenamente 

estabelecida (Dominguez, 1996). Nos trabalhos de Bomfim &amp;amp; Pedreira (1990) e Pedreira 

(1997) a passagem de um grupo para outro é considerada gradacional. A maioria dos 

trabalhos, entretanto, assume uma discordância regional, tendo em vista o caráter 

predominantemente erosivo da base da Formação Tombador e sua área mais extensa de 

ocorrência em relação à unidade inferior, marcando provavelmente um novo episódio de 

subsidência com características distintas dos episódios anteriores (e.g. Dominguez, 1993; 

Schobbenhaus, 1996; Martins et al., 2008). Outro dado importante que diferencia a 

sedimentação dessa unidade é o aparecimento de um importante sistema fluvial (Fm. 

Tombador) com paleocorrentes para oeste, praticamente oposta ao sentido de 

paleocorrentes (para sudeste) dos sedimentitos fluviais do Grupo Paraguassú 

(Dominguez, 1993; Pedreira, 1997). Essa situação marca uma mudança abrupta na 

locação da área fonte e na dispersão de sedimentos nas antigas bacias. 

Pedreira (1997) reconheceu os seguintes sistemas deposicionais na Formação 

Tombador: eólico, fluvial e leque aluvial. 

Em seu topo, a Formação Tombador faz contato com a Formação Caboclo, 

composta essencialmente por depósitos pelíticos que representam uma transgressão 

marinha sobre os depósitos essencialmente continentais da Formação Tombador. A 

passagem entre essas unidades é tida como gradacional (e.g. Bonfim &amp;amp; Pedreira, 1990), 

caracterizada pelo aparecimento de um sistema costeiro com ampla e descontínua área de 

ocorrência. Porém, relações estratigráficas e a identificação de um novo sistema fluvial 

sobreposto aos depósitos costeiros, fez com que essa sucessão arenítica costeira fosse 

considerada, no presente trabalho como parte da evolução da sedimentação psamítica 

relacionada a Formação Tombador, então separada da Formação Caboclo por 

discordância regional entre os pelitos basais dessa unidade e os paleovales de 

preenchimento costeiro e fluvial da Formação Tombador aqui descritos. 

 

IV.3. Sistemas deposicionais 

 

Análise de fácies e arquitetura deposicional levaram à interpretação de três 

sistemas deposicionais nas seções estudadas: sistema fluvial dominado por carga de 

fundo; sistema flúvio-éolico, dominado por campo de dunas eólicas e depósitos fluviais 



78 

 

subordinados; e sistema costeiro dominado por ondas. 

Essas associações foram correlacionadas através das seções estratigráficas e 

expressas em mapa, elaborado com base no mapa geológico de Pedreira &amp;amp; Bonfim (1992) 

da folha Lençóis, escala 1:100.000 (Figura 18). 

 

IV.3.1. Associação de fácies 1 - Sistema fluvial dominado por carga de fundo 

 

Os depósitos interpretados como sistemas fluviais são principalmente arenitos 

grossos a conglomeráticos, conglomerados com seixos e matacões imbricados e raras 

camadas de siltitos e intercalações heterolíticas de siltitos e arenitos finos. Foram 

identificados três níveis estratigráficos fluviais principais, de expressão em área variável. 

Um mais basal, verificado apenas na seção do Rio Ribeirão, um intermediário e um no 

topo, separados respectivamente pela associação flúvio-eólica e pela associação de 

depósitos costeiros. As sucessões fluviais intermediária e do topo da Formação Tombador 

foram melhor documentadas nas seções estudadas e são aqui denominadas informalmente 

de sistema fluvial inferior e superior, respectivamente abaixo e acima da associação 

costeira (item IV.4). 

Os arenitos grossos a conglomeráticos de ambas sucessões são caracterizados 

pelo domínio de estratificação cruzada acanalada (Foto 3) e, localmente, planar, em séries 

predominantemente de médio porte, entre 20 a 50cm de espessura, por vezes compondo 

cosets com limites de série inclinados em baixo ângulo (estratificação cruzada composta), 

que podem passar lateralmente pra séries de estratos cruzados de frente de avalanche mais 

espessas (cerca de 1 m) (Foto 1). São dispostos em camadas tabulares  a lenticulares de 

decímetros a poucos metros de espessura com considerável continuidade lateral, 

atingindo dezenas de metros de extensão, o que denota uma geometria em lençol, muito 

comum em depósitos fluviais precambrianos (sheet-braided style) (e.g. Cotter, 1978; 

Davies &amp;amp; Gibling, 2012) (Foto 2). A composição do arcabouço arenoso é arcoseana, 

sendo que os feldspatos se encontram sericitizados. Em lâmina petrográfica aparecem, 

por vezes, como pseudo matriz devido à compactação. A presença de cascalhos (grânulos 

e seixos pequenos) é variável, ocorrendo principalmente de forma esparsa, e por vezes 

concentrados em níveis mais cascalhosos geralmente nas bases de séries de estratificações 

cruzadas. Esses clastos são subangulosos a subarredondados e compostos 

predominantemente por quartzo de veio, quartzitos e meta-arenitos, com ocorrência local 



79 

 

de jaspilito e quartzito verde. 

Níveis com concentração anômala de seixos pequenos e grânulos, em camadas 

com poucos decímetros de espessura, intercaladas em meio aos arenitos conglomeráticos, 

são interpretadas como superfícies de deflação eólica dentro dos sistemas fluviais (Fotos 

4 e 5) (e.g. Pedreira, 1997). 

Corpos conglomeráticos, nas seções colunares setentrionais, ocorrem no topo da 

sistema fluvial inferior, nas seções dos rios Cachorrinhos, Capivara, Piçarras e Caldeirão 

(item IV.4), de modo que essas sucessões apresentam um padrão de empilhamento 

granocrescente. Uma unidade conglomerática sotoposta à sucessão fluvio-eólica ocorre 

na base da seção do Ribeirão (Foto 6). Os clastos dos conglomerados são compostos por 

seixos e calhaus arredondados de mesma composição daqueles encontrados nos arenitos 

conglomeráticos, geralmente imbricados pelo eixo médio (Foto 7). Compõe camadas 

lenticulares, de até 5 metros de espessura, podendo ser maciços ou apresentar planos 

inclinados relacionados a superfícies de acre?cimo a montante. 

Associada a esses corpos conglomeráticos, nas seções do Ribeirão (Fotos 8 e 9), 

Cachorrinhos (Fotos 10 e 11) e Capivara, ocorre fácies conglomerática mais grossa, com 

o aparecimento de matacões angulosos de arenito médio a fino, bem selecionado (eólico), 

o que faz tais depósitos adquirirem um aspecto brechóide (Foto 11). A proveniência de 

seixos e calhaus arredondados, descrita acima, se mantém nessa fácies. Em ambas as 

variedades de depósitos conglomeráticos é observável imbricação dos clastos (Foto 9). 

A espessura das camadas conglomeráticas é bastante variável entre as seções, e o 

contato basal desses corpos é escavado e erosivo (irregular com variações topográficas 

métricas ao longo de dezenas a centenas de metros lateralmente). 

Na associação de sistemas fluviais, sucessões contendo intercalações de pelito 

são raras, ocorrem somente nas seções dos rios Ribeirão e Cachorrinhos, sendo mais 

expressivas e recorrentes em um intervalo próximo ao topo da seção do Ribeirão. As 

fácies pelíticas ocorrem em intercalações de camadas pouco espessas (em torno de 50 cm 

a 1 m) em meio aos arenitos com estratificação cruzada, mais ou menos conglomeráticos 

(Foto 12). Lags (delgados níveis residuais) de seixos e calhaus por vezes ocorrem na base 

dos depósitos finos (Foto 13 e 14). As fácies pelíticas são compostas por siltitos, siltitos 

arenosos e arenitos finos siltosos, apresentando laminação heterolítica. Marcas onduladas, 

com amplitudes de poucos centímetros, podem ser observadas em planta. Gretas de 

contração e marcas de pingos de chuva também são observados nessa fácies (Fotos 15 e 



80 

 

16). 

 

Interpretação 

 

Os arenitos com estratificações cruzadas acanaladas e planares, dominantes na 

unidade, são interpretados como depósitos de migração de dunas subaquáticas formadas 

por correntes unidirecionais sob regime de fluxo inferior. Sua disposição em cosets 

inclinados indica a formação de barras arenosas nesses sistemas. Da mesma forma, 

conglomerados e brechas com seixos e calhaus imbricados são interpretados como 

depósitos de barras cascalhosas em canais fluviais. Trabalhos anteriores consideraram 

esses depósitos como produtos sedimentares de rios entrelaçados e/ou enchentes em 

lençol (Pedreira, 1994; Castro 2003, Magalhães et al., 2014). 

Depósitos locais de decantação com evidências de exposição subaérea (gretas de 

contração e marcas de pingos de chuva) são interpretados como depósitos de ambientes 

restritos em topos de barras e planícies de inundação incipientes (Marconato, 2014; 

Magalhães et al., 2014). 

Trabalhos anteriores (e.g. Pedreira, 1996; Castro, 2003) têm interpretado os 

corpos conglomeráticos como depósitos de leque aluvial, provavelmente devido à 

ocorrência de corpos com a presença de clastos (calhaus e matacões) angulosos, o que 

cria um contraste forte em relação a maturidade textural das demais fácies da sucessão, e 

sugere que sejam depósitos proximais, sem grande transporte em relação a área fonte. 

Entretanto algumas características importantes indicam um cenário diferente para 

a sedimentação dessa fácies. A estruturação das unidades conglomeráticas, tanto nas 

variações dominadas por seixos e calhaus arredondados como nas que possuem matacões 

angulosos, possuem um clara imbricação dos clastos, evidenciando que foram 

transportados por rolamento de carga de fundo em correntes aquosas sob regime de fluxo 

inferior. O contato basal desses corpos é erosivo e escavado, o que indica que foram 

depositados dentro de canais. Essas características sugerem que as fácies conglomeráticas 

são produto da evolução do sistema fluvial, resultando provavelmente de variações nos 

controles alogênicos sobre a sedimentação. Dessa forma os matacões angulosos, 

compostos unicamente por arenitos finos a médios, bem selecionados, derivam 

provavelmente da erosão de unidades eólicas inferiores da própria Formação Tombador 

indicando eventos de autofagia na bacia. 





82



83



84



85



86



87

F
o
to

 1
2

: 
S

u
ce

ss
ã

o
 d

e
 a

re
n

ito
s
 f
lu

vi
a

is
 c

o
m

 in
te

rc
a

la
ç
õ

e
s 

d
e

 d
o

is
 h

o
ri

zo
n

te
s
 d

e
 c

a
m

a
d

a
s 

h
e

te
ro

lít
ic

a
s 

(c
o

r 
ro

xa
).

 R
io

 R
ib

e
ir

ã
o

.



88



89



90 

 

IV.3.2. Associação de fácies 2 - Sistema flúvio-eólico 

 

Arenitos médios, bem selecionados, com estratificação cruzada acanalada em 

séries de até dois metros de espessura marcada por alternância de lentes centimétricas de 

arenitos maciços e níveis mais contínuos de arenitos finamente laminados são 

característicos dessa associação (Foto 17). Esses arenitos com estratificação cruzada 

intercalam-se a arenitos de mesma granulação, dispostos em camadas tabulares 

decimétricas a métricas, em geometrias tipo lençol de areia, dominados por laminação 

plano-paralela e cruzada de baixo ângulo (Foto 18 e 20), localmente com marcas 

onduladas simétricas com cristas paralelas e bifurcações em "y" (Foto 21). 

Associados às camadas tabulares com laminação plano-paralela ocorrem 

comumente corpos pouco espessos (decimétricos a poucos metros) de arenitos grossos 

mal selecionados, com estratificação cruzada acanalada, e base erosiva, semelhantes ao da 

associação de fácies 1 (Foto 19). Embora sejam comuns as intercalções dessa fácies, é 

subordinada em relação aos depósitos tabulares e bem selecionados dominantes nessa 

associação. 

 

Interpretação 

 

Os arenitos com cruzadas acanaladas métricas e segregação marcada nos foresets 

são interpretados como depósitos de dunas eólicas, com alternância entre queda de grãos 

e fluxo de grãos. Os arenitos dominados por laminação plano-paralela e cruzada de baixo 

ângulo são interpretados como produto de cavalgamento subcrítico de ondulações eólicas. 

Ambiente de interduna e/ou dune plint, são interpretados para essa fácies. 

A ocorrência local de ripples de onda é interpretada em contexto de interduna 

úmida. Da mesma forma, os arenitos grossos com estratificações cruzadas acanaladas de 

base erosiva são interpretados como depósitos subaquosos, relacionados a pequenos 

canais fluviais que teriam se desenvolvidos nos ambientes de interduna. 



91



92



93

93



94 

 

IV.3.3. Associação de fácies 3 - Sistema costeiro dominado por ondas 

 

Essa associação é composta por quartzo-arenitos de granulação média, bem 

selecionados, com grãos subarrendondados a arredondados. Sua composição 

mineralógica contrasta com aquela dos depósitos fluviais e eólicos das associações de 

fácies 1 e 2, que possuem uma composição arcoseana ou subarcoseana. Horizontes de 

arenitos grossos com grânulos esparsos são raros. O aspecto dessa associação em 

afloramento é de um arenito limpo, bem laminado, organizado em camadas tabulares com 

grande continuidade lateral (Foto 22). A estrutura sedimentar dominante é uma 

estratificação plano-paralela formada pela superposição de marcas onduladas (Foto 23). 

Por vezes a laminação cruzada apresenta aspecto cavalgante e preservação de formas 

(ripples) simétricas ou quase simétricas, localmente com geometria em cúspide (Fotos 24 

e 25). Estruturas de escape de fluído podem ser encontradas em algumas exposições dessa 

fácies (Foto 26). Estratificação cruzada de baixo ângulo, com geometria cuneiforme pode 

ser observada localmente nessa associação (Foto 27). Ocorrem também laminações e 

estratificações cruzadas de pequeno porte com variação lateral de morfologia na mesma 

camada, em escalas de extensão centimétricas a decimétricas (Fotos 28 e 29). Séries com 

estratificação cruzada de poucos decímetros de espessura ocorrem subordinamente em 

meio aos arenitos laminados com marcas onduladas, bem como estratificação plano-

paralela com lineação primária de corrente. 

Na seção do Rio Capivara, na base dessa sucessão, poucos metros acima do 

contato com os conglomerados de matacão do sistema fluvial inferior, ocorre uma 

associação de fácies distinta, não identificada nas demais seções (item IV.4). É composta 

por uma intercalação decimétrica de pelitos e arenitos conglomeráticos, em sucessões 

quase rítmicas (Fotos 30 a 33). Os pelitos são compostos por siltitos e arenitos finos, 

finamente laminados e com estrutura plano-paralela. Os arenitos conglomeráticos, 

possuem grânulos, seixos e calhaus esparsos e são maciços.  

Outra fácies presente nessa associação, intercaladas às fácies dominantes de 

arenitos limpos laminados, é caracterizada por camadas com estratificação cruzada de 

grande porte, de espessuras métricas, com mesma textura e composição sedimentar 

(Fotos 34 e 35). 

 

 



95 

 

Interpretação 

 

Essa associação é interpretada como depósitos praiais, incluindo fácies de 

retrabalhamento por ondas, espraiamento e dunas eólicas costeiras, com subambientes 

restritos de coarse-grained deltas. 

A sucessão dominada por arenitos com laminação cruzada simétrica, por vezes 

cúspide e com variação de morfologia no mesmo estrato é interpretada como produto de 

ondas de tempo bom em ambiente de face litorânea (e.g. De Raaf et al., 1977; Clifton, 

2006). As sucessões de arenitos com estratos cruzados de maior porte que passam 

lateralmente para estratificação plano-paralela relacionada à marcas onduladas de onda é 

interpretada como depósitos de dunas eólicas costeiras em ambiente de pós-praia. A 

sucessão de pelitos e conglomerados rítmicos e tabulares é interpretada como uma 

sedimentação de frente deltaica em um corpo de água restrito e/ou profundo, com 

sedimentação predominante por decantação e eventos de fluxos hiperpicnais episódicos, 

provavelmente produtos de um elevado gradiente de declividade entre as partes 

submersas e emersas do sistema. 

No mapa 1:100.000 da Folha Lençóis de Bonfim &amp;amp; Pedreira (1990), esse sistema 

deposicional é mapeado como uma unidade da Formação Caboclo. A identificação de um 

novo sistema fluvial (fluvial superior), sobreposto aos depósitos costeiros, e o predomínio 

de arenitos, levaram a considerar toda a seqüência como parte da Formação Tombador, 

em um contexto de evolução sedimentar continental e costeira, anterior aos depósitos 

essencialmente finos relacionados à incursão marinha plataformal da Formação Caboclo. 



96



97



98



99



100



101



102



103 

 

IV.4. Empilhamento estratigráfico 

 

Correlações entre as seções permitiram o reconhecimento de três intervalos 

estratigráficos decamétricos de depósitos de sistema fluvial, um intervalo decamétrico 

dominado por depósitos eólicos com depósitos fluviais subordinados, e uma sucessão 

costeira com espessura máxima próxima de 120 m e afinamento rápido para norte. Essas 

sucessões foram documentadas em sete seções estratigráficas, descritas abaixo e com a 

legenda apresentada na figura 19. 

A seção 1 (Rio Ribeirão), com cerca de 340 m de espessura (Figura 20), é 

caracterizada por um intervalo inicial de aproximadamente 15 m de espessura dominado 

por conglomerados da associação de fácies 1, sobrepostos por uma sucessão de mais de 

120 m da associação de fácies 2, e nova sucessão, de cerca de 200 m de espessura, da 

associação de fácies 1. Esta última é dominada por arenitos conglomeráticos, e contém 

um intervalo de mais de 30 m de conglomerados perto de sua base. Contém também, 

cerca de 70 metros acima desses conglomerados, sucessão de aproximadamente 30 m 

caracterizada por intercalações de arenitos com estratificação cruzada, pelitos e fácies 

heterolíticas e lags de conglomerados. 

A seção 2 (Rio Cachorrinhos), com cerca de 145 m de espessura (Figura 21), 

inicia na base com um corpo de arenito fluvial (aproximadamente 3,5 metros de 

espessura), associado à sucessão flúvio-eólica, que se estende por mais 40 metros na 

vertical com o predomínio de depósitos de campos de dunas eólicas e lençóis de areia. 

Sucedem 90 m da associação 1, relacionada ao sistema fluvial inferior. Corpos 

conglomeráticos ocorrem próximo ao topo delineando uma sucessõa fluvial 

granocrescente. Os depósitos fluviais são sobrepostos pela associação 3, o sistema 

costeiro, com cerca de 40 metros de espessura. 

A seção 3 (Rio Capivara), com cerca de 150 m de espessura (Figura 22), inicia-

se com a associação de fácies 2, passando a por volta de 70 m da associação de fácies 1, 

dominada por arenitos com estratificação cruzada. No topo dessa associação ocorrem 

cerca de 5 m de conglomerados de seixos imbricados que passam acima para sucessões 

rítmicas de pelitos e arenitos conglomeráticos maciços da associação de fácies 3 que 

apresenta aproximadamente 50 m de espessura. 

A seção 4 (Rio Piçarras), com cerca de 250 metros de espessura (Figura 23), tem 

seus primeiros 60 m caracterizados como a associação de fácies 2, passando a mais de 



104 

 

100 metros de arenitos da associação de fácies 1, com um nível de mais de 40 m de 

conglomerados. Seguem-se 50 m da associação de fácies 3, recoberto por mais de 30 m 

de arenitos da associação de fácies 1, com um conglomerado basal de matacões 

separando as duas sucessões. 

A seção 5 do Rio Caldeirão (Figura 24), com cerca de 190 metros de espessura, 

tem na sua base aproximadamente 60 metros relacionados à associação de fácies 2. 

Intercalações de depósitos fluviais são mais frequentes na associação flúvio eólica nessa 

seção. A sucessão continua com aproximadamente 40 m da associação de fácies 1, um 

longo intervalo não exposto e aproximadamente 20 da associação costeira seguida por 

outors 20 m de depósitos fluviais da associação 1. 

A seção 6 (Rio Funis), com cerca de 130 metros de espessura (Figura 25), 

apresenta os 40 metros basais constituidos pela associação de fácies 3, que passam a 90 m 

de arenitos da associação de fácies 1, com tendência a diminuição da frequência de 

conglomerados em direção ao topo. 

A seção 7 (Rio Roncador), com cerca de 330 metros de espessura (Figura 26), 

apresenta 100 m iniciais da associação de fácies 2, sobrepostos por mais de 70 da 

associação de fácies 1. Espessa sucessão (mais de 120 m) da associação de fácies 3 

sobrepõe-se, sucedida por 30 m da associação de fácies 1, com conglomerado de calhaus 

na base. 

A correlação entre as seções colunares descritas e interpretadas acima possibilitou 

o reconhecimento da superposição de paleovales sobre depósitos fluviais e eólicos aqui 

separados em duas associações de fácies conforme sua proporção. Dessa forma, e devido 

a utilização do contato com depósitos pelíticos da Formação Caboclo como datum para a 

correlação, as sucessões da associação de fácies de sistema costeiro foram interpretadas 

como preenchimento de um paleovale parcialmente exposto no perfil de 

aproximadamente 14 km de extensão entre os rios Ribeirão e Roncador com 

profundidade máxima superior a 150 m. Outro paleovale com profundidade superior a 

100 m e parcialmente exposto nos 9 km meridionais do perfil estudado sobrepõe o 

paleovale preenchido por depósitos costeiros e apresenta preenchimento fluvial (Figura 

27) 

A correlação entre as sucessões fluviais e eólicas é dificultada pela pouca 

continuidade lateral das exposições (da ordem de dezenas de metros) restrita às drenagens 

encaixadas dos córregos em que foram levantadas cada uma das seções estudadas. 



Arenito conglomerático com estratificação cruzada acanalada e planar.
Séries decimétricas (~30cm) e presença variável de grânulos e seixos pequenos

Conglomerado de seixos e calhaus arredondados e imbricados

Conglomerado com seixos e calhaus arredondados e matacões e calhaus 
angulosos, imbricados

Arenito médio, bem selecionado, com estratificação plano paralela e cruzada 
de grande porte

Siltito e arenito fino com laminação plano paralela

Arenito médio com marcas onduladas simétricas e estruturas de escape de
fluido

Arenito médio com granulos esparsos e estratificação cruzada de 
fluxo oscilatório ou combinado

Arenito médio a grosso, com seixos e calhaus esparsos, maciço 

Arenito fino e siltito com laminação heterolítica e marcas onduladas,
gretas de contração e marcas de pingos de chuva

Arenito médio com marcas onduladas simétricas e estratificação cruzada 
de grande porte

Figura 19: Legenda referente as seções colunares (figuras de 20 a 26)

105



106

AmAg G S C M
0

50

100

300

350

AmAg G S C MS Af

150

200

250

AmAg G S C M

19

7

11

6

13

20

Figura 20: Seção colunar do Rio Ribeirão



107

Figura 21: Seção colunar do Rio Cachorrinhos

13

18

19

32

6

19

19

50

100

0

150

150

AmAg G S C MS Af AmAg GS Af



108

Figura 22: Seção colunar do Rio Capivara

Am AgG S C MS Af AmAg G S C MS Af
0

100

150

50
31



109Figura 23: Seção colunar do Rio Piçarras

0

50

100

AmAg G S C M

150

200

250

AmAg G S C M

35
7

17

7



110Figura 24: Seção colunar do Rio Caldeirão

18

35

3

56

17

18

0

50

100

150

Am G S CAf Ag Am G S CAf Ag



111Figura 25: Seção colunar do Rio Funis

0

50

100

29

24



112Figura 26: Seção colunar do Rio Caldeirão

AmAg G S C MS Af AmAg G S C MS Af AmAg G S C MS Af
0

50

100

150

200

250

300

9

15

21

41

15





114 

 

IV.5. Paleocorrentes 

 

Medidas sistemáticas de estratificações cruzadas e, localmente, de imbricação de 

seixos em conglomerados, permitiram a reconstituição das direções de transporte 

sedimentar nas sucessões acima descritas. O basculamento tectônico das camadas foi 

compensado pela rotação de plano de referência originalmente horizontal para as medidas 

de estratificações cruzadas. 

Os dados coletados de paleocorrentes nos sistemas fluviais, apresentadas em 

mapa na figura 28, indicam uma variação considerável no sentido de transporte 

sedimentar entre as seções medidas, o que conduz a uma situação paleogeográfica mais 

complexa do que as propostas existentes na literatura para a porção de topo da Formação 

Tombador (e.g. Pedreira, 1994; 1997). 

O sistema fluvial inferior apresenta uma predominância de transporte sedimentar 

para Sudoeste e para Sul. Em duas seções, dos rios Cachorrinhos e Caldeirão, foi obtida 

uma média de paleocorrentes para NNE e NE, em sentido oposto ao padrão predominante 

das demais seções, para SW e S. 

As paleocorrentes do sistema fluvial superior também apresentam divergências 

nos sentidos de transporte sedimentar, tendo uma média principal para S, no intervalo 

basal e para NW no intervalo de topo. 

Essas divergências são interpretadas como variações de transporte sedimentar 

inerentes às complexidades paleofisiográficas da área fonte e dos vetores de 

preenchimento da planície aluvial. As características desse quadro paleogeográfico serão 

desenvolvidas no item seguinte. 

 

IV.6. Evolução paleogeográfica e controles alogênicos na sedimentação 

 

O intervalo intermediário e de topo da Formação Tombador reconhecido nas 

seções descritas representa a recorrência de sistemas deposicionais fluviais, separados por 

dois eventos de modificação da paleogeografia que causam a instalação de uma sucessão 

de campo de dunas eólicas e, posteriormente, uma ingressão marinha. 



Figura 28: Mapa geológico com paleocorrentes

115



116 

 

A ocorrência local de depósitos de campo de dunas eólicas não necessariamente 

implica em modificações nos controles externos aos sistemas deposicionais, posto que a 

coexistência e interação entre planícies aluviais e campos de dunas eólicas é muito 

comum em ambientes desprovidos de vegetação (e.g. Mountney, 2006). Desta forma, o 

reconhecimento local de variações entre os dois ambientes pode dever-se à migração 

lateral dos cinturões de fácies por causas autogênicas (e.g. Bridge, 2003). No entanto, o 

estabelecimento e posterior desaparecimento de depósitos de campo de dunas eólicas na 

sucessão poderia levar a uma interpretação de elevação relativa do freático por controle 

alogênico (e.g. subsidência aumentada ou modificação climática), como postulado por 

Tisgaard &amp;amp; Oxnevad (1998). Por outro lado, a manutenção de altas taxas de geração de 

espaço implica em redução progressiva do aporte de areia para o sistema eólico, causando 

o estabelecimento de superfície de deflação (e.g. Mountney, 2006) 

A associação flúvio-eólica é sucedida por sistema exclusivamente fluvial, 

composto basicamente por depósitos arenosos e conglomeráticos, depositados como carga 

de fundo, através da migração de formas de leito em fluxos trativos. Essa passagem, entre 

um sistema dominantemente eólico para um sistema fluvial, pode refletir mudanças nos 

controles alogênicos de sedimentação, como por exemplo uma evolução climática para 

um contexto mais úmido, o que acarretaria no aumento de vazão dos rios e o consequente 

domínio desse sistema na planície aluvial. Uma alternativa para explicar esse 

empilhamento estratigráfico seria através da progradação dos sistemas fluviais, 

organizados em sistemas distributários (como será discutido mais adiante), sobre o 

ambiente de Erg (e.g. Otero, 1991, Born, 2012) composto pela associação flúvio-eólica 

dominada por campos de dunas e sand flats eólicos. 

Nas seções estudadas, essa associação fluvial, sobreposta aos depósitos eólicos e 

flúvio-eólicos, apresenta um padrão consistente de empilhamento granocresente, com o 

aparecimento próximo ao topo de expressivos corpos conglomeráticos. O caráter 

granocrescente da sucessão fluvial é aqui interpretado como resposta a um incremento de 

declividade do substrato da bacia em resposta a um processo gradual de soerguimento 

tectônico. Os corpos conglomeráticos, quando passam para fácies com matacões 

angulosos, representariam incisões fluviais que acarretaram na autofagia de depósitos 

eólicos previamente depositados. 

As fácies dominantes dos sistemas fluviais, exibindo arquitetura tipo entrelaçado 

em lençol (sheet-braided), são associadas à sedimentação em rios cascalhosos e arenosos 



117 

 

rasos, com altas razões de largura-profundidade dos canais individuais, organizados em 

sistemas multi-canais ou entrelaçados. O domínio de séries de estratificação cruzadas de 

médio porte (poucos decímetros) bem como a baixa amplitude das macroformas, contidas 

em camadas tabulares a lenticulares pouco espessas (em torno de 1 metro de espessura), 

também são consideradas evidências de canais rasos dominando a sedimentação fluvial. 

As divergências nos sentidos de transporte sedimentar, em ambos sistemas 

fluviais, inferior e superior, são aqui atribuídas a sedimentação em sistemas fluviais 

distributários, caracterizados por geometrias em planta em forma de leque a partir de um 

ponto nodal. Dessa forma, a avulsão dos cinturões de canais ocorreria num espectro de 

aproximadamente 180° possibilitando a existência de canais com orientações em sentidos 

opostos na mesma entidade geomórfica. Sistemas fluviais distributários são muito 

comuns em áreas subsidentes de bacias continentais recentes (e.g. Hartley et al., 2010, 

Weissmann et al., 2010). 

Nesses sistemas, observa-se que além da divergência de paleocorrentes, causada 

pela avulsão dos canais na bacia deposicional, pode existir uma assimetria, com a 

preponderância de canais (mais numerosos e mais extensos) com sentido de transporte 

condicionado pela declividade regional da bacia deposicional. Situação semelhante é 

interpretada para a alta dispersão de paleocorrentes da Fm. Tombador, no entanto com 

vetores médios para SW. A declividade regional do substrato da bacia deposicional, sendo 

a direção predominante das paleocorrentes interpretada como reflexo do sentido 

predominante dos seguimentos fluviais mais desenvolvidos, pode ser uma explicação para 

tal assimetria do leque fluvial ou sistema fluvial distributário. 

Após o evento de aumento de declividade com incisões fluviais localizadas 

descritos acima, ocorre uma reorganização da paleogeografia, associada à instalação de 

um sistema deposicional costeiro, concomitante com uma maior variabilidade lateral de 

ambientes deposicionais. 

Um ambiente de sedimentação deltaica restrito, identificado apenas na seção do 

Rio Capivara, provavelmente se desenvolveu pela associação de dois fatores. As incisões 

fluviais, causadas como clímax de um processo de soerguimento tectônico gradual e 

aumento da declividade da bacia, teriam reestruturado a morfologia do substrato da bacia. 

O desenvolvimento de um sistema costeiro, sucedâneo à sedimentação continental da 

Formação Tombador, indica uma subida relativa do nível do mar. Na medida em que a 

linha de costa avançou sobre o continente, as irregularidades do substrato decorrente dos 



118 

 

processos prévios de aumento de declividade e incisão fluvial serviram como arcabouço 

para o desenvolvimento de corpos de águas restritos e/ou profundos, formando o 

ambiente deposicional no qual se sedimentou essa associação de fácies. 

A associação costeira é essencialmente arenosa, sendo que sua composição se 

diferencia dos depósitos continentais por não ter conteúdo arcoseano. A fácies mais 

comum, os arenitos laminados com marcas onduladas simétricas ou quase simétricas, 

sugere que a dinâmica deposicional era dominada por processos de fluxo oscilatório ou 

combinado (e.g. Clifton, 2006). Fácies pelíticas são ausentes, indicando que processos 

característicos de planícies de maré nesse sistema não ocorreram ou eram subordinados, 

pois a dinâmica cíclica de períodos de enchente e vazante, separados por fases de 

decantação na estafa não estão registrados. 

Na correlação entre as seções, balizadas pelo contato com as fácies pelíticas da 

Formação Caboclo, observa-se por meio da variação de espessura da associação costeira, 

que a linha de costa transgrediu sobre um paleovale, interpretado aqui como produto de 

incisão fluvial. Desde modo, o cenário paleogeográfico configurava-se como um mar 

epicontinental restrito, o que corrobora a ideia de uma ação de maré pouco expressiva, 

provavelmente decorrente de uma ligação restrita desse mar com o oceano aberto (e.g. 

Boyd et al., 2006). 

Um sistema fluvial sobreposto aos depósitos costeiros (sistema fluvial superior) 

foi identificado nas seções mais a sul, nos rios Piçarras, Caldeirão, Funis e Roncador. De 

maneira geral, essa associação fluvial possui conteúdo de cascalho menor que o sistema 

fluvial inferior, porém se mantém como dominante fácies com estratificação cruzada 

acanalada e planar em camadas decimétricas a métricas, tabulares e contínuas. As 

variações de espessura aflorante também indicam a possível existência de um paleovale, 

escavando os depósitos costeiros. 

Dessa forma, reajustes do nível de base com consequente incisão fluvial parecem 

ter sido bastante comuns durante o tempo de deposição da seção superior da Formação 

Tombador na área estudada. 

 



119 

 

V. VARIABILIDADE ARQUITETURAL DAS SUCESSÕES FLUVIAIS DA 

FORMAÇÃO TOMBADOR 

 

V.1. Introdução 

 

Nos depósitos da Formação Tombador foram identificados quatro tipos principais 

de estilos fluviais caracterizados por elementos arquiteturais distintos. São eles: barras 

conglomeráticas; barras arenosas de pequena amplitude; barras arenosas de grande 

amplitude; e sucessões com intercalação de planícies de inundação. Esses estilos são 

descritos a seguir. 

 

V.2. Resultados 

 

V.2.1. Barras fluviais conglomeráticas 

 

As barras conglomeráticas ocorrem principalmente em dois intervalos 

estratigráficos da Formação Tombador; um basal que foi verificado apenas na seção do 

Rio Ribeirão, e outro na porção intermediária e de topo do sistema fluvial inferior (vide 

seções estratigráficas, item IV.4.). Foram selecionadas duas exposições com maior 

continuidade lateral para análise em fotomosaicos, sendo que ambos afloramentos estão 

localizados na porção basal da seção do Rio Ribeirão. Um terceiro afloramento, 

localizado na seção do Rio Cachorrinhos, embora sem continuidade lateral expressiva, 

exibe uma estrutura compatível a barras fluviais conglomeráticas. 

As barras fluviais conglomeráticas são formadas por conglomerados compostos 

por seixos e calhaus arredondados e imbricados pelo eixo médio, com variadas 

proporções de arcabouço arenoso. São organizadas em camadas lenticulares com 

espessuras que variam de 1 a 5 metros, limitadas por superfícies irregulares. Além da 

imbricação dos clastos, observa-se estratificação persistente de baixo ângulo, com 

mergulhos para o lado oposto ao sentido de imbricamento. Essa estratificação pode ser 

localmente ressaltada por alteração, dando origem a níveis recessivos pouco espaçados 

quando associada a camadas mais espessas, maiores que 3 metros (Figura 29). Quando 

associadas a camadas lenticulares menos espessas, cerca de 1 ou 2 metros, essa 

estratificação adquire um caráter mais irregular e com ângulos de mergulho mais 



120 

 

acentuados (Figura 30). 

Outra feição observável nas barras conglomeráticas (seção Rio Cachorrinhos, 

item IV.4) é caracterizada por estratos cruzados bem marcados, que tangenciam a base da 

camada, e possuem espessura em torno de 2 metros (Figura 31). 

 

Interpretação 

 

O amplo predomínio de conglomerados de seixos e calhaus imbricados pelo eixo 

médio revela transporte da fração grossa da carga de fundo por rolamento no momento 

imediatamente anterior à deposição. Assim, os conglomerados são interpretados como 

produto de correntes trativas, descartando-se a possibilidade de predomínio de fluxos de 

massa. Os estratos cruzados métricos são interpretados como frentes de avalanche de 

barras unitárias (sensu Bridge 2003). Barras conglomeráticas com frentes de avalanche 

desse porte (até cinco metros) indicam uma sedimentação em canais relativamente 

profundos para contextos de rios entrelaçados. 

 

V.2.2. Barras fluviais arenosas de pequena amplitude 

 

Para caracterizar esse elemento arquitetural foram analisados dois foto-mosaicos, 

em afloramentos no Rio Cumbucas, na região da cidade de Mucugê. Nessa área, o 

mergulho tectônico das camadas é muito suave (menor que 4 graus) e pode ser 

negligenciado na análise dos afloramentos. Essa sucessão fluvial se encontra diretamente 

sotoposta aos depósitos de arenitos costeiros, conforme caracterizados anteriormente. Não 

obstante, esse elemento é amplamente dominante nos depósitos fluviais da Formação 

Tombador. 

As barras fluviais arenosas de pequena amplitude estão organizadas em sucessões 

com dezenas de metros de espessura compostas por camadas tabulares e lenticulares com 

cerca de um metro de espessura, separadas por superfícies planares e contínuas 

destacadas no afloramento (Figura 32). Essas superfícies, destacadas por erosão 

diferencial, geralmente estão associadas à maior frequência de cascalho concentrado na 

base das camadas. Algumas dessas superfícies destacadas são locais, sem continuidade 

lateral, estando desse modo associadas às quebras e alteração do afloramento, denotando 

que tais feições não possuem significado deposicional, o que pode por vezes confundir a 



121 

 

delimitação exata entre superfícies relacionadas à arquitetura dos depósitos com efeitos 

relacionados à compactação, litificação e alteração intempérica. 

A estrutura interna dessas camadas é caracterizada por séries conjuntas de 

estratificação cruzada com os limites entre séries muitas vezes mergulhando 

aparentemente para o sentido oposto dos estratos cruzados (Figuras 33 e 34). As 

espessuras predominantes das estratificações cruzadas são de poucos decímetros (20 a 40 

cm). Esses conjuntos de séries podem passar lateralmente para estratificações cruzadas 

mais espessas (cerca de 1 metro), que possuem variações de granulometria nos estratos 

cruzados. 

No mosaico da Cachoeira das Andorinhas (Figura 35), uma superfície erosiva 

escavada separa duas sucessões de camadas. Localmente ocorrem delgadas sucessões 

(decimétricas) com predomínio de arenitos com laminação cruzada cavalgante e arenitos 

com estratificação plano-paralela. Estas estão posicionadas em níveis específicos, 

marcando o topo de conjuntos de camadas do elemento de barras de pequena amplitude e 

parcialmente preservadas sob superfícies erosivas irregulares. 

 

Interpretação 

 

Como já observado por outros autores, e elencado como característica definidora 

do estilo fluvial entrelaçado em lençol (Cotter,1978; Long, 2004, 2011; Davies &amp;amp; Gibling, 

2012), a relativa pouca complexidade de estruturação interna das camadas areníticas 

acarreta na inexistência ou não observância de superfícies de terceira ordem, relacionada 

a superfícies de acréscimo de barras. Entretanto, a análise das paleocorrentes e dos limites 

entre séries revela orientações ortogonais entre si (Figura 33), e paralelas (Figura 35), 

indicando a existência de barras de pequena amplitude com uma dinâmica de crescimento 

por acréscimo lateral para o primeiro caso, e por acréscimo a jusante no segundo. No 

contexto dos depósitos estudados é provável que se tratam de barras intracanal em 

sistemas de canais entrelaçados. 

A associação de arenitos com laminação cruzada cavalgante e laminação plano-

pararela é interpretada como depósitos de águas rasas, com alternância entre fluxos rasos 

com alto número de Froude (leito plano) e fluxo lento em desaceleração (arenitos com 

laminação cruzada). Esses ambientes localmente rasos marcam provavelmente topos de 

barras, encontrando-se parcialmente preservados sob escavações de canais mais jovens. 



122

F
ig
u
ra
2
9
:
F
o
to
-m
o
sa
ic
o
d
e
ca
m
ad
a
d
e
co
n
g
lo
m
er
ad
o
co
m
se
ix
o
s
ar
re
d
o
n
d
ad
o
s,
im
b
ri
ca
d
o
s,
es
tr
at
if
ic
aç
ão
d
e
b
ai
x
o
ân
g
u
lo
,
m
er
g
u
lh
an
d
o
n
o
se
n
ti
d
o
o
p
o
st
o
d
a
p
al
eo
co
rr
en
te
.

R
io
R
ib
ei
rã
o
.
O
ri
en
ta
çã
o
d
o
af
lo
ra
m
en
to
E
-W
.

F
ig
u
ra
3
0
:
F
o
to
-m
o
sa
ic
o
d
e
co
n
g
lo
m
er
ad
o
d
e
se
ix
o
s
ar
re
d
o
n
d
ad
o
s
co
m
su
p
er
fí
ci
es
in
cl
in
ad
as
d
e
ac
ré
sc
im
o
a
m
o
n
ta
n
te
(p
ar
a
E
),
m
er
g
u
lh
an
d
o
n
o
se
n
ti
d
o
o
p
o
st
o
a
im
b
ri
ca
çã
o

d
o
s
se
ix
o
s
(p
ar
a
W
).
R
io
R
ib
ei
rã
o
,
o
ri
en
ta
çã
o
E
-W
.



123

F
ig

u
ra

3
1
:
E
st

ra
ti
fi
ca

çõ
es

cr
u
za

d
as

d
e

g
ra

n
d
e

p
o
rt
e

em
b
ar

ra
s
co

n
g
lo

m
er

át
ic

as
.
R

io
C
ac

h
o
rr

in
h
o
s.

W
N
W

E
S
E



124

F
ig
u
ra

3
2
:
F
o
to
-m

o
sa
ic
o
co

m
v
is
ta

g
er
al

d
o
af
lo
ra
m
en

to
p
ró
x
im

o
a
ca
ch

o
ei
ra

d
o
T
ib
u
rt
in
o
.N

o
ta
r
o
p
ad

rã
o
d
e
ca
m
ad

as
ta
b
u
la
re
s
a
le
n
ti
cu

la
re
s,
co

m
al
ta

ra
zã
o

ex
te
n
sã
o
/e
sp

es
su

ra
,
ca
ra
ct
er
ís
ti
ca

d
o
es
ti
lo

en
tr
el
aç
ad

o
em

le
n
ço

l
(s
h
ee
t-
b
ra
id
ed

).
A

es
tr
u
tu
ra

in
te
rn
a
d
a
ca
m
ad

a
b
as
al

d
es
sa

su
ce
ss
ão

,
é
m
o
st
ra
d
a
n
as

fi
g
u
ra
s

3
3
e
3
4
,
a
se
g
u
ir
.
O
ri
en

ta
çã
o
d
o
co

rt
e
N
W

-S
E
.



Figura 33: Detalhe da estruturação interna da camada basal da figura 31, camada com conjunto de séries 
compostas de estratificação cruzada. Abaixo rosáceas com medidas de paleocorrentes e limites de série. 
Continua na Figura 34.

125



126

Figura 34: Continuação da figura 33, detalhamento da estruturação interna da camada basal da Figura 32. Séries 
compostas de estratificação cruzada predominantemente tabular, de médio porte, séries com espessuras de 20 a 50 
cm. 



Figura 35: Foto-mosaico, corte próximo à cachoeira das Andorinhas, no rio Rio Cumbucas. 
127



128 

 

V.2.3. Barras fluviais arenosas de grande amplitude 

 

De ocorrência localizada em relação às barras de pequena amplitude, outro 

elemento dominado por arenitos com estratificação cruzada é encontrado na Formação 

Tombador, principalmente na sucessão inferior, caracterizado por arenitos finos a médios, 

raramente grossos, sem seixos e com grânulos raros. Estes arenitos estão organizados em 

séries com limites inclinados de alguns graus a mais de 15°, compondo conjuntos de 

séries com 2 a 5 metros de espessura, separados por superfícies planas no topo e 

frequentemente preenchendo estruturas canalizadas com poucas dezenas de metros de 

largura (Figura 36). Esses canais preenchidos formam conjuntos amalgamados, estando 

diretamente sobrepostos ou separados por elementos de barras de pequena amplitude ou 

planícies de inundação (Figura 37). Passagens laterais entre esses elementos podem 

também ser observadas em exposições de grandes dimensões. 

 

Interpretação 

 

O predomínio de fácies interpretadas como migração de formas de leito em 

correntes trativas e a posição desse elemento como preenchimento de estruturas 

canalizadas sugere uma origem em correntes confinadas a canais. Conjuntos de séries de 

estratos cruzados com limites de série inclinados indicam o preenchimento desses canais 

por barras unitárias de até 5 m de altura, implicando em canais mais profundos que 

aqueles sugeridos pelos elementos de barras de baixa amplitude. Interpreta-se, de forma 

geral, que este elemento está relacionado a canais mais profundos e mais estreitos que 

aqueles das barras de pequena amplitude. Discussões sobre a posição paleogeográfica e 

os controles sobre estes canais são apresentadas sob a forma de artigo científico no item 

VI. 



Figura 36: Canais amalgamados preenchidos por estratos cruzados compostos e superfícies 
deposicionais inclinadas. Paredão da Serra dos Brejões, vista do Morro do Pai Inácio.

129





131 

 

V.2.4. Planícies de inundação fluvial 

 

Sucessões dominadas por arenitos finos a médios com estratificação e laminação 

cruzada, com intervalos grossos e camadas decimétricas de siltitos e siltitos arenosos 

heterolíticos compõem um elemento arquitetural de ocorrência restrita, porém encontrado 

em mais de um nível estratigráfico da Formação Tombador. Nessa tese foram 

identificados dois níveis estratigráficos principais com a ocorrência desse elemento. Na 

porção basal da unidade, na região do Morro do Pai Inácio (Figura 38), e na porção de 

topo do sistema fluvial inferior, nas seções dos rios Ribeirão (Figura 39) e Cachorrinhos. 

Os arenitos apresentam predominantemente estratificação cruzada acanalada e 

tabular organizadas preferencialmente em camadas tabulares, pouco espessas e contínuas 

por dezenas a centenas de metros (Figura 38), embora feições lenticulares possam ser 

encontradas (Figura 39).Fácies de arenitos com laminação cruzada cavalgante e 

laminação plano-paralela de forma restrita. Preservação de formas de leito é relativamente 

frequente, principalmente ondulações centimétricas assimétricas e localmente simétricas 

em cúspide, mas também raras dunas decimétricas a métricas. A preservação se dá por 

recobrimento por siltitos e arenitos muito finos siltosos, que ocorrem em camadas 

tabulares pouco espessas (poucos centímetros até pouco mais de um metro de espessura) 

e extensas por dezenas de metros, com característica coloração vermelho-arroxeada, que 

apresentam laminação cruzada de baixo ângulo, laminação plano-paralela e camadas 

maciças subordinadas. Gretas de contração e marcas de pingos de chuva são abundantes 

em alguns níveis. 

 

Interpretação 

 

A presença de depósitos atribuídos a decantação de carga de suspensão (siltitos e 

arenitos siltosos) intercaladas a depósitos de correntes trativas unidirecionais (arenitos 

com estratificação cruzada e laminação cruzada) sugerem alternância entre eventos de 

corrente e episódios de estagnação. A preservação de formas de leitos indica interrupção 

abrupta da corrente e a presença de ondulações cúspides simétricas sugere 

retrabalhamento eventual por fluxo oscilatório em águas rasas. A abundância de estruturas 

interpretadas como evidência de exposição subaérea (marcas de pingos de chuva e gretas 

de contração) indica episódios de drenagem completa e ou evaporação dos corpos de água 



132 

 

estagnada. O conjunto dessas interpretações sugere um ambiente semelhante às planícies 

fluviais de inundação modernas, com fluxo efêmero durante as enchentes seguido por 

decantação e exposição subaérea. A interpretação desses depósitos como relacionados a 

ambiente estuarino (e.g. Magalhães et al., 2014) baseou-se na caracterização de ação de 

marés em fácies de arenitos com estratificação cruzada, aqui contestada (ver item V.4). 

 

V.3. Síntese do sistema deposicional 

 

Os elementos acima descritos compõem um sistema fluvial em que predominam 

canais amplos e rasos com migração interna de barras arenosas de pequena amplitude, 

com intercorrências de depósitos fluviais conglomeráticos junto à borda leste da bacia 

(onde estão expostos apenas nos níveis estratigráficos superiores da unidade). As barras 

conglomeráticas aparentemente associavam-se a canais mais profundos que a associação 

dominante de barras de baixa amplitude, como esperado em decorrência da maior 

estabilidade de bancos conglomeráticos em relação aos arenosos. 

Uma associação dominada por barras de grande amplitude e intercalações de 

depósitos de planície de inundação pode ser interpretada como depósitos de porções de 

menor declividade do sistema fluvial, nas quais a granulação da carga de fundo é menor 

(predomínio de areia fina a média) e cascalho é muito raro. 

Interpretações anteriores desses depósitos de barras de grande amplitude como 

sistemas estuarinos (e.g. Bállico, 2012; Magalhães et al., 2014) são discutidas no item 

V.4. A aplicação de modelo semelhante ao de Born (2012), de um sistema distributário 

(e.g. Hartley et al., 2010) do tipo leque terminal (Kelly &amp;amp; Olsen, 1993), para os depósitos 

aqui descritos contraria o fato de o sistema canalizado mais distal estar relacionado a 

barras mais profundas, o que não é esperado no caso de diminuição da vazão em canais 

individuais em leques terminais. Entretanto, semelhanças com este modelo de fato 

existem, principalmente no que se refere à caracterização de maior proporção de planícies 

de inundação preservadas nas porções distais. A escassez de dados de paleocorrentes nos 

depósitos de planície de inundação, entretanto, dificulta a distinção entre áreas adjacentes 

aos canais e áreas de enchentes distais terminais (e.g. North &amp;amp; Davidson, 2012), aqui 

genericamente designadas como planícies de inundação. 

 



Figura 38: Foto-mosaico da associação fluvial com intercalação de planície de inundação. 
Morro do Pai Inácio. 

133



Figura 39: Foto-mosaico da associação fluvial com intercalação de planície de inundação. 
Rio Ribeirão. 

134



135 

 

V.4. Discussão 

 

A análise da arquitetura fluvial de exposições da Formação Tombador revela dois 

estilos de cinturão de canais: um caracterizado por preenchimento de escavações 

canalizadas por barras compostas de até cinco metros de altura, dando origem a estratos 

compostos (com limites de séries inclinados) com ângulos de 5º a 10º, e outro por 

coalescência lateral de barras unitárias de até dois metros de altura e limites de série 

inclinados de baixo ângulo, resultando em camadas delgadas e lateralmente contínuas. 

Fácies relacionáveis a regime de fluxo superior (arenitos finos com estratificação plano-

paralela) são localmente reconhecidos em ambas associações, ainda que raros. Esses dois 

estilos refletem diferentes razões de largura e profundidade dos cinturões de canais, como 

demonstrado pela arquitetura de seus elementos de barras, sendo que as camadas 

lateralmente contínuas (sheet braided) representam águas mais rasas, e não apenas erosão 

por superfícies planas resultantes de altas taxas de migração lateral (Long, 1978, 2011; 

Fuller, 1984). 

Magalhães et al. (2014) distinguiram dois ambientes nesse tipo de sucessão, um 

relacionado a canais fluviais amplos e rasos, com superfícies de incremento de barras 

durante as enchentes, e outro em contexto de enchentes em lençol distais. A hipótese de 

uma origem em enchentes em lençol para parte dessa sucessão de camadas mais delgadas 

é baseada nas geometrias tabulares, no caráter granodecrescente dos depósitos e na 

presença de fácies de arenitos com estratificação plano-paralela ou cruzada de baixo 

ângulo, com a aceitação implícita de uma relação direta entre regime de fluxo superior e 

enchentes episódicas pobremente canalizadas em rios efêmeros. 

Essa linha de argumentação foi discutida em profundidade por North &amp;amp; Davidson 

(2011), que sugerem não apenas a revisão dos conceitos sobre fluxo desconfinado, como 

o abandono do termo “sheet flood”, com base na pobre definição do mesmo e na 

ambiguidade na interpretação aplicada em trabalhos clássicos. No caso da Formação 

Tombador, as raras sucessões contendo fácies interpretadas como formadas em regime de 

fluxo superior estão claramente relacionadas vertical e lateralmente a elementos de barras 

fluviais arenosas, não descritos em trabalhos anteriores porém amplamente dominantes 

em toda a unidade. 

Dessa forma, as sucessões consideradas por Magalhães et al. (2014) como 

representativas de enchentes em lençol são aqui reinterpretadas como depósitos de 



136 

 

ambientes locais nos topos de barras unitárias ou compostas e sobre os bancos marginais 

aos cinturões de canais. Neste último contexto, observações das relações laterais entre os 

depósitos de barras de grande amplitude dentro de canais, depósitos de barras de baixa 

amplitude em corpos tabulares e depósitos de planícies de inundação arenosas revelam 

transição rápida (ao longo de centenas de metros) do cinturão de canais para as planícies 

de inundação, com preservação de sucessão de arenitos tabulares entre os dois, que 

representam bancos marginais rasos e resultam em depósitos muito semelhantes aos da 

sucessão de canais largos e rasos. Essa observação revê a suposição de Magalhães et al. 

(2014) sobre uma gradação longitudinal e em escala de bacia entre esses ambientes. 

Deve-se ressaltar que a classificação de dois estilos de canais na unidade não 

exclui a presença de termos intermediários, tendo sido localmente reconhecidas feições 

canalizadas, preenchidas por mais de uma série tabular de cosets inclinados de baixa 

amplitude (depósitos de barras unitárias). 

A interpretação de planícies e barras de marés (Castro 2004; Magalhães et al., 

2014) não pôde ser confirmada no presente trabalho. As sucessões consideradas como 

depósitos de planícies de marés são indistinguíveis daquelas aqui interpretadas como 

planícies de inundação fluvial, e das consideradas como planícies de inundação fluvial 

também por Magalhães et al. (2014). A distinção entre os depósitos considerados pelos 

autores (Castro 2004; Magalhães et al., 2014) como planícies de inundação fluvial 

arenosas e os interpretados como planícies arenosas de marés parece residir apenas no 

caráter localmente bimodal das paleocorrentes de microformas, que porém não 

caracterizam o conjunto dos dados apresentados, mostrando moda bem definida para 

nordeste em uma seção métrica ilustrada como típica pelos autores. Considerando a 

paleocorrente média para norte da sucessão fluvial e a grande variação na direção de 

fluxo local em planícies de inundação e sua variação ao longo de um ciclo de enchente 

(e.g. Bridge 2003), reinterpretamos todas essas sucessões como planícies de inundação 

fluvial. 

Da mesma forma, as evidências utilizadas para a caracterização de influência de 

marés na sucessão fluvial, e de presença de canais e barras de marés, consistem 

basicamente na suposta bimodalidade de paleocorrentes, não confirmada pela análise 

global dos dados, e na interpretação de estratos cruzados planares tangenciais na base 

como “tidal bundles”. Observação detalhada das mesmas exposições revela, entretanto, 

que os planos destacados interpretados como decantação de finos consistem 



137 

 

predominantemente em níveis de minerais pesados. De fato, mesmo nos casos em que a 

deposição de películas de sedimentos finos não é descartada, uma origem sem a 

influência de marés é possível, dado o reconhecimento de depósitos de decantação de 

finos nos foresets de formas de leito fluviais com migração de formas parasitas em 

estudos de campo e em laboratórios (Reesink &amp;amp; Bridge, 2007; 2009; 2011). 

Em nenhum dos casos da Formação Tombador foi identificada ciclicidade nas 

espessuras dos estratos frontais como diagnóstico claro de influência de marés e de 

verdadeiros tidal bundles. É observável em afloramento, que as supostas tidal bundles 

estão associadas e passam lateralmente, na mesma camada, para cosets de estratificação 

cruzada acanalada, sem as variações de cores (relacionadas a presença de minerais 

pesados), o que levou a interpretação dos autores supracitados dessas feições como 

foresets drapeados de lama. 

A geometria tabular e contínua dos depósitos fluviais, característica que define o 

estilo fluvial entrelaçado em lençol (sheet braided), tido como os estilo dominante dos 

sistemas pré-vegetação (Cotter, 1978; Davies &amp;amp; Gibling, 2010), é de fato comum nas 

sucessões estudadas da Formação Tombador. Entretanto, a variabilidade observada, com 

os membros extremos de canais profundos e canais rasos, com gradações de termos 

intermediários, apontam para um cenário mais complexo, com considerável variabilidade 

de estilos, conforme proposto por Long (2011). Outros controles alogênicos, 

determinados pelo contexto climático e tectônico, como regime de vazão, aporte 

sedimentar, declividade da bacia, devem ser mais determinantes. A possível locação dos 

sistemas fluviais na paleogeografia da bacia também deve ser considerada para o 

entendimento dos condicionantes da arquitetura deposicional. 

 



138 

 

VI. ARTIGO ANEXO "EM BUSCA DOS ANCESTRAIS DOS RIOS 

MEANDRANTES: MODELOS E EXEMPLOS" 

 

VI.1. Introdução 

 

Modelos teóricos sobre a relação entre as taxas de geração de espaço de 

acomodação e o aporte sedimentar como controles na arquitetura e padrões de 

empilhamento de sucessões siliciclásticas têm dominado a interpretação de sequências 

deposicionais marinhas e transicionais desde o fim do anos de 1970 (e.g. Vail et al., 1977; 

Van Wagoner et al., 1988; Catuneanu, 2006). Entretanto, sua aplicação a sucessões 

fluviais traz grandes desafios, já que alguns aspectos centrais dos modelos não são 

diretamente aplicáveis a sucessões formadas a grandes distâncias da costa. Assim, o 

reconhecimento de superfícies erosivas de grande abrangência como principais limites 

entre sucessões geneticamente relacionadas (sequências deposicionais) e a interpretação 

de respostas imediatas de variações eustáticas cíclicas nos padrões de empilhamento e na 

posição da linha de costa, não são de fácil aplicação no estudo de sucessões dominadas 

por depósitos fluviais (e.g. Catuneanu, 2006). 

Além da limitação dos efeitos eustáticos a distâncias maiores que alguns poucos 

quilômetros da costa (Catuneanu, 2006), o próprio conceito de nível de base em sistemas 

fluviais, relacionado ao perfil de equílibrio fluvial (e.g. Mackin, 1948), implica na 

interferência de fatores autogênicos na arquitetura deposicional. Apesar da adaptação 

simplificada do modelo da estratigrafia de sequências controlando basicamente a posição 

vertical do perfil de equilibrio (e.g. Quirk, 1996), aspectos dinâmicos são enfatizados em 

modelos numéricos baseados na aproximação do perfil de equilíbrio pela equação de 

difusão (e.g. Paola et al., 1992), tendo como principal implicação o reconhecimento de 

tempos não desprezíveis de resposta do sistema fluvial a alterações nas condições 

externas. Assim, os padrões de empilhamento de sistemas fluviais de fato não 

correspondem às relações entre espaço e aporte em um dado momento da evolução da 

bacia, dependendo fortemente da evolução desses controles no tempo. Essa característica 

é amplificada em sistemas fluviais de grandes proporções, com perfis de equilíbrio mais 

longos (e.g. Paola et al., 1992). 

Apesar dessas considerações, modelos de evolução do preenchimento de bacias 

aluviais geralmente consideram a possibilidade de reconhecimento de padrões 



139 

 

arquiteturais específicos em diferentes contextos de relação aporte-espaço. Assim, Wright 

&amp;amp; Marriott (1993) e Shanley &amp;amp; McCabe (1994) propuseram modelos nos quais baixas 

razões espaço/aporte causariam a deposição de sucessões com predomínio de fácies de 

canais amalgamados, com alta conectividade de reservatórios, enquanto sucessões 

geradas em contextos de baixa razão espaço/aporte seriam caracterizadas por menor 

conectividade de canais e maior preservação de planícies de inundação. Modelo 

semelhante serve de fundamento para os conceitos de tratos de alta e baixa acomodação 

(e.g. Catuneanu, 2006). 

Planícies aluviais costeiras, por sua vez, sofrem alterações controladas também 

pela eustasia, sendo, nesse caso, útil o reconhecimento de superfícies e tratos de sistemas 

deposicionais conforme a nomenclatura convencional da Estratigrafia de Sequências (e.g. 

Catuneanu et al., 2008). Nesse contexto, a intercalação com depósitos costeiros permite a 

caracterização de superfícies transgressivas (ou de máxima regressão) limites de 

sequências deposicionais, servindo como importantes marcos estratigráficos na bacia. Por 

outro lado, em sucessões em que não há intercalação de depósitos costeiros, o 

reconhecimento de limites de sequências torna-se ambíguo, dada a abundância de 

superfícies erosivas de base de canal em qualquer sucessão fluvial, e interpretações sobre 

tratos de sistemas podem ser realizadas apenas com base nos padrões de empilhamento, 

com grandes dificuldades na determinação dos reais controles externos. 

No caso particular de sistemas siliciclásticos pré-vegetação, a principal questão 

relacionada aos conceitos discutidos acima é a da forma do perfil de equilíbrio fluvial. A 

correlação, estabelecida para sistemas modernos, entre grandes razões 

largura/profundidade e trechos de alta declividade (e.g. Paola et al., 1992) implica em 

perfis de equilíbrio particulares para as sucessões pré-vegetação em que predominam 

depósitos do tipo “sheet-braided”. Como as geometrias preservadas nesses depósitos 

sugerem razões largura/profundadide de canais ainda maiores que a de rios entrelaçados 

modernos e como tais geometrias são amplamente dominantes, provavelmente os perfis 

de equiíbrio contassem com longos trechos com altas declividades. Uma implicação 

direta dessa ideia é a maior retenção de sedimentos grossos e de areia nas proções 

proximais das bacias. Modelos e implicações dessas considerações são discutidas abaixo. 

 

VI.2. Searching for meandering rivers ancestors: models and examples 

 



140 

 

Renato Paes de Almeida, Bruno Boito Turra, André Marconato, Bernardo Tavares 

Freitas, Felipe Torres Figueiredo 

 

Modern alluvial plains, differently from their Pre-Silurian counterparts, are 

characterized by the conspicuous presence of meandering rivers in low slope gradient 

areas, constituting efficient transport systems that maintain high bottom shear stresses in 

deep channels, which are made possible by bank-stabilizing vegetation. Here we show, 

through numerical modeling and field-based description of excellent exposures, that pre-

vegetation rivers from low gradient areas were markedly different from both younger 

meandering rivers and from the common pre-vegetation “sheet-braided” rivers, showing 

deeper braided channels and greater floodplain preservation than the latter. These systems 

were less frequent and had lower transport efficiency than the modern meandering rivers, 

implying in differences in the global-scale earth-surface dynamics, from silicate minerals 

weathering in floodplains to the grain size distribution in all clastic depositional systems. 

Fluvial depositional systems are affected by changes in basin-scale external 

controls, such as average sediment supply, runoff coefficients and fine-grained products 

of weathering availability, as well as controls exerted directly on the depositional 

environment, among which banks stabilization and floodplain colonization are possibly 

the most important. Thus, it is expected that land plants first appearance and subsequent 

evolution has had a major impact on terrestrial sedimentary systems
1,2

, promoting 

changes that affected the production-transport-deposition sedimentary systems as a 

whole. Extensive compilation of published data indicate that meandering rivers were 

almost absent before the Silurian
3,4

, mostly due to enhanced bank mobility in comparison 

with that of vegetated environments, and it is accepted that even braided rivers were 

wider and shallower than their modern counterparts
2-6

 (“sheet-braided style”). Still 

unanswered questions brought by this hypothesis are whether there were, in pre-

vegetation times, particular styles of fluvial channels in low slope gradient areas and what 

are the regional to global-scale implications of these possible non-actualistic systems. 

Diffusion-based numerical modeling results compared to selected fluvial 

succession of Mesoproterozoic age (Tombador Formation, Northeastern Brazil) suggests 

that the most common fluvial style in that context was one of braided rivers which 

differed from the sheet-braided rivers from higher slope settings in showing deeper 

channels and considerable sand-rich floodplain deposition. Mud-rich fluvial systems with 



141 

 

mud-stabilized banks are expected further downstream, which would enable restricted 

meandering channels. 

This scenario reveals a reduced bed-load transport efficiency in pre-vegetation 

fluvial systems, and the consequent reduced sand and coarser-grained sediments delivery 

to coastal and marine environments, with major implications for source-to-sink ancient 

systems. 

 

VI.2.1. Methods 

 

Facies associations description and interpretation where performed on selected 

large-scale exposures of the Tombador Formation (Mesoproterozoic, Northeastern Brazil, 

Fig. 1), based on detailed stratigraphic log sections measurement , architectural analysis 

with the aid of photomosaics, and systematic palaeocurrent indicators measurement. 

Modeling based on the diffusion equation approximation
7,8

 (1) was performed to 

reconstruct the pre-vegetation fluvial systems expected characteristics. Of all possible 

differences between modern and pre-vegetation fluvial systems1, two aspects can be 

considered to be the most important in determining differences in fluvial architecture: (i) 

bank stabilization by vegetation and consequent formation of meandering channels on 

low slope gradient areas; and (ii)  fine-grained particles retention by vegetation in 

floodplain areas. 

 

Eq 1: dh/dt = d/dx(v*dh/dx) + F*(1-dh/dx) 

 

where: 

h= sediment surface altitude  

t= time 

x= position in the longitudinal basin section 

v= diffusion coefficient 

F= maximum rate of deposition in floodplains per unit basin width 

 

The consequences of bank stabilization by vegetation has been modeled through 

the imposition of a change in the diffusion coefficient where a determined slope value 

occurs
7,8

, accounting for a change in the ability of the system to regulate the bottom shear 



142 

 

stress through channel widening and narrowing (respectively by erosion and deposition) 

in response to progressive changes in slope. In this way, the absence of vegetation, and 

the consequent absence of meandering channels, can be modeled by keeping all other 

variables constant and not introducing a different (greater) diffusion coefficient for the 

fluvial profile lower reaches (Fig. 2).Fine-grained particle retention by vegetation in the 

floodplains can be modeled considering an additional component in the deposition rate 

equation. This additional component accounts for floodplain deposition rate per basin unit 

width, which can be considered as a function of local slope gradient. If we approximate 

deposition in floodplain areas to the deposition of washload fine-grained particles from 

waters flowing slowly enough to enable settling, and considering that the washload has 

the same suspended sediment concentration of at all water depths, it is expected to have 

greater volumes of deposited sediment at lower slope gradients, where greater slowly 

flowing water depths are possible. 

Therefore, the enhanced fine-grained deposition on floodplains after the 

colonization by land plants (due to diminished water velocity and trapping and binding of 

sediment) can be modeled considering a higher deposition rate than in pre-vegetation 

floodplain environments. This approach is also useful in the comparison of mud content 

values in the resulting deposits, assuming floodplain deposition as mostly mud. 

Thus, considering equation (1), pre-vegetation fluvial systems would have 

smaller values of the constant F (maximum rate of floodplain deposition) and a single 

diffusion constant (v) for the whole fluvial system extension. On the other hand, modern 

systems (as well as ancient, post-Sillurian systems) can be modeled by a higher value of F 

and two different diffusion constants, accounting respectively for the upstream braided 

reaches of the system, and the downstream meandering part. 

 

VI.2.2. Model results 

 

For the same values of water discharge, sediment flux, basin width, floodplain 

width, basin length and constant homogeneous subsidence, and considering the same 

maximum floodplain depositional rate, the main modeled differences between pre-

vegetation and post-vegetation fluvial systems are the following: 

 



143

Figure 1 - Geological setting of the Tombador Formation. a, Bahia State with Espinhaço Range
highlited (Espinhaço Supergroup). b, Geological sketch of the Tombador Formation. c, Google
Earth image, with the location of the studied outcrops (BR 242 - federal road).



144

F
ig
u
re

2
|
M
o
d
e
l
re
su
lts

(l
o
n
g
itu
d
in
a
l
ri
ve
r
p
ro
fil
e
s)

fo
r
th
re
e
d
iff
e
re
n
t
sc
e
n
a
ri
o
s.

a
,
M
o
d
e
rn

sy
st
e
m

w
ith

a
ch
a
n
g
e
in

d
iff
u
si
o
n
co
e
ff
ic
ie
n
t
a
t
sl
o
p
e

o
f0
.0
0
7
9
1
0
,
a
cc
o
u
n
tin
g
fo
r
m
e
a
n
d
e
ri
n
g
ch
a
n
n
e
ls
o
n
lo
w
e
r
sl
o
p
e
s.
b
,
P
re
-v
e
g
e
ta
tio
n
sy
st
e
m

w
ith

th
e
sa
m
e
d
iff
u
si
o
n
co
e
ff
ic
ie
n
t
a
t
a
ll
sl
o
p
e
g
ra
d
ie
n
ts
,
n
o
te

h
ig
h
e
r
p
ro
p
o
rt
io
n
o
f
h
ig
h
sl
o
p
e
g
ra
d
ie
n
t
d
e
p
o
si
ts
.
c,

P
re
-v
e
g
e
ta
tio
n
sy
st
e
m

w
ith

im
p
o
se
d
re
d
u
ct
io
n
o
n
m
a
xi
m
u
m

ra
te

o
f
flo
o
d
p
la
in

d
e
p
o
si
tio
n
,
n
o
te

th
e

g
re
a
t
re
d
u
ct
io
n
in

th
e
p
ro
p
o
rt
io
n
o
f
d
e
p
o
si
ts

w
ith

lo
w

sl
o
p
e
g
ra
d
ie
n
t.
L
o
n
g
itu
d
in
a
l
d
is
ta
n
ce
=
4
0
km

,
D
iff
u
si
o
n
C
o
e
ff
ic
ie
n
t
fo
r
b
ra
id
e
d
ca
se
=
0
.1
0
5
8
7
8
,

D
iff
u
si
o
n
C
o
e
ff
ic
ie
n
t
fo
r
m
e
a
n
d
e
ri
n
g
ca
se
=
0
.2
4
4
8
9
.
M
a
xi
m
u
m

ra
te

o
f
flo
o
d
p
la
in
d
e
p
o
si
tio
n
:
tw
o
fir
st
m
o
d
e
ls
=
0
.0
2
m

p
e
r
st
e
p
,
th
ir
d
m
o
d
e
l
=
0
.0
1
m

p
e
r

st
e
p
.
To
ta
lo
f
7
0
0
st
e
p
s
p
e
r
ru
n
.



145

F
ig
u
re

3
|
M
o
d
e
l
o
u
tp
u
ts

sh
o
w
in
g
th
e
p
ro
p
o
rt
io
n
o
f
fin
e
g
ra
in
e
d
d
e
p
o
si
ts
.
S
a
m
e
p
a
ra
m
e
te
rs

a
s
F
ig
.
2
.
a
,
M
o
d
e
rn

sy
st
e
m

-
5
0
.1
2
%

o
f
th
e
d
e
p
o
si
ts

a
re

d
e
p
o
si
te
d
a
t
sl
o
p
e
s
le
ss

th
a
n
0
.0
0
7
9
1
0
.
b
,
P
re
-v
e
g
e
ta
tio
n
sy
st
e
m

-
3
2
.4
4
%

o
f
th
e
d
e
p
o
si
ts
a
re

d
e
p
o
si
te
d
a
t
sl
o
p
e
s
le
ss

th
a
n
0
.0
0
7
9
1
0
.
c,
P
re
-v
e
g
e
ta
tio
n

sy
st
e
m

w
ith

h
a
lf
th
e
m
a
xi
m
u
m

d
e
p
o
si
tio
n
o
n
flo
o
d
p
la
in
s
-
2
6
.0
6
%

o
f
th
e
d
e
p
o
si
ts
a
re

d
e
p
o
si
te
d
a
t
sl
o
p
e
s
le
ss

th
a
n
0
.0
0
7
9
1
0
.
If
co
a
rs
e
-g
ra
in
e
d
se
d
im
e
n
ts

a
re

re
st
ri
ct
e
d
to

a
fix
e
d
p
ro
xi
m
a
l
p
o
rt
io
n
o
f
th
e
to
ta
l
d
e
p
o
si
ts
,
th
e
co
a
rs
e
-g
ra
in
e
d
fr
o
n
t
is

fu
rt
h
e
r
fr
o
m

th
e
lo
w

sl
o
p
e
g
ra
d
ie
n
t
d
e
p
o
si
ts

in
th
e
tw
o
la
st

sc
e
n
a
ri
o
s.



146 

 

1- The proportion of preserved deposits formed at higher slope gradient 

conditions is greatly augmented in the pre-vegetation model. 

2- Deposits with high content in floodplain fines are less abundant in the pre-

vegetation model. 

 

Additionally, the bed-load fraction is expected to be finer-grained in deposits 

formed under moderate and low slope gradients in the pre-vegetation model, since a 

greater proportion of the total sediment is deposited at higher slope reaches than in the 

vegetated systems case, therefore leading to a larger proportion of the coarser particles in 

proximal areas. 

Considering that higher slope gradients are associated with broader and shallower 

channels, the predicted greater proportion of deposits formed under higher slope gradient 

can be regarded as one of the causes of the prevalence of the “sheet-braided” style in pre-

vegetation fluvial deposits. Examples of these differences are shown in Fig. 2, 

considering two scenarios, one with the same maximum deposition rate in floodplains 

(variable F) for the pre-vegetation and the vegetated models and another with F halved 

for the pre-vegetation model. In the latter, all differences between the two cases are 

markedly enhanced. 

According to our models and theoretical considerations, the predicted 

characteristics of a pre-vegetation fluvial system with slope gradient equivalent to a 

modern meandering river are: 

 

1- Deeper channels than in the upstream reaches of the same system, resulting in 

larger bedforms
7
. 

2- A marked downstream reduction in bed-load grain-size, which is more 

pronounced than in an equivalent modern system, resulting in finer-grained deposits than 

in the upstream reaches of the same system. 

3- Low slope gradient reaches are shorter, and therefore pre-vegetation low-slope 

gradient fluvial systems deposits are less frequent than in their post-Silurian equivalents. 

 

The proportion of floodplain deposits in the lowermost reaches of the system are 

strongly dependent on the adopted maximum rate of floodplain deposition (F). If the 

same rate is applied for both the pre-vegetation and the modern cases, deposits containing 



147 

 

more than 90% of fines is actually more abundant (almost double) in the pre-vegetation 

model than in the modern one, mostly due to the lower reaches of the system becoming 

starved in bed-load as deposition in higher slope reaches is increased (Fig. 3). 

These lowermost pre-vegetation systems reaches (and only these) may show 

meandering channels due to bank stabilization by mud deposition. Similar deposits have 

been described elsewhere
9
. 

 

VI.2.3. Examples from the Tombador Formation 

 

The Tombador Formation is the lowermost unit of the Chapada Diamantina 

Group (Espinhaço Supergroup), of Mesoproterozoic age
10,11

. It was deposited in an 

intracratonic basin on the São Francisco Craton, before its collage with the other plates 

that composed the Gondwana Continent during the Neoproterozoic. The unit is composed 

of sandstone and minor conglomerate, and is characterized by its regional occurrence and 

great lateral facies continuity.As predicted in the model, cross-bedded coarse sandstone, 

often with sparse pebbles and pebble-rich lags, are dominant in the Tombador Formation, 

organized in decimeters to few meters thick beds that are laterally continuous for tens to 

hundreds of meters and stacked in hundred meters thick successions with little internal 

variability. These deposits could be described as representing the classical Precambrian 

fluvial architecture “sheet-braided style”. 

Successions exposed near the eastern basin border show cross-bedded 

conglomeratelenses with imbricated rounded quartizite clasts. The implied increase in 

transport energy (bottom shear stress) towards the most proximal deposits is also 

predicted in the model. Additionally, some successions found near the Tombador 

Formation base match the lower slope gradient pre-vegetation deposits predicted 

characteristics, showing a combination of smaller maximum grain-size and larger cross-

bed sets than most of the succession. These characteristics indicate deposition 

downstream of the pebble front and inside deeper channels, suggestive of distal low slope 

gradient alluvial plain reaches, since channel narrowing and deepening is expected as a 

result of decrease in slope gradient. 

The facies associations found in these deposits and their sedimentological 

interpretation are detailed elsewhere, as well as their basin-scale distribution and vertical 

and lateral transitions.The lateral correlation among these facies associations indicate 



148 

 

their origin in spatially related depositional environments. The lateral and vertical passage 

from tabular and laterally continuous cross-bedded sandstone bearing conglomerate 

lenses at the eastern basin border into similar successions devoid of conglomerate can be 

related to a gradual decrease in slope gradient, as predicted in the model. Relatively rare 

successions bearing finner sandstone with meter-scale compound cross-strata preserved 

inside up to 5 m deep channel forms imply in few meters deep channels, indicative of 

dynamic adjustment to compensate for further reduced slope gradients. The intercalation 

of these channel forms with fine-grained beds indicative of minor floodplain deposition 

(Fig. 4) corroborates the interpretation of reduced slope gradient and characterizes a 

fluvial style that markedly differs from the classical “sheet braided” model. The 

architecture channel-filling bar deposits indicates downstream, lateral and upstream 

accretion of up to four meters high bars (Fig. 5). Up to one meter thick sandstone beds 

with compound cross-stratification and abundant plane beds are locally found in the 

transition between the channel forms and the interpreted floodplains (Fig. 6). This 

transition suggests a localized environment  that bordered the main active channels, 

representing shallow flow during floods. This environment resulted in deposits similar the 

main high-slope tabular sandstone beds and similar deposits have been described for a 

Neoproterozoic succession
12

. In essence, the Tombador Formation fluvial deposits 

characteristics are in accordance with the numerical modeling and the theoretical 

considerations. Most of the succession is characterized by very wide and shallow 

channels, implying in a greater proportion of preserved high-slope river deposits than in 

modern systems, coupled with inefficient bank stabilization. On the other hand, 

successions bearing floodplains also present deeper channel deposits, suggesting the local 

preservation of low slope gradient river deposits. The recognized low slope gradient 

system, which preceded the Phanerozoic meander rivers, is characterized by several 

active braid bars that coalesced laterally inside hundreds of meters wide channels, and 

distinguishable from the dominant “sheet braided” deposits for the presence of channel 

forms, the thicker (several meters) compound cross-beds and the intercalation with 

floodplain deposits. The transition between the channels and the floodplains is 

characterized by an area of shallow rapid flow that resulted in the deposition of low relief 

banks that thinned towards the floodplains. 

 



149

F
ig
u
re

4
|A

rc
h
ite
ct
u
re

o
f
F
a
ci
e
s
A
ss
o
ci
a
tio
n
3
.
T
h
e
e
xa
m
p
le
sh
o
w
s
in
te
rb
e
d
d
e
d
p
u
rp
le
m
u
d
st
o
n
e
s
a
n
d
sm

a
ll-
sc
a
le
cr
o
ss
-s
tr
a
tif
ie
d
sa
n
d
st
o
n
e
s.
N
o
te

p
re
se
rv
a
tio
n
o
f
su
b
a
q
u
e
o
u
s
d
u
n
e
b
e
d
fo
rm

so
m
e
4
0
cm

a
b
o
ve

th
e
sc
a
le
.
P
a
iI
n
á
ci
o
h
ill
,
n
e
a
r
L
e
n
çó
is
(B
A
).
S
ca
le
is
1
9
.0
cm

lo
n
g
a
n
d
1
2
.5
cm

h
ig
h
.



Figure 5 | Architecture of Facies Association 1. This example shows stacked channels filled with 
compound cross-bed sets, as seen in the Brejões Hill, near Lençóis (BA).

150





152 

 

VI.2.4. Discussion and conclusions 

 

Numerical modeling based on the diffusion approximation of fluvial profiles 

indicate that fluvial low slope gradient reaches, where meandering channels are 

predominant in modern systems, were characterized by non-actualistic fluvial styles 

before the colonization of alluvial plains by land vegetation. In reaches with small 

proportion of floodplain fines, the dominant fluvial style was characterized by braided 

systems with markedly deeper channels than those in the upstream reaches in the same 

system (which on their turn showed higher slope gradients and therefore shallower 

channels than modern systems). These deeper channels were filled by markedly finer-

grained bed-load than that of the upstream reaches, and inside them larger bedforms and 

bars could develop. 

Further downstream, very restricted reaches with a high proportion of floodplain 

fines possibly presented meandering channels due to bank stabilization by mud. 

Successions characterized by fining upward cycles and abundant reworked mud within 

the channel fill have been described elsewhere
11

, and may represent this style. 

Considering both predicted styles for low-gradient pre-vegetation rivers, the total 

proportion of floodplains was much lower than in modern systems. This has implications 

beyond the fluvial realm, considering the importance of silicate minerals weathering in 

floodplains for the global geochemical cycles
13

. Low slope gradient braided system 

deposits similar to those predicted in the model are found in the Tombador Formation 

(Middle Proterozoic, Northeastern Brazil). These are characterized by channel forms 

filled by up to 5 meters thick fluvial bars, tabular sandstones lateral to the channels and 

pinching out towards sandy floodplain deposits (Fig. 06). The channel belt association is 

markedly different from the dominant sheet-braided deposits from higher slope gradients, 

showing finer-grained sands, thicker cross-sets and abundant compound cross-strata 

dipping at moderate angles. The interpreted fluvial channel belt successions grade 

laterally into tabular cross-stratified sandstones and finally into sand-mud tabular deposits 

with evidence of occasional subaerial exposure. The latter are interpreted as preserved 

floodplain deposits, and account for the up to 30% of floodplain fines predicted in the 

model.Numerical modeling integrated to selected large-scale exposures description 

reveals that both the pre-vegetation fluvial styles variability documented in the 

literature
14

, and the common assumption of dominance of shallow, greatly mobile 



153 

 

channels resulting in “sheet-braided” successions
2-6

 arise from the substantial increase in 

the proportion of high slope gradient deposits in the absence of vegetation. This 

difference in the typical fluvial longitudinal profile, combined with the presence of 

braided rivers in areas characterized by deeper meandering channels in modern settings, 

imply in a greatly reduced bed-load fraction transport efficiency, resulting in observable 

finer-grained fluvial deposits. This implies in reduced sand and coarser-grained sediments 

delivery to coastal and marine environments, with major implications for source-to-sink 

systems prior to the Silurian. 

Additionally, the identification of non-actualistic fluvial styles that preceded the 

modern meandering channels in low slope gradient reaches can be useful in basin-scale 

architecture interpretation in pre-vegetation fluvial systems and in predicting the 

influence of external controls on their stratigraphic evolution. 

 

References 

 

1 Schumm, S. A. Speculations concerning paleohydrologic controls of terrestrial 

sedimentation. Geological Society of America Bulletin 79, 1573-1588 (1968). 

2 Cotter, E. in Fluvial Sedimentology (ed. Miall, A. D.). Canadian Society of Petroleum 

Geologists Memoir V, Calgary, 361-383 (1978). 

3 Davies, N. S. &amp;amp; Gibling, M. R. Cambrian to Devonian evolution of alluvial systems: the 

sedimentological impact of the earliest vegetation. Earth-Science Reviews 98, 

171-200 (2010). 

4 Davies, N. S., Gibling, M. R. &amp;amp; Rygel, M. C. Alluvial facies evolution during the 

Palaeozoic greening of the continents: case studies, conceptual models and 

modern analogues. Sedimentology 58, 220-258 (2011). 

5 Long, D. F. Depositional environments of a thick Proterozoic sandstone: the (Huronian) 

Mississagi Formation of Ontario, Canada. Canadian Journal of Earth Sciences 15, 

190-206 (1978).  

6 Fuller, A. O. A contribution to the conceptual modeling of pre-Devonian fluvial 

systems. Transactions of  Geological Society of South Africa 88, 189-194 (1985).  

7 Paola, C., Heller, P. L. &amp;amp; Angevine, C. L. The large-scale dynamics of grain-size 

variations in alluvial basins I – Theory. Basin Research 4, 73-90 (1992)  

8 Paola, C. Quantitative models of sedimentary basin filling. Sedimentology 47, 121-178 



154 

 

(2000). 

9 Marriott, S., Wright, V. and Williams, B. in Fluvial Sedimentology VII (eds. Blum, M., 

Marriott, S. and LeClair, S.). Blackwell Publishing, Oxford, 517-529 (2005). 

10 Pedreira, A. J. Sistemas deposicionais da Chapada Diamantina Centro-Oriental, Bahia. 

Revista Brasileira de Geociências 27, 229-240 (1997). 

11 Schobbenhaus, C. As tafrogêneses superpostas Espinhaço e Santo Onofre, Estado da 

Bahia: revisão e novas propostas. Revista Brasileira de Geociências 26, 265-276 

(1996). 

12 Marconato, A., Almeida, R. P., Turra, B. B., Fragoso-Cesar, A. R. S. Pre-vegetation 

fluvial floodplains and channel-belts in the Late Neoproterozoic-Cambrian Santa 

Bárbara Group (Southern Brazil). Sedimentary Geology 300, 49-61 (2014). 

13 Goudie, A. S. &amp;amp; Viles, H. A. Weathering and the global carbon cycle: 

Geomorphological perspectives. Earth-Science Reviews 113, 59-71 (2012). 

14 Long, D. G. F. in From river to rock record: the preservation of fluvial sediments and 

their subsequent interpretation (eds. Davidson, S. K., Leleu, S. &amp;amp; North, C.), 

SEPM Special Publication 97, Tulsa, 37-62 (2011). 

 



155 

 

VII. CONCLUSÕES 

 

Na sucessão estudada da Formação Tombador e sua passagem para a Formação 

Caboclo, por meio dos levantamentos estratigráficos, foram identificados 3 níveis 

principais de depósitos fluviais. O primeiro, basal e conglomerático, foi verificado apenas 

em uma das seções e é sobreposto por sucessão flúvio-eólica. Os outros dois possuem 

ocorrências mais expressivas nas seções estudadas, e foram denominados informalmente 

como sistema fluvial inferior e superior, separados estragraficamente por uma sucessão de 

arenitos costeiros. 

O reconhecimento de um intervalo estratigráfico, sobreposto ao sistema costeiro, 

de um sistema fluvial não descrito em trabalhos anteriores, bem como a ampla 

predominância de sedimentação psamítica nesse intervalo, levou a considerar, 

informalmente, tal sucessão como parte integrante da Formação Tombador. Desde que 

consagrada, a denominação estratigráfica de Formação Tombador, vem sendo utilizada 

para se referir ao conjunto de rochas areníticas que sustentam grande parte dos paredões e 

escarpas característicos da fisiografia da Chapada Diamantina. Sua grande espessura e 

relativa variabilidade pode permitir a subdvisão de unidades e a elevação de hierarquia 

estratigráfica para Grupo Tombador. 

O datum estratigráfico selecionado para balizar as correlações estratigráficas foi a 

base dos depósitos essencialmente pelíticos da Formação Caboclo. A correlação entre as 

seções levantadas permitiu a identificação de duas discordâncias associadas ao 

desenvolvimento de paleovales. A primeira, na base do sistema costeiro dominado por 

ondas, corresponde a um superfície trangressiva. As variações de espessura desse sistema, 

bem como a sua ausência na seção mais setentrional, sugerem um preenchimento de 

paleovale. 

O desenvolvimento desse vale estaria condicionado pelos processos de incisão 

fluvial atribuídos à sedimentação das brechas e conglomerados, presentes nas porções 

intermediárias e de topo do sistema fluvial inferior. Um subsistema deltaico (coarse-

grained delta), de restrita área de ocorrência, foi agrupado na associação de fácies do 

sistema costeiro. O caráter localizado desse subsistema seria resultado das variações 

morfológicas do substrato em decorrência dos eventos de incisão fluvial, que por sua vez, 

condicionaram as rotas de trangressão marinha relacionadas à instalação do sistema 

costeiro. 



156 

 

O estilo fluvial amplamente predominante nos depósitos da Formação Tombador, 

principalmente nos intervalos essencialmente arenosos, pode ser caracterizado como 

entreleçado em lençol (sheet-braided), devido a grande continuidade lateral de camadas 

tabulares a lenticulares e sua alta razão largura/espessura. 

A identificação de barras com acréscimo lateral, e acréscimos à jusante e à 

montante, por meio da análise de paleocorrentes e limites de séries, são indicativos da 

existência de macroformas, mesmo que de pequenas dimensões. O predomínio de 

macroformas na sedimentação fluvial aponta para uma dinâmica de rios perenes com 

vazões relativamente regulares, ao invés de uma sedimentação governada por eventos 

extremos de vazão que reorganizariam por completo os sedimentos na planície aluvial. 

Assim, a sucessão estudada não pode ser explicada, como frequentemente realizado em 

sucessões fluviais pré-vegetação, por analogia com sistemas modernos desenvolvidos em 

climas áridos. 

A sucessão basal da Formação Tombador, aflorante no morro do Pai Inácio e 

cercanias, expõe sistemas fluviais compostos por canais mais profundos, caracterizados 

por bases escavadas e preenchidos por macrofromas destacadas por superfícies 

deposicionais inclinadas, da ordem de cinco metros de espessura. A presença de camadas 

de arenitos finos e siltitos intercaladas nessa associação, e interpretadas como planícies de 

inundação, são características desse estilo fluvial. 

Associações com arquiteturas mais tabulares, entre os corpos canalizados e as 

regiões de planícies, apontam para um ambiente transicional, de fluxos desconfinados 

operantes durante eventos de cheia. Dessa forma, foi reconhecida considerável 

variabilidade arquitetural nos depósitos fluviais da Formação Tombador, contrastando 

com modelos frequentes de grande homogeneidade em sistemas entrelaçados em lençol. 

Modelamento númerico de perfis fluviais longitudinais na ausência de vegetação 

e considerações teóricas levaram à caracterização desse sistema de canais mais profundos 

com planícies de inundação preservadas como equivalente antigo das porções de menor 

declividade do sistema fluvial, equivalentes às áreas em que hoje predominam canais 

meandrantes. Essa mesma abordagem de modelamento númerico permitiu o 

reconhecimento do predomínio de elementos de canais amplos e rasos como resultado 

natural da forma do perfil de equílibrio na ausência de vegetação, como resultado de uma 

maior proporção de depósitos desenvolvidos em trechos de alta declividade. 

A revisão do detalhamento estratigráfico das sucessões de topo da Formação 



157 

 

Tombador, com o reconhecimento de sistemas costeiros preenchendo vale inciso, a 

caracterização de importante variabilidade na arquitetura deposicional dos depósitos 

fluviais dessa unidade mesoproterozoica, incluindo depósitos dominados por 

macroformas que não se adequam à analogia frequente com sistemas modernos de climas 

secos, e o reconhecimento de sucessões fluvais de baixa declividade, equivalentes a 

sistemas modernos de rios meandrantes, colocam a Formação Tombador como uma das 

mais importantes unidades do Precambriano para o entendimento de processos e produtos 

de sistemas siliciclásticos de transporte e deposição anteriores à vegetação continental. 



158 

 

REFERENCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

Acauã, B.M.S. (1847) Relatório Dirigido ao Governo Imperial em 15 de Abril de 1847, 

pelo Inspector Geral dos Terrenos Diamantinos na Província da Bahia. Revista do 

Instituto Histórico e Geográfico, 9: 227-260. 

Algeo, T.J. &amp;amp; Scheckler, S.E. (1998) Terrestrial-marine teleconnections in the Devonian: 

links between the evolution of land plants, weathering processes, and marine 

anoxic events. Philosophical Transactions of Royal Society of London, 353: 113–

130. 

Alkmim F.F., Brito Neves B.B. &amp;amp; Alves J.A. C. (1993) Arcabouço tectônico do Cráton 

do São Francisco - uma revisão. In: J.M. Dominguez, &amp;amp; A. Misi (eds) O Cráton 

do São Francisco. Salvador, SBG/SGM/CNPq, 45-62p. 

Allen, J.P.; Fielding, C.R.; Gibling, M.R.; Rygel, M.C. (2011) Fluvial response to paleo-

equatorial climate fluctuations during the late Paleozoic ice age. Geological 

Society of America Bulletin, 123: 1524-1538. 

Allen, J.R.L. &amp;amp; Williams, B.P.J. (1979) Interfluvial drainage on Siluro-Devonian alluvial 

plains in Wales and the Welsh Borders. Journal of Geological Society, London, 

136: 361–366. 

Allen, P.A. &amp;amp; Allen, J.R. (1990) Basin analysis: Principles and Applications. Oxford, 

Blackwell Publishing, 549p. 

Allen, P.A. (1997) Earth Surface Process. Blackwell Science, Wiley, 404p. 

Almeida, F. F. M. &amp;amp; Hasui, Y. (1984) O Pré-Cambriano do Brasil. São Paulo: Editora 

Edgard Blucher, 378p.  

Almeida, F.F.M (1977) O Cráton do São Francisco. Revista Brasileira de Geociências, 7: 

349-362. 

Anderton R. (1985) Clastic facies models and facies analysis. In: Brenchley, P.J., and 

Williams, B.P.J. (eds) Sedimentology: Recent Developments and Applied 

Aspects. Oxford, U.K., Blackwell Science, p. 31–47. 

Babinski, M.; Neves, B. B. B.; Noce, C. M., (1994) Problemas da Metodologia U/Pb com 

Zircões de Vulcânicas Continentais: Caso do Grupo Rio dos Remédios 

Supergrupo Espinhaço, no Estado da Bahia. In: Congresso Brasileiro de Geologia 

38, Balneário de Camboriú. Anais, SBG, 2: 409-410. 



159 

 

Babinski, M.; Vab Schmus, W.R.; Chemale, F.; Brito Neves, B.B. (1993) Idade 

isocrônica Pb/Pb em rochas carbonáticas da Formação Caboclo em Morro do 

Chapéu, BA. In: Simpósio sobre o Cráton do São Francisco 2, Salvador, Anais. 

SBG/SGM BA/CNPq. 160-163p. 

Bállico, M. B. (2012). Análise de fácies e sequências deposicionais em sistemas 

continentais e estuarinos do topo da Formação Tombador, Mesoproterozoico, 

Chapada Diamantina, Brasil. Dissertação de Mestrado. Instituto de Geociências, 

Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 94p. 

Bhattacharyya, A. &amp;amp; Morad, S. (1993) Proterozoic braided ephemeral fluvial deposits: an 

example from the Dhandraul Sandstone Formation of the Kaimur Group, Son 

Valley, central India. Sedimentary Geology, 84: 101-114. 

Birkeland, P.W. (1974) Pedology, weathering and geomorphological research. Oxford 

University Press, New York, 285p 

Bomfim, L.F. &amp;amp; Pedreira, A.J. (1990) Geologia da Chapada Diamantina Oriental, Bahia 

(Folha Lençóis). In: Bomfim, L.F. &amp;amp; Pedreira, A.J., Orgs, - Programa de 

Levantamentos Geológicos Básicos do Brasil. Lençóis (Folha SD.24-V-A-V) 

Estado da Bahia, Texto Explicativo. Brasília, DNPM/CPRM, 25-73p. 

Born, L. R. S. (2012). A Formação Tombador na porção nordeste da Chapada Diamantina 

- BA: faciologia, sistemas deposicionais e estratigrafia. Dissertação de Mestrado. 

Instituto de Geociências, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 152p. 

Bose, P.K.; Eriksson, P.G.; Sarkar, S.; Wright, D.P.; Samanta, P.; Mukhopadhyay, S.; 

Mandal, S.; Banerjee, S.; Altermann, W. (2010) Sedimentation patterns during 

the Precambrian: A unique record? Marine and Petroleum Geology, 

doi:10.1016/j.marpetgeo.2010.11.002 

Boyd, R., Dalrymple, R. W., &amp;amp; Zaitlin, B. A. (2006). Estuarine and Incised-Valley Facies 

Models. In H. W. Posamentier &amp;amp; R. G. Walker (Eds.), Facies Models Revisited 

(pp. 171–235). SEPM (Society for Sedimentary Geology). 

Branner, J.C. (1910) The Tombador Escarpment in the State of Bahia. American Journal 

of Science, 30: 335-343. 

Bridge, J.S. (1985) Paleochannel patterns inferred from alluvial deposits: a critical 

evaluation. Journal of Sedimentary Petrology, 55: 579–589. 

Bridge, J.S. (1993) Description and interpretation of fluvial deposits: a critical 

perspective. Sedimentology, 40, 801-810. 



160 

 

Bridge, J.S. (2003) Rivers and floodplains: forms, processes, and sedimentary record. 

Blackwell, 491 p. 

Bridge, J.S. (2006) Fluvial facies models: recent developments. In: Posamentier, H.W., 

Walker, R.G. (eds) Facies Models Revisted. SEPM: Society for Sedimentary 

Geology, 85–170p. 

Bristow, C.S. (1996) Reconstructing fluvial channel morphology from sedimentary 

sequences. In: Carling, P.A. &amp;amp; Dawson, M.R. (Eds.), Advances in Fluvial 

Dynamics and Stratigraphy. John Wiley &amp;amp; Sons, Ltd., 351-371. 

Brito Neves, B.B. (1967) Geologia das Folhas de Upamirim e Morro do Chapéu. Recife, 

CONESP, Relatório 17, 53p. 

Brito Neves, B.B.; Cordani, U.G.; Torquato, J.R.F., (1980) Evolução geocronológica do 

Precambriano do Estado da Bahia. In: Inda, H. A. V. &amp;amp; Duarte, F. B. (eds) 

Geologia e Recursos Minerais do Estado da Bahia: textos básicos. Salvador, 

CPM-SME BA, 3: 1-101.  

Brito Neves, B.B.; Sá, J.M.; Nilson, A.A.; Botelho, N.F. (1995) A tafrogênese Estateriana 

nos blocos Paleoproterozoicos da América do Sul e processos subsequentes. 

Geonomos, 3: 1-21. 

Brookfield, M. E. (1977). The origin of bounding surfaces in ancient aeolian sandstones. 

Sedimentology, 24: 303–332. 

Brooks, A.P.; Brierley, G.J.; Millar, R.G. (2003) The long-term control of vegetation and 

woody debris on channel and floodplain evolution: insights from a paired 

catchment study in southeastern Australia. Geomorphology, 51: 7–29.  

Caby, R.R.; Arthaud, M. (1987) Petrostructural evolution of the Lagoa real subalcaline 

metaplutonic complex (Bahia, Brazil). Revista Brasileira de Geociências, 17: 

636-646. 

Carr, M.H. (2006), The Surface of Mars. Cambridge University Press, Cambridge, 307 

pp. 

Castro, M. R. (2003). Estratigrafia de seqüências na Formação Tombador, Grupo 

Chapada Diamantina, Bahia. Tese de Doutoramento. Instituto de Geociências, 

Universidade de São Paulo, 122p. 

Castro, M. R. (2002). Deformação sin-deposicional em depósitos costeiros e marinhos 

das formações Tombador e Caboclo, Chapada Diamantina, BA. Revista 

Brasileira de Geociências, 32(2), 291–294. 



161 

 

Catuneanu, O. (2006). Principles of Sequence Stratigraphy (1st ed., p. 375). Elsevier. 

Catuneanu, O., Abreu, V., Bhattacharya, J.P., Blum, M.D., Dalrymple, R.W., Eriksson, 

P.G., Fielding, C.R., Fisher, W.L., Galloway, W.E., Gibling, M.R., Giles, K.A., 

Holbrook, J.M., Jordan, R., Kendall, C.G., Macurda, B., Martinsen, O.J., Miall, 

A.D., Neal, J.E., Nummedal, D., Pomar, L., Posamentier, H.W., Pratt, B.R., Sarg, 

J.F., Shanley, K.W., Steel, R.J., Strasser, A., Tucker, M.E., Winker, C.. (2009) 

Toward the standardization of sequence stratigraphy. Earth Science Reviews, 92: 

1–33. 

Clifton, H. E. (2006). A Reexamination of Facies Models for Clastic Shorelines. In H. W. 

Posamentier &amp;amp; R. G. Walker (Eds.), Facies Models Revisited. (pp. 293–337). 

SEPM (Society for Sedimentary Geology). 

Condie, K.C. (1989) Plate Tectonics &amp;amp; Crustal Evolution. 3ed. New York, Pergamon 

Press, 476p. 

Corenblit, D. &amp;amp; Steiger, J. (2009) Vegetation as a major conductor of geomorphic 

changes on the Earth surface: toward evolutionary geomorphology. Earth Surface 

Process and Landforms, 34: 891–896. 

Costa, L.A.M. &amp;amp; Inda, H.A.V. (1982) O Aulacógeno do Espinhaço. Ciências da Terra, 2: 

13-18. 

Cotter, E. (1978) The evolution of fluvial style, with special reference to the central 

Appalachian Paleozoic. In: Miall, A.D. (ed), Fluvial Sedimentology. Canadian 

Society of Petroleum Geologists Memoir, 5: 361–383. 

Cotter, E. (1983) Shelf, paralic, and fluvial environments and eustatic sea-level 

fluctuations in the origin of the Tuscarora Formation (Lower Silurian) of central 

Pennsylvania. Journal of Sedimentary Petrology, 53: 25–49. 

Cruz, S.C.C.; Dias, V.M.; Alkmim, F.F. (2007) A interação tectônica 

embasamento/cobertura em aulacógenos invertidos: um exemplo da Chapada 

Diamantina Ocidental. Revista Brasileira de Geociências, 37: 111-127. 

Cruz, S.C.P. &amp;amp; Alkmim, F.F. (2006) The tectonic interaction between Paramirim 

Aulacogen and the Araçuaí Belt, São Francisco Craton region. Anais da 

Academia Brasileira de Ciências, 78: 151-173. 

Danderfer, A. &amp;amp; Dardenne, M.A. (2002) Tectonoestratigrafia da Bacia espinhaço na 

porção centro-norte do Cráton do São Francisco: registro de uma evolução 

poliistórica descontínua. Revista Brasileira de Geociências, 32: 449-460. 



162 

 

Davies, N.S. &amp;amp; Gibling, M.R. (2010) Cambrian to Devonian evolution of alluvial 

systems: the sedimentological impact of the earliest vegetation. Earth-Science 

Reviews, 98: 171–200. 

Davies, N.S.; Gibling, M.R.; Rygel, M.C. (2011) Alluvial facies evolution during the 

Palaeozoic greening of the continents: case studies, conceptual models and 

modern analogues. Sedimentology, 58: 220–258. 

Derby, O.A. (1905) Lavras Diamntinas. Revista do Instituto Geográfico e Histórico da 

Bahia, 11: 143-153. 

Derby, O.A. (1906) The Serra do Espinhaço. Brazilian Journal of Geology, 14: 374-401. 

Dominguez, J. M. L. (1993) As coberturas do Cráton do São Francisco: uma abordagem 

do ponto de vista de análise de bacias. In: Dominguez, J. M. L.; Misi, A. (eds) O 

Cráton do São Francisco. Salvador: SBG Núcleo BA-SE, 37-159p. 

Dominguez, J.M.L. (1996) As coberturas plataformais do Proterozoico Médio e Superior. 

In: Barbosa, J.F.S. &amp;amp; Dominguez, J.M.L. (eds) Geologia da Bahia. Salvador, 

SGRM-UFBa-FAPEX, 103-125p. 

Dott Jr, R.H. (2003) The importance of aeolian abrasion in supermature quartz sandstones 

and the paradox of weathering on vegetation-free landscapes. Journal of Geology, 

111: 387–405. 

Douglas, I. (1976) Erosion rates and climate: geomorphological implications. In: 

Derbyshire, E. (ed) Geomorphology and climate, Wiley, New York, 269-287p. 

Drever, J.I. (1994) The effect of land plants on weathering rates of silicate minerals. 

Geochimica et Cosmochimica Acta, 58: 2325–2332.  

Els, B.G. (1998) The auriferous late Archaean sedimentation systems of South Africa: 

unique palaeo-environmental conditions. Sedimentary Geology, 120: 205–224. 

Erickson, J. (2002) Historical geology : understanding our planet’s past. Facts on File, 

USA, 307p. 

Eriksson, P.G.; Bumby, A.J.; Brümer, J.J.; van der Neut, M. (2006) Precambrian fluvial 

deposits: enigmatic palaeohydrological data from the c. 2–1.9 Ga Waterberg 

Group, South Africa. Sedimentary Geology, 190: 25–46. 

Eriksson, P.G.; Catuneanu, O.; Sarkarc, A.; Tirsgaardd, H. (2005) Patterns of 

sedimentation in the Precambrian. Sedimentary Geology, 176: 17-42. 



163 

 

Eriksson, P.G.; Condie, K.C.; Tirsgaard, H.; Mueller, W.U.; Altermann, W.; Miall, A.D.; 

Aspler, L.B.; Catuneanu, O; Chiarenzelli, J.R. (1998) Precambrian clastic 

sedimentation systems. Sedimentary Geology, 120: 5–53. 

Fuller, A.O. (1985) A contribution to the conceptual modelling of pre-Devonian fluvial 

systems. Transactions of Geological Society of South Africa, 88: 189–194. 

Garner, H.F. (1959) Stratigraphic-sedimentary significance of contemporary climate and 

relief in four regions of the Andes Mountains. Geological Society of America 

Bulletin, 70: 11372-1369. 

Gensel, P.G. (2008) The earliest land plants. Annual Review of Ecology, Evolution and 

Systematics, 39: 459–477. 

Graham, J. (1988). Collection and analysis of field data. In: M. Tucker (Ed.), Techniques 

in sedimentology (pp. 5–62). Blackwell Scientific Publications. 

Guimarães, J.T. &amp;amp; Pedreira, A.J. (1990) Geologia da Chapada Diamantina Oriental, 

Bahia (Folha Utinga). In: Guimarães, J.T. &amp;amp; Pedreira, A.J., orgs. - Programa de 

Levantamentos Geológicos Básicos do Brasil. Utinga (Folha SD.24-V-A-II) 

Estado da Bahia, Texto Explicativo. Brasília, DNPM/CPRM,.19-92p.  

Gurnell, A.M.; Goodson, J.M.; Angold, I.P.; Morrissey, G.E.; Petts, G.; Steiger, J. (2004) 

Vegetation propagule dynamics and fluvial geomorphology. In: Bennet, S.J. and 

A. Simon (eds) Riparian Vegetation and Fluvial Geomorphology. Water Science 

and Application 8. American Geophysical Union, pp. 209 – 219. 

Hartley, A. J., Weissmann, G. S., Nichols, G. L., &amp;amp; Warwick, G. L. (2010). Large 

Distributive Fluvial Systems: Characteristics, Distribution, and Controls on 

Development. Journal of Sedimentary Research, 80(2): 167–183. 

Hillier, R.D., Edwards, D., Morrissey, L.B., (2008) Sedimentological evidence for rooting 

structures in the Early Devonian Anglo-Welsh Basin (UK), with speculation on 

their producers. Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, 270: 366–

388.  

Hiscott, R.N., James, N.P., Pemberton, S.G., (1984) Sedimentology and ichnology of the 

Lower Cambrian Bradore Formation, coastal Labrador: fluvial to shallow-marine 

transgressive sequence. Bulletin of Canadian Petroleum Geology, 32: 11–26. 

Hjellbakk, A. (1997) Facies and fluvial architecture of a high energy braided river: the 

Upper Proterozoic Seglodden Member, Varanger Peninsula, northern Norway. 

Sedimentary Geology, 114: 131–141. 



164 

 

Horodyski, R.J. and Knauth, L.P. (1994) Life on land in the Precambrian. Science, 263: 

494–498. 

Istanbulloglu, E. &amp;amp; Bras, R.L. (2005) Vegetation-modulated landscape evolution: effects 

of vegetation on landscape processes, drainage density, and topography. Journal 

of Geophysical Research, 110: F02012. doi: 10.1029/2004JF000249. 

Jang, C. L. &amp;amp; Shimizu, Y. (2007) Vegetation effects on the morphological behaviour of 

alluvial channels. Journal of Hydraulic Research, 45: 763–772. 

Jardim de Sá, E. F., (1981). Chapada Diamantina e a Faixa Santo Onofre: um exemplo de 

tectônica intraplaca no Proterozóico Médio do Cráton São Francisco. In: Inda, H. 

A. V.; Marinho, M. M.; Duarte, F. B. (eds) Geologia e Recursos Minerais do 

Estado da Bahia: textos básicos. Salvador, SME/COM, 4: 111-120.  

Jardim de Sá, E. F.; Neves, B. B. B.; McReath, I. Bartels, R. L. (1976) Geocronologia e 

modelo tectonomagmático da Chapada Diamantina e Espinhaço Setentrional, 

Bahia. In: Congresso Brasileiro de Geologia, 29, Ouro Preto. Anais. Sociedade 

Brasileira de Geologia, 4: 205-227. 

Jerolmack, D.J., Mohrig, D., Zuber, M.T. and Byrne, S. (2004) A minimum time for the 

formation of the Holden Northeast fan, Mars. Geophyscal Research Letters, 31: 

L21701. 

Kegel, W. (1959) Estudos Geológicos na Zona Central da Bahia. Rio de Janeiro, 

DNPM/DGM, Boletim 198, 35p. 

Kelly, S. B., &amp;amp; Olsen, H. (1993). Terminal fans: a review with reference to Devonian 

examples. Sedimentary Geology, 8: 339–374. 

Klein, G.V. (1991) Basin Analysis and Sedimentary Processes. In: Force, E.R.; Eidel, 

J.J.; Maynard, J.B. (eds) Sedimentary and Diagenetic Mineral Deposits: a Basin 

Analysis Approach to Exploration. Society of Economic Geology, Reviews in 

Economic Geology, 5: 21-130. 

Knighton, D. (1998) Fluvial forms and processes: a new perspective. Arnold, London. 

383 pp. 

 

Kocurek, G. (1988). First order and super bounding surfaces in eolian sequences – 

bounding surfaces revisited. Sedimentary Geology, 56: 193–206. 

 



165 

 

Kocurek, G., &amp;amp; Havholm, K. G. (1993) Eolian Sequence Stratigraphy- A conceptual 

framework. In P. Weimer &amp;amp; H. W. Posamentier (Eds.), Siliciclastic Sequence 

Stratigraphy (Vol. 58, pp. 393–409). Tusla. 

Kuenen, P. H., &amp;amp; Migliorini, C. I. (1950) Turbidity Currents as a Cause of Graded 

Bedding. The Journal of Geology, 58: 91–127. 

Leal, A.S. &amp;amp; Brito Neves, B.B. (1968) Elementos de estratigrafia do Médio São 

Francisco. In: Simpósio de Geologia do Nordeste 4, Recife. Resumo das 

Comunicações. SBG, p.17-19. 

Lima, M.I.; Fonseca, E.G.; Oliveira, E.P.; Ghignone, J.I.; Rocha, R.M.; Carmo, U.F.; 

Silva, J.M.R.; Siga Jr, O. (1981) Geologia. In: Projeto RADAMBRASIL. Folha 

SD.24, Salvador. Rio de Janeiro, MME/Secretaria Geral. Levantamento de 

Recursos Naturais, 24: 25-192. 

Long, D.G.F., (1978a) Proterozoic stream deposits: some problems of recognition and 

interpretation of ancient sandy fluvial systems. In: Fluvial Sedimentology. (Ed. 

A.D. Miall), Canadian Society of Petroleoum Geology Memmoir, 5: 313–341. 

Long, D.F. (1978b) Depositional environments of a thick Proterozoic sandstone: the 

(Huronian) Mississagi Formation of Ontario, Canada. Canadian Journal of Earth 

Sciences, 15: 190-206.  

Long, D.G.F. (2004) Precambrian rivers. In: Eriksson, W. Altermann, D.R. Nelson, W.U. 

Mueller and O. Catuneanu (eds) The Precambrian Earth: Tempos and Events. 

Developments in Precambrian Geology, 12: 660–663.  

Long, D. G. F. (2011) Architecture and Depositional Style of Fluvial Systems before 

Land Plants: A Comparison of Precambrian, Early Paleozoic, and Modern River 

Deposits. In S. K. Davidson, L. S., &amp;amp; C. P. North (Eds.), From river to rock 

record (Vol. 97, pp. 37–62). SEPM Special Publication. 

López-Gomes, J. &amp;amp; Arche, A. (1993) Architecture of the Cañizar fluvial sheet sandstones, 

Early Triassic, Iberian Ranges, eastern Spain. In: Marzo, M.; Puigdefábreagas, C. 

(Eds.), Alluvial Sedimentation. International Association of Sedimentologists 

Special Publication, 17: 363-381. 

Maack, R. (1963) Geologia e geografia física da bacia hidrográfica do rio de Contas no 

Estado da Bahia. Boletim da Universidade do Paraná, Geografia Física, 5: 3-54. 

Mackin, J. H. (1948). Concept of the graded river. Bulletin of the Geological Society of 

America, 59: 463–512. 



166 

 

MacNaughton, R.B.; Dalrymple, R.W.; Narbonne, G.M. (1997) Early Cambrian braid-

delta deposits, MacKenzie Mountains, north-western Canada. Sedimentology, 44: 

587–609. 

Magalhães, A. J. C., Scherer, C. M., Raja-Gabaglia, G.P., Bállico, M. B., Catuneanu, O. 

(2014). Unincised fluvial and tide-dominated estuarine systems from the 

Mesoproterozoic Lower Tombador Formation , Chapada Diamantina basin , 

Brazil. Journal of South American Earth Sciences, 56: 68–90. 

Martins, A.A.M., Andrade Filho, E.L., Loureiro, H.S.C., Arcanjo, J.B.A., Guimarães, 

R.V.B. (2008) Geologia da Chapada Diamantina Ocidental (Projeto Ibitiara - Rio 

de Contas). CBPM/CPRM., Série Arquivos Abertos 31, 68p. 

Martins-Neto, M.A. (2000) Tectonics and sedimentation in a paleo/mesoproterozoic rift-

sag basin (Espinhaco basin, southeastern Brazil). Precambrian Research, 103: 

147 – 173. 

Martins-Neto, M.A.; Pedrosa-Soares, A.C.; Lima, S.A.A. (2001) Tectono-sedimentary 

evolution of sedimentary basins from Late Paleoproterozoic to Late 

Neoproterozoic in the Sao Francisco craton and Araçuaí fold belt, eastern Brazil. 

Sedimentary Geology 141: 343-370. 

Mascarenhas, J.F. (1969) Contribuição à estratigrafia da Chapada Diamantina, na região 

entre Itaetê e Seabra-Bahia. In: Congresso Brasileiro de Geologia 23, Salvador. 

Resumo das Conferências e das Comunicações. SBG, 59-60p. 

McReath, I.; Jardim de Sá, E.F.; Fryer, B.J. (1981) As vulcânicas ácidas proterozoicas da 

região da bacia do Rio Paramirim-BA. In: Inda, H.A.V. &amp;amp; Duarte, F.B. (eds) 

Geologia e Recursos Minerais do Estado da Bahia. CPM BA, 4: 121-134. 

Miall, A.D. (1977) A review of the braided river depositional environment. Earth-Science 

Reviews, 13: 1–62. 

Miall, A.D. (1978) Lithofacies and vertical profile models in braided river deposits: A 

summary. In: Miall, A.D. (ed) Fluvial Sedimentology. Canadian Society of 

Petroleoum Geology Memoir, 5: 597-604. 

Miall, A.D. (1985) Architectural-element analysis: a new method of facies analysis 

applied to fluvial deposits. Earth Science Reviews, 22: 261-308. 

Miall, A.D. (1996) The Geology of Fluvial Deposits: Sedimentary Facies, Basin Analysis 

and Petroleum Geology. Springer. Berlin. 598p. 



167 

 

Miall, A.D. (1999) In Defense of Facies Classifications and Models. Journal of 

Sedimentary Research, 69: 2–5. 

Miall, A. D. (2000). Principles of Sedimentary Basin Analysis (3rd ed.). New York: 

Springer-Verlag, p. 616. 

Millar, R.G. (2000) Influence of bank vegetation on alluvial channel patterns. Water 

Resources Research 36: 1109–1118. 

Monteiro, M.D.; Carvalho, M.P.; Conceição Filho, V.M. (1984) Caracterização 

faciológica e sistemas deposicionais do Grupo Chapada Diamantina. In: 

Congresso Brasileiro de Geologia 33, Rio de Janeiro, Anais. SBG, 1090-1105p. 

Montes, M.L. (1977). Os Conglomerados Diamantíferos da Chapada Diamantina - Bahia, 

Brasil. Dissertação de Mestrado, Universidade de Brasília, 102p.  

Murray, A.B. &amp;amp; Paola, C. (2003) Modelling the effect of vegetation on channel pattern in 

bedload rivers. Earth Surface Processes and Landforms, 28: 131–143. 

Murray, A.B., Knaapen, M.A.F., Tal, M., Kirwan, M.L. (2008) Biomorphodynamics: 

physical- biological feedbacks that shape landscapes. Water Resources Research 

44, W11301, doi:10.1029/2007WR006410. 

Naylor, L. A. Viles, H.A. Carter, N.E. (2002) Biogeomorphology revisited: Looking 

towards the future. Geomorphology, 47: 3-14. 

Neef, G. &amp;amp; Larsen, D.F. (2003) Devonian fluvial strata in and adjacent to the Emsian–

Eifelian Moona Vale Trough, western New South Wales. Australian Journal of 

Earth Sciences, 50: 81–96. 

North, C. P., &amp;amp; Davidson, S. K. (2012). Unconfined alluvial flow processes: Recognition 

and interpretation of their deposits, and the significance for palaeogeographic 

reconstruction. Earth-Science Reviews, 111(1-2): 199–223. 

O. Catuneanu, V. Abreu, J.P. Bhattacharya, M.D. Blum, R.W. Dalrymple, P.G. Eriksson, 

C.R. Fielding, W.L. Fisher, W.E. Galloway, M.R. Gibling, K.A. Giles, J.M. 

Holbrook, R. Jordan, C.G.St.C. Kendall, B. Macurda, O.J. Martinsen, A.D. Miall, 

J.E. Neal, D. Nummedal, L. Pomar, H.W. Posamentier, B.R. Pratt, J.F. Sarg, 

K.W. Shanley, R.J. Steel, A. Strasser, M.E. Tucker, C. Winker. Toward the 

standardization of sequence stratigraphy. Earth Science Reviews, 92 (2009), pp. 

1–33 

Oliveira, A.I. &amp;amp; Leonardos, O.H. (1940) Geologia do Brasil. Rio de Janeiro, Comissão 

Brasileira dos Centenários de Portugal, 472p. 



168 

 

Otero, E.P.; Dominguez, J.M.L.; Lima, C.C. (1989) Sedimentação fluvio-eólica no 

Proterozóico Médio, Formação Tombador, Grupo Chapada Diamantina, Estado 

da Bahia. In: Simpósio de Geologia 1, Belo Horizonte, Anais. SBG, Boletim 10: 

212-217.  

Paola, C., Heller, P. L., &amp;amp; Angevine, C. L. (1992). The large-scale dynamics of grain-size 

variations in alluvial basins I – Theory. Basin Research, 4, 73–90. 

Pearce, A.J. (1976) Geomorphic and hydrologic consequences of vegetation destruction, 

Sundbury, Ontario. Canadian Journal of Earth Sciences, 13: 1358-1373. 

Pedreira, A.J. &amp;amp; Margalho, R.S.F.X. (1990) Geologia da Chapada Diamantina Oriental, 

Bahia (Folha Mucugê). In: Pedreira, A.J. &amp;amp; Margalho, R.S.F.X., orgs. Programa 

de Levantamentos Geológicos Básicos do Brasil. Mucugê (Folha SD.24-V-C-II), 

Estado da Bahia; Texto Explicativo. Brasília; DNPM/CPRM, 19-68p. 

Pedreira, A.J. &amp;amp; Mascarenhas, J.F. (1974) A sequência estratigráfica da Chapada 

Diamantina NE, Bahia, Brasil. In: Congresso Brasileiro de Geologia, 28, Porto 

Alegre, Anais. Sociedade Brasileira de Geologia, 4: 19-26. 

Pedreira, A.J. (1988) Sequências deposicionais no Precambriano: Exemplo da Chapada 

Diamantina Oriental. In: Congresso Brasileiro de Geologia 35, Belém, Anais. 

SBG, 2: 648-659. 

Pedreira, A.J. (1994) O Supergrupo Espinhaço na Chapada Diamantina Centro – Oriental, 

Bahia: Sedimentologia, Estratigrafia e Tectônica. Tese de doutoramento, Instituto 

de Geociências/USP, 174p. 

Pedreira, A.J. (1997) Sistemas Deposicionais da Chapada Diamantina Centro-oriental, 

Bahia. Revista Brasileira de Geociências, 27: 229-240. 

Pedrosa-Soares A.C.; Noce C.M.; Wiedemann C.M.; Pinto, C.P (2001) The Araçuaí-

West-Congo Orogen in Brazil: an overview of a confined orogen formed during 

Gondwanaland assembly. Precambrian Research, 4: 307-323. 

Pimentel, M.M.; Machado, N.; Lobato, L.M. (1993) Geocronologia U-Pb de rochas 

graníticas e gnáissicas da região de Lagoa Real, Bahia, Implicações para a idade 

de mineralizações de urânio. In: Congresso Brasileiro de Geologia, 38, Balneário 

do Camboriú, Anais, SBG, 2: 389-390. 

Potter, P. E., &amp;amp; Pettijohn, F. J. (1977). Paleocurrents and basin analysis (2nd ed., p. 425). 

New York: Springer-Verlag. 



169 

 

Quirk, D. G. (1996). Base profile: a unifying concept in alluvial sequence stratigraphy. In 

J. A. Howell &amp;amp; J. F. Aitken (Eds.), High Resolution Sequence Stratigraphy: 

Innovations and Applications (Vol. 104, pp. 37–49). 

Rainbird, R.H. (1992) Anatomy of a large-scale braid-plain quartzarenite from the 

Neoproterozoic Shaler Group, Victoria Island, Northwest Territories, Canada. 

Canadian Journal of Earth Sciences, 29: 2537–2550. 

Reading, H. G. (1978). Sedimentary Environments and Facies (p. 557). Blackwell 

Science. 

Reading, H. G. (1986). Facies. In H. G. Reading (Ed.), Sedimentary Environments and 

Facies (2nd ed., pp. 4–19). 

Reading, H.G. &amp;amp; Levell, B.K. (1996) Controls on the sedimentary rock record. In: 

Sedimentary Environments: Processes, Facies and Stratigraphy. Blackwell 

Science. 5-35p. 

1. Reesink, A.J.H. &amp;amp; Bridge, J.S. (2007) Influence of superimposed bedforms and 

flow unsteadiness on formation of cross strata in dunes and unit bars: Sedimentary 

Geology, 202: 281-296. 

2. Reesink, A.J.H. &amp;amp; Bridge, J.S. (2009) Influence of superimposed bedforms and 

flow unsteadiness on formation of cross strata in dunes and unit bars - Part 2, 

further experiments: Sedimentary Geology, 222: 274-300. 

Reesink, A.J.H. &amp;amp; Bridge, J.S. (2011) Evidence of bedform superimposition and flow 

unsteadiness in unit bar deposits, South Saskatchewan River, Canada. Journal of 

Sedimenatry Research, 81: 814-840. 

Retallack, G.J. (1985) Fossil soils as grounds for interpreting the advent of large plants 

sand animals on land. Philosophical Transactions of the Royal Society of 

London, B 309: 105–142. 

Rocha, A.J.D.; Pereira, C.P..; Srivastava, N.K. (1990) Sequências carbonáticas da 

Formação Caboclo na folha Morro do Chapéu (Bahia). In: Congresso Brasileiro 

de Geologia, 36, Natal, Anais, SBG, 2: 49-65.  

Røe, S.L. &amp;amp; Hermansen, M. (1993) Processes and products of large, Late Precambrian 

sandy rivers in northern Norway. In: Marzo, M.; Puigdefábreagas, C. (eds.), 

Alluvial Sedimentation. International Association of Sedimentologists, Special 

Publication, 17: 151–166. 



170 

 

Rowntree, K. M. &amp;amp; Dollar, E.S.J. (1999) Vegetation controls on channel stability in the 

Bell River, Eastern Cape, South Africa. Earth Surface Processes and Landforms, 

24: 127 – 134.  

Schnauder, I. &amp;amp; Moggrudge, H.L. (2009) Vegetation and hydraulic-morphological 

interactions at the individual plant, patch and channel scale. Aquatic Science, 71: 

318-330. DOI: 10.1007/s00027-009-9202-6.  

Schobbenhaus, C. (1996). As tafrogêneses superpostas Espinhaço e Santo Onofre, Estado 

da Bahia: revisão e novas propostas. Revista Brasileira de Geociências, 26: 265-

276. 

Schobbenhaus, C.; Hoppe, A.; Baumann, A., (1994). Idade U/Pb do vulcanismo Rio dos 

Remédios, Chapada Diamantina, Bahia. In: Congresso Brasileiro de Geologia, 

38. Balneário Camboriú. Boletim de Resumos Expandidos, 2: 397-398.  

Schumm, S.A. (1960) The shape of alluvial channels in relation to sediment type. United 

States Geological Survey Professional Papers, 352-B: 17–30. 

Schumm, S.A. (1968) Speculations concerning paleohydrologic controls of terrestrial 

sedimentation. Geological Society of America Bulletin, 79: 1573-1588.  

Shanley, K. W., &amp;amp; McCabe, P. J. (1994). Perspectives on the sequence stratigraphy of 

continental strata. American Association of Petroleum Geologists Bulletin, 78(4), 

544–568. 

Shanmugan, G. (2000) 50 years of the turbidite paradigm (1950s—1990s): deep-water 

processes and facies models—a critical perspective. Marine and Petroleoun 

Geology, 17: 245-342. 

Silveira, J.S.; Valadão, R.C.; Dominguez, J.M.L. (1989) Dinâmica de sedimentação em 

uma plataforma marinha dominada por tempestades-Formação Caboclo 

(Proterozóico Médio, Estado da Bahia). In: Simpósio de Geologia, Núcleo Minas 

Gerais 5 / Núcleo Brasília 1, Belo Horizonte, Anais. Sociedade Brasileira de 

Geologia, Boletim n°10: 200-205. 

Smith, D. G. (1976) Effect of vegetation on lateral migration of anastomosed channels of 

a glacier meltwater river. Geological Society of America Bulletin, 87: 857-860. 

Söfner, B. (1973) Observações sobre a estratigrafia do Precambriano da Chapada 

Diamantina Sudeste e da área contígua. In: Congresso Brasileiro de Geologia 27, 

Aracaju, Anais. Sociedade Brasileira Geologia, 2: 23-32. 



171 

 

Sønderholm, M. &amp;amp; Tirsgaard, H. (1998) Proterozoic fluvial styles: response to base-level 

changes and climate (Riveradal sandstones, eastern North Greenland). 

Sedimentary Geology, 120: 257–274.  

Souza, W.S.T. &amp;amp; Guerra, G.T. (1986) Estudo geológico da Chapada Diamantina- 

Setentrional a partir do emprego do conceito de unidade deposicional. In: 

Congresso Brasileiro de Geologia 34, Goiânia, Anais. SBG, 1: 377-390. 

Spix, J.V. &amp;amp; Martius C.V. (1938) Através da Bahia: Excerptos da Obra "Reise in 

Brasilien". 3ed. São Paulo, Editora Nacional, 342p.  

Stallins, A. J. (2006), Geomorphology and ecology: Unifying themes for complex 

systems in biogeomorphology. Geomorphology, 77: 207-216. 

doi:10.1016/j.geomorph.2006.01.005. 

Stear, W.M. (1983) Morphological characteristics of ephemeral stream channel and 

overbank splay sandstone bodies in the Permian Lower Beaufort Group, Karoo 

Basin, South Africa. Special Publication of the International Association of 

Sedimentologists, 6: 405–420. 

Steemans, P.; Le Herisse, A.; Melvin, J.; Miller, M.A.; Paris, F., Verniers, J. &amp;amp; Wellman, 

C.H. (2009) Origin and radiation of the earliest vascular land plants. Science, 

324: 353. 

Sweet, I.P. (1988) Early Proterozoic stream deposits: braided or meandering—evidence 

from central Australia. Sedimentary Geology, 58: 277–293. 

Tal, M. &amp;amp; Paola, C. (2007) Dynamic single-thread channels maintained by the interaction 

of flow and vegetation. Geology, 35: 347–350. 

Thomas, R.G., Williams, B.P.J., Morrissey, L.B., Barclay, W.J., Allen, K.C. (2006) 

Enigma variations: the stratigraphy, provenance, palaeoseismicity and 

depositional history of the Lower Old Red Sandstone Cosheston Group, south 

Pembrokeshire, Wales. Geological Journal 41: 481–536.  

Thorne, C.R. (1990) Effects of vegetation on Riverbank erosion and stability. In: 

Thornes, J.W. (Ed.), Vegetation and Erosion: Processes and Environments. John 

Wiley and Sons, Chichester, 125–144p.  

Tirsgaard, H. &amp;amp; Øxnevad, I.E.I. (1998) Preservation of pre-vegetational mixed fluvio-

aeolian deposits in a humid climatic setting: an example from the Middle 

Proterozoic Rriksfjord Formation, Southwest Greenland. Sedimentary Geology, 

120: 295–317. 



172 

 

Tooth, S. &amp;amp; Nanson, G.C. (2000) The role of vegetation in the formation of anabranching 

channels in an ephemeral river, Northern plains, arid central Australia. 

Hydrological Processes 14: 3099 - 3117.  

Trewin, N.H. (1993) Controls on fluvial deposition in mixed fluvial and aeolian facies 

within the Tumblagooda Sandstone (Late Silurian) of Western Australia. 

Sedimentary Geology, 85: 387–400 

Tucker, M. E. (1989). The field description of sedimentary rocks. Geological Society of 

London. 

Tunbridge, I.P. (1984) Facies model for a sandy ephemeral stream and clay playa 

complex; the Middle Devonian Trentishoe Formation of North Devon, U.K. 

Sedimentology, 31: 697–715.  

Vail, P. R., Mitchum, R. M. J., Todd, R. G., Widmier, J. M., Thompson, S. I. I. I., 

Sangree, J. B., Hatlelid, W. G. (1977). Seismic stratigraphy and global changes of 

sea-level. In C. E. Payton (Ed.), Seismic stratigraphy - applications to 

hidrocarbon exploration (pp. 49–212). 

VanWagoner, J. C., Posamentier, H. W., Mitchum, R. M., Vail, P. R., Sarg, J. F., Loutit, 

T. S., &amp;amp; Handerbol, J. (1988). An overview of the fundamental of sequence 

stratigraphy and key definitions. C. K. Wilgus, B. S. Hastings, C. G. St C. 

Kendall, W .H. Posamentier, C. A. Ross, C. J. Van Wagoner (eds). Sea-Level 

Changes: An Integrated Approach. Special Publication of the Economic 

Paleontologists and Mineralogists, Tulsa, 42, 39–45. 

Vilas Boas, G.; Pereira, A.M. &amp;amp; Sampaio, F. (1988) Fácies sedimentares e modelo de 

sedimentação do Grupo Paraguaçu na região de Rio de Contas, borda ocidental 

da Chapada Diamantina, Bahia. Revista Brasileira de Geociências, 18: 406-416. 

Viles, H. A. (1990) The agency of organic beings: A selective review of recent work in 

biogeomorphology. In: Thornes J. B. (ed) Vegetation and Erosion. John Wiley, 

Hoboken. 5-24p. 

Walker, R.G. (1990) Perspective—facies modeling and sequence stratigraphy. Journal of 

Sedimentary Petrology, 60: 777–786. 

Walker, R. G. (1992). Facies, facies models and modern stratigraphic concepts. In R. G. 

Walker &amp;amp; N. P. James (Eds.), Facies Models and Response to Sea-level Change 

(pp. 1–14). Geological Association of Canada. 



173 

 

Walker, R. G. (2006). Introduction. In H. W. Posamantier &amp;amp; H. G. Walker (Eds.), Facies 

Models Revisited. (pp. 5–22). SEPM Special Publication 84 

Weissmann, G. S., Hartley, A. J., Nichols, G. J., Scuderi, L. A., Olson, M., Buehler, H., 

&amp;amp; Banteah, R. (2010). Fluvial form in modern continental sedimentary basins: 

Distributive fluvial systems. Geology, 38: 39–42. 

Went, D.J. (2005) Pre-vegetation alluvial fan facies and processes: an example from the 

Cambro-Ordovician Rozel Conglomerate Formation, Jersey, Channel Islands. 

Sedimentology, 52: 693–713. 

Wolman, G. &amp;amp; Brush, L.M. (1961). Factors controlling the size and shape of stream 

channels in coarse non-cohesive sands. In: Physiographic and hydraulic studies 

on rivers, 1956-1961. United States Geological Survey, Professional Paper, 282-

G: 183-210. 

Wood, L.J. (2006) Quantitative geomorphology of the Mars Eberswalde delta. Geological 

Society of America Bulletin, 118: 557–566. 

Wright, V. P. &amp;amp; Marriott, S. B. (1993). The sequence stratigraphy of fluvial depositional 

systems: the role of floodplain sediment storage. Sedimentary Geology, 86, 203–

210. 


</field>
	</doc>
</add>