<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.14095</field>
		<field name="filename">20360_TESE-BAGR.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
  

 
 

 

 

UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO 

CENTRO DE CIÊNCIAS EXATAS E DA NATUREZA 

PÓS-GRADUAÇÃO EM CIÊNCIAS DE MATERIAIS 

 

 

 

 

 

 

Blanca Azucena Gómez Rodríguez 

 

 

 

 

 

Síntese e caracterização de grafeno oxidado e nanofitas de carbono e 

estudos de susas possíveis aplicações  

 

 

 

 

 

 

 

Recife 

2015 

 



 
  

 
 

BLANCA AZUCENA GÓMEZ RODRÍGUEZ 

 

 

 

 

Síntese e caracterização de grafeno oxidado e nanofitas de carbono e 

estudos de susas possíveis aplicações  

 

 

 

Tese apresentada ao Programa de Pós-Graduação 

em Ciências de Materiais da Universidade 

Federal de Pernambuco, como parte dos 

requisitos necessários para a obtenção do título de 

Doutora em Ciências de Materiais. 

 

 

 

 

Orientador: Prof. Dr. José Albino Oliveira de Aguiar. 

Co-orientador: Prof. Dr. Marco Antonio Sacilotti. 

 

 

 

 

Recife 

 2015 

 

 



 
  

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
         
 

 

Catalogação na fonte 

Bibliotecária Joana D’Arc Leão Salvador CRB 4-572 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
G633s Gómez Rodríguez, Blanca Azucena. 

 Síntese e caracterização de grafeno oxidado e nanofitas de carbono e 
estudos de suas possíveis aplicações. / Blanca Azucena Gómez 
Rodríguez. – 2015. 

  143 f.: fig., tab. 
 

Orientador: José Albino Oliveira de Águiar. 
  Tese (Doutorado) – Universidade Federal de Pernambuco. CCEN. 

Ciência de Materiais, Recife, 2015. 
                         Inclui referências e anexos. 
 

1. Nanotecnologia.  2.  Carbono. I. Águiar, José Albino Oliveira de 
(Orientador).  II. Titulo. 

 
         620.5            CDD (22. ed.)                               UFPE-FQ 2016-14 
       



 
  

 
 

BLANCA AZUCENA GÓMEZ RODRÍGUEZ 

 

SÍNTESE E CARACTERIZAÇÃO DE GRAFENO OXIDADO E NANOFITAS DE 

CARBONO E ESTUDO DE SUAS POSSÍVEIS APLICAÇÕES  

 

 

 

 

 

 

 

Aprovada em: 08/04/2015. 

 

BANCA EXAMINADORA 

 

____________________________________________ 

Prof°. Dr. José Albino Oliveira de Aguiar (Orientador) 

Universidade Federal de Pernambuco 

 

____________________________________________ 

Prof°. Dr. Eduardo Padrón Hernández (Examinador Interno) 

Universidade Federal de Pernambuco 

 

____________________________________________ 

Prof°. Dr. Edilson Lucena Falcao Filho (Examinador Interno) 

Universidade Federal de Pernambuco 

 

____________________________________________ 

Prof°. Dr
a
. Rosa Amalia Fireman Dutra (Examinadora Externa) 

Universidade Federal de Pernambuco 

 

____________________________________________ 

Prof°. Dr. Antonio Gomes de Souza Filho (Examinador Externo) 

Universidade Federal do Ceará 

 

Tese apresentada ao Programa de Pós-

Graduação  em Ciencia de Materiais da 

Universidade Federal de Pernambuco, 

como requisito parcial para a obtenção do 

título de Doutora em Ciencia de Materiais.  



 
  

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Dedicado este trabalho para minha mãe Josefa de 

Jesús Rodríguez Hernández, quem é a minha 

inspiração e força para seguir em frente em cada 

etapa da minha vida. 

 

Dedico este trabajo a mi madre Josefa de Jesús 

Rodríguez Hernández. Quien es mi inspiración 

y fortaleza para continuar en cada etapa de mi 

vida. Gracias por todo. 

 

 



 
  

 
 

AGRADECIMENTOS 

Ao Prof. Dr. José Albino Oliveira de Aguiar, pelo desafio de trabalhar com um tema diferente 

e orientação. 

Ao Prof. Dr. Marco Antonio Sacilotti, pelos ânimos durante o desenvolvimento do tema. 

Ao Prof. Dr. Mauricio Terrones Maldonado pelo apoio e confiança para trabalhar com seu 

grupo de pesquisa no México. 

Aos Professores Dr. Emilio Muñoz, Dra. Yadira Vega, Dr. Fernando Rodriguez, Dr. 

Florentino López, Dr. Humerto Terrones, por animar-me a desenvolver o doutorado no 

estrangeiro e obter os seu conhecimento em aulas no México. 

Aos professores membros da banca da avaliação, Dra. Rosa Fireman Dutra, Dr. Edilson 

Falcão e especial ao Dr. Eduardo Padrón Hernández pelas dicas e conselhos durante todo este 

tempo.   

Ao Dr. Antonio Gomes Souza Filho que foi parte de minha formação acadêmica, pelas 

correções deste trabalho, pela paciência e dedicação durante estes últimos quatro anos. 

Ao coordenador do programa de pós-graduação em Ciência de Materiais, Prof. Dr. Eduardo 

Enrique L. Falcão, pelas dicas. 

A todos os professores, técnicos, estudantes de IC, que colaboraram com neste trabalho direta 

ou indiretamente. 

Aos meus amigos Viviana González Velázquez, Aarón Morelos Gómez, Rafael Martínez, que 

me apoiaram para o desenvolvimento deste trabalho com dicas, artigos e discussões.   

Ao Dr. Manuel Pérez Caro quem me incentivou a começar e terminar meu doutorado, pelas 

dicas, colaboração e indicações para desenvolver o tema.  

Aos meus amigos mexicanos no Brasil Alicia E. Chávez G, Juan C. Medina Llamas, J. Jarib 

Alcaraz E.   

Aos meus amigos brasileiros em especial a Daniela R. B. Valadão. 

A minhas irmãs M. Victoria G. Rodríguez e Maria de Jésus G. Rodríguez.  

A todas as pessoas que estiveram apoiando-me durante todo este tempo.   



 
  

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Insanity: doing the same thing over and 

over again and expecting different results. 

(Albert Einstein) 

 

 

 

 

A un ser humano se le puede quitar todo en la 

vida, menos su conocimiento, sus pensamientos y 

sus sueños, que son ideas positivas cargadas de 

ilusión y de esperanza. 

(Linares) 

 

 

 

 

 



 
  

 
 

RESUMO 

 
 

Atualmente o grafeno tem sido considerado uma nanoestrutura ideal para diversas aplicações, 

porém o processo de síntese em longa escala ainda é um desafio, sendo o grafeno oxidado 

(GO) uma possível solução para obter o grafeno em grande quantidade. Neste trabalho 

sintetizamos GO utilizando método de Hummers ao qual introduzimos modificações de modo 

a diminuir os gases tóxicos produzidos durante a síntese. De modo a não alterar as 

propriedades do grafeno devido à introdução de grupos funcionais existentes no GO 

utilizamos dois processos de redução, um químico e outro térmico. O grafeno obtido por 

ambos processos foi caracterizado do ponto de vista estrutural, morfológico e óptico. Os 

resultados revelaram que o grafeno reduzido (RGO) apresentava na forma de bicamada, com 

uma alta área superficial (500 m
2 

g
-1

). Foi observado também no espectro UV-Vis, um 

deslocamento de comprimento de onda da ordem de 40 nm para energias maiores e uma 

diminuição de 50% do número de defeitos em relação ao GO, devido a eliminação de grupos 

funcionais, pelo processo de redução. Utilizamos o mesmo processo de síntese do RGO para 

produzir nanofitas de carbono. As nanofitas apresentam propriedades similares ao grafeno, 

embora estas não dependam somente do número de folhas, como no caso do grafeno. As 

propriedades elétricas das nanofitas dependem fortemente de sua largura.  Assim, para o 

controle da largura das nanofitas, utilizamos o método de Tour para a abertura de nanotubos 

de carbono de múltiplas camadas (MWCNTs). As nanofitas sintetizadas possuem 

comprimentos em torno de 5 µm e larguras em torno de 150 nm, e com número de folhas  

menor ou igual a 5. Além da síntese do grafeno e das nanofitas utilizamos nanopartículas 

magnéticas para decorar estas nanoestruturas, visando obter materiais com propriedades 

catalíticas, magnéticas e biocompatíveis. Utilizamos essas nanoestruturas para estudar suas 

possíveis aplicações no desenvolvimento de capacitores, na remoção de corantes e como 

sensor de biomoléculas. 

 

Palavras-chave: Nanoestruturas. Grafeno. Grafeno oxidado. Nanofitas de carbono.  

 

 

 

 

 



 
  

 
 

ABSTRACT 

Synthesis and characterization of graphene oxide and graphene nanoribbons 

Due to its excellent properties graphene has been established as a very good candidate in 

many potential applications. However, one of the main challenge for achivieving that is the 

massive producution of this material. Graphene oxide (GO) has been suggested as a possible 

route to face this concern taking the great advantage of its large scale production. In this 

work, we synthetise GO using the well-known Hummers method with some modifications in 

order to reduce the production of toxic gases. Futhermore, reduction of GO was performed to 

keep physical properties to be the most closest to graphene by eliminating funtional groups 

attached to the GO. Then, the obtained reduced graphene oxide (RGO) was characterized 

structural and morphologically. Those studies reveal that the RGO has at least 2 sheets, a high 

surface area (500 m
2
g

-1
) and a reduction of defects very close to a half of that in GO. 

Synthesis of graphene nanoribbons was also explored using the Tour procedure. Our results 

suggest the sucessful synthesis of nanoribbons with typical dimensions of 5 um in length, 

witdth of 150 nm and composed of less than 5 sheets. Decoration of graphene and graphene 

nanorribons with magnetic particles was achieved to study biocompatibility, catalityc and 

magnetic properties. Finally, some applications with the synthetized materials are developed 

in the field of capacitors, colorant removal and biosensors. 

Keywords: Nanostructures. Graphene oxide. Nanoribbons 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
  

 
 

Lista de siglas 

Microscópio eletrônico de transmissão TEM 

Nanotubos de carbono de múltiplas camadas MWCNTs 

Nanotubos de carbono de única camada SWCNTs 

Bucky-Fulereno (60 átomos de carbono) C60 

Nanotubos de carbono CNTs 

Deposição química de vapor CVD 

Deposição química de vapor de plasma enriquecido PECVD 

Grafeno oxidado GO 

Grafeno reduzido GOR 

Microscópio eletrônico de varredura SEM 

Difração de raios-X XRD 

Espectroscopia de raios X por dispersão em energia  EDX 

Difração de elétrons de área selecionada SAED 

Eletrodo de trabalho  WE 

Eletrodo de referencia  RE 

Eletrodo auxiliar CE 

Grafeno reduzido termicamente GORT 

Grafeno oxidado em pó GO-P 

Grafeno oxidado em membrana GO-M 

Grafeno reduzido quimicamente com hidrazina  GORQ 

Tamanho do cristalito do plano basal (XRD) La(100) 

Distância interplanar (XRD) Lc(002) 

Número de folhas  NL 

Espessura do cristalito  DGP 

Proporção de intensidades dos picos G e D  ID/IG 

Distância de defeitos  LD 

Densidade de defeitos ND 

Deslocamento dos dois picos D1 e D2 no Raman ?D 



 
  

 
 

Proporção da intensidade do pico G e 2D IG/I2D 

Nanofitas de carbono GNRs 

Nanofitas oxidadas de carbono GONRs 

Grafeno reduzido decorado com nanopartículas magnéticas RGO_Fe3O4 

Nanopartículas magnéticas NPs-Fe3O4 

Nanofitas reduzidas decoradas com nanopartículas magnéticas GNRs_Fe3O4 

Carbono amorfo  a-C 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
  

 
 

SUMÁRIO 

1. INTRODUÇÃO................................................................................................. 16 

1.1. O Carbono e seus alótropos............................................................................................ 17 

1.1.1. Carbono amorfo........................................................................................................... 20 

1.1.2. Diamante.................................................................................................................... 21 

1.1.3. Grafite....................................................................................................................... 21 

1.2. Alótropos de baixa dimensionalidade............................................................................... 22 

1.2.1. Fulerenos................................................................................................................... 23 

1.2.2. Nanotubos de carbono................................................................................................... 23 

1.2.3. Grafeno...................................................................................................................... 25 

1.2.4. Nanofitas de carbono.................................................................................................... 26 

1.2.5. Características gerais dos alótropos de carbono.................................................................. 27 

1.3. Síntese de Grafeno....................................................................................................... 28 

1.3.1. Exfoliação e clivagem................................................................................................... 29 

1.3.2. Deposição química de vapor........................................................................................... 30 

1.3.3. Deposição química de vapor enriquecida por plasma........................................................... 30 

1.3.4. Exfoliação do grafite oxidado......................................................................................... 31 

1.4. Síntese de nanofitas de carbono..................................................................................... 34 

1.4.1. Deposição química de vapor........................................................................................... 34 

1.4.2. Esfoliação e Intercalação............................................................................................... 35 

1.4.3. Processo físico-químico................................................................................................ 36 

1.4.4. Elétrico...................................................................................................................... 36 

1.4.5. Catalítico.................................................................................................................... 37 

1.4.6. Químico..................................................................................................................... 38 

1.4.7. Automontagem............................................................................................................ 38 

Justificativa e Objetivos................................................................................................ 41 



 
  

 
 

  

  

2. MÉTODO EXPERIMENTAL......................................................................... 43 

2.1. Grafeno....................................................................................................................... 44 

2.1.1. Síntese de grafeno oxidado pelo método de Hummers......................................................... 44 

2.1.2. Redução química......................................................................................................... 45 

2.1.2.1. Hidrazina – Hidreto de sódio e boro – Ácido tânico......................................................... 
 

46 

2.1.3. Redução térmica.......................................................................................................... 48 

2.2. Nanofitas de carbono..................................................................................................... 49 

2.2.1. Síntese de nanofitas oxidadas......................................................................................... 49 

2.2.2. Síntese de nanotubos de carbono múltiplas camadas...........................................................  49 

2.2.3. Síntese de nanofitas reduzidas........................................................................................ 51 

2.3. Decoração de nanopartículas magnéticas no grafeno e nanofitas......................................... 51 

2.3.1. Síntese de grafeno decorado com nanopartículas magnéticas ?-Fe2O3..................................... 51 

2.3.2. Síntese de grafeno decorado com nanopartículas magnéticas Fe3O4....................................... 
 

52 

2.3.3. Síntese de nanofitas decoradas com nanopartículas magnéticas Fe3O4.................................... 53 

2.4. Técnicas de caracterização.............................................................................................  54 

2.4.1. Microscopia eletrônica de varredura................................................................................ 54 

2.4.2. Microscopia eletrônica de transmissão............................................................................. 55 

2.4.3. Difração de raios-X...................................................................................................... 56 

2.4.4. Espectroscopia de infravermelho..................................................................................... 57 

2.4.5. Espectroscopia Raman.................................................................................................. 57 

2.4.6. Espectroscopia uv-visivel.............................................................................................. 58 

2.4.7. Porosimetria................................................................................................................ 58 

2.4.8. Medidas de magnetização vs campo................................................................................ 58 

2.4.9. Medidas eletroquímicas (Voltametria cíclica/espectroscopia de impedância)........................... 59 

 

3. RESULTADO E DISCUSSÃO (GRAFENO)............................................ 61 

3.1. Estrutura e morfologia do grafeno.................................................................................. 62 



 
  

 
 

3.1.2. Microscopia eletrônica de varredura do grafeno oxidado.................................................. 64 

3.1.3. Microscopia eletrônica de varredura do grafeno oxidado reduzido......................................... 64 

3.1.4. Microscopia eletrônica de transmissão do grafeno oxidado reduzido................................... 65 

3.2. Difração de raios-X do grafite, grafeno oxidado e grafeno oxidado reduzido........................ 66 

3.3. Espectroscopia da transformada de Fourier no infravermelho, grafite, grafeno oxidado e 

grafeno oxidado reduzido.................................................................................................... 

 

69 

3.3.1. Espectro infravermelho do grafite...................................................................................  69 

3.3.2. Espectro infravermelho do grafeno oxidado...................................................................... 70 

3.3.3. Espectro infravermelho do grafeno oxidado reduzido.......................................................... 71 

3.4. Espectroscopia Raman, grafite, grafeno oxidado e grafeno oxidado reduzido....................... 72 

3.4.1. Espectroscopia Raman do grafite.................................................................................... 72 

3.4.2. Espectroscopia Raman do grafeno oxidado....................................................................... 74 

3.4.3. Espectroscopia Raman do grafeno reduzido quimicamente................................................... 75 

3.4.4. Espectroscopia Raman do termicamente grafeno oxidado reduzido........................................ 77 

3.5. Espectroscopia UV/visível do grafeno oxidado e grafeno oxidado reduzido.......................... 78 

3.5.1. Espectroscopia UV/visível do grafeno oxidado.................................................................. 79 

3.5.2. Espectroscopia UV/visível do grafeno oxidado reduzido...................................................... 80 

3.6. Porosimetria................................................................................................................. 81 

4. RESULTADO E DISCUSSÃO (NANOFITAS)...........................................  82 

4.1. Estrutura e morfologia das nanofitas............................................................................... 

 

83 

4.1.1. Microscopia eletrônica de varredura do nanotubos de carbono múltiplas camadas.....................  84 

4.1.2. Microscopia eletrônica de transmissão dos nanotubos múltiplas camadas................................ 85 

4.1.3. Microscopia eletrônica de varredura das nanofitas oxidadas................................................. 86 



 
  

 
 

4.1.4. Microscopia eletrônica de varredura das reduzidas nanofitas................................................ 87 

4.1.5. Microscopia de transmissão eletrônica de varredura das reduzidas nanofitas............................ 88 

4.2. Difração de raios-X dos nanotubos múltiplas camadas, nanofitas oxidadas e nanofitas 

reduzidas........................................................................................................................... 

 

89 

4.3. Espectroscopia da transformada de Fourier no infravermelho, dos nanotubos múltiplas 

camadas, nanofitas oxidadas e nanofitas reduzidas................................................................. 

 

91 

4.3.1. Espectro infravermelho dos nanotubos múltiplas camadas.................................................... 92 

4.3.2. Espectro infravermelho das nanofitas oxidadas.................................................................. 93 

4.3.3. Espectro infravermelho das nanofitas reduzidas................................................................. 94 

4.4. Espectroscopia Raman da obtenção das nanofitas de carbono............................................ 95 

4.4.1. Espectroscopia Raman dos nanotubos múltiplas camadas..................................................... 96 

4.4.2. Espectroscopia Raman das nanofitas oxidadas................................................................... 98 

4.4.3. Espectroscopia Raman das nanofitas reduzidos por hidrazina............................................... 100 

4.5. Espectroscopia UV/visível das nanofitas.......................................................................... 102 

4.5.1. Espectroscopia UV/visível das nanofitas oxidadas e nanofitas reduzidas................................. 103 

5. RESULTADO E DISCUSSÃO (GRAFENO DECORADO)...................... 104 

5.1. Estrutura e morfologia do grafeno reduzido decorado com nanopartículas magnéticas......... 105 

5.1.1. Microscopia eletrônica de varredura do grafeno reduzido e do grafeno decorado com 

nanopartículas magnéticas...................................................................................................... 

 

106 

 

5.1.2. Espectroscopia de raios-X por dispersão de energia do grafeno reduzido e grafeno decorado com 

nanopartículas magnéticas...................................................................................................... 

 

 

107 

 

5.2. Difração de raios-X do grafeno reduzido e do grafeno decorado com nanopartículas 

magnéticas......................................................................................................................... 

 

 

108 

 

5.3. Espectro infravermelho do compósito de grafeno reduzido decorado com nanopartículas 

magnéticas......................................................................................................................... 

 

 

 

108 

 

5.4. Espectro Raman do compósito de grafeno reduzido decorado com nanopartículas 

magnéticas......................................................................................................................... 
 

 

 

110 

5.5. Medidas magnéticas do compósito de grafeno reduzido decorado com nanopartículas  



 
  

 
 

magnéticas......................................................................................................................... 
 

112 

 

6. RESULTADO E DISCUSSÃO (NANOFITAS DECORADAS)................... 
 

114 

 

6.1. Estrutura e morfologia das nanofitas decoradas com nanopartículas magnéticas.................. 

 

 

115 

6.1.1. Microscopia eletrônica de varredura das nanofitas reduzidas decoradas com nanopartículas 

magnéticas.......................................................................................................................... 
 

115 

 
6.1.2. Microscopia eletrônica de transmissão  das nanofitas reduzidas decoradas com nanopartículas 

magnéticas.......................................................................................................................... 

 

 

116 

 
6.2.Difração de raios-X do grafeno reduzido e do grafeno decorado com nanopartículas 

magnéticas......................................................................................................................... 
 

 

 

118 

6.3. Espectro infravermelho do compósito de nanofitas reduzidas decorado com nanopartículas 

magnéticas......................................................................................................................... 

 

 

120 

6.4. Espectro Raman do compósito de nanofitas reduzidas decorado com nanopartículas 

magnéticas......................................................................................................................... 
 

122 

 

6.4.1. Espectro Raman do compósito de nanofitas reduzidas decorado com nanopartículas magnéticas 

(GNRs_Fe3O4_S1)...................................................................................................................................... 

 

 

123 

 

6.4.2. Espectro Raman do compósito de nanofitas reduzidas decorado com nanopartículas magnéticas 

(GNRs_Fe3O4_S2)................................................................................................................ 

 

 

 

124 

 

6.4.3. Espectro Raman do compósito de nanofitas reduzidas decorado com nanopartículas magnéticas 
(GNRs_Fe3O4_S3)................................................................................................................ 
 

 

 

126 

6.5. Medidas magnéticas do compósito de grafeno reduzido decorado com nanopartículas 
magnéticas......................................................................................................................... 

 

128 

 

  

  

RESULTADOS E DISCUSSÃO.................................................................................. 

            CONCLUSÕES E PERSPECTIVAS 
 

129 

Referências........................................................................................................................ 134 

 

Anexos............................................................................................................................... 

 

142 

  



16 

 

 
 

 

 

 
 

 

 

 

1. INTRODUÇÃO 

 

 

Desde o início da era das nanociências e nanotecnologias, os pesquisadores têm 

interesse na criação de novos materiais de baixa dimensionalidade para a fabricação de 

materiais e de dispositivos inovadores, usando as metodologias de síntese top down e bottom 

up. A metodologia de top down consiste na obtenção de nanomateriais partindo de materias 

massivos (bulk) até chegar às nanoestruturas. Por exemplo, a exfoliação do grafite para 

obtenção do grafeno
1
. O método de bottom up consiste em arranjar alguns átomos em 

nanoestruturas, por exemplo, os monômeros de polímeros de carbono para nanofitas de 

grafeno
1; 2

. Uma destas primeiras ideias de síntese de materiais de top down e de bottom up, 

foi sugerida por Richard Feynman em 1959 com a palestra intitulada “There’s Plenty of Room 

at the Bottom”; perguntando: “pode-se modificar as propriedades dos materiais, se vocês 

poderão manipular os átomos à vontade?”
3
. Portanto, os processos de síntese podem levar à 

criação de novos materiais gerando propriedades únicas. Neste capítulo relatamos os estudos 

das sínteses de nanoestruturas de carbono. O carbono é um dos elementos químicos mais 

versáteis para a formação de materiais, devido a sua diversidade de formação de distintos 

alótropos com propriedades distintas. O foco do capítulo é a síntese de grafeno e de nanofitas 

de carbono, nanomateriais que na atualidade apresentam-se como uma nova geração de 

nanoestruturas com propriedades extraordinárias para diversas aplicações tecnológicas. 

 

 

 

 

 

 

 

 



17 
 

 
 

1.1. O Carbono e seus alótropos. 

 

O carbono é um dos elementos quimicamente que pode apresentar-se uma forma de 

diversos alótropos, tem baixo custo, abundante na terra e tem capacidade de formar diferentes 

compostos químicos. Essas características fazem com que os compostos e materiais a base de 

carbono sejam versáteis para diversas aplicações. Atualmente, sabemos que os carbonos 

apresentam diferentes arquiteturas em baixa dimensionalidade e este tem uma grande 

variedade de propriedades físicas, químicas, mecânicas e óticas. As nanoestruturas alotrópicas 

do carbono podem ser nanotubos de carbono, fulerenos, nanocebolas de grafite, nanofitas, 

grafeno, nanocones 
4
, e assim por diante

5
. Na Figura 1.1 mostramos alguns alótropos de 

carbono, sendo que alguns destes alótropos são apenas supostos e outros são, de fato, 

sintetizados. 

 

Figura 1.1. Alótropos de carbono. A) Buckyfullereno. B) Cebola de grafite. C) Nanotubos de carbono. D) 

Nanocones. E) Nanotoróide. F) Grafeno. G) Grafite. H) Heackelite. I) Nanofitas. J) Cluster de grafeno. K) 

Nanotubo helicodal. L) Nanofita de carbono. M) Schwarzite. N) Nanoespumas de carbono. O) Rede de 

nanotubos de carbono. P) Rede de nanofitas de carbono. (Figura reimpressa da referência 4). 

 

 

 



18 
 

 
 

O átomo de carbono tem seis elétrons e são distribuídos seus orbitais: (1s
2
),  (2s

2
) e 

(2p
2
) 

5; 6
. No plano tridimensional o orbital 2p tem capacidade para acomodar seis elétrons: 

dois no eixo dos x, dois no eixo dos y e dois no eixo dos z. Os dois últimos elétrons do 

carbono são colocados nos orbitais 2px e no 2py. O orbital 2pz fica vazio conforme mostrado 

abaixo: 

?    
??

1s
 
??

2s
 
?

2px

?

2py 2pz
 

 

Desta forma, o estado energético do carbono é instável e ele pode formar ligações com 

outros átomos que tenham elétrons disponíveis. No entanto, o carbono naturalmente pode 

redistribuir seus elétrons em cada orbital e formar os chamados orbitais híbridos, o que faz 

com que seja considerado alótropo. Os orbitais dos alótropos de carbono têm influência sobre 

as propriedades das estruturas. Se cada carbono é ligado por uma hibridação sp
3
, podemos 

dizer que os átomos não estão no mesmo plano. No caso da hibridação sp
2
, todos os átomos 

estão no mesmo plano e os elétrons podem ser condutores. As ligações entre átomos de 

carbono podem ser classificadas como: ligações ? (sigma) e ligações ? (pi).  A ligação ? é 

formada por dois orbitais atômicos, simétricos à rotação relativa ao eixo da ligação. Esta 

ligação é forte, rígida e os elétrons estão localizados. A ligação ? não é forte e os elétrons 

estão deslocalizados, fato esse importante para a mobilidade eletrônica
6
. Então a hibridação 

ocorre quando um dos elétrons do orbital 2s é colocado em um dos orbitais 2p. 

 

A Figura 1.2, mostra o processo de hibridação sp
3
. A Figura 1.2 A mostra o estado 

fundamental e o estado excitado do carbono formando híbridos. A Figura 1.2 B mostra os 

orbitais excitados do carbono, sendo combinado o orbital 2s com os orbitais 2px, 2py, 2pz, 

formando quatro orbitais híbridos com ligação ?. A Figura 1.3 A mostra a hibridação sp
2
, 

onde o estado fundamental foi mudado ao estado excitado do carbono para hibridizar. O 

orbital 2s hibridiza com os orbitais 2px, 2py, formando três híbridos, sendo conhecido como 

hibridação sp
2
, devido que só tem duas hibridações no orbital 2p. A Figura 1.3 B mostra os 

orbitais no estado excitado do carbono sendo combinados para hibridizar-se em sp
2
. A Figura 

1.3. C mostra as ligações ? e ? formadas através da hibridação sp
2
.  A Figura 1.4 A mostra a 

hibridização sp, sendo esta formada com orbitais 2s e 2p e a Figura 1.4 B mostra os orbitais 2s 

e 2p combinando-se. A Figura 1.4 C mostra as ligações ? e ?, formadas pela hibridação sp. 

Deste modo, os alótropos têm diferentes propriedades eletrônicas de acordo as ligações e 

hibridação dos átomos de carbono. 



19 
 

 
 

Figura 1.2. Hibridação sp
3
 na molécula de metano. A) Forma normal dos orbitais do carbono.  B) Arranjo dos 

orbitais formando hibridação sp
3
.  C) Orbitais sp

3
 têm um arranjo uma forma tetraédrica com ângulos de 109,5°. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
Figura 1.3. Hibridação sp

2 
na molécula de etileno. (A) Forma normal de orbitais de carbono.  (B) Arranjo dos 

orbitais formando hibridação sp
2
.  (C) Orbitais sp

2
 têm um arranjo de forma planar com ângulos de 120°, 

formando 4 ligações sigma C-H, 1 ligação sigma C-C, 1 ligação ? C-C. 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

B) 

C) 

A) 

Ligação ?  

 

3 

2 



20 
 

 
 

Figura 1.4. Hibridação sp na molécula de acetileno. (A) Forma normal dos orbitais do carbono.  (B) Arranjo dos 

orbitais formando hibridação sp.  (C) Orbitais sp têm um arranjo de forma linear com ângulos de 180°, formando 

ligações ? e ? . 

 

 
 

1.1.1. Carbono amorfo. 

 

O carbono amorfo (do inglês a-C) pode ser considerado um alótropo de carbono, 

embora tenha uma estrutura não cristalina (Figura 1.5 A
7; 8

.  O a–C pode ser composto por 

orbitais de hibridações sp
2 

e orbitais de hibridações sp
3
 e pode ter várias camadas de átomos 

de carbono com possíveis ilhas na superfície das camadas, possuindo grandes quantidades de 

ligações sp
3
, dotando-o de dureza e resistência mecânica.

 
Assim, as propriedades eletrônicas 

do a-C dependem do número de orbitais sp
2
 presentes. Uma maior quantidade de orbitais sp

2
 

forma a estrutura mais condutora
8; 9

.  A Figura 1.5 B mostra a densidade de estados em função 

da porcentagem dos orbitais sp
2
. Portanto quanto menor quantidade de sp

2
, mais isolante é o 

material (o gap do a-C é 2,7 eV)
9
.  

Figura 1.5. Carbono amorfo. A) Estrutura do carbono amorfo mostrando que a mesma não apresenta ordem nos 

átomos de carbono. (Figura reimpressa da referência 8). B) Cálculos de primeiros princípios da densidade de 

estados eletrônicos em função do porcentual das ligações sp
2 
(Figura reimpressa da referência 9). 

 
 



21 
 

 
 

1.1.2. Diamante. 

 

O diamante tem estrutura cristalina cúbica de fase centrada (FCC)  e os orbitais de 

hibridação envolvidos nas ligações são do tipo sp
3 

(Figura 1.6 A)
10

. Devido a isto forma um 

arranjo de átomos tridimensional inflexível, o que faz ser rígido e ter uma alta condutividade 

térmica
10; 11

. As propriedades do diamante dependem do arranjo dos átomos e das impurezas 

na estrutura. Normalmente, o diamante tem um gap de 5,5 eV. Como pode ser observado na 

densidade de estados mostrado na Figura 1.6 B
10

. 

 

Figura 1.6. Diamante. A) Modelo da estrutura cristalina FCC. B) Cálculos de primeiros princípios da densidade 

de estados mostrando o gap de 5,5 eV. (Figura reimpressa da referência 10). 

 

 

 

 
1.1.3. Grafite. 

 

            O grafite é uma das estruturas mais estáveis à temperatura ambiente
 
e podemos dizer 

que é uma estrutura cristalina perfeita. É construído de camadas de átomos de carbono e essas 

são empilhadas umas em cima das outras que são mantenidas por forças de Van de Waals
12; 13

. 

A superfície destas camadas é formada por arranjos hexagonais de átomos. Os átomos no 

interior das camadas estão ligados covalentemente e formam orbitais híbridos sp
2
. Os 

espaçamentos entre os átomos no plano basal é 1,42 Å e o espaçamento entre as camadas é 

3,35 Å
4; 12; 13

. A Figura 1.7 A mostra a estrutura do grafite e esta pode ter três tipos de 

empilhamentos (AAA, ABA, ABC)
13; 14

. De acordo com o arranjo da estrutura do grafite 

AAA, ABA ou ABC, esta tem uma densidade de estados diferente (Figura 1.7 B), por que 

diferentes empilhamentos levam a diferentes interações entre os átomos de carbono. Além 

disso, o grafite tem orbital ? da hibridização sp
2
 e os elétrons podem ser facilmente excitados 

ao nível superior ?* (Homo ? –Lumo ?*), fazendo com que o grafite seja um bom condutor 



22 
 

 
 

de eletricidade. Assim, os orbitais ? tem um papel fundamental no transporte eletrônico dos 

alótropos do carbono
14

. 

 

Figura 1.7. Grafite. A) Diferentes sequências de empilhamento AAA, ABA e ABC. B) Densidade de estados 

para os empilhamentos AAA e ABA.  (Reimpresso da referência 14). 

 
 

 

 

 

1.2. Alótropos do carbono baixa dimensionalidade. 

 

           A descoberta do “Buckyfullerene” (C60), em 1985
15

 despertou o interesse dos 

pesquisadores na procura de novas formas alotrópicas de baixa dimensionalidade do carbono. 

Em 1980, Iijima
16

 mostrou imagens de microscopia eletrônica de transmissão (do inglês 

TEM), de cebolas de grafite (Figura 1.1 B), que foram interpretadas por Mckay e Kroto
17

 

como sendo icosaedros de fulerenos (C60, C240, C540, C960). Em 1992, Ugarte
18

 mostrou a 

reconstrução do grafite poliédrico, propondo a nova forma alotrópica do carbono conhecida 

como fulerenos. Em 1976, Endo e seus colaboradores
19

 foram os primeiros a apresentar a 

existência dos nanotubos de carbono de múltiplas camadas (do inglês MWCNTs). No entanto, 

essa descoberta não teve muito impacto até que no início de 1991 Iijima e seus 

colaboradores
20

 mostraram imagens de nanotubos de carbono de múltiplas camadas por meio 

de TEM. Em 1993, o mesmo grupo produziu nanotubos de carbono de uma única camada (do 

inglês SWCNTs)
21

. Posteriormente, algumas estruturas de carbono de baixa dimensionalidade 

foram sintetizadas com sucesso. Na última década, em 2004, Novoselov e Geim
22

 

apresentaram o grafeno, o material básico para a construção das estruturas de baixa 

dimensionalidade e outras formas alotrópicas do carbono com hibridização sp
2
 

23; 24
. Esses 

alótropos possuem grande relevância pelas diversas propriedades gerando um mundo de 

aplicações em áreas multidisciplinares. 

 

 



23 
 

 
 

1.2.1. Fulerenos. 

 

Os fulerenos são esferas de carbono, quase perfeitas, com diâmetro de 

aproximadamente 7Å e são estruturas de dimensionalidade zero
4; 25

. Foram descobertos por 

acaso durante os experimentos para compreender os mecanismos pelos quais as moléculas de 

cadeia longa de carbono são formadas no espaço inter-estelar
15

. O fulereno mais conhecido é 

“buckyfulerene” com sessenta átomos de carbono (Figura 1.8 A). A estrutura é formada por 12 

pentágonos e 20 hexágonos, com uma distância entre primeiros vizinhos de átomos de 

carbono de 1,44 Å, similar a distância dos átomos de carbono no grafite
25; 26

. A Figura 1.8 B 

mostra a estrutura de bandas do fulereno C60 com gap de aproximadamente 1,5 eV
27

. 

 

Figura 1.8. Fulereno. A) Nanoestrutura do C60. B) Estrutura de bandas do cristal do C60 na fase cubica centrada 

nas caras fcc , mostrando um gap de 1,5 eV. (Figura reimpressa da referência 27). 

 

 
 

1.2.2. Nanotubos de Carbono. 

 

Os nanotubos de carbono (do inglês CNTs) foram descobertos, inclusive antes dos 

fulerenos, e são formados por folhas enroladas de carbono com as extremidades em forma de 

semi-fulerenos
28; 29

, é possível formar três tipos de tubos: armchair, zigzag, chiral
30

. 

Dependendo da maneira como a folha de grafeno é enrolada (Figura 1.9 A), a estrutura de 

bandas de energia dos elétrones dos CNTs depende da forma como a folha foi enrolada 

levando os nanotubos serem metálicos ou semicondutores
28

. Os CNTs podem ser metálicos no 

caso em que a folha é enrolada do tipo armchair ou semicondutores se a folha é enrolada para 

formar um nanotubo tipo zigzag ou chiral. Os nanotubos com estrutura (n,m) onde m - n é 

múltiplo de três são metálicos
30

. A Figura 1.9 B mostra o vetor quiral e a forma como a folha é 

enrolada levando a um caráter metálico ou semicondutor do nanotubo. Na mesma figura, os 

vetores de cor vermelha são do tipo armchair metálicos, os das cores verde e azul são zigzag, 



24 
 

 
 

com comportamento semicondutor e metálico, respetivamente. Os cores preta e laranja 

representam CNTs de forma chiral, com comportamento semicondutor e metálico, 

respectivamente. A Figura 1.9 C mostra a estrutura de bandas de um zigzag (15,0) metálico 

com estados localizados no nível de Fermi, zigzag (16,0) semicondutor com um pequeno gap 

no nível de Fermi e armchair (9,9) metálico, com estados localizados no nível de Fermi
31

. 

 

Figura 1.9. Nanotubos de carbono. A) Diferentes tipos de nanotubos armchair, zigzag, chiral. B) Representação 

esquemática do vetor quiral. C) Estrutura de bandas dos CNTs do tipo zigzag e armchair (Figura reimpressa da 

referência 31). 

 

 

Os CNTs também podem ser classificados quanto ao número de camadas em dos tipos: 

nanotubos de carbono de múltiplas camadas e nanotubos de carbono de única camada (do 

inglês MWCNTs e SWCNTs). O diâmetro dos CNTs pode variar de 1-200 nm, depende do 

número de camadas. No caso dos SWCNTs, formados por uma única folha enrolada eles 

podem ter diâmetro variando entre 1-10 nm. 
29; 32

. 
 
Para os MWCNTs, o diâmetro é maior, 

variando de 25 a 200 nm e têm uma distância entre as folhas enroladas de aproximadamente 

0,335 Å
29; 33

. Ambos nanotubos possuem carbonos ligados em uma rede hexagonal com 

distância entre os primeiros vizinhos de 1,42 Å. A Figura 1.10 mostra os nanotubos SWCNTs 

e MWCNTs. 



25 
 

 
 

Figura 1.10. Nanotubos de carbono. A) Uma única camada. B) Múltiplas camadas. 

 
 

 

1.2.3. Grafeno. 

 

O grafeno é um alótropo de carbono,  considerado a base de todas as nanoestruturas do 

tipo sp
2
 (Figura 1.11 A). É um cristal bidimensional com arranjo hexagonal que tem uma 

célula unitária com dois átomos de carbono distantes um do outro de 1,42 Å
34

. Cada átomo 

tem um orbital s e dois orbitais p no plano (hibridização sp
2
). Um dos orbitais p contribui com 

a estabilidade da folha de grafeno formando ligações ? e outro orbital p hibridiza para formar 

as bandas ?* (condução) e ? (valência)
35

 sendo estas bandas as mais relevantes para o 

transporte de cargas. De acordo com a estrutura de bandas nos pontos K e K´, observamos que 

as duas bandas ?* e ? constituem dois cones, conhecidos como cones de Dirac (Figura 1.11 

B)
34; 35; 36

. Nestes cones a relação de dispersão é linear no nível de Fermi e os portadores se 

comportam como se tivessem massa zero e tem velocidade de 10
6
 m s

-1  23
, o que atribui ao 

grafeno excelentes propriedades da condução
35; 37

. No entanto, as propriedades de 

condutividade também dependem do número de folhas empilhadas
4
. Assim, as estruturas 

baseadas em grafeno podem ter uma, duas, ou mais folhas, o limite da formação da estrutura 

bulk pode ser refletido na estrutura de bandas, como mostra a Figura 1.12, onde observamos a 

estrutura de bandas do grafeno (bidimensional) até chegar ao grafite (bulk)
4
. 

 

Figura 1.11. Esquema do grafeno. A) Arranjo hexagonal dos átomos de carbono. B) Cones de Dirac, Figura 

reimpressa da referência 35). 

 



26 
 

 
 

Figura 1.12. Estrutura de bandas do grafeno em função do número de folhas. A) Uma camada com duas bandas 

em forma de cone. B) Bicamada com quatro bandas em forma de cone sobreposto. C) Poucas camadas com 

sobreposição de vários cones, sendo achatada a ponta do cone no nível de Fermi. D) Material bulk (várias 

camadas) mostrando quatro bandas. (Figura reimpressa da referência 4). 

 

 

 

1.2.4. Nanofitas de carbono. 

 

As nanofitas são nanoestruturas similares ao grafeno, formadas por folhas de átomos 

de carbono com arranjos hexagonais e com hibridações sp
2
. As nanofitas são consideradas um 

alótropo unidimensional devido à largura de alguns nanômetros que apresentam (Figura 1.13) 

38
. As propriedades são similares as do grafeno exceto pela peculiaridade do confinamento em 

uma dimensão e estrutura atômica das bandas. As bordas podem ser classificadas de tipo: 

zigzag e armchair
39,39

. As nanofitas com borda tipo armchair podem ser metálicas ou 

semicondutoras, depende da largura da nanofita, e para as nanofitas semicondutoras o gap 

aumenta a medida que diminui a largura da nanofita. As nanofitas com borda tipo zigzag tem 

um comportamento metálico com uma alta densidade de estados eletrônicos no nível de 

Fermi, sem importar a largura da nanofita. Na Figura 1.14 A mostramos a estrutura de bandas 

no nível de Fermi das nanofitas tipo armchair com larguras de N=4, N=5 e N=6 dímeros e na 

Figura 1.14 B mostramos a estrutura de bandas no nível de Fermi das nanofitas tipo zigzag 

com larguras de N=4, N=5 e N=6 dímeros. 

A) Grafeno B) Bicamada grafítica  

C) Múltiplas camadas 

grafíticas  
D) Grafite  



27 
 

 
 

Figura 1.13. Nanofitas de carbono. A) Nanofitas com borda zigzag com quatro dímeros (4-zigzag). B) Nanofitas 

com borda armchair sete dímeros (7-armchair). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
Figura 1.14. Nanofitas de carbono. A) Estrutura de bandas para as naofitas 4-armchair (semicondutor com gap 1 

eV), 5-armchair (semi-matlico), 6-armchair (semicondutor com gap menor que 1 eV). B) Estrutura de bandas 

paras as nanofitas 4-zigzag, 5-zigzag, 6 zigzag com comportamento metálico (Figura reimpressa da referência 

40). 

 

 
 

 

 

1.2.5. Características gerais de alguns alótropos de carbono. 

 

As propriedades dos alótropos de carbono dependem do arranjo dos átomos que 

podem hibridizar-se em orbitais sp
2
 e sp

3
. Estes determinam as propriedades físico-quimicas 

tais como condutividade eletrônica, flexibilidade, dureza, condutividade térmica, 

transparência ótica, opacidade, resistência mecânica e área superficial alta
40

.  A Tabela 1 

mostra a comparação das propriedades de diferentes nanoestruturas de carbono. 

 

 

 

 



28 
 

 
 

 
Tabela 1. Propriedades de alguns alótropos de carbono

40; 41 

 

 

 

Os arranjo atômicos dos alótropos definem as propriedades e portanto os processos de 

síntese são importantes para obtenção das estruturas. É fundamental o controle morfológico e 

estrutural para obter nanoestruturas com a propriedade especificas. Na próxima seção, 

descrevemos brevemente os processos de obtenção do grafeno e das nanofitas, os quais são 

considerados como a base dos alótropos de carbono do tipo sp
2
. 

 

1.3. Método de síntese de grafeno. 

 

As primeiras ideais de obtenção de síntese de grafeno foram iniciadas em 1958 por 

Hummers e Offeman 
45

 através da exfoliação do grafite, embora não tenham obtido somente 

folha de grafite de carbono como é conhecido atualmente como grafeno. No entanto, em 

2004
22

, foi obtido o grafeno usando exfoliação mecânica, mostrando que era possível ter uma 

 

Alótropo de 

carbono 

 

 

Grafite 

 

Diamante 

 

Fulereno 

cristal 

FCC 

 

CNTs 

 

Grafeno 

 

Nanofitas 

Hibridação sp
2
 sp

3
 sp

3
 e sp

2
 sp

3
 e sp

2
 sp

2
 sp

2
 

Tipo 

de cristal 

Hexagonal Octaedro Tetragonal Icosaedro Hexagonal Hexagonal 

Dimensões 3D 3D 0D 1D 2D 1D
4
 

Área 

superficial 

(m
2
 g

-1
) 

 

10-20 

 

20-160 

 

80-90 

 

1300 

 

1500 

 

52
42

 

Densidade 

(g cm
-3

) 

2,0-2,23 3,5-3,53 1,72 &gt;1 &gt;1 &gt;1 

Propriedade 

Ótica 

Uniaxial Isotrópico Não linear Depende do 

CNTs 

97,7%Trans-

mitância 

---- 

Condutivida

Térmica 

(Wm
-1

 K
-1

) 

1500-2000 900-2320 0,4 3500 4840-5300 3000-5000
43

 

Dureza Alta Ultra-alta Alta Alta Alta Alta 

Tenacidade Flexível não 

elástico 

-------- Elástico Flexível-

Elástico 

Flexível-

Elástico 

Flexível-

Elástico 

Condutivida

Elétrica 

Condutor 

Aniso-

trópico 

Isolante-

Semi-

condutor 

Semi 

condutor  

Metálico- 

Semi-

condutor 

Semi-

metal
44

 

Semi-

condutor  –

Metálico 



29 
 

 
 

folha de átomos de carbono com estabilidade termodinâmica. Este método teve muito sucesso 

em isolar uma camada de grafeno. Atualmente, muitos cientistas procuram otimizar rotas de 

sintetizar grafeno, visando obter sua em produção em larga escala e que as folhas possuam 

alta cristalinidade e sejam do tipo monocamada. 

 

 

1.3.1. Exfoliação e clivagem. 

 

O grafite pode ser esfoliado devido ao empilhamento das folhas que estão ligadas por 

forças de Van der Waals, obtendo-se aglomerados com algumas folhas ou áte mesmo uma 

única folha de grafite. A técnica empregada para exfoliação pode ser mecânica ou química. A 

primeira tentativa de exfoliação foi realizada em 2003 por Viculis e seus colaboradores
46

, 

intercalando íons potássio às folhas de grafite, seguido da esfoliação por dispersão em etanol. 

O esquema da intercalação e as imagens de TEM do grafeno são mostrados na Figura 1.15. 

Embora não tenham conseguido grafeno em monocamadas o experimento demonstrou a 

possibilidade de se obter folhas de carbono a partir do grafite. Pouco tempo depois Novoselov 

e Geim
22

 usam a técnica de esfoliação mecânica para obter grafeno de uma monocamada por 

meio de uma fita adesiva. O método consiste em esfoliar folhas de grafite até obter uma única 

folha. Esta técnica é simples, mas apresenta como uma desvantagem um baixo rendimento. A 

Figura 1.16 mostra o esquema do processo. 

 

Figura 1.15. Intercalação de metais alcalinos para obtenção de membranas de grafeno através da esfoliação com 

grafite.  A) Esquema do processo. Imagens da microscopia eletrônica de transmissão. B) Membrana de grafeno. 

C) Scroll de grafeno. D) Fios de grafeno. (Imagem reimpressa da referência 47). 

 
 

Figura 1.16. O processo de obtenção de grafeno por clivagem, consiste em esfoliar as folhas do grafite até obter 

uma folha ou algumas folhas de grafite depois depositados em substrato de silício.  (Figura reimpressa da 

referência 48). 

 



30 
 

 
 

1.3.2. Deposição química de vapor. 

 

A deposição química de vapor (do inglês CVD) é definida como a colocação de um 

sólido sobre uma superfície aquecida a partir de uma reação química na fase de vapor, onde as 

espécies de deposição são átomos ou moléculas. A síntese do grafeno através deste método foi 

realizado em 2008-2009
47

 e os primeiros processos consistiam em colocar um gás precursor 

(CH4)e um gás de arraste (H2), em um substrato de níquel (chamado catalizador). O substrato 

é aquecido a temperaturas da ordem de 1000 °C. Atualmente, diversos gases precursores e de 

arraste, bem como os substratos de deposição e diferentes temperatura são utilizados visando 

à produção de monocamadas de grafeno com maior área
48

. A figura 1.17 mostra o esquema da 

produção de grafeno usando CVD. 

 

Figura 1.17. Esquema do processo de síntese de grafeno sob substrato de níquel. (Figura reimpressa da 

referencsia 49). 

 
 

 

1.3.3. Deposição química de vapor com plasma enriquecido. 

 

A técnica de deposição química de vapor com plasma enriquecido (do inglês PECVD) 

é uma variante da deposição química de vapor, embora estudos recentes tenham demostrado 

que a síntese não precisa de catalizador para o crescimento do grafeno
49

. E é uma vantagem 

comparada com o método de CVD, por que a presença do catalizador dificulta a separação da 

folha do grafeno com uma forma de monocamada.  O esquema do processo PECVD é 

mostrado na Figura 1.18. O processo consiste em colocar um molde metálico sob um 

substrato de silício e fazer plasma na presença dos gases hidrogênio e metano em uma 

temperatura de 900 °C. 

 

 

 

 



31 
 

 
 

Figura 1.18. Síntese do grafeno por PECVD. A) Esquema do processo da síntese do grafeno. B) Molde que foi 

colocado no substrato de silício. C) Padrões obtidos de grafeno. D) Mapa Raman dos padrões. (Figura 

reimpressa da referência 51). 

 
 

 

 

 

 

1.3.4. Exfoliação do grafite oxidado. 

 

B. C. Brodie em 1859
50

 foi o primeiro a relatar o grafite oxidado e a possibilidade da 

exfoliação do grafite, usando os de grupos funcionais introduzidos no grafite por oxidação. A  

presença dos grupos funcionais faz com que a distância interplanar das folhas do grafite sejam 

afastadas e possam ser removidas para obtenção de menor número de folhas do grafite. Este 

método consiste na mistura do grafite com ácidos (ácido sulfúrico) e agentes oxidantes 

(clorato de potássio). Um processo similar ao de Brodie foi desenvolvido por Hummers e 

Offeman
45

 para obtenção do grafite oxidado. A Figura 1.19, mostra os modelos propostos para 

o grafite oxidado, sendo o modelo de Lerf-Klinowski o mais aceito para descrever a estrutura 

do grafite oxidado com os grupos funcionais presentes
51

. Uma vez que se tem o grafite 

oxidado pode-se esfoliar o mesmo por meio da sonicação em solventes polares. O grafite 

oxidado dispersa com facilidade em solventes polares
52

 e o processo de sonicação separa as 

folhas para obter  um número menor de folhas do que o no grafite. O número de folhas varia 

de acordo com as condições experimentais da oxidação e sonicação  
51; 53

. Embora as ligações 

sp
2
 sejam majoritárias algumas destas folhas têm algumas ligações sp

3
, suas as quantidades de 

ligações sp
2
 e sp

3
 variam. A presença dos grupos funcionais provoca a perda de algumas 

ligações sp
2
, fazendo com que o GO se torne isolante

51
. De essa forma, é importante que o 



32 
 

 
 

processo de redução dos grupos funcionais seja realizado de forma eficiente para recuperar a 

condutividade. 

 

Figura 1.19. Modelos propostos para o grafite oxidado (Figura reimpressa da referência 53). 

 

 
 

 

 

 

Existem vários métodos de redução do GO
54

, sendo os mais comuns aqueles que usam 

redutores químicos, tais como: hidrazina
55

, borohidreto de sódio e bromo
56

, ácido cítrico
57

, 

gás de hidrogênio
58

, compostos orgânicos
59; 60

. Atualmente se tem desenvolvido métodos de 

redução “verde” tais como: térmico
61

, laser pulsado
62

 e uso de compostos orgânicos
60

. A 

figura 1.20, mostra o processo da obtenção do grafeno oxidado e o esquema do processo de 

redução usando hidrazina. 

 

 



33 
 

 
 

Figura 1.20. Esquema do processo de obtenção do grafeno oxidado a partir do grafite e o processo de redução 

com hidrazina para eliminar os grupos funcionais. (Figura reimpressa da referência 41). 

 

 
 

 

A tabela 2 mostra as vantagens e desvantagens de alguns processos de síntese do 

grafeno. Cada processo pode impactar algumas das propriedades físicas do grafeno e por isso 

é importante o estudo detalhado das síntese para poder desenvolver melhores aplicações com 

propriedades específicas. 

 

Tabela 2. Vantagens e desvantagens dos processos mais utilizados na síntese do grafeno 

Método                                         Vantagens                                    Desvantagens 

 

 

Exfoliação e clivagem 

*Baixo custo 

*Fácil 

*Não precisa de equipamento 

especial 

*Camadas desiguais 

*Trabalho muito intenso 

*Pouco material 

*Não adequado para produção 

em larga escala. 

 

 

Crescimento epitaxial 

(CVD, PECVD) 

*Produção em grandes áreas 

*Camadas únicas ou 

 poucas camadas 

*Condutividade alta 

*Dificuldade no controle da 

morfologia 

*Processo em altas temperaturas 

*Precisa de equipamento especial 

*Alto custo 

*CVD precisa de catalizador 

 

 

 

 

Grafeno oxidado 

*Simples aumento da escala 

*Grandes quantidades 

*Processo rápido 

*Fácil 

*Possibilidade de ancoragem de 

partículas metálicas (sem ter que 

funcionalizar a rede) 

*Fraca estabilidade da dispersão 

coloidal  

*A redução é parcial 

*Perdida de condutividade 

elétrica 

*Rede cristalina com elevado 

desordem 

 

 



34 
 

 
 

 

1.4. Síntese de nanofitas de carbono. 

 

Além do grafeno outra nanoestrutura que tem chamado a atenção dos pesquisadores 

recentemente são as nanofitas de carbono. A diferença do grafeno e das nanofitas de carbono é 

que estas têm larguras finitas e os processos de síntese são mais controlados permitindo obter, 

tamanhos específicos e grandes quantidades de nanofitas. Os métodos de síntese mais 

conhecidos são por meio da abertura dos CNTs. Um dos primeiros relatos desta técnica foi 

desenvolvido pelo o grupo de Maurício Terrones em 2009
63

.  As folhas dos CNTs são 

consideradas folhas de grafeno, assim abertura destes nos permite obter fitas de grafeno com 

larguras definidas. A seguir, descreveremos os processos de síntese mais usados para obtenção 

de nanofitas carbono. 

 

 

1.4.1. Deposição química de vapor. 
 

A síntese de nanofitas de carbono foi relatada por primeira vez em 1990 por 

Murayama e Maeda
64

 através do processo de CVD usando a dismutação  do monóxido de 

carbono (2CO+CO2). Foram utilizadas nanopartículas catalizadoras de Fe(CO)5 e um gás de 

arraste CO/H2 à temperatura de 400 – 700 °C, seguido por um tratamento térmico a 2800 °C, 

obtendo-se nanofitas de 10 ?m de comprimento, 0,1-0,7 ?m de largura e de 10 a 200 nm de 

espessura. Estas nanofitas apresentavam nas pontas as nanopartículas catalizadoras de ferro 

como mostra a Figura 1.21 A e B. 

 

Figura 1.21. Nanofitas de carbono sintetizadas pelo método de CVD. A) O processo de Murayama e Maeda 

mostra que algumas nanofitas têm nas pontas as partículas catalisadoras. B) O processo de Campos-Delgado e 

colaboradores mostra que as nanofitas sintetizadas por esta técnica tem morfologia tipo acordeão. (Figuras 

reimpressas das referências 43 e 66). 

 
 



35 
 

 
 

Em 2008 Campos-Delgado e colaboradores
42

 reportam a obtenção de nanofitas de 

carbono usando o método de CVD por spray pirólise. O processo consistiu em colocar uma 

mistura etanol/tiofeno/ferroceno a uma temperatura de 950 °C em atmosfera de argônio, 

durante 30 min. Obtendo fitas de alguns micrômetros de comprimento, 20-300 nm de largura 

e espessura maiores a 15 nm. As imagens de microscopia eletrônica de varredura (do inglês 

SEM) das nanofitas obtidas são mostradas na Figura 1.21 C e D. 

 

 

1.4.2. Esfoliação e intercalação. 
 

A intercalação de metais alcalinos e outras espécies químicas no grafite são conhecidas 

desde o século XIX
65

 para esfoliação deste. Assim, este processo tem sido usado como base 

para intercalação de lítio nos MWCNTs
66

. Posteriormente a mistura de lítio com amônia 

seguido de uma lavagem com ácido clorídrico e tratamento térmico a 1000 °C induz a 

abertura dos MWCNTs como foi reportado por Cano-Marquez e colaboradores.
63

 O esquema 

dessa síntese é mostrado na Figura 1.22 A. O resultado mostrou que foi possível obter-se 60% 

de abertura dos CNTs e devido a este fato o processo continua sendo melhorado, além de que 

raramente se obtém uma abertura de MWCNTs maior que 2 ?m (Figura 1.22 B). No entanto, 

este trabalho começa a pesquisa usando a abertura dos MWCNTs, através da intercalação de 

compostos químicos para obter nanofitas. 

 

Figura 1.22. Nanofitas de carbono obtidas pelo método de esfoliação e intercalação. A) Esquema do processo da 

abertura dos MWCNTs. B) Imagem de TEM das nanofitas obtidas no processo da abertura dos MWCNTs. 

(Figura reimpressa da referência 65). 

 

 
 

 

 

 

 

 

 



36 
 

 
 

1.4.3. Físico – Químico. 

 

A técnica físico-química foi desenvolvida visando ter um método controlado da 

abertura dos CNTs através da retirada relativa de camadas dos MWCNT. O processo consistiu 

em primeiro dispersar os CNTs, para depois incorporar neles o polimetil-metacrilato 

(PMMA), obtendo-se assim um o molde com o polímero e nanotubos. Esse molde é exposto a 

um plasma de argônio, durante várias vezes, até a obtenção de poucas folhas ou mesmo de 

uma única folha de carbono. Em seguida se enxagua o material com acetona para a retirada do 

PPMA e finalmente, é realizado um tratamento térmico a 300° durante 3 min para remover 

resíduos de polímero
67

. Como resultado obtêm-se 20% de folhas únicas ou poucas folhas com 

largura de 10-20 nm, o esquema desse processo físico-químico é mostrado na Figura 1.23. 

 

Figura 1.23. Esquema do processo da abertura dos MWCNTs pelo método físico químico. (Figura reimpressa da 

referência 69). 
 

 

 

 

1.4.4. Elétrico. 

 

O processo foi descoberto de forma acidental em 2005 por Lunhui Guan e 

colaboradores
68

, usando um feixe de elétrons do TEM sob SWCNTs. O processo consistiu na 

purificação dos SWCNTs num meio ácido com 2,6 M de ácido nítrico (HNO3) por 12 h, 

seguido de  um processo de secagem a vácuo. Estes SWCNTs foram analisados no TEM com 

a voltagem de 120 kV a temperatura ambiente e assim foi observado que os SWCNTs eram 

esfoliados pelo feixe de elétrons sendo que o processo ocorre principalmente nas pontas dos 

SWCNTs (Figura 1.24 A). Posteriormente, em 2010 Kwanpyo Kim e colaboradores
69

  



37 
 

 
 

reportaram um processo similar usando MWCNTs com feixe de elétrons do TEM a uma 

voltagem de 100 kV a temperatura ambiente. A Figura 1.24 B mostra as imagens das nanofitas 

obtidas com as aberturas dos MWCNTs. 

 

Figura 1.24. Imagens de TEM das nanofitas obtidas através do processo elétrico. A) Abertura dos SWCNTs as 

setas mostram o começo da abertura. B) Abertura dos MWCNTs. (Figura reimpressa da referência 70). 

 
 

 

 

 

1.4.5. Catalítico. 

 

O método catalítico é relativamente simples embora que a quantidade de nanofitas que 

se obtêm seja baixa (5% de esfoliação). O processo consiste em depositar partículas metálicas 

(cobalto ou níquel) nos MWCNTs, por meio de sputtering ou quimicamente, seguido de um 

tratamento térmico a 850° C sob um fluxo Ar/H2.  O mecanismo é baseado na quebra das 

ligações do carbono pelo metal catalisador, de forma que o carbono com o hidrogênio forma 

CH4. As dimensões das nanofitas obtidas são da ordem de 10-40 nm de largura e 100-500 nm 

de comprimento
70

. O esquema do processo catalítico e a nanofita obtida são mostrados na 

Figura 1.25. 

 

Figura 1.25. Processo catalítico para obtenção das nanofitas. A) Esquema da abertura dos MWCNTs. B) 

Imagem SEM mostrando o caminho da abertura do MWCNTs. (Figura reimpressa da referência 72). 

 

 
 

 

 



38 
 

 
 

1.4.6. Químico. 

 

O método químico para síntese de nanofitas foi relatado pela primeira vez em 2009 

por Tour e colaboradores
71

. A técnica é semelhante ao processo do grafeno oxidado, onde 

primeiro obtém-se a oxidação das nanofitas, mediante a mistura dos MWCNTs com ácido 

sulfúrico e permanganato de potássio (KMnO4) e em seguida  deixa-se repousar a mistura 

durante uma hora à temperatura ambiente. Obtendo a abertura dos nanotubos para formar 

nanofitas isolantes, altamente solúveis no solvente polar. A abertura dos MWCNTs parece 

ocorrer ao longo de uma linha ou na forma de espiral, devido tanto ao lugar de início do 

ataque dos agentes oxidantes quanto à forma quiral dos CNTs. O esquema da abertura é 

mostrado na Figura 1.26 A.  O comprimento das nanofitas foram de 2 µm e largura 40 -100 

nm (Figura 1.26 B). As concentrações de KMnO4 é importante pois quanto maior a 

concentração maior a abertura dos CNTs. Porém, a oxidação também provoca perda da 

condutividade elétrica e então é preciso fazer uma redução. Os reagentes usados para a 

redução são hidrazina e hidróxido de amônia (NH4OH) e o processo é similar à redução do 

grafeno oxidado. 

 
Figura 1.26. Processo químico para obtenção das nanofitas de carbono. A) Esquema do processo de abertura dos 

MWCNTs. B) Nanofita obtida depois do processo da abertura. (Figura reimpressa da referência 73). 

 
 

 

 

 

1.4.7. Automontagem. 

 

O processo de automontagem foi reportado pela primeira vez em 2008
72

 e consiste em 

polimerizar blocos de monômeros de ácido fenilboronico numa reação de Suzuki-Miyaura, 

obtendo nanofitas de 12 nm. Posteriormente em 2015
73

 o método foi aprimorado e os 

tamanhos das nanofitas são controlados. A Figura 1.27, mostra o processo de obtenção das 

nanofitas em função da temperatura. 

 

 



39 
 

 
 

Figura 1.27. Nanofitas de carbono. Transformação de monômeros de moléculas orgânicas a nanofitas de 

carbono. (Reimpresso da referência 75). 

 
 

 

 
 

A tabela 3 mostra as vantagens e desvantagens dos processos de síntese das nanofitas 

de carbono. Cada processo de síntese pode mudar o tamanho, forma e morfologia das 

nanofitas e isto faz com que as propriedades físico-químicas mudem. Assim o estudo dos 

processos nos leva a melhorar as propriedades das nanofitas para poder desenvolver 

aplicações. 

 

Tabela 3. Vantagens e desvantagens dos processos mais utilizados na síntese das nanofitas. 

Método                                         Vantagens                                    Desvantagens 

 

Crescimento epitaxial 

CVD 

 

*Tamanho controlado 

*Boa cristalinidade 

*Processo simples 

*Condutividade alta 

*Pouco material 

*Pouco controle nas bordas 

*Uso de temperaturas elevadas 

*Várias folhas e  

espessuras grossas 

 

 

Esfoliação e 

intercalação 

*Tamanho controlado 

(Limitado) 

*Poucas folhas 

*Boa cristalinidade 

*Dificuldade no controle da 

morfologia e abertura dos 

nanotubos. 

*Pouco material 

*Abertura parcial dos MWCNTs 

(Mistura de CNTs e nanofitas) 

*Uso de elevada temperatura 

*Procedimento complexo 

 

Físico - Químico 

*Camada única ou poucas 

*Fácil processo 

*Controle morfológico 

*Alta cristalinidade 

*Pouco material 

*Várias etapas do processo 

*Não adequado para produção a 

larga escala 

 

 

Catalítico 

*Processo fácil 

*Boa cristalinidade 

 

*Dificuldade no controle da 

morfologia e abertura dos 

nanotubos 

*Pouco material 

*Abertura parcial dos MWCNTs 



40 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Elétrico 

*Processo fácil 

*Processo rápido 

*Alta cristalinidade 

*Controle morfológico 

 

*Pouco material 

*Abertura parcial dos MWCNTs 

 

 

Químico 

*Produção massiva 

*Processo fácil 

*Tamanho controlado 

(Limitado) 

*Poucas folhas 

*Abertura total dos MWCNTs 

*Boa condutividade 

*Baixo custo 

*Diminuição dos domínios sp
2
 

*Dificuldade no controle da 

morfologia 

*Requer processo de redução 

para boa condutividade 

 

 

Automontagem 

*Produção em massa 

*Processo fácil 

*Tamanho controlado 

*Única folha 

*Morfologia e tamanho controlado 

*Baixo custo 

*Tipo de bordas armchair 

*Baixa condutividade 

*Dependência do monômero 

para controle da morfologia 



41 
 

 
 

Justificativa 

 
 

O desenvolvimento de novos materiais para fabricação dos dispositivos e a melhoria das 

aplicações são um desafio para a nanotecnologia, sendo aparentemente, as nanoestruturas de 

baixa dimensionalidade a solução para desenvolver uma serie de novas aplicações. Assim as 

nanoestruturas de carbono são ideais para fabricação de novos dispositivos, devido ao fato de 

que o carbono é um elemento de baixo custo, abundante na terra e é um material 

biodegradável e apresenta diversas formas alotrópicas que permitem ter propriedades 

distintas. Estes materiais podem ser isolantes, condutores, leves, flexíveis, rígidos, elevada 

área superficial, bons condutores térmicos, transparentes e ou opacos, entre outras. Cada uma 

destas propriedades vai depender da morfologia, tamanho e nanoestrutura de carbono 

sintetizada.  Assim neste trabalho sintetizamos duas nanoestruturas: grafeno reduzido e 

nanofitas de carbono. Deste modo o entendimento e a procura de novos caminhos para 

melhorar os processos de síntese, através de métodos de produção em massa, simples e de 

baixo custo nos fornece a possibilidade de desenvolver aplicações em grande escala. 

Decoramos grafeno e as nanofitas com nanopartículas magnéticas para acrescentar as 

propriedades não presentes nestas nanoestruturas. As nanoestruturas sintetizadas foram 

caracterizadas através de microscopias eletrônicas de varredura, microscopias eletrônicas de 

transmissão difratometria de raios-X, espectroscopia de absorção no infravermelho, 

espectroscopia Raman, espectroscopia de absorção na região do ultravioleta-visível (UV-Vis), 

além de medidas de propriedades eletroquímicas e magnéticas. Os materiais sintetizados 

foram testados em possíveis aplicações como capacitores, sensores, e adsorção de corantes. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 



42 
 

 
 

Objetivos 
 

Os obejteivos são a síntese de nanoestruturas de carbono (grafeno oxidado e 

nanofitas), síntese de compósitos de grafeno e nanofitas decoradas com nanopartículas 

magnéticas, caracterização das amostras sintetizada  e comparação destas e o estudo das 

possíveis aplicações dos materiais sintetizados. 

 

 

*Síntese massiva do grafeno através do método de Hummers. 

*Modificação da síntese do grafeno para diminuir os gases tóxicos. 

*Obtenção de GO e RGO em suspenção para sua caracterização. 

*Obtenção de poucas folhas do GO e RGO. 

*Analises estrutural e morfológico do GO e RGO através das técnicas de caracterização. 

*Estudo comparativo das amostras GO e RGO. 

*Comparação da área superficial do RGO, MWCNTs e grafite 

*Síntese massiva das nanofitas de carbono através do método de Tour, mas usando o mesmo 

processo de Hummers. 

*Obtenção de nanofitas de carbono compridas. 

*Caracterização das nanofitas e comparação com o grafeno. 

*Caracterização eletroquímica do RGO, Nanofitas. 

*Modificação das nanoestruturas com nanopartículas magnéticas. 

*Controle das nanopartículas na superfície das nanofitas. 

*Determinar as propriedades magnéticas dos compósitos e suas comparações. 

*Determinar as propriedades eletroquímicas através de voltametria cíclica. 

*Desenvolvimento de possíveis aplicações em biosensores, capacitores, remoção de 

contaminantes da água como corantes. 

 

 

 



43 

 

 
 

 

 
 

 

 

 

 

2. Método Experimental 

 

 

Neste capítulo relatamos os métodos experimentais que foram usados para síntese e 

obtenção de grafeno e nanofitas de carbono. Na obtenção de grafeno, usamos o processo da 

exfoliação química das monocamadas de grafite por meio da intercalação de precursores 

óxidos, seguido do processo de redução, para recuperação da estrutura do grafeno, usando os 

processos químico e térmico. No caso das nanofitas foi usado o método da exfoliação de 

nanotubos de múltiplas camadas, onde as ligações carbono-carbono são quebradas por meio 

de óxidos introduzidos na rede dos nanotubos. As nanoestruturas foram decoradas com 

nanopartículas magnéticas foi usado processos químicos. Finalmente, neste capítulo são 

apresentadas diversas técnicas de caracterização, além das técnicas eletroquímicas e 

magnéticas utilizadas para o estudo de algumas propriedades das amostras sintetizadas. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



44 
 

 
 

2.1. Grafeno. 

 

Os relatos sobre a síntese de grafeno remontam ao ano de 1975 com a esfoliação de 

grafite, embora que Hummers
45

 já tenha relatado anteriormente a esfoliação de grafite em 

1958, mediante métodos químicos de oxidação. O grafite pode ser esfoliado, uma vez que o 

empilhamento das folhas é mantido por forças de Van der Waals, e as ligações podem ser 

facilmente quebradas, obtendo poucas folhas de carbono. Desde então há uma intensa 

atividade científica no sentido de melhorar as rotas de síntese do grafeno visando à obtenção 

de melhores resultados. Na atualidade a exfoliação química e CVD são as técnicas mais 

utilizadas para a síntese do grafeno. No que se segue faz-se uma descrição do método usado 

neste trabalho para obtenção do grafeno oxidado e grafeno reduzido. Os regentes usados e 

suas purezas são mostradas na tabela  2.1 do Anexo 1.  

 

 

 

2.1.1. Síntese de grafeno oxidado pelo método de Hummers. 

 

A síntese do grafeno oxidado foi feita por meio da exfoliação química do grafite 

oxidado, baseada no método de Hummers
45

 com a modificação de manter o processo sempre 

no gelo ou nitrogênio para não gerar grandes quantidades de gases NO2, N2O4, ClO2, tendo 

como resultado uma melhora do método. O processo consta da introdução dos oxigênios no 

grafite formando diversos grupos funcionais e pontes de hidrogênio no plano basal como 

também na borda
53

. Assim, é possível aumentar a distância interplanar do grafite, o que 

facilita a exfoliação das folhas do grafite oxidado para obtenção do grafeno oxidado.  Neste 

trabalho usamos grafite com 99,99% de pureza. O grafite foi colocado em ácido sulfúrico e 

nitrato de sódio, a mistura foi mantida sob agitação magnética durante 24 h, depois foi 

acrescentado permanganato de potássio, este processo foi repetido três vezes. Posteriormente, 

acrescenta-se água deionizada e peróxido de hidrogênio, toda mistura é mantido sob agitação 

durante um dia, e outro dia em repouso para ficar com o sedimento,  o processo é feito 

abaixas temperaturas (perto de 0 °C), isto faz com não seja liberado uma grande quantidade 

de gases.  O esquema do processo é mostrado na Figura 2.1. 

 

 

 

 

 

 



45 
 

 
 

 

Figura 2.1. Esquema da preparação do Grafeno oxidado. 

 

 

 

 

Para obtenção do grafite oxidado utilizou-se o heptaóxido de manganês (Mn2O7), 

derivado do permanganato de potássio com a mistura de um ácido forte, como ácido sulfúrico 

(H2SO4)
74

. A reação se processa seguindo a Equação 2.1. 

 

KMnO4 + 3H2SO4 ? K
+
 + MnO3+ H3O

+ 
+ 3    

 
 

 

MnO3 +     
  ? Mn2O7 

 

 

De acordo a Trömel e Russ
53

 o Mn2O7 pode oxidar facilmente compósitos alifáticos 

saturados de ligações duplas. Como consequência tem-se a modificação do grafite não só no 

incremento das folhas, como também na estrutura do plano basal. Por conseguinte, o GO tem 

uma superfície irregular e com defeitos, o que faz com que perca a condutividade e se torne 

isolante
75

. Para recuperar a condutividade e melhorar a estrutura do GO é preciso reduzir os 

grupos funcionais que existem na superfície
76

. Atualmente tem-se diversos métodos para se 

realizar a redução no GO
77

. Nós abordamos dois, a redução química e a redução térmica, estes 

métodos são descritos a seguir. 

 

 

2.1.2. Redução química. 

 

O processo de redução do GO é essencial para a obtenção das propriedades similares 

ao grafeno original (pristine em Inglês). Devido que a condutividade está relacionada com a 

 [2.1] 



46 
 

 
 

estrutura e morfologia das folhas de grafeno
78

. O GO exibe uma modificação em sua estrutura 

devido à introdução dos grupos funcionais nas folhas do carbono
79

. Para que os grupos 

funcionais sejam modificados em outros radicais necessita-se de agentes redutores fortes
51

. 

Neste trabalho usamos o método de redução química utilizando como os redutores a 

hidrazina, o hidreto de sódio e boro, e o ácido tânico (redutor natural), e o método térmico. 

 

 

 

2.1.2.1. Hidrazina – Hidreto de sódio e boro – Ácido tânico. 

 

Usamos uma dispersão coloidal do GO (1 mg mL
-1

), aquecemos a 90 °C, mantendo a 

solução sob agitação vigorosa. Depois de chegar a temperatura colocamos hidrazina ao 2%, 

no caso da redução com hidreto de sódio e boro foi utilizado 10 mM e para a redução com 

ácido tânico foi usado a mesma concentração do hidreto de sódio e boro. O esquema do 

processo é mostrado na Figura 2.2. 

 

Na redução com hidrazina, o processo ocorre pela desprotonação da substituição 

oxigênios nos sítios nucleofílicos formados pelos grupos funcionais da oxidação. A hidrazina 

é formada por grupos aminos os quais tem um par de íons livres que vão atacar os grupos 

epóxidos ou carbóxilas (sítios nucleofílicos) no grafeno oxidado
79; 80

 . A redução é fácil já que 

a substituição de oxigênios pode ser em meio aquoso
81

 e a temperatura ambiente ou abaixo de 

100 °C
80; 82

, observe-se na Figura 2.3 o esquema do processo da redução com hidrazina. 

 

 

Figura 2.2. Esquema do processo de redução do grafeno oxidado em suspensão coloidal. (A) Agitação do 

grafeno oxidado. (B) Aquecimento do grafeno oxidado a 90 °C e introdução do agente redutor. (C) Grafeno 

oxidado reduzido. 

 

 

 

 



47 
 

 
 

Figura 2.3. Processo de redução com hidrazina. A hidrazina transfere grupos amina aos sítios epóxidos, 

reduzindo ao GO. 

 

 

 

 

O processo de redução com hidreto de sódio e boro é conhecido como bom redutor 

químico. Este tem um depósito de sal contendo um ânion tetraédrico BH4 que solubiliza 

rapidamente em dispersão de água e álcoois
83

. Na presença de grupos funcionais o ânion 

boro-hidreto (BH4) transfere um hidreto para um oxiânion resultando BH3, sucessivamente 

acontece esta transferência até se obter B-H
56; 84

. A Figura 2.4 mostra o esquema do processo 

da redução com hidreto de sódio e boro. 

 

Figura 2.4. Processo de redução com hidreto de sódio e boro. Os hidrogênios presentes no hidreto de sódio e 

boro podem ser transferidos com facilidade aos oxigênios liberando água. Apresentando um boro e um 

hidrogênio como subproduto e desta maneira é reduzido o GO. 

 

 

 

O ácido tânico é conhecido como redutor de metais, é composto por glucose, ácidos 

fenólicos e pode ser extraído das árvores. O processo de redução acontece devido a grande 

quantidade de grupos fenólicos presentes na sua estrutura. Os grupos fenólicos formam 



48 
 

 
 

quinonas e liberam hidrogênio reduzindo óxidos
59; 85

. A Figura 2.5 mostra o esquema do 

possível processo da redução do grafeno oxidado com ácido tânico. 

 

 
Figura 2.5. O processo de redução com ácido tânico. Os grupos fenólicos do ácido tânico formam quinonas 

liberando hidrogênio. Os hidrogênios liberados são ligados ao epóxido do GO, formando moléculas de água e 

GOR. 

 
 

 

 

2.1.3. Redução térmica. 

 

A redução térmica consiste no aquecimento do GO para remover os grupos funcionais, 

formando dióxido de carbono e óxido de carbono. A redução térmica pode ser obtida em 

temperaturas entre 200 °C e 1000 °C
86

,  em vácuo, ou em presença de gases tais como argônio 

ou hidrogênio/ argônio
87,88

, o esquema do processo é mostrado na Figura 2.6. 

 

Figura 2.6. Processo da redução térmica do grafeno. O aquecimento do grafeno oxidado faz que sejam liberados 

os oxigênios formando CO2/CO. 

 

 

 



49 
 

 
 

2.2. Nanofitas de carbono. 

 

A síntese de nanofitas foi relata por primeira vez por Murayama e Maeda
64

, pelo 

método de CVD. Posteriormente no ano de 2009 foi apresentado o método de abertura de 

CNTs para obtenção de nanofitas 
89

. Sendo baseado no fato que os CNTs são folhas enroladas 

de grafeno que possuem comprimentos grandes, e assim podem formar nanofitas de grafeno.  

No mesmo ano, Tour e colaboradores
71

, conseguiram abertura total dos CNTs através da 

oxidação dos nanotubos, e obtiveram sucesso com a produção massiva de nanofitas.  Faz-se a 

seguir uma descrição do método usado neste trabalho para obtenção de nanofitas de carbono. 

 

 

2.2.1. Síntese de nanofitas de carbono oxidadas. 

 

Neste trabalho usamos o método de Tour e o método de Hummer com a adaptação do 

processo que foi realizada no GO, de modo a não produzir gases tóxicos. O método usado 

consiste em esfoliar os nanotubos de carbono para produzir as fitas. Primeiramente foram 

sintetizados os nanotubos pela técnica de CVD que é descrita a seguir. 

 

 

2.2.2. Síntese de nanotubos multicamadas pela técnica de deposição química de vapor. 

 

O método de CVD é uma técnica usada para síntese de diversas nanoestruturas de 

carbono. Esta técnica é conhecida pela probabilidade de produzir de grandes quantidades de 

CNTs. Sua vantagem vem do fato de usar no processo precursores sólidos, líquidos e gases. A 

síntese de CNTs precisa a demanda de nanopartículas metálicas, como catalisadores. Estas 

nanopartículas permitem gerar CNTs de parede simples ou de múltiplas paredes. Neste 

trabalho usamos o organometálico (ferroceno) pelo o fato de ter o elemento metálico 

catalizador e o precursor de carbono
90

. Preparamos uma dispersão de ferroceno/tolueno (2,5% 

de ferroceno por peso de tolueno), e usamos o método de spray-pirólise  do CVD a 

temperatura de 850 °C em uma atmosfera de argônio/hidrogênio (95% - 5%) a 2,5 L min
-1

, 

durante 30 min como relata o grupo de Maurício Terrones
90; 91

, o equipamento usado é 

mostrado na Figura 2.7. 

 

 

 

 

 



50 
 

 
 

 

Figura 2.7. Equipamento do spray-pirólise CVD. A dispersão de Tolueno/Ferroceno é colocada no spray e este é 

conectado a um tubo de quartzo aquecido a 850 °C durante 30 min para formação de MWCNTs. 

 

 

 

Posteriormente à obtenção dos MWCNTs realizamos a esfoliação e abertura destes. O 

método utilizado é uma variante de Hummers e Tour. Usamos MWCNTs, ácido sulfúrico 

(H2S4O), nitrato de sódio (NaNO3), permanganato de potássio (KMnO4) e agitamos durante 

24 h. Finalmente o material é filtrado, sanicado e lavado, obtivendo nanofitas de carbono 

oxidado. O mecanismo de abertura dos MWCNTs é baseado no método de Tour. Os 

nanotubos podem ser quebrados devido à formação de heptaxido de dimanganês na parede 

dos nanotubos, gerando a formação de grupos funcionais. À medida que o processo de 

oxidação continua a tensão induzida pelos grupos funcionais aumenta e consegue quebrar 

ligações de carbono-carbono
71; 92

. O esquema do processo de obtenção das nanofitas de 

carbono oxidado é mostrado na Figura 2.8. 

 

Figura 2.8. Esquema do processo de obtenção de nanofitas de carbono oxidado. Os MWCNTS são colocados no 

ácido sulfúrico, e posteriormente, é acrescentado o agente oxidante (KMnO4). O processo de oxidação começa 

na superfície dos nanotubos, gerando uma tensão nas ligações carbono-carbono até quebra-las e obter nanofitas 

de carbono oxidadas. Estas fitas são filtradas e lavadas até um pH = 7. 

 

 

 



51 
 

 
 

2.2.3. Síntese de nanofitas reduzidas. 

 

As nanofitas são reduzidas com hidrazina. Usamos a dispersão de nanofitas de 

carbono oxidado, aquecemos a dispersão das nanofitas a temperatura de 90 °C e mantendo-a 

sob agitação, depois adicionamos hidrazina. O esquema do processo é similar à redução do 

grafeno oxidado mostrado na Figura 2.2.  

 

 

2.3. Decoração de nanopartículas magnéticas no grafeno oxidado e nanofitas de carbono. 

 

As nanopartículas de óxidos, metalicas, pontos quânticos (óxido de titânio, zinco, 

cadmio, selênio, óxidos de ferro, dentre outras) depositados em materiais de baixa 

dimensionalidade de carbono tem despertado interesse em diversas aplicações, tais como: 

elétrodos
93

, baterias de lítio
94,95

, sensores de gás
96

 e células solares. Essas aplicações são 

viabilizadas devido à  sinergia entre as propriedades físicas e químicas das nanopartículas e 

das nanoestruturas do carbono
97

 Portanto, neste trabalho decoramos  grafeno e nanofitas de 

carbono com nanopartículas magnéticas. Estudamos as propriedades magnéticas e 

eletrocatalíticas dos sistemas híbridos nanocarbono/nanopartículas magnéticas no contexto de 

caracterização das novas propriedades e de aplicações. 

 

2.3.1. Síntese de grafeno decorado com nanopartículas magnéticas ?-Fe2O3. 

 

O processo de decoração de nanopartículas magnéticas (Fe2O3) foi baseado no método 

proposto  Ruoff e colaboradores
98

. Este método consiste na dispersão do GO e com a adição 

de precursores de ferro. Para isto usamos a dispersão de GO (1 mg mL
-1

) é aquecido a 90 °C e 

agitado, e depois de atingir a temperatura é acrescentado 5 mM de cloreto de ferro III (FeCl3) 

e 150 mM de ureia ((NH2)2CO), a agitação é mantida por 1 hora, depois de transcorrido o 

tempo é acrescentado hidrazina (N2H4), e mantida em constante agitação por mais  30 min. 

Finalmente é esfriado a temperatura ambiente, lavado com água deionizada  até atingir o pH ~ 

7.  O esquema do processo é mostrado na Figura 2.9. O processo de formação das 

nanopartículas de Fe2O3, usando ureia apresenta as seguinte reações químicas: 

 

CO(NH2)2 [Uréia] + 3H2O [Água]  ?  2NH4
+ 

+ CO2 +2OH
- 

A ureia ao ser misturada com água atua como redutor, perdendo elétrons formando 

amônia, e água ganha elétrons formando uma hidroxila. A hidroxila atua como redutor 

 [2.2] 



52 
 

 
 

perdendo elétrones oxidando o cloreto de ferro, obtendo o hidróxido de ferro III, (Fe (OH)3), 

como mostra a equação abaixo: 

Fe3
+ 

+ 3OH
-
 ? Fe(OH)3 

O Fe(OH)3 é fácil de ancorar na superfície do GO por que o GO tem aos grupos 

hidroxilas. Posteriormente, o processo de redução com a hidrazina o Fe(OH)3 formando 

nanopartículas de hematita na fase alfa ?, o processo de decoração do grafeno reduzido com  

nanopartículas de hematita Fe2O3, é mostrado a seguir: 

 

2Fe(OH)3 ?  Fe2O3 + 3H2O [2.4] 

 

2.3.2. Síntese de grafeno decorado com nanopartículas magnéticas Fe3O4. 

 

A decoração de nanopartículas magnéticas de magnetita (Fe3O4) foi baseada no 

método de Zhijun Zhang e colaboradores
99

 para a formação controlada de nanopartículas de 

magnetita. Foi usada a dispersão de GO, aquecida a 90 °C, sob agitação e depois foi 

acrescentado lentamente o precursor de ferro a  0,5 M cloreto de ferro II (FeCl2) e 1 M cloreto 

de ferro II (FeCl3), ambos no mesmo tempo. Em seguida foi acrescentado 5 M de NaOH, 

mantido sob agitação durante 1 hora. Transcorrido o tempo adiciona-se hidrazina e se deixa 

novamente sob agitação por mais 1 hora. Finalmente lavamos com HCl a 30% e depois com 

água deionizada e etanol até obter-se um pH ~ 7. O esquema do processo de decoração com 

nanopartículas de magnetita pode ser ilustrar na Figura 2.9, a reação química do referido 

processo é mostrada abaixo: 

 

FeCl2 + 2 FeCl3 + 8 NaOH ? Fe3O4 + 8 NaCl + 4 H2O           [2.5] 

 

O hidróxido de sódio misturado com água é um redutor perdendo elétrons formando 

hidroxila e cloreto de sódio. A hidroxila atua como redutor perdendo elétrons e oxidando o 

cloreto de ferro III e o cloreto de ferro II, obtendo o hidróxido de ferro III e a hidróxido de 

ferro II, e finalmente quando é acrescentada maior quantidade de hidróxido de sódio e 

hidrazina, forma-se as nanopartículas magnetita na superfície do grafeno conforme as 

seguintes equações: 

Fe2
+
 + 2OH

-
 ? Fe(OH)2           [2.6] 

 

 [2.3] 



53 
 

 
 

Fe3
+
 + 3OH

-
 ? Fe(OH)3           [2.7] 

 

Fe(OH)2 + 2Fe(OH)3+ NaOH ? Fe3O4 + 4H2O     [2.8] 

 

Figura 2.9. Esquema da decoração de nanopartículas magnéticas no grafeno. O Grafeno oxidado tem sítios de 

nucleação que se ligam aos precursores de ferro, para finalmente ter grafeno reduzido decorado com 

nanopartículas. 

 

 

2.3.3. Síntese de nanofitas de grafeno decorado com partículas magnéticas Fe3O4. 

 

Decoramos as nanofitas com nanopartículas magnéticas usando diferentes 

concentrações, através do método similar ao decorado de grafeno com nanopartículas. 

Usamos a dispersão de nanofitas de carbono oxidadas e foi aquecida a 90 °C, sob agitação e 

depois foi acrescentado FeCl2 e FeCl3 ambos no mesmo tempo. A seguir foi acrescentado 

hidróxido de sódio e a hidrazina. Finalmente lavamos com água deionizada e etanol até atingir 

pH ~ 7. Os valores usados para o processo de síntese de nanofitas com diferentes 

concentrações de nanopartículas magnéticas são mostrados na Tabela 2.1 e o esquema do 

processo é mostrado na Figura 2.10. 

 

Tabela 2.1. Concentrações usadas na síntese de nanofitas decoradas.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

N Nano- 

fitas 

(g/mL) 

FeCl2 
(Molar) 

 

FeCl3 
(Molar) 

 

Hidrazina 

(mL) 

Tempo 

(h) 

Temperatura 

(°C) 

S 0,1  5  mM 1 M 1 1  80 - 100 

S0 0,1  0,25 mM 5 mM 1 1  80 - 100 

S1 0,1 0,12 mM 0,25 mM 1 8  80 - 100 

S2 0,1  0,06 mM 0,12 mM 1 8  80 - 100 

S3 0,03 0,12 mM 0,25 mM 1 8  80 - 100 



54 
 

 
 

Figura 2.10. Esquema do processo da sínteses de decoração de nanopartículas. Nanofitas são dispersas e 

aquecidas a 90 °C, depois de atingir a temperatura são colocados os precursores de ferro FeCl2 e FeCl3 e 

hidróxido de sódio com a hidrazina, transcorrido o tempo a dispersão muda de cor, ficando preta, um indicativo 

da redução e decoração com as nanopartículas.  

 
 

 

2.4.Técnicas de caracterização. 

 

 Neste trabalho foram utilizadas as seguintes técnicas de caracterização: microscopia 

eletrônica de varredura e microscopia eletrônica de transmissão para o estudo morfológico. 

Em algumas amostras foi analisada a composição através de espectroscopia de raios X por 

dispersão em energia (do inglês EDX). Difração de raios-X foi utilizada para estudo estrutural 

das amostras. Espectroscopias de absorção no infravermelho e no UV-VIS foram utilizadas 

para o estudo composicional acessando os níveis vibracionais e eletrônicos respetivamente. 

Espectroscopia Raman foi utilizada para o estudo morfológico e estrutural. No grafeno foi 

medida a porosidade, usando os modelos BET e Langmuir. Em algumas amostras também foi 

realizada a análise das propriedades magnéticas e eletroquímicas.  

 

 

2.4.1. Microscopia eletrônica de varredura.  

 

  Neste trabalho para a caracterização das amostras, utilizamos diferentes tipos de 

microscópios eletrônicos de varredura: Jeol modelo JSM-5900 do DF-UFPE, Shimadzu 

modelo SS-550 do DQF-UFPE, Jeol JSM-6390 da universidade PENN STATE, XL 30 SFEG 

do IPICyT departamento de materiais, Hitachi Scanning Electron Microscope modelo 

SU8030 do DF da universidade Freie Universität Berlin, FEI Philips XL30 sFEG, equipado 

com Emax energy modelo  EX-250 da universidade Cambridge.  

 



55 
 

 
 

A microscopia eletrônica de varredura permite caracterizar de maneira estrutural e 

morfológica diversos tipos de amostras por meio de um feixe de elétrons focalizado sobre 

uma área da amostra, permitindo gerar uma série de sinais, que entre as mais utilizados estão: 

raios-X que permitem o estudo composicional das amostras, elétrons secundários e 

retroespalhados que fornecem informação da morfologia, da topografia e da composição da 

amostra. 

 

  As amostras para análise de SEM foram preparadas de diversas maneiras, dependendo 

do que estávamos procurando observar. Algumas micrografias foram obtidas só colocando o 

pó da amostra sob um suporte (pin) com fita adesiva de carbono. Algumas amostras foram 

dispersadas em álcool etílico, e depositadas em substratos de vidro ou silício, para poder 

observar melhor a morfologia, devido que alguns casos as amostras apresentam aglomerados 

de material. As amostras foram metalizadas depositando uma fina camada de ouro.  

 

 A distância de trabalho e tensão vai depender das amostras a serem analisadas e das 

magnificações necessárias. Analisamos a morfologia das amostras mediante sinais de elétrons 

secundários e composição da amostra usando sinais de raios-X característicos. Nas análises de 

microscopia eletrônica de varredura por transmissão a amostra foi colocada numa grade de 

cobre e foi obtida a micrografia usando os elétrons transmitidos.  

 

 

 

2.4.2. Microscopia eletrônica de transmissão.  
 

 As micrografias de TEM foram obtidas no microscópio Jeol 2010 operando com catodo 

de hexaboreto de lantânio do DF-CINVESTAV-México.  A técnica de TEM consiste em 

transmitir o feixe de elétrons sob uma amostra fina para obter a micrografia da estrutura e 

morfologia da amostra.  As amostras foram dispersadas em etanol por 5 min e colocadas 

numa grade de cobre. Algumas amostras de nanofitas decoradas com nanopartículas 

magnéticas foram analisadas com difração de elétrons de área selecionada (do inglês SAED) , 

observando a estrutura cristalina das nanopartículas.  

 

 

2.4.3. Difração de raios-X. 
 

As análises de difração de raios-X usando amostras na forma de pó, utilizou-se o 

difratômetro de raios-X da Siemes modelo D5000, com filtro de níquel e fenda de 1,0 mm, 

usando a linha K? do cobre com comprimento de onda de 1,54 Å no equipamento do DF-



56 
 

 
 

UFPE. Os difratogramas foram obtidos no intervalo de 5° a 90° com passos de 0,02° e tempo 

de aquisição de 1,0 s por passo. Em alguns casos, como compósitos de nanoestruturas de 

carbono e  nanopartículas magnéticas foram obtidos no intervalo de 5° a 70° com passos de 

0,01° e tempo de aquisição de 8,0 s. Todas as medidas foram a temperatura ambiente. 

 

A difração de raios-X é essencialmente o análise da interferência destrutiva ou 

construtiva de ondas que satisfazem a lei de Bragg. Se a diferença de fase é igual a um 

número inteiro de comprimentos de onda ?, temos: 

 

n? = 2d sin ? [2.9] 

 

Onde,  ? é o comprimento de onda; d é a distância interplanar e ? é o ângulo de Bragg. O 

esquema da interferência das ondas devido aos arranjos cristalinos dos átomos é mostrado na 

figura 2.11. 

 

Figura 2.11. Esquema da lei de Bragg. A) Alguns fótons de raios-x do feixe incidente são desviados pelos 

átomos, sem perda de energia e a diferença de fase leva a uma interferência construtiva. B) O feixe incidente e os 

fótons estão desfasados e portanto ocorre uma interferência destrutiva. (Figura reimpressa da referencia 101). 

 

 

Calculamos os tamanhos dos cristalitos com base nos difratogramas de raios-X utilizando a 

equação de Scherrer
100

: 

[2.10]  

Onde; DDRX é o tamanho do cristalito; k é o Fator de forma com valor de 0,9; ? é 

comprimento de onda; ? é a largura a meia altura do pico difratado de maior intensidade (do 

inglês FWHM) e ? é o ângulo de Bragg
101

. Uma vez obtido o tamanho do cristalito, podemos 

calcular o número de folhas por tamanho de cristalito mediante a equação relatada por Huh. 



57 
 

 
 

 

2.4.4. Espectroscopia de absorção no infravermelho.  

 

As análises de infravermelho foram realizadas utilizando-se um espectrômetro Bruker 

modelo IFS-66 da Central Analítica DQF-UFPE. As amostras foram preparadas em pastilhas 

de KBr colocando-se uma pequena quantidade de pó aproximadamente 0,1 mg a 0,2 mg. 

 

Infravermelho é uma técnica de espetroscopia que mede a absorbância de diferentes 

frequências no infravermelho para poder determinar os grupos funcionais das amostras, com 

base nas frequências vibracionais das moléculas, podendo assim identificar as possíveis 

espécies químicas presentes. Portanto quando uma molécula absorve a energia do feixe de 

infravermelho quando a energia é igual à energia necessária para realizar uma transição 

vibracional da molécula
102

. Podemos distinguir as vibrações de estiramento e de flexão das 

moléculas. As vibrações de flexão referem-se às mudanças no ângulo que formam as ligações 

das moléculas e as vibrações de estiramento são devido à mudanças nas distâncias inter-

atômica entre as ligações de dois átomos 
102; 103

.  

 

 

2.4.5. Espectroscopia Raman. 

 

As medidas de espectroscopia Raman foram realizadas no departamento de Física da 

universidade Federal de Ceará usando para excitação o comprimento de onda 532 nm de um 

LASER de estado sólido e potência  menor que 0,5 mW. Em cada amostra foi realizada a 

medida de três espectros individuais em pontos aleatórios. Cada espectro foi obtido com 

acumulações de 30 s usando uma lente de 100 e uma grade de 600 linhas mm
-1

. A potência do 

LASER baixa foi usada em todas as medidas para evitar o superaquecimento da amostra. 

 

A espectroscopia Raman é uma técnica fotônica de alta resolução que proporciona em 

poucos segundos informação química e estrutural de quase qualquer material orgânico ou 

inorgânico. A espetroscopia Raman é baseada no espalhamento da luz ao incidir sobre um 

material, experimentando pequenas mudanças de frequências que são características dos 

materiais, sendo uma técnica não destrutiva. 

 

A espetroscopia Raman é uma técnica muito poderosa na identificação e 

caracterização de todos os materiais de carbono. Podemos identificar o grafite, grafeno 



58 
 

 
 

monocamada e grafeno bicamada, nanotubos, etc. No entanto, a interpretação da origem de 

algumas bandas e a sua identificação não é tão trivial. Algumas de estas bandas nos fornecem 

informação da desordem a partir da relação de intensidades (ID/IG), das bandas D e G 

características das nanoestruturas do carbono.  Podemos determinar o tamanho do cristal do 

plano basal (La), pela equação reportada por Cançado e colaboradores
104

. Além disso, a 

relação de intensidades ID/IG também está relacionada com a quantidade dos defeitos por meio 

da distância média LD e a densidade de defeitos ND como reportam alguns artigos
105; 106; 107

. 

Portanto, é fundamental a determinação e análise destas bandas Raman para o estudo 

estrutural e morfológico das nanoestruturas de carbono.  

 

 

2.4.5. Espectroscopia UV-Visível. 
 

As análises foram realizadas num espectrômetro Carry 5000 UV-VIS-NIR do 

laboratório de química do DF-UFPE usando amostras dispersas em água com diferentes 

concentrações (1 mg mL
-1

, 0,6 mg mL
-1

, 0,2 mg mL
-1

). As medidas foram realizadas em 

cubeta de quartzo de 1 mm com caminho ótico de 1 cm.  Esta técnica consiste na análise da 

radiação na regiões do UV-VIS-NIR absorvida pelas moléculas, através das transições 

eletrônicas que são quantificadas. Neste trabalho usamos a espectroscopia de UV-visível para 

determinar alguns grupos funcionais no GO e nanofitas oxidadas e comparar com o GOR.  

 

2.4.6. Porosimetria. 

A análise foi realizada com isotermas de adsorção e dessorção obtidas no equipamento 

ASAP 2420 do CETENE-UFPE. As isotermas de adsorção e dessorção foram construídas em 

N2 a 77 K, medindo a pressão relativa (P/Po), onde P corresponde à pressão e Pó a pressão 

atmosférica. Área superficial específica foi estimada pelos modelos de BET e modelo de 

Langmuir. 

 

 

 

 

2.4.7. Medidas das propriedades magnéticas. 

 

As propriedades magnéticas em função da magnetização M em função do campo 

magnético B externo, foram obtidas através das curvas de histerese  no magnetômetro de 

amostra vibrante do DF-UFPE, usando campo magnético de 10 kOe. O grafeno, os 



59 
 

 
 

compósitos de grafeno e das nanofitas decoradas com nanopartículas magnéticas foram 

colocados em cápsulas de plástico cada um por separado para ser submetidos à ação de um 

campo magnético. Observando-se a  magnetização em função do campo, obtivêramos um 

ciclo de histerese com comportamento diferente, devido ao fato que os domínios magnéticos 

variam de acordo com a amostra analisada. 

 

 

2.4.7. Medidas das propriedades eletroquímicas. 

 

As medidas das propriedades capacitivas foram feitas na célula eletroquímica com três 

eletrodos: WE: eletrodo de trabalho (carbono vitreo), RE: eletrodo de referência (prata/cloreto 

de prata) e eletrodo auxiliar, CE: eletrodo auxiliar (ouro). O equipamento usado foi Gamry 

Referece 600 Potentionstal/Galvanostati RA. As medidas de voltametria cíclica e de 

espectroscopia de impedância foram realizadas na solução eletrolítica de nitrato de lítio a 0,5 

M. O processo consiste em aplicar um potencial entre o eletrodo de trabalho (neste caso o 

carbono vítreo) e o eletrodo de referencia neste caso prata/cloreto de prata. E foi medida a 

diferencia de corriente entre o WE e o eletrodo auxiliar neste caso de ouro. Para as medidas 

iniciais o WE foi limpo com alumina em dois passos. O primeiro foi colocando num politriz 

alumina de 1 µm e polido durante 2 min, transcorrido o tempo, este foi enxaguado. O segundo 

foi colocado alumina de 0,5 µm na politriz e polido novamente durante 2 min, transcorrido o 

tempo foi enxaguado e colocado na célula eletroquímica para as medições. O esquema da 

célula é mostrado na Figura  2.12 A. Para a caracterização do material sintetizado, 

modificamos o eletrodo de trabalho, usando a deposição da solução coloidal de 30 µL (com as 

amostras sintetizada), e medido novamente para caracterização do material. No caso das 

medidas para o sensor de DNA usamos o mesmo modelo da célula eletroquímica de três 

eletrodos, embora as medidas só foram de voltametria cíclica. Neste caso a  solução 

eletrolítica usada foi de ferrocianeto de potássio a 0,5 M e os eletrodos foram fabricados 

artesanalmente. O esquema da célula e o eletrodo usado é mostrado na Figura 2.12 C.  

 

 

 

 



60 
 

 
 

Figura 2.12. Esquema das medidas eletroquímicas. A) Célula eletroquímica. B) Modificacao do eletrodo de 

trabalho. C) Célula eletroquímica e eletrodo impresso.   

 
 

 

 

 



61 

 

 
 

 

 

 
 

 

 

3. RESULTADOS E DISCUSSÃO 

GRAFENO  

 

Neste capítulo discutiremos os resultados que foram obtidos para o grafeno sintetizado 

a partir da oxidação do grafite e posterior redução do oxidado de grafeno. Do ponto de vista 

de caracterização foi estudado o material precursor de grafeno (grafite), grafeno oxidado e o 

grafeno reduzido usando os métodos químicos e térmicos. O estudo da microscopia eletrônica 

de varredura e transmissão nos indica que ambas as amostras possuem folhas com 

comprimento variando de 5 a 10 µm e algumas até maiores. A microscopia de transmissão 

mostra que o grafeno oxidado  reduzido tem defeitos, mostrando pentágonos e heptágonos 

que se formaram na rede durante o processo de obtenção do grafeno. Estimamos o número de 

folhas obtidas no grafeno pelas técnica de difração de raios-X.  A espectroscopia Raman foi 

utilizada para uma análise da quantidade de defeitos. Através da espectroscopia no 

infravermelho observamos como os grupos funcionais estão presentes no grafeno oxidado e 

como o processo de redução removem esses grupos, o grafeno sintetizado foi uma analisado 

através da espectroscopia de UV-VIS que revelou transições eletrônicas dos grupos 

aromáticos e de ligação carbono e oxigênio (C=O) do grafeno oxidado à transformação de 

ligações de carbono e carbono (C-C) do grafeno oxidado reduzido. Além disso, medimos a 

porosidade do grafeno visando uma aplicação. Os resultados  nos mostram que o processo de 

síntese do grafeno pelo método de Hummer é uma alternativa viável para a obtenção do 

grafeno em grande escala, embora a obtenção de uma boa cristalinidade ainda é um desafio a 

ser superado. 

 

 

 

 

 

 



62 
 

 
 

 

3.1. Estrutura e morfologia do grafeno 

 

As folhas de grafeno oxidado (GO) estão cobertas por grupos funcionais (carboxila, 

epóxis, hidroxilas). Estes grupos funcionais são cromóforos e tem propriedades ópticas e 

portanto podemos observar que o grafite têm a cor preta em quanto o grafite oxidado/grafeno 

oxidado apresenta a cor marrom, devido a presença dos grupos funcionais. Além disso, os 

grupos funcionais fazem com que a distância interplanar seja aumentada, devido a formação 

de pontes de hidrogênio entre as folhas do grafite oxidado. A oxidação facilita a dispersão em 

solventes polares sendo factível a separação das folhas.  

 

O GO sintetizado pelo o método de Hummers pode ser em forma de membrana ou pó 

e esta variação depende do processo de secagem. A Figura 3.1 A e B mostra o GO da cor 

marrom escuro em forma de membrana e pó, respectivamente. A Figura 3.1 C e D mostra a 

dispersão em água do GO na forma de membrana e o GO na forma de pó, respetivamente. 

Inicialmente foram usados 3 g de grafite e obtivemos uma massa de ~ 7 g para o GO.  A 

diferença de massa do grafite para o GO, é devido ao fato que foi acrescentado no grafite uma 

grande quantidade de grupos funcionais. Depois de obtemos o GO, procedemos para fazer 

uma redução e recuperar a estrutura cristalina e as propriedades de condutividade. A redução 

do GO foi realizada usando o método químico que tem a hidrazina como agente redutor. 

Também realizamos uma redução pelo método térmico para efeitos de comparação com o 

processo químico. O grafeno oxidado reduzido termicamente (GORT) é preto, perdendo a cor 

marrom do GO devido à sumiço dos grupos funcionais. As propriedades hidrofílicas do GO 

permanecem depois da redução térmica e isto possivelmente é devido ao fato de que no 

processo de redução não foram removidos totalmente os grupos funcionais. A  Figura 3.1 E 

mostra a dispersão do grafeno reduzido termicamente.  

 

O GORT tem facilidade para formar membranas o que a diferencia do grafeno 

reduzido com hidrazina. Na Figura 3.1 F e G mostramos os tipos de membranas GO e a do 

GORT, respectivamente. Observamos claramente que a membrana obtida pelo GORT é preta 

e a membrana do GO tem cor marrom, a redução térmica não afeta a formação de membranas.  

Na Figura 3.1 H e I mostramos o GORT em forma de filme e em forma de pastilha, 

respetivamente, e portanto temos que o GORT tem a versatilidade de apresentar diferentes 

formas. O processo  que leva ao GORT a perda de massa devido a remoção de grupos 

funcionais. 



63 
 

 
 

Figura 3.1. Imagens do GO e GORT. A) Filme de grafeno oxidado. B) Pó de grafeno oxidado. C) e D) 

Dispersões de grafeno oxidado. E) Dispersão de GORT. F) Membrana de grafeno oxidado. G) Membrana. H) 

Filme fino e  I) Pastilha de GORT.  

 

 

3.1.2. Microscopia eletrônica de varredura do grafeno oxidado 

As imagens de microscopia eletrônica de varredura (SEM) foram obtidas com os 

microscopios Jeol modelo JSM-5900 e Shimadzu modelo SS-550 com tensões usadas de 25 

kV e 10 kV, respetivamente. A Figura 3.2 mostra as imagens GO em pó (GO-P) e GO em 

membrana (GO-M). Ambas amostras de GO estão formadas por folhas empilhadas de 

carbono. Para o GO-P as folhas são pequenas com comprimentos de algumas dezenas de 

micras (Figura 3.2 A). No caso do GO-M, tem folhas de centenas de micrômetros (Figura 3.2 

B). O comprimento das folhas do GO este depende do método usado, sendo que o método de 

Hummers apresenta como desvantagem para a obtenção de folhas menores por que o  

processo de sonicação além de esfoliar as folhas também as quebram. Na atualidade o método 

roll to roll é que produz folhas de maior tamanho de grafeno 
108

, sendo penível obter folhas de 

30 polegadas
109; 110

, embora que, a produção em larga escala do grafeno  por esse método é 

difícil, requere uso de polímeros e é relativamente custoso.
110

    

A Figura 3.2 A, mostra as amostras de GO-P e podemos observar os pedaços com 

tamanhos  maiores que 10 ?m. Observamos que estes pedaços estão compostos de pequenas 

folhas como observa-se na Figura 3.2 B. As folhas do GO-P também apresentam uma grande 

quantidade de poros (Figura 3.2 C). A Figura 3.2 D mostra as amostras de GO-M com 

aproximadamente uma espessura de 10 ?m. Na Figura 3.2 E, observamos uma grande 

superfície rugosa, sendo contínua e não apresenta porosidade como no caso da amostra GO-P. 

A Figura 3.2 F,  mostra a superfície de algumas folhas da amostra GO-M. Posteriormente 



64 
 

 
 

usamos GO com morfologia de membrana para ser submetida a redução pelo métodos 

químico com hidrazina e o pelo método térmico à temperatura de 500 °C. 

Figura 3.2. Microscopia eletrônica de varredura (SEM) do grafeno oxidado.  A) Partículas de GO. B) As 

partículas de grafeno estão formadas por folhas de carbono. C) As folhas têm formas aleatórias e porosidade. D) 

GO em forma de membrana. E) A superfície do GO é rugosa e formada por camadas. F) As folhas de GO com 

forma de membrana não apresentam poros como as amostras de GO-P.  

 
 

 

3.1.3. Microscopia eletrônica de varredura do grafeno oxidado reduzido. 

 A Figura 3.3 A mostra o grafeno reduzido quimicamente com hidrazina (GORQ) e 

pode-se ver folhas com espessura  ? 300 nm (a espessura foi calculada pelo o processamento 

da imagem no software Gatan 1.2). Possivelmente esta membrana é constituída por um 

conjunto de folhas empilhadas do grafeno reduzido. A Figura 3.3 B mostra um conjunto de 

várias folhas de GORT estas são mais espessas do que as folhas reduzidas com hidrazina, com 

espessura aproximadamente ? 70 nm de acordo com a imagem do SEM (processamento da 

imagem no software Gatan 1.2).  

 

 



65 
 

 
 

Figura 3.3. Microscopia eletrônica de varredura (SEM) do grafeno reduzido. A) Membranas quase transparentes 

do grafeno reduzido quimicamente com hidrazina. B) Folhas de grafeno reduzido termicamente à temperatura de 

500 °C. 

 
 

 

 

 

3.1.4. Microscopia eletrônica de transmissão do grafeno oxidado reduzido 

As imagens de microscopia eletrônica de transmissão (TEM) do grafeno obtido 

através da redução do óxido de grafeno foram obtidas usando o microscópio Jeol 2010 

operado com o catodo de hexaboreto de lantânio.  A Figura 3.4 mostra as imagens de TEM do 

grafeno reduzido GORQ com uma folha e duas folhas empilhadas. Possivelmente o GORQ  

apresenta de uma a cinco folhas de acordo com as micrografias de TEM. Esse resultado 

mostra que a síntese do GO pelo método de Hummers para obtenção de grafeno em grande 

escala pode ser usado para obter poucas folhas ou uma única folha de carbono, sendo que isto 

vai depender em grande parte do processo da sonicação. 

 

Figura 3.4. Imagens de microscopia eletrônica de transmissão do grafeno obtidas através da redução do grafeno 

oxidado. 

 
 



66 
 

 
 

  

3.2. Difração de raios-X do grafite, grafeno oxidado e grafeno oxidado reduzido. 

A análise de difração de raios-X foi realizada usando o método de pó. Utilizou-se o 

difratômetro de raios-X da Siemens modelo D5000, com filtro de níquel e fenda de 1,0 mm, 

usando a linha K? do cobre com comprimento de onda de 1,54 Å. Os difratogramas foram 

obtidos no intervalo de 5° a 90° com passos de 0,02° e tempo de aquisição de 1,0 segundo por 

passo. 

 

 A Figura 3.5 mostra os difratogramas das amostras de grafite, GO-P, GO-M, GORQ e 

GORT. O difratograma do grafite é mostrado na Figura 3.5 A onde pode-se observar os 

planos (002) e (004) que são característicos da rede hexagonal do carbono. A distância 

interplanar Lc(002) do grafite é reportada com o valor de 3,35 Å
111

, o que é uma característica 

de alta cristalinidade. À distância Lc(002) do grafite usado para a síntese de grafeno é de 3,36 Å 

sendo esse valor muito próximo ao esperado indicando bao qualidade do precursor. O 

tamanho da partícula do grafite é de 45 µm de acordo com o fornecedor Sigma-Aldrich. 

Usamos a equação 2.10 de Sherrer
100

 para estimar a espessura das partículas (DGP), cujo valor 

encontrado foi de 25 nm.  O cálculo do número de folhas do grafeno (NL) foi usando a 

equação de Huh e obtivemos NL = 75 folhas. Na Tabela 3.1 são mostrados os parâmetros dos 

picos de difração e os valores de DGP e NL do grafite. A Figura 3.5 B mostra o difratograma 

do GO e observamos o deslocamento do plano (002) para ângulos pequenos, uma 

característica do processo de intercalação de grupos funcionais nas folhas de carbono. Este 

deslocamento mostra que existe um incremento na distância interplanar Lc do grafite. O valor 

de Lc do GO-P é de 9,9 Å e para GO-M é de 9,6 Å. As espessuras de grafeno são de  91 Å e 

95 Å para GO-P e GO-M respectivamente. Observamos que não existe uma grande variação 

do Lc(002) e do DGP para as amostras GO-P e GO-M. Porém, o fato de que a espessura do 

grafite é mais que o dobro do GO é um indicativo que ocorreu o processo de exfoliação do 

grafite. Na Tabela 3.2 são mostrados os valores de DGP e NL para o GO-P e para o GO-M. A 

Figura 3.5 C mostra o difratograma correspondente ao GORQ (linha vermelha) onde podemos 

observar os planos (002) e (100). Observamos que o plano (002) do GORQ está localizado no 

ângulo de 24°. O Lc(002) do GORQ é de 3,7 Å com espessura DGP de 8 Å. No GORQ o plano 

(100) aparece no ângulo de 43° e pode-se determinar o tamanho do cristal do plano basal da 

rede hexagonal (La(100)) do carbono. O tamanho de La no GORQ foi de 64 Å com uma 

distância interplanar no plano basal de 2 Å. O GORT é mostrado na Figura 3.5 C (linha 



67 
 

 
 

preta). O plano (002) é observado no ângulo 2? = 24° e tem uma distância interplanar Lc(002) 

é 3,6 Å e a espessura DGP é  7 Å. Na Tabela 3.3 são mostrados os valores de DGP e NL do 

GOR. A Figura 3.5 D, mostra a comparação do plano de difração (002) para as amostras de 

GO e GOR. O GO depois de ser reduzido perde alguns grupos funcionais, o que faz com que 

o plano (002) se desloque para o ângulo de 2? =26,5°, característico da rede hexagonal do 

carbono. Embora o ângulo do GOR neste caso ainda é menor que 2? =26°, podemos dizer 

que ainda tem alguns grupos funcionais na rede do carbono. Estes grupos funcionais fazem 

com que as folhas de carbono estejam afastadas um pouco mais do que é esperado na rede 

cristalina hexagonal do carbono. 

 

Figura 3.5. Difração de raios-X do grafite, grafeno oxidado, grafeno oxidado reduzido.  A) Grafite. B) Grafeno 

oxidado. C) GOR pelo método químico e térmico. D) Comparação dos difratogramas do GO (pó e membran) e 

do GOR (químico e térmico).  

 
 

GORTG

ORQ 



68 
 

 
 

 

 

 

Tabela 3.1. Parâmetros dos picos de difração e valores obtidos a partir do difratograma do grafite. 

 

2? (°) La(Å) 

26,5 ±  0,1 Não temos informação do plano (100) 

Lc (Å) NL 

3,4   75  ± 1 

 

 

 

 

Tabela 3.2. Parâmetros dos picos de difração e valores obtidos a partir do difratograma de grafeno oxidado. 

 

GO Pó 

2? (°) Lc (Å) La(Å) NL 

 

8,9  ±  0,1 

 

 

9,9   

Não temos 

informação do 

plano (100) 

 

9  ± 1 

GO membrana 

2? (°) Lc (Å) La(Å) NL 

 

9,2 ±  0,1 

 

 

9,6   

Não temos 

informação do 

plano (100) 

 

10  ± 1 

 

 

 

 

 

 

Tabela 3.3. Parâmetros dos picos de difração e valores obtidos a partir do difratograma de GOR. 

 

GORQ  

2? (°) Lc (Å) La(Å) NL 

 

24,3 ±  0,1 

 

 

3,6   

 

64 

 

2  ± 1 

GORT 

2? (°) Lc (Å) La(Å) NL 

 

24,7 ± 0,1 

 

 

3,6 

Não temos 

informação 

do plano 

(100) 

 

2  ± 1 

 

 

 



69 
 

 
 

 

3.3. Espectroscopia de absorção no infravermelho do grafite, grafeno oxidado e grafeno 

oxidado reduzido 

 

A espectroscopia de absorção no infravermelho fornece informação a respeito dos 

modos de vibração assimétricos dos diferentes tipos de moléculas presentes nos materiais
112

. 

As análises apresentadas nessa seção foram realizadas utilizando um espectrômetro Bruker 

modelo IFS-66. As amostras foram preparadas em pastilhas de KBr colocando 

aproximadamente 0,1 mg a 0,2 mg de amostra.  

 

 

3.3.1. Espectro de absorção no infravermelho do grafite  

A Figura 3.6 mostra o espectro FT-IR do grafite onde observamos uma banda em 1380 

cm
-1

 característica da ligação covalente C-H. Esta ligação pode estar presente no grafite, 

devido a ligações covalentes do hidrogênio na borda do hexágono do carbono
113

. A banda de 

absorção em 3300 cm
-1

 pode ser devido a presença de oxigênio no ambiente ou uma leve 

oxidação do grafite
112; 114

.  

 

Figura 3.6. Espectro de absorção no infravermelho para o grafite. 

 

 

 



70 
 

 
 

3.3.2. Espectro de absorção no infravermelho do grafeno oxidado.  

A figura 3.7 mostra os espectros FT-IR do grafeno oxidado (GO) onde observamos a 

presença dos grupos funcionais através dos vários picos presentes no espectro. A Figura 3.7 

mostra os espectros das amostras GO-M (Figura 3.7 A) e GO-P (Figura 3.7 B) e ambos têm as 

bandas de absorção dos grupos funcionais.  As bandas observadas no GO são: i) onde em 

3360 cm
-1

 característica do estiramento da hidroxila (OH). A presença desse grupo funcional 

é devido a possíveis pontes de hidrogênio na rede do carbono e de alguns grupos hidroxilas 

ligadas ao carbono; ii) a banda em 1732 cm
-1

 característica do grupo C=O, presente nas 

cetonas
104

; iii) banda em 1620 cm
-1

 devido a um estiramento no plano referindo-se a 

hibridação sp
2
 do carbono; iv) banda em 1414 cm

-1
 estiramento característico do grupo 

hidroxila ligada à rede do carbono (C-OH) e que pode ser devido também a presença das 

cetonas ou epóxido
114

; v) banda de absorção em 1080 cm
-1

 que é atribuída aos ésteres ou 

álcoois (C-O)
102; 112; 115,116

.   

 

 

 

Figura 3.7. Espectro de absorção no infravermelho do grafeno oxidado. A) Grafeno oxidado tipo pó (linha 

vermelha). B) Grafeno oxidado tipo membrana (linha preta).   

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



71 
 

 
 

3.3.3. Espectro de absorção no infravermelho do grafeno oxidado reduzido  

 

 

A Figura 3.8 mostra os espectros de absorção no infravermelho das amostras de 

grafeno oxidado processados através da redução química e da redução térmica. Podemos 

observar que a banda de absorção das amostras reduzidas não apresenta o grupo funcional OH 

em 3360 cm
-1

 o que é um indicativo da redução do GO. No entanto, alguns grupos funcionais 

ainda estão presentes no grafeno oxidado reduzido.  A Figura 3.8 (linha preta) mostra as 

bandas de absorção de GORT em 1580 cm
-1

, característico da ligação sp
2
 do C=C

114
. A banda 

de absorção em 1050 cm
-1

  do grupo funcional C-O
112; 115

 é indicativo da presença de 

oxigênios na rede de grafeno reduzido. A Figura 3.8 (linha azul) mostra o espectro de 

absorção no infravermelho da amostra de GORQ onde observamos as bandas de absorção  em 

~ 3000 cm
-1

, que corresponde a algumas ligações de hidrogênio na rede de carbono. Ambos 

espectros de absorção das amostras GORT e GORQ tem as bandas em 1570 cm
-1

 e 1055 cm
-1

 

o que correspondem às vibrações de C=C e C-O
115

, respectivamente.  

 

 

Figura 3.8. Espectro de absorção no infravermelho do grafeno oxidado reduzido. Grafeno oxidado reduzido 

termicamente (linha preta). Grafeno oxidado reduzido quimicamente com hidrazina (linha azul).  

 

 

 

 



72 
 

 
 

A Figura 3.9 mostra a comparação entre os espectros de absorção no infravermelho 

das amostras de grafite, GO-M e GORQ. A Figura 3.9 A, mostra as bandas de absorção do 

grafite (linha vermelha), onde podemos observar a ausência dos grupos funcionais. A Figura 

3.9 B, mostra as bandas de absorção de  GO-M (linha azul) e observamos as bandas de 

vibração dos grupos funcionais (hidroxila, carboxila, ligações sp
2
 do carbono, epóxido). A 

Figura 3.9 C, mostra as bandas de absorção do GORQ, observamos a eliminação das bandas 

de absorção de alguns grupos funcionais e o espectro é similar ao espectro do grafite.  

 

 

 

 

Figura 3.9. Espectro de absorção no infravermelho. A) Grafite. B) Grafeno oxidado membrana. C) Grafeno 

reduzido termicamente. A faixa verde (~ 3000 cm
-1

 – 3500 cm
-1

) mostra os grupos funcionais OH. A faixa 

vermelha (~ 1680 cm
-1

 – 1550 cm
-1

) indica a vibração do C=C nos espetros de absorção das amostras de GO e de 

RGO. A faixa preta (~ 1050 cm
-1

 – 1300 cm
-1

) mostra o grupo epóxido (C-O) no GO e GOR. 

 

 
 

 

 

 

 

 
 



73 
 

 
 

3.4. Espectroscopia Raman de grafite, grafeno oxidado e grafeno oxidado reduzido. 
 

 

A espectroscopia Raman fornece informação da estrutura, morfologia, cristalinidade, 

defeitos, e algumas propriedades eletrônicas dos materiais de carbono. As amostras foram 

medidas no espectrômetro Raman Jobin-Yvon T6400 equipado com o microscópio Olympus. 

O comprimento de onda usado foi de 532 nm. Cada espectro foi obtido com acumulações de 

30 s, com uma lente de 100x e potência baixa (menor que 0,5 mW) para evitar o 

superaquecimento local da amostra. 

 

 

3.4.1. Espectroscopia Raman do grafite. 

O espectro Raman do grafite apresenta três picos característicos da estrutura. O pico D 

(~1343 cm
-1

), o pico G (~1576 cm
-1

) e pico 2D (~2702 cm
-1

). Além desses picos observamos 

com intensidades baixas os picos: 2D’ (~3240 cm
-1

) e D+D” (~2437 cm
-1

). A  Figura 3.10 A, 

mostra o espectro Raman do grafite.  A intensidade relativa dos picos D e G (ID/IG) nos 

oferecem  informação a respeito da cristalinidade das estruturas do carbono
106

. O ID/IG é 

dependente do comprimento de energia do laser usado para excitar os espectros Raman, de 

acordo com Cançado e colaboradores
104

. Para o grafite tem-se reportado uma faixa de 0,05 ? 

ID/IG ? 0,3
117

. O grafite usado neste trabalho tem uma razão de ID/IG = 0,05, está proporção de 

intensidade indica que o grafite usado é altamente cristalino. Além disso, a  relação de 

intensidades ID/IG fornece informação do tamanho do cristal do plano basal (La), a 

quantificação dos defeitos por meio da distância LD e a densidade de defeitos ND
104; 105; 118

. O 

grafite usado neste trabalho apresenta La = 380 nm, LD = 54 nm e ND = 10 x 10
9
 cm

-2
. A 

distância entre defeitos LD é inversamente proporcional a ID/IG (1/LD
2
 ~ ID/IG)

119
, e à medida 

que a proporção de intensidades ID/IG aumenta o LD decresce
106; 117

 o que implica que um 

incremento na desordem da estrutura do grafeno tem uma diminuição de distância entre os 

defeitos. A Figura 3.10 B mostra o pico D com dois picos D1 e D2, sendo estes 

correspondentes as vibrações do espetro Stokes
118; 120

. O deslocamento dos dois picos D1 e D2 

(?D) no gráfico é ?D = 6 cm
-1

. Cançado e colaboradores
118

 reportam um valor teórico de ?D = 

8,5 cm
-1

 no grafite, concordando este valor com o valor experimental que obtivemos neste 

trabalho. Na Figura 3.10 C observamos o pico G intenso e fino, característico do espectro do 

grafite. O pico D tem uma banda de segunda ordem denominada 2D, sendo que a posição do 

pico D é a metade da posição do pico 2D
117

. De maneira similar o espetro Raman de grafite 

mostra que o pico 2D tem duas componentes 2D1 e 2D2 (Figura 3.10 D). Os picos 2D1 e 2D2 



74 
 

 
 

são um quarto e um médio da altura do pico G
120; 121123

, respectivamente. O espectro do 

grafeno tem o pico 2D quatro vezes mais intenso do que o pico D e esse fato é devido a um 

processo de dupla ressonância
120

.  O pico G aumenta quando aumenta o número de folhas no 

grafeno e pico 2D decresce 
122; 123

. A relação de proporção da intensidade do pico 2D e G nos 

permite determinar o número de folhas (NL)
124

. O grafite tem uma razão de intensidades de  

IG/I2D = 3, o que corresponde a um número elevado de folhas ( NL ~ ?)
107; 120

, sendo 

consistente com o que é esperado para o  grafite
107

.  

 

 

Figura 3.10. Espectro Raman do Grafite. A) Os picos característicos do espectro do grafite. B) Deconvolução do 

pico D (D1 e D2). C) O pico G. D) Deconvolução do pico 2D (2D1 e 2D2). 

 

 

 

 



75 
 

 
 

 

 

3.4.2. Espectroscopia Raman do grafeno oxidado membrana. 

O espectro Raman do GO-P é mostrado no Anexo 2-1. O espectro Raman do grafeno 

oxidado tipo membrana GO-M (Figura 3.11) revela que a rede hexagonal do carbono tem 

deformações e grande número de defeitos originados durante o processo de síntese agressivo. 

O espectro Raman do GO é similar ao espectro Raman do grafeno desordenado que foi 

reportado Dresselhaus e colaboradores
125

.  

 

O espectro Raman do GO-M (Figura 3.11) apresenta os modos de vibração D (~1388 

cm
-1

), G (~1615 cm
-1

), D’ (~1646 cm
-1

), 2D (~2773 cm
-1

), D+D’ (~2965 cm
-1

) e 2D’ (~3210 

cm
-1

). O pico D do GO-M é mais intenso do que o pico G, sendo a razão  ID/IG = 1,03 o que 

indica que se tem uma superfície com desordem no plano basal, devido a prescensa dos 

grupos funcionais introduzidos no processo de oxidação.  O GO-M tem tamanho de cristalito 

de La = 19 nm.  Podemos observar que o La do grafite é por volta vinte vezes maior do que o 

La do GO-M, possivelmente devido que os grupos funcionais geram domínios sp
3
, fazendo 

que os domínios cristalinos sp
2
 sejam menores. A distância dos defeitos do GO-M é LD = 12 

nm e a densidade de defeitos de GO-M é ND = 215 x 10
9
 cm

-2
. O tamanho do cristalito foi 

diminuído, mas a distância e densidade de defeitos foi aumentada como esperado.  

 

A Figura 3.11 B mostra o pico D que não apresenta a deconvolução característica  do 

grafite (D1 e D2). O pico G é mostrado na Figura 3.11 C e próximo a este observamos a 

presença do pico D’, que é uma vibração de segunda ordem, também característica de 

desordem na rede do carbono. A Figura 3.11 D mostra os picos 2D, D+D’, e 2D’. A relação 

de intensidade do pico 2D e G para o GO-M é  IG/I2D = 5. O pico 2D é usado para estimar o 

número de folhas, embora que no GO-M, é difícil de aplicar essa metodologia possivelmente 

aos defeitos presentes na rede hexagonal e não temos uma estimativa real deste parametro.  

 

 

 

 

 



76 
 

 
 

Figura 3.11. Espectro Raman da membrana grafeno oxidado. A) Os picos característicos D, G, 2D, D+D’ e 2D’. 

B) O pico D é mais intenso do que o pico G indicando alto nível de desordem. C) Deconvolução do pico G onde 

é mostrado o pico D’. D) O pico 2D, D+D’ e 2D’. 

 

 

 

 

 

3.4.3. Espectroscopia Raman do grafeno oxidado reduzido quimicamente. 

O espectro Raman GORQ indica que há uma diminuição de oxigênios na rede o que 

faz com que as deformações ou defeitos da estrutura do grafeno sejam minimizados. Portanto 

ainda observa-se desordem na rede, possivelmente devido à diminuição dos domínios 

cristalinos sp
2
 fazendo com que a desordem persista na rede do plano basal do grafeno

126
.  



77 
 

 
 

 

A Figura 3.12 A mostra o espectro Raman do GORQ, cujos modos de vibração 

observados são: D (~1381 cm
-1

), G (~1596 cm
-1

), D’(~1629 cm
-1

), 2D (~2729 cm
-1

), D+D’ 

(~2963 cm
-1

) e 2D’ (~3180 cm
-1

). A ração de intensidade ID/IG para o GORQ é  0,73, o que 

indica que tem uma perda de oxigênios na rede. O GORQ tem tamanho de cristalito de La = 

26 nm.  

O valor obtido a partir da difração de raios-X (do inglês XRD) é quase três vezes 

maior. Esta diferença é devido ao fato que a difração XRD é uma técnica que se obtém uma 

média e a espectroscopia Raman é uma técnica pontual. O La do GORQ tem um valor inferior 

ao que grafite como esperado.  A distância de defeitos é LD = 14 nm e a densidade de defeitos 

é ND = 157 x 10
9
 cm

-2
. Observamos que ainda fazendo a redução química com hidrazina, o 

GORQ continua com defeitos e desordem, mostrando que a desordem é parcialmente 

reduzido. 

 

 A Figura 3.12 B mostra o pico D da amostra GORQ e sua posição é similar o GO-M. 

No grafeno oxidado e no grafeno reduzido é normal ter um pico D intenso, devido que os 

processos de oxidação acrescentam a desordem e dificilmente os processos de redução 

conseguem diminuir a intensidade do pico D
58

.  

 

A Figura 3.12 C mostra o pico G e este é largo devido a presença do pico D’, outro 

indicativo de desordem na rede do carbono. A posição do pico G no GOR é por volta 1590 

cm
-1  

, sendo similar ao GORQ observado neste trabalho
113; 127

. 

 

 A Figura 3.12 D mostra os picos 2D, D+D’, e 2D’.  O pico 2D no grafeno tem 

alongamento de ~20 cm
-1

 e aumenta a largura conforme incrementa o número de camadas
107; 

128
. A relação de intensidade dos picos 2D e G do  GORQ é IG/I2D = 8. A Tabela 3.7 mostra 

alguns valores característicos do espectro Raman do GORQ. 

 

 



78 
 

 
 

 

Figura 3.12. Espectro Raman do grafeno oxidado reduzido quimicamente. A) Os picos característicos D, G, 2D, 

e 2D’. B) O pico D. C) Deconvolução do pico G onde é mostrado o pico D’. D) O pico 2D. 

 

 

 

 

 

 

3.4.4. Espectroscopia Raman do grafeno oxidado reduzido termicamente. 

De maneira similar ao GORQ, o grafeno oxidado reduzido termicamente (GORT) tem 

perda de grupos funcionais (Figura 3.8).  Portanto, tem-se uma perda de defeitos na rede do 

GO reduzido. O espectro Raman do GORT é mostrado na Figura 3.13 A e observamos os 

modos de vibração D (~1351 cm
-1

),  G (~1582 cm
-1

),  D’ (~1606 cm
-1

), 2D (~2692 cm
-1

), 

D+D’ (~2931 cm
-1

) e 2D’ (~3177 cm
-1

). A razão de intensidade do GORT é ID/IG = 0,82, o 

valor ainda é mais elevado do que no GORQ. Este tem um tamanho de cristalito de La = 23 



79 
 

 
 

nm. A distância media entre os defeitos é LD = 13 nm e a densidade de defeitos é ND = 176 x 

10
9
 cm

-2
.  A densidade de defeitos no GORT é maior do que no GORQ, e esse resultado é 

possivelmente devido ao fato que no processo químico com a hidrazina, a grande quantidade 

de hidrogênio reage com os grupos funcionais do GO removendo mais grupos oxigenados. A 

Figura 3.13 B, mostra o pico D com uma posição totalmente diferente ao pico D do GORQ.  

A vibração do G mostra uma deconvolução fazendo que seja necessário incluir a vibração D’ 

(Figura 3.13 C).  A relação de intensidade dos picos 2D e G do GORT é IG/I2D = 11, um valor 

maior do que o  observado no GORQ. A Figura 3.13 D mostra as vibrações características 2D, 

D+ D’ e 2 D’.  

 

 

Figura 3.13. Espectro Raman do grafeno oxidado reduzido térmicamente. A) Os picos característicos D, G, 2D, 

D+D’ e 2D’. B) O pico D. C) Deconvolução do pico G onde é mostrado o pico D’. D) As vibrações  2D, D+D’e 

2D’. 

 



80 
 

 
 

3.5. Espectroscopia UV/visível do grafeno oxidado e grafeno oxidado reduzido. 

A espectroscopia UV/visível usa luz na faixa do visível ao ultravioleta para excitar 

transações eletrônicas que podem ser detectadas e associados aos materiais. As medidas foram 

realizadas no equipamento Carry 5000 spectrophotometer UV-VIS, com uma faixa de 200 nm 

a 900 nm. As medições foram realizadas em cubetas de quartzo, usando água como solvente 

para dispersão, todas as amostras foram dispersas em um banho ultrassônico.  

 

 

3.5.1. Espectroscopia UV/visível do grafeno oxidado 

As amostras de GO-M foram dispersas em concentrações de 1 mg mL
-1

, 0,6 mg mL
-1

 e 

0,2 mg mL
-1

. Os picos de absorção  do GO-M com diferentes concentrações são observados 

em 229 nm, 228 nm e 228 nm, respectivamente (Figura 3.14 A). A absorbância em 220 nm - 

230 nm é característico das transições de pequenos domínios eletrônicos conjugados 
129

, 

devido as ligações carboxílicas
130

, indicativo da presença dos grupos funcionais na rede do 

carbono
131,132

. A Figura 3.14 B, mostra o coeficiente de absortividade que foi determinado 

pela lei Beer-Lambert
129

, para as concentrações de 1 mg mL
-1

, 0,6 mg mL
-1

 e 0,2 mg mL
-1

 do 

GO-M, sendo de 3 mL mg
-1

 cm
-1

, 4 mL mg
-1

 cm
-1

 e 4,5 mL mg
-1

 cm
-1

, respectivamente.  

 

 

Figura 3.14. Espectroscopia UV-VIS do grafeno oxidado. A) O espectro do GO com diferentes concentrações, o 

comprimento de onda da absorção para todas as amostras é independente da concentração e foi observado em 

baixas freqüências.  B) O coeficiente de absortividade para diferentes concentrações do GO.  

 

 

 

 

 

 

 



81 
 

 
 

 

3.5.2. Espectroscopia UV/visível do grafeno oxidado termicamente reduzido. 

O GORT foi disperso em água com as mesmas concentrações do GO-M. A Figura 

3.15. A mostra o espectro com um pico de absorção em 274 nm, 275 nm e 271 nm para as 

concentrações de GORT 0,2 mg mL
-1

, 0,6 mg mL
-1

, 1,0 mg mL
-1

, respectivamente. Estes 

picos são identificados como transições dos domínios eletrônicos conjugados
133

 dos carbonos 

aromáticos. A Figura 3.15 B mostra o coeficiente de absortividade em função da 

concentração. Os valores obtidos para as amostras de GORT disperso em 1 mg mL
-1

 0,6 mg 

mL
-1

 e 0,2 mg mL
-1

 são 3 mL mg
-1

 cm
-1

, 5 mL mg
-1

 cm
-1

 e 7, mL mg
-1

 cm
-1

, respectivamente. 

 

 

Figura 3.15. Espectroscopia UV-VIS do reduze grafeno oxidado. A) O espectro do GOR com diferentes 

concentrações. O pico de absorbância para todas as amostras é independente da concentração.  B) 

Comportamento da absorbância em função da concentração.  C) O coeficiente de absortividade para diferentes 

concentrações. 

 

   

 

 

 

 

 

3.6. Porosimetria 

As áreas superficiais usando os métodos de BET e Langmuir formam obtidas a partir das 

isotermas de adsorção de nitrogênio a 78 K. Para o grafite a área superficial estimada foi 10 

m
2
 g

-1 
(BET) e 11,5 m

2 
g

-1
(Langmuir). No caso do grafeno oxidado reduzido termicamente, os 

valores de área são de 546 m
2
 g

-1
(BET) e 615 m

2 
g

-1
(Langmuir). Para os nanotubos múltiplas 

camadas tem áreas de 35 m
2
 g

-1
(BET)  e 47 m

2 
g

-1
(Langmuir), respectivamente. O grafeno 

reduzido tem uma área superficial por volta de cinquenta vezes maior do que o grafite e quase 

dez vezes maior que os nanotubos de carbono.   



82 
 

 
 

3.7. Conclusões  

O processo da obtenção do grafeno oxidado (GO) deste trabalho foi  simples, fácil e de 

baixo custo. Foi introduzida uma pequena modificação no processo de Hummers para 

obtenção do GO, fazendo que durante o processo os gases liberados fossem condensados 

ajudando a atenuar a liberação dos gases tóxicos.  A síntese de GO mostra que os grupos 

funcionais podem fornecer propriedades óticas, mostrando uma mudança da cor preta das 

folhas do grafite a uma cor marrom no GO. Observamos também que os grupos funcionais 

fazem com que as folhas sejam hidrofílicas, facilitando a dispersão em água. A introdução dos 

grupos funcionais na superfície do grafite incrementa a distância interplanar de 3,357 Å a 9,6 

Å. do GO.  Este material é fácil de dispersar em solventes orgânicos e isto facilita a separação 

das folhas grafíticas de carbono para obtenção de poucas camadas. Observamos que a redução 

do GO com hidrazina dificultava a dispersão em solventes polares, porém a redução térmica a 

do GO ainda tem uma boa dispersão em solventes polares, fazendo com que esta dispersão de 

GORT  seja apropriada para a formação de filmes finos e formação de membranas de GORT. 

Observamos também que a diminuição de alguns grupos funcionais no GORT fazem com que 

a cor mude de marrom a preta, indicativo de uma boa redução. As micrografias de TEM 

mostra que GORT podem ter duas ou cinco camadas de folhas de carbono, embora a 

cristalinidade seja baixa. No entanto, se comparado com outros métodos (CVD) o método de 

obtenção de grafeno neste trabalho é ainda um método fácil, econômico, e factível para a 

produção de poucas folhas. A  procura de um método de redução verde como um maior grau 

de cristalinidade ainda é um desafio e continua sendo desenvolvido.  



83 
 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

4. RESULTADOS E DISCUSSÃO 

NANOFITAS  

 

 

 

Neste capítulo discutimos os resultados relacionados com as nanofitas de carbono, a 

partir da abertura dos nanotubos de carbono. Resultados de microscopia eletrônica de 

varredura nos revelam como os nanotubos são convertidos em fitas, cujo compridas é em 

torno de 20 µm, estimamos o número de folhas obtidas nas nanofitas pela técnica de 

espectroscopia de difração de raios-X. A espectroscopia de absorção no infravermelho 

permitu identificar alguns grupos funcionais e como estes variam quando se obtém as 

nanofitas oxidadas e analisamos as nanofitas oxidadas usando espectroscopia de absorção no 

UV-Vis.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



84 
 

 

 

4.1. Estrutura e morfologia das nanofitas 

 

Existem diversos tamanhos de nanofitas de carbono (GNRs) e isto depende do 

processo de síntese. Neste trabalho usamos o processo de exfoliação e abertura de nanotubos 

de carbono multicamadas (MWCNTs). A Figura 4.1 A mostra uma imagem dos MWCNTs 

que são nanotubos conglomerados com comprimentos de 1 mm aproximadamente também 

conhecidos como MWCNTs -“carpet”
134

. Estes nanotubos são fácies de dispersar e podem 

perder sua morfologia conglomerada mas o comprimento do nanotubo é mantido. A Figura 

4.1 B mostra uma imagem despois do processo da abertura dos MWCNTs, relizado usando 

um processo de oxidação. A cor preta dos nanotubos muda para marrom um indicativo visual 

das nanofitas. Quando os nanotubos são abertos formam um filme similar ao grafeno oxidado 

(GO) e portanto podem ser dispersas facilmente em solventes polares como água (Figura 4.1 

C). A dispersão é importante para alguns processos de redução. O processo de redução é 

importante para recuperar em parte a condutividade e cristalinidade das amostras oxidadas. As 

GONRs foram reduzidas pelo método químico usando hidrazina. No processo de redução a 

cor marrom das GONRs muda para preta e o filme auto-reportado que se tinha inicialmente é 

convertido em pó,  uma vez que se tem a redução das nanofitas a dispersão é parcial em 

solventes polares. A Figura 4.1 D mostra as GNRs dispersas em água observando que o 

material sedimenta depois de um certo tempo.  

 

 

Figura 4.1. Imagens dos nanotubos múltiplas camadas e das fitas oxidadas e reduzidas. A) “Carpet” de 

nanotubos de carbono de multicamadas. B) Nanofitas oxidadas. C) Dispersão das nanofitas oxidadas em água. 

D) Dispersões de nanofitas reduzidas em água.  

 

 

 

 

 

 

 



85 
 

 

 

4.1.1. Microscopia eletrônica de varredura do nanotubos de carbono múltiplas camadas  

As imagens de microscopia eletrônica de varredura (SEM) foram obtidas com os 

microscpios Jeol modelo JSM-5900 e XL 30 SFEG, com tensões usadas de 25 kV e 10 kV, 

respetivamente. Os MWCNTs foram sintetizados pelo o método de deposição química de 

vapor (CVD). Estes têm comprimentos de 50 µm a 500 µm. Na Figura 4.2 A observamos que 

os MWCNTs com comprimentos de 50 µm totalmente alinhados em forma de “carpet”. A 

Figura 4.2 B mostra os MWCNTs alinhados verticalmente e estes não são retos, ou seja, cada 

nanotubo apresenta ondulações. A Figura 4.2 C mostra que as ondulações dos nanotubos não 

são regulares e também que diâmetro destes são diferentes. Na Figura 4.2 D observamos um 

nanotubo de carbono com diâmetro de 195 nm, os nanotubos apresentam diâmetros entre 50 -

200 nm. O tipo de nanotubos usado para síntese das nanofitas é de importância fundamental 

devido ao fato que o processo de abertura varia de acordo com o diâmetro e o comprimento 

do nanotubo.   

 

Figura 4.2. Microscopia eletrônica de varredura (SEM) dos nanotubos de carbono múltiplas camadas 

(MWCNTs).  A) “Carpet” de nanotubos de carbono. B) Ondulações dos MWCNTs C) MWCNTs com diferentes 

ondulações e diâmetros. D) Nanotubo de carbono com diâmetro de 195 nm.  

 

 



86 
 

 

4.1.2. Microscopia eletrônica de transmissão dos nanotubos de múltiplas camadas 

As imagens de microscopia eletrônica de transmissão (TEM) dos nanotubos múltiplas 

camadas foram obtidas com o  microscópio Jeol 2010 operando com o catodo de hexaboreto 

de lantânio. A quantidade de grupos funcionais presentes na rede dos nanotubos vai definir a 

abertura e o diâmetro do tubo também, devido ao fato que diâmetros maiores precisam de 

maior quantidade de oxidantes
135

. A Figura 4.3 mostra as imagens da TEM dos MWCNTs 

que confirmam os diâmetros de  ~ 50 - 200 nm observados anteriormente nas imagens do 

SEM. Na Figura 4.3 A observamos três nanotubos com diâmetros de 200 nm, 100 nm, 50 nm, 

indicando que a amostra possiu uma distribucao de diamtetros diferentes. Na Figura 4.3 B 

observamos um nanotubo com diâmetro de 35 nm e este tem aproximadamente 32 camadas. 

A Figura 4.3 C mostra o MWCNTs com um diâmetro de 60 nm e aproximadamente 71 

camadas. A Figura 4.3 D  mostra as camadas do nanotubo, onde aproximadamente tem uma 

distância interplanar entre camadas é 0,35 nm. Esta distância está relacionada com a distância 

interplanar das folhas do grafite.  

Figura 4.3. Microscopia eletrônica de transmissão (TEM) dos nanotubos de carbono múltiplas camadas 

(MWCNTs).  A) MWCNTs com diferentes diâmetros. B) Mostra a parede do MWCNT com largura de 11 nm. 

C) Mostra um MWCNT com largura da parede de 25 nm. As alterações das larguras da parede dos MWCNTs 

esta relacionada com o diâmetro do nanotubo. D) A distância das camadas do MWCNT é de 0,35 nm.  

 
 

 



87 
 

 

4.1.3. Microscopia eletrônica de varredura das nanofitas oxidadas 

As imagens SEM das nanofitas oxidadas e nanofitas reduzidas foram obtidas com os 

microscopios Shimadzu modelo SS-550 e Jeol JSM-6390, com tensões usadas de 25 kV e 10 

kV, respectivamente. As nanofitas de carbono oxidadas (GONRs) são obtidas a partir da 

oxidação dos MWCNTs, através da introdução de grupos funcionais na rede dos nanotubos
136

.  

Estes quebram as ligações de C-C da rede e abrem os nanotubos para obtenção das 

nanofitas
136; 137

. Na Figura 4.4 A observamos as GONRs alinhadas formando um filme e isto 

pode ser devido ao fato que os MWCNTs que foram abertos eram alinhados o que faz com 

que esta morfologia permaneça nas nanofitas.  A Figura 4.4 B mostra o filme das nanofitas 

que esta formada por conglomerados na forma de tipo cordas alinhadas (Figura 4.4 C). Os 

conglomerados das nanofitas podem ter comprimentos de aproximadamente 10-30 µm e os 

diâmetros dos conglomerados das nanofitas são de 1-2 µm.  

 

Figura 4.4. Microscopia eletrônica de varredura (SEM) das nanofitas oxidadas. A) Nanofitas oxidadas formando 

cordas. B) Cordas formadas pelas nanofitas com comprimentos de 10 µm e largura de 2 µm. C) Mostra as 

nanofitas oxidadas enrolando as cordas. D) Conglomerados de nanofitas oxidadas. E) Alguns conglomerados 

tem forma de folhas e não apresentam a forma de cordas. F) As folhas estão formadas por nanofitas em forma 

aleatória.    

 

 

 



88 
 

 

A Figura 4.4 D mostra que as GONRs podem também apresentar conglomerados não 

alinhados. A Figura 4.4 E mostra as GONRs em forma de filme liso e é similar à membrana 

de grafeno oxidado. O filme é formado pelas fitas ou pequenos pedaços de nanofitas, mas 

estas não estão enroladas como o caso das cordas. A Figura 4.4 F mostra que o filme das 

GONRs é composto por fitas sem algum tipo de ordem.  As nanofitas em forma de corda ou 

nanofitas em forma de filme não apresenta uma orientação preferencial e estas formam a 

nanoestrutura de maneira aleatória.  

 

4.1.4. Microscopia eletrônica de varredura das nanofitas reduzidas  

As nanofitas da mesma maneira que o grafeno oxidado (GO) perde propriedades 

eletrônicas por que se produz desordem na rede do carbono. Portanto, elas precisam ser 

reduzidas para minimizar as perdidas eletrônicas e remover grupos funcionais, que 

introduzem desordem na rede das nanofitas. O processo usado para redução das GONRs é 

através do método químico usando hidrazina, obtendo um pó preto de nanofitas reduzidas 

(GNRs). As nanofitas depois da redução tem uma morfologia em pó, não formam grandes 

conglomerados e estas apresentam pouca dispersabifidade em água como é mostrado na 

Figura 4.5 A . As GNRs ainda depois da redução mantem uma estrutura aleatória. A Figura 

4.5 B mostra as GNRs quase transparentes e isto pode ser devido ao fato que algumas 

nanofitas são esfoliadas e o número de folhas decresce. Estas mantem os comprimentos das 

GONRs de  ? 5 µm e possivelmente uma espessuras de ? 17 nm. A Figura 4.5 C mostra que 

existem algumas GNRs com comprimentos de 1 µm, possivelmente é devido  no processo do 

banho ultrassonico que quebram as nanofitas reduzindo o comprimento. A Figura 4.5. D 

mostra a largura de uma nanofita, esta é diferente ao longo do comprimento com valores 

variando 200 – 450 nm podem ser devidos que na abertura irregular dos MWCNTs. 

  



89 
 

 

Figura 4.5. Microscopia eletrônica de varredura (SEM) das nanofitas reduzidas. A) As nanofitas reduzidas não 

formam conglomerados de nanofitas. B) As nanofitas reduzidas aparentam ter menor número de folhas e são 

transparentes ao feixe. C) Mostra a existência de pequenos pedaços de nanofitas de comprimentos de 1 µm. D) 

As nanofitas têm diferentes comprimentos desde 200 nm a 400 nm. 

 

  

 

4.1.5. Microscopia de transmissão eletrônica de varredura das reduzidas nanofitas  

As imagens de microscopia de transmissão eletrônica de varredura (STEM) foram 

obtidas com Hitachi Scanning Electron Microscope modelo SU8030, com tensão de 20 kV. A 

Figura 4.6 A,  mostra uma nanofita com comprimento de 3,5 µm e largura de 150 nm. Os 

comprimentos das GNRs são diferentes, com uma distribucao de comprimentos entre 5-10 

µm e larguras de centos de nanômetros. A Figura 4.6 B mostra uma nanofita com 

comprimento ? 2 µm. Esta apresenta a morfologia tipo “nanoscroll”
138

 devido à morfologia 

inicial dos MWCNTs possivelmente tipo “scrolls”
139; 140

, embora que na Figura 4.3, é difícil 

de distinguir a morfologia tipo scroll do MWCNTs.  A Figura 4.6 C confirma a estrutura tipo 

“nanoscroll”. Porém na abertura dos MWCNTs com morfologia “scrolls” obtêm-se GNRs 

“scrolls” com folhas com comprimentos maiores do que as GNRs com abertura de MWCNTs 

concêntricos.  A Figura 4.6 D mostra o esquema de uma GNRs “scroll” e como pode ser 

desenrolado para obtenção de grafeno
139; 140

.  

 



90 
 

 

Figura 4.6. Imagens de microscopia de transmissão eletrônica de varredura das nanofitas reduzidas. A) Nanofita 

de carbono reduzida. B) Nanofita de carbono reduzida tipo “scroll”. C) Nanofita “scroll” com morfologia tipo 

grafeno, isto é devido que o comprimento da folha de carbono tem  possivelmente largura de micras tornando -se 

nano grafeno . D) Esquema da nanofita “scroll” para formação de nanofita ou grafeno.  

 

 
 

 

 

 

 

4.2. Difração de raios-X dos nanotubos múltiplas camadas, nanofitas oxidadas e 

nanofitas reduzidas 

A análise de difração de raios-X foi realizada pelo método de pó. Utilizou-se o 

difratômetro de raios-X da Siemens modelo D5000, com filtro de níquel e fenda de 1,0 mm, 

usando a linha K? do cobre com comprimento de onda de 1,54 Å. Os difratogramas foram 

obtidos no intervalo de 5° a 70° com passos de 0,02 e tempo de aquisição de 1,0 segundo por 

passo. O difratograma dos MWCNTs é mostrado na Figura 4.7 A onde observamos os planos 

(002), (100), (101), (004)
141

 que são picos característicos dos MWCNTs correspondentes à 

rede hexagonal do carbono 
142,143

. A largura do pico referente ao plano (004) é em torno de 

30% maior do que o pico do plano (002)
144

.  A distância interplanar (Lc) estimado a partir de 

difração de raios-x dos MWCNTs é 3,4 Å, valor similar ao obtido através de TEM. O valor de 

Lc relatado é de 3,4 – 3,9 Å sendo maior à medida que o diâmetro do nanotubo
145

.  De acordo 

com a equação 2.1, a espessura (DMWCNT) no plano ao longo do eixo “c” é de 10 nm, similar à 

parede do MWCNTs da Figura 4.3 B estimado a partir do SEM. Com a equação 2.2 proposta 

por “Huh” obtemos o número de folhas (NL) dos MWCNTs com 29 folhas. O tamanho do 



91 
 

 

cristal do plano basal da rede hexagonal (La) dos MWCNTs é 4 nm. A Tabela 4.1 mostra os 

valores de MWCNTs. A Figura 4.7 B mostra o difratograma de raios-x das nanofitas oxidadas 

GONRs, observamos que o plano (002) muda para ângulos pequenos com um deslocamento 

de 17,5 °, devido à intercalação de grupos funcionais presentes na rede das nanofitas. O valor 

de Lc também muda para um valor de 10 Å.  A espessura das GONRs (DGONRs) é de 41,5 Å e 

o número de folhas NL= 4.  A Tabela 4.2 mostra os valores obtidos no difratograma das 

GONRs. A figura 4.7 C mostra o difratograma das nanofitas reduzidas onde os planos (002) e 

(100) são observados. No plano (002) possivelmente existem dois tipos de amostras com 

diferentes espessuras, devido que no difratograma de raios-x observamos dois picos no plano 

(002). Analisamos o pico que é mais visível sendo que Lc = 3,5 Å, similar a distância dos 

MWCNTs. O valor de Lc decresce conforme os grupos funcionais são removidos das folhas 

do carbono
58,97

. A espessura das GNRs é de 7,3 Å e corresponde aproximadamente a duas 

camadas. É difícil relacionar o número de camadas com as imagens de STEM devido devido 

ao fato que as nanofitas mostradas são “scroll”. O tamanho do cristalito no plano basal das 

GNRs é de 2,5 nm. O La do GNRs é a metade do La dos MWCNTs. A Tabela 4.3 mostra os 

valores obtidos do difratograma de raios-x das GNRs. Na Figura 4.7 D comparamos o plano 

(002) com a transformação de MWCNTs a GNRs. No caso dos MWCNTs, o ângulo do pico 

observado está no valor similar ao relatado para os MWCNTs com diâmetros ? 10 nm
145

. O 

difratograma da Figura 4.7 D (linha amarela) mostra como a separação das folhas geram um 

deslocamento no plano (002). Posteriormente quando as GONRs são reduzidas com hidrazina, 

alguns grupos funcionais são removidos e as forças de atração de Van der Waals atraem as 

folhas e decresce a distância Lc referente ao plano (002) como é mostrado na Figura 4.7 D 

(linha azul).   

 

Tabela 4.1. Valores obtidos a partir do difratograma de raios-x do MWCNTs. 

2? (°) NL Lc (Å) 

26  ±  0,1 29  ± 1 3,4  

 

Tabela 4.2. Valores obtidos a partir do difratograma de raios-x das nanofitas oxidadas. 

2? (°) Lc (Å) La(Å) NL 

8,7 ±  0,1 10  ±  0,2 --- 4  ± 1 

 

Tabela 4.3. Valores obtidos a partir do difratograma de raios-x das reduzidas nanofitas. 

2? (°) Lc (Å) La(Å) NL 

25,3 ± 0,1 3,5  ±  0,1 25,7 ±  0,1 2  ± 1 

 



92 
 

 

Figura 4.7. Difração de raios-X.  A) Nanotubos de múltiplas camadas mostrando os picos dos planos (002), 

(100), (101), (004). B) Nanofitas oxidadas mostra o pico do plano (002) com o deslocamento de 17° para 

ângulos pequenos. C) Nanofitas reduzidas o pico do plano (002) retorna a ~ 26°, o ângulo característico da rede 

hexagonal das folhas. D) Comparação dos difratogramas das amostras MWCNTs, GONRs e GNRs. 

 
 

 

 

 

 

4.3. Espectroscopia da transformada de Fourier no infravermelho, dos nanotubos 

múltiplas camadas, nanofitas oxidadas e nanofitas reduzidas 

A espectroscopia no infravermelho permitem observar os modos de vibração das 

amostras do MWCNTs, GONRs e GNRs. A análise foi realizada utilizando um espectrômetro 

Bruker modelo IFS-66. As amostras foram preparadas em pastilhas de KBr colocando 

aproximadamente 0,1 mg a 0,2 mg.  

 

4.3.1. Espectro infravermelho dos nanotubos múltiplas camadas  

A Figura 4.8 mostra o espectro dos MWCNTs com umas pequenas vibrações nos 3780 

e 3430 cm
-1

 sendo características da ligação do estiramento da hidroxila (O-H). Esta vibração 

é devido à absorção da água presente pastilha de KBr
135

, devido ao fato que o sinal é fraco.  O 

sinal observado em 2220 cm
-1

 é fraco, e difícil de distinguir, mas é uma vibração 

característica das ligações “sp”
112

. Possivelmente não é um sinal dos MWCNTs. O sinal da 

vibração observado em ~ 1590 cm
-1

 corresponde à hibridização sp
2 
das ligações do C=C

112; 115; 

117
.  As vibrações observado em 1444 cm

-1
  e 1100 cm

-1
 são referenetes às ligações de carbono 



93 
 

 

e oxigênios, embora que estes  mostram o sinais fracos, possivelmente devido a umidade nos 

MWCNTs ou pouca oxidação superficial. A vibração C-H é covalente do hidrogênio na borda 

do hexágono do carbono.  

 

Figura 4.8. Espectro de absorção no infravermelho dos nanotubos múltiplas camadas. 

 

 

 

4.3.2. Espectro infravermelho das nanofitas oxidadas   

A figura 4.9 mostra o espectro das nanofitas oxidadas (GONRs) onde podemos 

observar a formação dos grupos funcionais. O espectro no infravermelho mostra um aumenta 

as vibrações associados ao oxigênio. O sinal em 3330 cm
-1

 é forte e largo ao contrário de sinal 

observado nos MWCNTs, sendo associados ao estiramento do grupo hidroxila (OH)
146

. Estes 

modos são também indicativos da formação de pontes de hidrogênio que fazem com que as 

folhas de carbono tenham um incremento na distância interplanar. O sinal de absorção em 

1732 cm
-1

 é associado ao grupo carbóxila (C=O) e é correspondente ao alongamento C-O = 

OH, característico das cetonas
146; 147

. O sinal em 1621 cm
-1

 é devido a um estiramento no 

plano, referindo-se a hibridação sp
2
 do carbono.   Os estiramentos em 1414 e 1230 cm

-1
 são 

sinais características do grupo hidroxila ligada à rede do carbono (C-OH) e C-O-C, 

respectivamente. Estas bandas são devidas à presença de cetonas ou epóxido produzidos pelo 

processo de oxidação 
112

. O sinal em 1024 cm
-1

 corresponde aos ésteres ou álcoois (C-O)
115; 

146
, embora que é um sinal fraco e difícil de distinguir. O sinal dos C-OH e C-O-C podem ser 

devido a detritos de fragmentos dos GONRs da parede lateral das nanofitas
146

.    

 

 

 

 

 



94 
 

 

 

Figura 4.9. Espectro de absorção no infravermelho das nanofitas oxidadas. 

 
 

 

 

 

 

4.3.3. Espectro infravermelho das nanofitas reduzidas  

 

A Figura 4.10 mostra o espectro das GONRs reduzidas com hidrazina. O grupo 

hidroxila em 3330 cm
-1

 é reduzido, mostrando um sinal fraco, possivelmente devido à 

presença de umidade. Alguns grupos funcionais formados pelo grupo hidroxila também são 

eliminados ou reduzidos. Os sinais observados em 2964 e 809 cm
-1 

correspondem às 

vibrações C=CH2 no plano e C-H fora do plano, respectivamente
112; 148

, ambos provenientes 

do grupo metila dos resíduos da hidrazina. O sinal ampliada em 1570 cm
-1

 é característica da 

hibridação sp
2
 do C=C. Os sinais 1410 cm

-1
, 1260 e 1080 cm

-1
 são vibrações do C-OH, C-O-

C e C-O, respectivamente
92; 148

, sendo possivelmente derivadas das bordas das nanofitas e os 

resíduos de detritos de fragmentos de nanofitas. O grafeno reduzido tem menos bordas do que 

as nanofitas, o que possivelmente faça ter um incremento no sinal dos oxigênios, devido ao 

fato que as bordas reagem com facilidade ao oxigênio.  O sinal observado em 1000 cm
-1

 é 

devido a interação das forças de Van Der Walls
112; 117

.  

 

 

 

 

 

 

 

 



95 
 

 

 

Figura 4.10. Espectro de absorção no infravermelho das nanofitas reduzidas. 

 

 

 

Figura 4.11. Espectro de absorção no infravermelho dos MWCNTs-GNRs. A) Nanotubos de carbono múltiplas 

camadas.  B)Nanofitas oxidadas. C) Nanofitas reduzidas. A faixa verde (~ 3000 cm
-1

 – 3500 cm
-1

) mostra o 

grupo OH. O qual é indicativo do processo de oxidação dos MWCNTs para obtenção de GONRs. A faixa 

vermelha (~ 1600 cm
-1

 – 800 cm
-1

) indica a vibração do C=C e grupos funcionais do oxigênio. O GNRs 

apresenta um incremento em grupos funcionais carboxilas devido ao incremento das bordas, embora que o grupo 

OH seja removido em sua totalidade é indicativo de uma boa redução. 

 

 

 
 

 

 

 

 

Os espectros de absorção infravermelho comparados MWCNTs com as nanofitas 

oxidadas e reduzidas são mostrados na Figura 4.11. O espectro dos MWCNTs mostra 

vibrações de sinais de grupos funcionais com oxigênio, devido possivelmente a absorção de 



96 
 

 

umidade dos nanotubos (Figura 4.11 A).  Despois do processo de oxidação e abertura dos 

MWCNNTs incrementa-se os grupos funcionais e o sinal do grupo hidroxila é mais forte 

(Figura 4.11 B), sendo um indicativo da formação de epóxidos, carboxilas, e outros grupos 

funcionais na rede das GONRs.  Na Figura 4.11 C mostra as GNRs tem uma vibração  

referente as ligações da hibridação sp
2
 e eliminação de grupo hidroxila e seus derivados. 

Ainda é possível observar presença de outros grupos funcionais (C-OH, C-O-C e C-O) devido 

às bordas e detritos de fragmentos de folhas de GNRs.   

 

 

4.4. Espectroscopia Raman da obtenção das nanofitas de carbono 

 As amostras foram medidas no espectrômetro Raman Jobin-Yvon T6400 equipado com o 

microscópio Olympus. Cada espectro foi obtido com 10 acumulações de 30s. Todas as 

medidas foram realizadas com uma lente de 100x, uma grade de 600g/mm e uma potência 

bem baixa (menor que 0,5 mW), para evitar o superaquecimento das amostras. O 

comprimento de onda utilizado foi de 532nm. 

 

4.4.1. Espectroscopia Raman dos nanotubos múltiplas camadas  

A Figura 4.12 A mostra o espectro Rama dos nanotubos múltiplas camadas 

(MWCNTs).  O espectro tem o modo de expansão e contração radial (RBM). Os picos do são 

observados em 210 cm
-1

,  270 cm
-1

,   390 cm
-1 

 e   590 cm
-1

. Os modos 100  cm
-1

  ?  250  cm
-1   

são característicos dos nanotubos de carbono de simples camadas (SWCNTs) e nanotubos de 

dupla camada ( DWCNTs ) com diâmetros de ? 1 nm
149; 150; 151

, o que indica que amostra tem 

dois tipos diferentes de nanotubos SWCNTs e MWCNTs
151

. Os sinais com frequências baixas 

em 450 cm
-1

, 600 cm
-1

, 690 cm
-1

, 870 cm
-1

 correspondem a estruturas de nanotubos de 

carbono “scroll” 
152

.  Esta dispersão dos fônones em bixas frequências dos MWCNTs aparece 

devido à curvatura das estruturas tipo “scroll”
153,154

.     Portanto,      a estrutura dos MWCNTs 

“scroll” possivelmente também esta na amostra sintetizada de MWCNTs usados para 

obtenção das nanofitas  
135; 150

 e a mistura das estruturas dos MWCNTs sintetizados pode 

contribuir para obtenção das nanofitas “scroll” 
155

 como mostra as imagens de SEM da     

Figura 4.6.    O espectro dos MWCNTs mostra o pico D   (~  1336 cm
-1

) , o pico G  (~   1570 

cm
-1

) , o pico D+D”  (~   2444  cm
-1

),  o pico 2D (~  2680 cm
-1

),  o pico D + D’ (~  2926 cm
-1

) 

e o pico 2D’  (~  3210 cm
-1

).   A proporção de intensidades dos picos G e D nos oferecem 

informação da cristalinidade dos MWCNTs, e esta é ID / IG = 0,6                                                         



97 
 

 

indicativo de uma alta cristalinidade. Com a relação de intensidades ID/IG podemos determinar 

o tamanho do cristal do plano basal (La)
118, 104

 pela equação reportada por Cançado e 

colaboradores
104

. Os MWCNTs usados neste trabalho tem o La = 31 nm.  Determinamos a 

distância entre defeitos LD e a densidade de defeitos ND de acordo com as equações reportadas 

por Ferrari e colaboradores
106; 117

. Nesta amostra LD = 15 nm e ND = 129 x 10
9
 cm

-2
. A 

densidade de defeitos e a distância nos MWCNTs é devido a sua geometria
156

, o que 

possivelmente apesar de ter uma baixa relação de proporção de intensidades ID/IG e ter 

elevada cristalinidade, os valores de LD e ND são possivelmente relacionados com a topologia 

de pentágonos e heptágonos fornecem a curvatura dos nanotubos dos MWCNTs
157

. A Figura 

4.12 B, mostra o pico D, este tem duas deconvoluções D1 (1332 cm
-1

) e D2 (1362 cm
-1

)
117

. 

Estas deconvoluções são similares as do grafite, embora que a distância de deslocamento 

destas é 30 cm
-1

, muito maior do que a predita para o grafite 
118

. A Figura 4.12 C mostra o 

pico G menos longo e mais intenso do que o pico D, um indicativo de cristalinidade na 

estrutura.  A Figura 4.12 D mostra o pico 2D tem uma frequência Raman de duas vezes o 

valor da frequência do pico D
117

 (2xD = 2672 cm
-1

). O pico 2D tem uma posição e forma fina 

similar a pico característico do grafeno de uma única folha, sua intensidade seja menor que a 

intensidade do pico G.  A relação de proporção da intensidade do pico 2D e G nos permite 

determinar o número de folhas no grafeno (NL)
124, 107; 157

. O IG/I2D = 1,8. O que corresponde a 

um número de ~ 23 a 30 folhas 
107; 120

, concordando este valor com as medidas de DRX e 

TEM dos MWCNTs.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



98 
 

 

Figura 4.12. Espectro Raman dos nanotubos múltiplas camadas excitadas com comprimento de onda 532 nm. 

A) Os picos característicos dos MWCNTs. B) Deconvolução do pico D (D1 e D2). C) O pico G com a 

deconvolução do pico D’, devido a largura grande. D) Mostra o pico 2D é intenso e fino similar ao grafeno, os 

picos D+D” e D+D são caraterísticos da presença de defeitos na rede do carbono.  

 

 

 

 

 

 

4.4.2. Espectroscopia Raman das nanofitas oxidadas 

A Figura 4.13 mostra o espectro Raman das nanofitas oxidadas (GONRs). O espectro 

não mostra as frequências dos modos de expansão e contração radial característico dos 

SWCNTs. Indicativo da mudança da estrutura do nanotubos de carbono.  A Figura 4.13 A, 

mostra um incremento de intensidade no pico D e uma diminuição do pico 2D. Devido ao 

processo de oxidação e abertura dos MWCNTs. O que provoca a deformações na rede do 

carbono, incrementando o número de defeitos e desordem na estrutura das nanofitas. O 

espectro apresenta os modos de vibração dos picos, D (~1350 cm
-1

), G (~1583 cm
-1

), 2D 

(~2684 cm
-1

), o pico D+D’ (~2934 cm
-1

) e 2D’ (~3163 cm
-1

) e o possivelmente o pico D’ com 



99 
 

 

uma posição  (~1755 cm
-1

). O pico G é característico do estiramento C-C característico da sp
2 

hibridação
117; 135

. Observamos o deslocamento de 14 cm
-1

 dos picos D e G com relação à 

posição dos picos dos MWCNTs. A proporção de intensidade do GONRs é ID/IG = 0,9 o que 

sugere um acrescentamento na desordem da rede do carbono, devido à introdução dos grupos 

funcionais no plano basal das nanofitas e possível oxidação na borda.  O tamanho de cristalito 

é La = 21 nm.  A alteração do La dos MWCNTs e GONRs é de 10 nm. Sugerindo a mudança 

dos MWCNTs esta mudança pode ser devido a fato da abertura formando dominós cristalinos.  

Porém a quantificação dos defeitos e a distância dos defeitos pode ser acrescentado. A 

distância entre defeitos das GONRs é LD = 13 nm e a densidade de defeitos é ND = 194 x 10
9
 

cm
-2

. Portanto, comparado com os MWCNTs o tamanho do cristalito foi diminuído e 

acrescentado à densidade de defeitos.  A Figura 4.13 B, mostra o pico D do GONRs, 

possivelmente a largura é menor comparada com dos MWCNTs, devido que não apresenta 

deconvolução. A Figura 4.13 C, mostra o pico G e a presença do possível pico D’. Sendo 

característico da vibração de segundo ordem e porém é devido à desordem na rede do 

carbono. Normalmente o pico D’ tem uma posição em 1620 cm
-1

. Mas nestas GONRs o 

possível pico esta localizado em 1755 cm
-1

. A Figura 4.13 D, mostra os picos  D+D’, 2D’ 

possivelmente estes estão presentes nas GONRs devido ao desordem. O pico 2D tem 

notavelmente uma diminuição o que dificulta o caracterização das propriedades, 

possivelmente pelo incremento do defeitos
158

. Recentes estudos do espectro Raman das 

nanofitas atribuem a intensidade do pico 2D a orientação da polarização de excitação do laser, 

devido ao “staking” e orientação das bordas das nanofitas
126

. Embora que, a presença de 

grupos funcionais incrementam o desordem e o número de defeitos na rede. Isto é  da mesma 

forma que acontece no grafeno oxidado, pelo o processo de oxidação para quebrar os 

MWCNTs.   A relação de intensidade do pico 2D e G das GONRs é  IG/I2D = 6,3. Sendo que a 

intensidade do pico 2D é pequena comparada os MWCNTs, devido a grande quantidade de 

grupos funcionais presente no plano basal e a borda do GONRs.  Na Tabela 4.5. mostra  os 

valores dos picos do espectro Raman do GONRs. 

 

 

 

 

 

 

 



100 
 

 

 

Figura 4.13. Espectro Raman das nanofitas oxidadas com comprimento de onda 532 nm. A) mostra os picos 

principais e os picos D+D’, 2D’ e 2D’. B) O pico D, este não apresenta  uma deconvolução como nos MWCNTs 

C) O pico G e pico D’. D) O pico 2D, D+D’, e 2D’. 

 

 

4.4.3. Espectroscopia Raman das nanofitas reduzidos  

O espectro Raman das nanofitas reduzidas (GNRs) é mostrado na Figura 4.14. O 

processo de redução foi quimicamente, similar ao reduzido do grafeno oxidado. Este processo 

é para ter a perdida e remoção de alguns grupos funcionais. A Figura 4.14 A, mostra os 

modos de vibração dos picos D (~1345 cm
-1

), G (~1575 cm
-1

), D’ (~1669 cm
-1

), pico 2D 

(~2702 cm
-1

), o pico D+D’ (~2914 cm
-1

) e 2D’ (~3161 cm
-1

). O pico D tem um incremento na 

intensidade e é maior do que o pico G. Possivelmente a formação de diferentes domínios 

cristalinos nas GNRs. Além disso, o pico D é mais intenso do que GONRs e MWCNTs, 

embora que, não é pelo incremento da oxidação das nanofitas. Mas possivelmente ao 

incremento de oxigênio nas bordas das nanofitas e a deformação da rede das nanofitas
158

.  

 

 

 

A proporção de intensidade do GNRs é ID/IG = 1,1, o processo de redução remove 

alguns grupos funcionais tais como os hidroxilas, mas a desordem na rede foi incrementada, 



101 
 

 

possivelmente ao incremento dos oxigênios na borda da rede, o que pode ser confirmado no 

espectro infravermelho com as vibrações C-O-C e C-O que são mais intensas do que no 

GONRs. O tamanho de cristalito é La = 17 nm, a distância de defeitos é LD = 12 nm e a 

densidade de defeitos é ND = 238 x 10
9
 cm

-2
. O tamanho do cristal foi diminuindo conforme 

se obtêm as GNRs e a distância LD e densidade de defeitos foi acrescentada. Possivelmente o 

processo da redução química nas nanofitas tem se um comportamento diferente ao processo 

da redução do grafeno oxidado. A desordem decresce no GO com a redução, mas no caso das 

nanofitas a desordem incrementa possivelmente devida que as nanofitas apresentam bordas 

que interagem com ao sinal no espectro Raman. Pode ser possivelmente melhorada a sinal 

com um analises de orientação da polarização de excitação do laser no Raman
126; 159

.  A 

Figura 4.14 B, mostra o pico D com uma posição similar as GONRs. Este não tem uma 

deconvolações significativa como no caso dos MWCNTs. A Figura 4.14 C, mostra o pico G, 

mostra também o pico G’, embora que, a sinal é mais fraco do que nas GONRs. A posição dos 

picos G é similar a posição dos MWCNTs. A Figura 4.14 D, mostra os picos: 2D este é 

alongado e com uma intensidade baixa, o pico D+D’ e 2D’. A relação de intensidade dos 

picos 2D e G é IG/I2D = 10, o valor é demasiado elevado e  dificulta determinar o número de 

folhas, possivelmente é devido ao defeitos da rede que a intensidade do pico 2D é mínima. A 

tabela 4.6, mostra os valores do espectro Raman das GNRs.  

 

 

Figura 4.14. Espectro Raman das nanofitas reduzidas quimicamente com hidrazina no comprimento de onda 

532 nm. A) Mostra os picos característicos D, G, 2D, D+D’ e 2D’. B) Mostra o pico D, este não apresenta uma 

deconvolação como no caso dos MWCNTs. C) Mostra o pico G. D) Mostra os picos 2D, D+D’ e 2D’. 

 



102 
 

 

 

4.5.1. Espectroscopia UV/visível das nanofitas oxidadas a nanofitas reduzidas 

As amostras de nanofitas oxidadas (GONRs) e nanofitas reduzidas (GNRs) foram 

dispersas em 0,3 mg mL
-1

. A Figura 4.15, mostra o espectro das GONRs (linha preta) e o 

espectro das GNRs (linha azul). As GONRs tem um pico de absorção em 224 nm referente às 

transições(n ? ?*)
52,129

, característica da absorção dos grupos funcionais. As GNRs tem um 

pico absorção em 264 nm característico das transições C-C domínios eletrônicos conjugados 

(? ? ?*)
133

. Além disso, tem a presença de o pico em 204 nm o que indica que existem 

grupos C-O possivelmente na borda das nanofitas. O coeficiente de absortividade para 

GONRs é 9,3 mL mg
-1

 cm
-1

. Para GNRs os coeficientes são 3 mL mg
-1

 cm
-1

 e 2,2 mL mg
-1

 

cm
-1

. 

 

Figura 3.15. Espectroscopia UV-VIS das nanofitas oxidadas (linha preta) e nanofitas reduzidas (linha azul). A 

mudança da posição do pico de absorção das GONRs a GNRs é devido à remoção de grupos funcionais. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



103 
 

 

 

4.6. Conclusões 

As nanofitas foram sintetizadas com nanotubos de carbono com comprimentos de 

aproximadamente 1 mm o que ajuda a obtenção de nanofitas longas. Obtivemos uma abertura 

dos CNTs foi do 100%, conseguindo nanofitas em grande escala, com um processo 

relativamente simples. O processo de síntese para abertura dos CNTs, precisa de reagentes 

oxidantes fortes, assim, o controle dos regentes e quantidade de nanotubos, determinará uma 

abertura total ou parcial dos CNTs. Os MWCNTs estão alinhados assim, no processo da 

síntese das nanofitas oxidadas  permanecem alinhadas também formando tipo cordas. Para o 

processo de síntese das nanofitas é importante os CNTs usados, devido que estes fornecem a 

morfologia das nanofitas. As nanofitas oxidadas (GONRs) precisam de uma redução devido 

que os grupos funcionais que quebram o CNTs podem também estar presentes na superfície 

da superfície das GONRs. Estes grupos funcionais fazem com que as nanofitas perda 

cristalinidade e condutividade. O processo da redução foi pelo método químico usando 

hidrazina, devido que tem bons resultadas na redução do GO. De acordo ao difratograma de 

XRD o número de folhas dos MWCNTs é 29, para as GONRs é 4 e para GNRs 2 mostrando 

que também existe uma exfoliação durante o  processo da síntese das nanofitas. A 

espectroscopia no infravermelho mostra algumas vibrações dos MWCNTs e como as 

vibrações são diferentes nas GONRs, com uma sinal forte do hidroxila, caraterística da 

oxidação. Posteriormente quando são reduzidas as GONRS observamos a perca dos 

hidroaxilos. A espectroscopia Raman revelou que os MWCNTs usados são de diferentes 

diâmetros, assim as nanofitas tem diferentes larguras e morfologias. O processo da redução 

das nanofitas oxidadas, ainda é difícil de explicar devido que a espectroscopia Raman ainda 

continua mostrando que os defeitos foram acrescentados e possivelmente precisamos de uma 

medida de espectroscopia de Raman polarizado para obter melhores resultados.  A 

espectroscopia UV-Visível mostra que as GONRs tem transições do C=O e nas GNRs tem um 

deslocamento  para transições C-C, mostrando a redução das nanofitas oxidadas, embora o 

espectro ainda tem um sinal fraco nas transições C=O, possivelmente seja devido que as 

bordas das nanofitas são altamente reativas e formen ligações com os oxigênios . 

Conseguimos obter nanofitas com comprimentos ? 5 µm em grande escala, mas ainda 

precisamos de outras análises para entender o processo da redução, assim como melhorar o 

controle da morfologia das nanofitas.  



104 
 

 

 

 

 
 

 

 

5. RESULTADOS E DISCUSSÃO 

GRAFENO OXIDADO REDUZIDO DECORADO COM 

NANOPARTÍCULAS MAGNÉTICAS  

 

 

O grafeno oxidado reduzido (GOR) tem perdida de cristalinidade, devido ao processo 

de síntese agressivo, fazendo que decresça a condutividade, embora que este tenha passado 

por um processo de redução. Sabemos que as nanopartículas (metálicas, magnéticas, quantum 

dots, óxidos de metais) podem prover propriedades óticas, catalíticas, condutoras, entre outras 

ao GOR. Assim, uma propriedade interessante que fornecem as nanopartículas (NPs) são 

propriedades magnéticas, sendo as NPs de Fe3O4 e Fe2O3 de interesse devido ao magnetismo 

que podem aportar ao GOR. Nesta seção apresentamos os resultados obtidos do decorado do 

GOR com NPs magnéticas (NPs-Fe3O4). Analisamos a morfologia e o tamanho das NPs, 

através da microscopia eletrônica de varredura e difração de raios X, assim como a 

caracterização de sua composição e estrutura pelas técnicas de espectroscopia de raios X por 

dispersão de energia, Raman e infravermelho, e finalmente mostramos que as NPs fornecem 

ao GOR propriedades superparamagnéticas. O nanocompósito de grafeno com NPs 

magnéticas pode desenvolver diversas aplicações, como a remoção de corantes na água como 

foi mostrado neste trabalho.   

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



105 
 

 

5.1. Estrutura e morfologia do grafeno reduzido decorado com nanopartículas 

magnéticas. 

 

Para o GOR decorado com NPs usamos o grafeno oxidado (GO), devido que os 

grupos funcionais presentes na superfície agem como sítios de nucleação para o decorado de 

nanopartículas. A Figura 5.1 A, mostra a imagem de GOR com NPs de Fe3O4 (GOR_ Fe3O4) 

e sem NPs. Observamos como amostra GOR_ Fe3O4 é atraída pelo íman e no caso do GOR 

não é atraída. A Figura 5.1 B, mostra o GOR_Fe3O4 magnetizado depois da interação com o 

íman.  

 

Figura 5.1. Imagens das amostras de carbono interagindo com íman. A) GOR com NPs magnéticas e GOR sem 

NPs. B) Magnetização da amostra RGO_Fe3O4. 

 

 

 

 

 

5.1.1. Microscopia eletrônica de varredura do grafeno oxidado reduzido e do grafeno 

decorado com nanopartículas magnéticas. 

As imagens de microscopia eletrônica de varredura (SEM), foram obtidas com Jeol 

modelo JSM-5900, com tensões usadas de 20 kV.  A Figura 5.2 A, observa-se o GOR com 

uma superfície lisa com ondulações e a Figura 5.2 B, exibe o GOR_Fe3O4 com uma superfície 

granular  devido as NPs magnéticas.  

Figura 5.2. Microscopia eletrônica de varredura do grafeno reduzido. A) Mostra o RGO sem nanopartículas 

magnéticas. B) Mostra o RGO com nanopartículas magnéticas.  

 
 



106 
 

 

5.1.2. Espectroscopia de raios X por dispersão de energia do grafeno reduzido e grafeno 

decorado com nanopartículas magnéticas. 

 

Os espectros e os mapas foram obtidos com microscopia eletrônica de varredura 

modelo FEI Philips XL30 sFEG, equipado com emax energy modelo  EX-250.  A Figura 5.3, 

mostra a imagem da área selecionada para obtenção da composição do GOR. O espetro de 

EDX mostra o carbono em 0,277 keV e o oxigênio no 0,525 keV, característicos das energias 

k?. O sinal do oxigênio pode ser devido á presença de alguns grupos funcionais ainda no 

GOR. O mapeamento da amostra exibe uma área homogênea de carbono e oxigênio na 

superfície do GOR. 

Figura 5.3. Analises da composição do grafeno oxidado reduzido (GOR). 

 
 

  

 

 

A Figura 5.4 mostra o GOR_Fe3O4 com uma superfície  granular devido as NPs, tem o 

sinal do carbono, do oxigênio e do ferro. Observamos que o sinal do oxigênio acrescenta a 

intensidade comparado com o sinal do GOR, devido ao incremento do oxido das  NPs-Fe3O4. 

Onde o sinal do ferro é 0.705 keV da L?, 6.404 keV da K? e 7.057 keV da K? indicativos da 

presença de NPs magnéticas.    



107 
 

 

Figura 5.4. Imagem do SEM do RGO_Fe3O4. O EDX mostra a sinais do carbono, ferro e oxigênio.  O 

mapeamento mostra em forma homogenia a composição do RGO_Fe3O4. 

 
 

 

 

 

5.2. Comparação da difração de raios-X do grafeno reduzido e do grafeno decorado com 

nanopartículas magnéticas. 

 

A análise de difração de raios-X foi realizada pelo método de pó e utilizou-se o 

difratômetro de raios-X da Siemens modelo D5000, com filtro de níquel e fenda de 1,0 mm, 

usando a linha K? do cobre com comprimento de onda de 1,54 Å. Os difratogramas foram 

obtidos de 5 a 70° com passos de 0,02/0,01 e tempo de aquisição de 1,0/4,0 s respetivamente. 

A Figura 5.5 mostra a comparação dos difratogramas de GOR (difratograma vermelho), NPs-

Fe3O4 (difratograma verde),  e GOR_Fe3O4 (difratograma azul). GOR mostra os picos dos 

planos (002) e (001) característicos da rede hexagonal do carbono, as  NPs-Fe3O4 exibem os 

planos (311), (400), (422), correspondentes da magnetita Fe3O4 e mostra os planos (021), 

(104), (110) correspondentes hematita Fe2O3. A presença dos planos da hematita 

possivelmente é devido a presença de uma mistura de fases nas NPs, que podem forma uma 

camada superficial de hematita nas NPs-Fe3O4. Além disso, determinamos o tamanho da NPs-

Fe3O4  usando a equação de Sherrer para NPs magnéticas sem grafeno o tamanho é de 8 nm e 

para GOR_ Fe3O4 de 5 nm. Embora em ambos os casos a concentração de precursor de ferro é 



108 
 

 

a mesma, observamos uma diferença de tamanhos de NPs, esta diferença de NPs pode ser 

devido a que os sítios de nucleação do GO são espalhados na superfície e a formação das NPs 

ocorrer nestes sítios espalhados e no caso das NPs sem grafeno podem existir alguns 

conglomerados de NPs entre estas fazendo que acrescentem o tamanho destas.  

 

Figura 5.5. Difratogramas de difração de raios-X. O difratograma de grafeno reduzido GOR (linha vermelha 

inferior), nanopartículas de magnetita NPs- Fe3O4 (linha verde meio) e compósito de grafeno com nanopartículas 

GOR_ Fe3O4 (linha azul superior). 

 
 

 

 

 

5.3. Espectro infravermelho do compósito de grafeno reduzido decorado com 

nanopartículas magnéticas.  

 

A espectroscopia no infravermelho foi realizada num espectrômetro Bruker modelo 

IFS-66. As amostras foram preparadas em pastilhas de KBr colocando aproximadamente 0,1 

mg a 0,2 mg.  

 

A Figura 5.6 mostra o espectro infravermelho do compósito GOR_ Fe3O4, mostrando 

as vibrações de 460 cm
-1

, 537 cm
-1

, 656 cm
-1

 correspondentes às vibrações Fe-O no plano e 

fora do plano do grupo hidroxila com o ferro
112

. Além disso, observamos vibrações respetivas 

do carbono 1080 - 1212 cm
-1

 correspondente ao C-O, devido a possíveis resíduos dos grupos 



109 
 

 

funcionais carboxílicos
148

, a vibração C-H em 1388 cm
-1

 é uma ligação covalente de 

hidrogênio com o carbono
112; 148

 do grupo metilo dos resíduos da hidrazina, a vibração 1560 

cm
-1

 correspondente a hibridação sp
2
 do carbono. Observamos também uma vibração do 

grupo hidroxila OH em 3000 - 3400 cm
-1

correspondente possivelmente à fase gama do ferro 

(?-FeO) com o hidrogênio, sendo em alguns caso característico das NPs magnéticas
112; 148

,
 148

. 

 

 

Figura 5.6. Espectro no infravermelho do compósito de grafeno reduzido com nanopartículas magnéticas. 

 
 

 

 

 

A Figura 5.7 mostra as comparações do GOR, as NPs magnéticas e o compósito 

GOR_ Fe3O4. O espectro do GOR reduzido com hidrazina não tem a vibração do grupo 

hidroxila (OH), tem vibração em baixas frequências correspondentes ao carbono (Figura 5.7 

C). A Figura 5.7 B mostra o espectro das NPs-Fe3O4, a Figura 5.7 A, mostra o espectro do 

compósito GNR_ Fe3O4 observamos a presença da conjugação de vibrações de carbono e das 

NPs-Fe3O4. As faixas da Figura 5.7 correspondem a comparação do compósito com as NPs, 

as faixas verdes são que correspondem às vibrações das NPs-Fe3O4, as faixas pretas 

correspondem RGO e a faixa vermelha corresponde as vibrações do GOR e das NPs-Fe3O4, 

sendo contribuição de ambas para a vibração entre 1400 – 1500 cm
-1

 do compósito (Figura 

5.7 A). 

 

 



110 
 

 

Figura 5.7. Espectro infravermelho. A) Compósito de grafeno reduzido com nanopartículas magnéticas. B) 

Nanopartículas magnéticas de magnetita. C) Grafeno reduzido quimicamente com hidrazina.  

  

 

 

 

5.4. Espectro Raman do compósito de grafeno reduzido decorado com nanopartículas 

magnéticas.  
 

  Para caracterização Raman as amostras foram medidas no espectrômetro Raman 

Jobin-Yvon T6400 equipado com o microscópio Olympus, cada espectro foi obtido com 10 

acumulações de 30 s, todas as medidas foram realizadas com uma lente de 100x, uma grade 

de 600 g mm
-1

 e uma potência de 0,5 mW, para evitar o superaquecimento das amostras. O 

comprimento de onda utilizado foi de 532 nm.O espectro do compósito GOR_ Fe3O4 mostra o 

pico D com maior intensidade do que o pico G (Figura 5.8 A), isto pode ser devido a presença 

de NPs- Fe3O4, que geram desordem na rede do grafeno. Os modos de vibração apresentados 

no compósito GOR_ Fe3O4  correspondem aos picos D (~1342 cm
-1

), G (~1585 cm
-1

), D’ 

(~1609 cm
-1

), 2D (~2695 cm
-1

), D+D’ (~2893 cm
-1

) e 2D’ (~3178 cm
-1

). Comparando a 

posição dos picos do GOR (Figura 3.13) com o compósito GOR_ Fe3O4, pode-se observar 

que os deslocamentos dos picos são desprezível, só pico D apresenta um deslocamento 

significativo, confirmando que o deslocamento é devido à desordem na rede do grafeno pela 

decoração de NPs. 

 



111 
 

 

Figura 5.8. Espectro Raman do grafeno reduzido decorada com nanopartículas magnéticas. A) Picos 

característicos D, G, 2D, D+D’ e 2D’. B) Mostra o pico D. C) Mostra o pico G, este é muito largo e cometem o 

pico D’. D) Mostra os picos 2D, D+D’ e 2D’, estes picos são característicos da rede do grafeno. 

 

 

A proporção de intensidade dos picos D e G (ID/IG) do compósito GOR_Fe3O4 é 1,13, 

comparado com a proporção de intensidade do grafeno reduzido GORQ é 0,73. Embora 

ambos sejam reduzidos, o GOR_ Fe3O4 apresenta maior desordem na rede devido as NPs-

Fe3O4. O tamanho de cristalito (La) do compósito GOR_Fe3O4 é 17 nm, este tem 10 nm 

menos do que o tamanho do cristalito do GORQ. Possivelmente na recristalização da rede do 

grafeno durante o processo da redução não ocorre de forma geral e as NPs podem interromper 

as ligações de C–C da rede produzindo desordem. A distância de defeitos (LD) é 11 nm e a 

densidade de defeitos (ND) é de 243 x 10
9
 cm

-2
. Comparando a densidade de defeitos do 

GORQ (ND = 157 x 10
9
 cm

-2
) tem uma densidade maior de defeitos GOR_Fe3O4, sendo 

similar ao GO (ND = 215 x 10
9
 cm

-2
). 

 

Comparado com o GOR a posição do pico D do compósito do GOR_ Fe3O4 tem um 

deslocamento a frequências baixas 40 cm
-1

 (Figura 5.8 B). Este deslocamento do pico D em 

frequências baixas é indicativo de um alto nível de desordem. O pico G é largo mostrando a 

presença do pico D’ (Figura 5.8 C), indicativo de uma grande quantidade de defeitos da rede. 

E a posição do pico G (Figura 5.8 C) é similar à posição do GOR.   A Figura 5.8 D mostra a 



112 
 

 

deconvulação dos picos 2D, D+D’, e 2D’, o pico 2D no GOR_ Fe3O4 tem o sinal fraco o que é 

um problema para poder determinar o número de folhas no grafeno.  A relação de intensidade 

dos picos 2D e G no GOR_ Fe3O4 é de 9, este valor é similar a proporção de intensidades do 

GORQ. Embora que, em ambos os casos não foi possível determinar o número de folhas. A 

posição do pico 2D é similar à reportada na literatura para o grafeno reduzido
81

. A Tabela 5.1, 

mostra alguns valores característicos do espectro Raman do GOR_ Fe3O4. 

 

 

5.5. Medidas magnéticas do compósito de grafeno reduzido decorado com 

nanopartículas magnéticas 
 

As medidas magnéticas foram analisadas no magnetômetro de mostra vibrante (VSM). 

Em função da magnetização M com relação ao campo magnético H, através das curvas de 

histerese a temperatura ambiente num campo magnético de 10 KOe.  A Figura 5.9 mostra as 

medidas do MxH do compósito GOR_ Fe3O4 e NPs- Fe3O4, as curvas de histerese mostram o 

comportamento ferromagnético e superparamagnético, respetivamente para cada amostra. 

Estes comportamentos são característicos das NPs magnéticas com tamanhos ? 20 nm.  

A Figura 5.9 A, mostra a curva de histereses do GOR_ Fe3O4, este apresenta uma 

magnetização de saturação de Ms = 2,1 emu g
-1

  no campo 10 kOe, uma magnetização  

remanente de Mr = 0,42 emu g
-1

   e um campo magnético coercivo Hc = -0,11 kOe . Os 

valores da magnetização remanente e do campo magnético coercivo são muito pequenos, 

devido às propriedades ferromagnéticas da amostra. Possivelmente as NPs no compósito de 

GOR_Fe3O4 pode estar cobertas com folhas de grafeno e histereses da curva tenha uma 

abertura (Figura 5.9 A inserido). Além disso, o grafeno pode estar modificando as 

propriedades magnéticas das NPs. A curva de histereses das NPs-Fe3O4, apresentam uma 

magnetização de saturação de Ms = 0,87 emu g
-1

 (Figura 5.9 B). Comparado com o valor do 

GOR_Fe3O4, as NPs tem uma diminuição do valor da Ms, devido que as NPs podem ter um 

processo de oxidação o que pode forma ?-Fe2O3 na superfície das NPs-Fe3O4, perdendo 

propriedades magnéticas
160; 161; 162

.  O campo magnético coercivo e magnetização remanente é 

aproximadamente zero (Figura 5.9 B inserido), característico das NPs superparamagnéticas.  

 

 

 

 

 



113 
 

 

Figura 5.9. Medidas de magnetização com relação ao campo magnético. A) Grafeno reduzido decorado com 

nanopartículas magnéticas GOR_Fe3O4. B) Nanopartículas magnéticas NPs-Fe3O4.  

 
 

 

 

 

5.6. Remoção de corantes para purificação de água.  

 

A decoração de NPs nas nanoestruturas de carbono fornecem diferentes propriedades e 

podem formar nanocompósitos com propriedades do carbono e das NPs. No GOR_Fe3O4 

pode-se usar em aplicações biomédicas, catalíticas, capacitivas, baterias de lítio, remoção de 

corantes, entre outros. Neste trabalho mostramos o breve exemplo num uso para remoção de 

corante na água, para isto usamos a corante de vermelho neutro, este corante é um marcador 

bacteriológico e celular, altamente contaminante em resíduos da água. Para a remoção da 

corante usamos uma dispersão de GOR_Fe3O4 em água (1 mg/mL) e uma dispersão do 

vermelho neutro (1 mg/mL) (Figura 5.10 A), posteriormente foram misturados para obter uma 

dispersão homogênea. Assim, a mistura foi removida com um íman em 30 segundos, 

deixando água quase transparente sem a corante e a parte solida do GOR_ Fe3O4 (Figura 5.10 

B). O nanocomposito absorve rapidamente devido que tem uma alta área superficial (500 g m
-

2
), e as NPs magnéticas removem o material da água com ajuda do íman.  

 

Figura 5.10. Remoção de corantes. A) Dispersão de grafeno com NPs magnéticas e dispersão da corante 

vermelho neutro (1 mg/mL). B) Remoção da corante pelo íman. 

 

 

A) B) A) 



114 
 

 

5.6 Conclusões  

 

A decoração de grafeno com NPs magnéticas é simples e proporção diversas 

aplicações, fornecem propriedades catalíticas, biocompatibilidade e propriedades 

ferromagnéticas ou superparamagnéticas. O compósito de GOR_Fe3O4 foi caracterizado 

morfologicamente com imagens de microscopia mostrando uma superfície granular, devido as 

NPs presentes na rede do grafeno.  Os difratogramas do DR-X mostra que as NPs têm duas 

fases de ferro hematita e magnetita. Durante o processo de redução da síntese a formação das 

NPs magnéticas forma hematita, para evitar esta mistura é comumente acrescentado o redutor 

e fazer o processo de sínteses em atmosfera inerte. As ligações das NPs com GOR são fortes, 

devido que ainda colocado em sonicação durante alguns minutos as NPs permanecem na 

superfície do GOR. A espetroscopia do infravermelho mostra as vibrações do ferro, embora 

no Raman a sinal de NPs de ferro não esteja presente. As medidas de magnetização em função 

do campo mostra que as NPs possivelmente sofrerão de um processo de oxidação. No entanto 

no grafeno as NPs pode evitar a oxidação superficial e podem permanecer as propriedades 

magnéticas do compósito por mais tempo. Além disso, foi mostrado que o conjunto das 

propriedades do carbono (alta área superficial) com as propriedades das NPs (magnetismo), 

pode ser aplicado para remoção de corantes na água. 

 

 

 

 

 

 



115 
 

 

 

 

 
 

 

6. RESULTADOS E DISCUSSÃO 

NANOFITAS REDUZIDAS DECORADO COM NANOPARTÍCULAS 

MAGNÉTICAS  

 

Neste capítulo se discutiram os resultados obtidos das nanofitas reduzidas decoradas 

com NPs magnéticas, as quais têm propriedades similares aos do grafeno. Recentemente, a 

síntese das nanofitas tem sido mais factível do que a síntese do grafeno, devido que em alguns 

processos de sínteses é possível controlar a espessura, o tamanho e a forma. Assim, da mesma 

forma que o grafeno as nanofitas podem ter diversas propriedades quando são decoradas com 

NPs. Por tanto, neste trabalho comparamos as propriedades magnéticas do compósito 

nanofitas decoradas com NPs magnéticas (GNRs_Fe3O4). Além disso, foram estudadas as 

variações de concentrações do precursor de ferro, evitando possíveis conglomerados das NPs. 

Mostrando que uma distribuição homogênea de NPs evita perdidas de propriedades 

eletrocatalíticas e propriedades superparamagnéticas. O analises de distribuição de NPs foi 

estudado pelas técnicas de microscopia eletrônica, também foram analisadas as amostras por 

espectroscopia Raman, infravermelho e observado o comportamento magnético com as 

diferentes concentrações de precursor de ferro. Finalmente descrevemos a possível aplicação 

em biossensor de DNA mostrando a contribuição das NPs magnéticas sob as nanofitas. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



116 
 

 

6.1. Estrutura e morfologia das nanofitas decoradas com nanopartículas magnéticas 

 

As nanofitas oxidadas (GONRs) foram usadas para a síntese de nanofitas reduzidas 

com nanopartículas magnéticas (GNRs_Fe3O4). As GONRs têm grupos funcionais que 

durante o processo da síntese interagem com o precursor de ferro (cloreto férrico II/III). 

Formando possíveis ligações covalentes para formação das NPs, sendo o método similar ao de  

GOR_Fe3O4. Embora que as proporções de precursor de ferro para formação de NPs é 

diferente, no caso das nanofitas as quantidades usadas de precursor de ferro são inferior aos 

usadas no grafeno, para evitar conglomerados, devido ao fato que as mesmas concentrações 

do GOR_Fe3O4 satura as nanofitas com NPs cobrindo toda a nanofita (Figura 6.1).  

 

 

Figura 6.1. Nanofitas reduzidas com mesma concentração de ferro que no grafeno, observamos uma saturação 

de NPs magnéticas. 

 
 

 

 

 

 

6.1.1. Microscopia eletrônica de varredura e de transmissão das nanofitas decoradas 

com nanopartículas magnéticas. 

As imagens SEM das nanofitas oxidadas e nanofitas reduzidas foram obtidas com Jeol 

JSM-6390 com tensões usadas de 15 kV e as imagens de TEM foram com o Jeol 2010 

operado com o catodo de hexaboreto de lantânio (200 kV).  A Figura 6.2 A, mostra as 

nanofitas com 3 mM : 6m M de cloreto férrico III/II (GNRs_Fe3O4_S1), as NPs magnéticas 

não são visíveis. Para uma concentração de ferro de 12 mM : 24 mM (GNRs_Fe3O4_S2), 



117 
 

 

observamos conglomerados de nanofitas e ainda não são visíveis as NPs (Figura 6.2. B). 

Decrescendo a concentração de nanofitas e aumentando ainda a concentração de ferro para 24 

mM : 48 mM (GNRs_Fe3O4_S3) observamos nanofitas decoradas com NPs (Figura 6.2. C) 

similar à superfície de grafeno decorada com NPs.  

 A Figura 6.2 D, mostra a imagem de TEM da amostra GNRs_Fe3O4_S1, observamos 

as NPs magnéticas distribuídas de forma homogênea na nanofita, embora que tem diferentes 

tamanhos. O padrão de difração de área selecionada (SAED) exibe os planos (111), (311), 

(422), (511) correspondentes à magnetita (Figura 6.2 D interior). A Figura 6.2 E, mostra a 

imagem da amostra GNRs_Fe3O4_S2, observamos que com o aumento da concentração de 

ferro, o tamanho das NPs foi diminuído e possivelmente as nanofitas tenham maior 

quantidade de NPs na superfície. O SAED exibe menor intensidade nos planos da magnetita 

(Figura 6.3 E interior) e também mostra menos planos que no caso da amostra 

GNRs_Fe3O4_S1. Possivelmente o carbono pode estar interferindo no sinal das NPs_ Fe3O4, 

fazendo que o sinal decresça  no  SAED. A Figura 6.2 F, mostra GNRs_Fe3O4_S3, podemos 

observar as nanofitas com uma distribuição homogênea das NPs_ Fe3O4. Embora que NPs_ 

Fe3O4, apresentem diversos tamanhos, o SAED exibe os planos (111), (311), (422), (511) 

correspondentes as NPs_ Fe3O4  e o padrão de difração é similar à amostra GNRs_Fe3O4_S1.  

 A Figura 6.2 G, mostra uma imagem representativa das NPs da amostra 

GNRs_Fe3O4_S1, o  tamanho aproximado das NPs é 25 nm. A NPs tem uma forma ovulada 

com bordas nas esquinas, também observamos que esta coberta por algumas folhas de 

carbono. A distância interplanar destas folhas é 3,3 nm, sendo semelhante este valor com as 

folhas das nanofitas sem decorar (Tabela 4.3). A Figura 6.2 H, mostra o TEM da amostra 

GNRs_Fe3O4_S2. Observamos que as  NPs_ Fe3O4 tem tamanhos &gt;10 nm e podem algumas 

NPs estar incorporadas nas folhas de carbono como tipo sanduiche dentro destas. Distância 

interplanar entre folhas é do mesmo tamanho do que as folhas da amostra GNRs_Fe3O4_S1. A 

Figura 6.2 I, mostra as NPs_ Fe3O4 da amostra GNRs_Fe3O4_S3, tem tamanhos variados entre 

10 nm e 50 nm, a distância interplanar das folhas não muda das amostras anteriores.  O 

número de folhas nas nanofitas é por volta de 10-15 folhas, similar ao número de folhas das 

nanofitas reduzidas.   

 

 



118 
 

 

Figura 6.2. Imagem das nanofitas reduzidas decoradas com nanopartículas magnéticas. Microscopia eletrônica 

de varredura das amostras, A) GNRs_Fe3O4_S1, B) GNRs_Fe3O4_S2 e C) GNRs_Fe3O4_S3. Microscopia 

eletrônica de transmissão das amostras, D) GNRs_Fe3O4_S1 mostra uma distribuição homogênea das NPs na fita 

e SAED correspondente as NPs-Fe3O4, E) GNRs_Fe3O4_S2 mostra que as NPs são inferiores 10 nm, a difração 

SAED exibe alguns planos das NPs-Fe3O4, F) GNRs_Fe3O4_S3 tem uma distribuição homogênea de NPs, G) O 

tamanho das NPs-Fe3O4 da amostra GNRs_Fe3O4_S1 são 25 - 30 nm, envoltas em folhas de carbono,  H) NPs-

Fe3O4 da amostra GNRs_Fe3O4_S2 tem tamanhos de 10 nm, I) NPs-Fe3O4 da amostra GNRs_Fe3O4_S3 mostra 

tamanhos de 5 – 25 nm. Todas as amostras apresentam NPs embora no SEM não sejam visíveis. 

 
 

 

 

 

6.2. Difração de raios-X das nanofitas decoradas com nanopartículas magnéticas. 

 

A análise de difração de raios-X foi realizada pelo método de pó em um difratômetro 

de raios-X da Siemens modelo D5000, com filtro de níquel e fenda de 1,0 mm, usando a linha 

K? do cobre com comprimento de onda de 1,54 Å, todos os difratogramas foram obtidos de 5 

a 70° com passos de 0,02/0,01° e tempo de aquisição de 1,0/4,0 s para as amostras decoradas 

com NPs. A Figura 6.3 mostra a comparação dos difratogramas das amostras de grafeno 



119 
 

 

decorado e sem decorar.  Os planos presentes nas  NPs-Fe3O4 são (311), (422), (333) que 

correspondem à magnetita Fe3O4, e (021), (104), (113) correspondentes à hematita na fase 

gama (?-Fe2O3), estes planos são mostrados na Figura 6.3. A. Foi determinado pela equação 

de Scherrer o tamanho ~5 nm para as NPs na fase magnetita (Fe3O4). A Figura 6.3 B, mostra 

o difratograma da amostra GNRs_Fe3O4_S3 com os planos (111), (311), (400), (422), (440) 

que correspondem a Fe3O4, o tamanho das NPs é de 4 nm, mostra também o plano (002) 

correspondente a rede hexagonal de carbono. A Figura 6.3 C, mostra o difratograma da 

amostra GNRs_Fe3O4_S2, o sinal do difratograma é difícil de distinguir a posição dos planos, 

observando poucos planos característicos das NPs como o plano (311) correspondente à 

magnetita. A Figura 6.3 D, mostra o difratograma da amostra GNRs_Fe3O4_S1 o sinal é fraca 

dificultando a distinção dos planos, embora o plano (311) característico da magnetita possa 

ser distinguido. Nestas duas amostras (GNRs_Fe3O4_S1 e GNRs_Fe3O4_S2) não foi possível 

determinar o tamanho das NPs, devido que os planos mostrados no difratograma podem ter 

uma sobreposição de outros planos dificultando determinar o tamanho NPs. A Figura 6.4 E, 

mostra o plano (002) das nanofitas reduzidas, correspondente a rede hexagonal do carbono.  

 

Figura 6.3. Difratograma de difração de raios-X das amostras, A) Nanopartículas magnéticas (NPs- Fe3O4), 

Nanofitas decoradas com nanopartículas magnéticas B) GNRs_Fe3O4_S3, C) GNRs_Fe3O4_S2, D) 

GNRs_Fe3O4_S1. E) Nanofitas reduzidas.  

 



120 
 

 

6.3. Espectroscopia no infravermelho do compósito de nanofitas decoradas com 

nanopartículas magnéticas. 

 

A espectroscopia no infravermelho foi medida num espectrômetro Bruker modelo IFS-

66. Todas as amostras foram preparadas em pastilhas de KBr colocando ~ 0,1 mg a 0,2 mg de 

amostra. A Figura 6.4, mostra os espectros infravermelhos dos compósitos de GNR_ Fe3O4. O 

espectro da amostra GNRs_Fe3O4_S1 (Figura 6.4. A) tem as vibrações em 537 cm
-1

, 656 cm
-1

 

do Fe-O correspondentes as vibrações no plano e fora do plano respectivamente. Além disso, 

tem uma vibração que pode ser atribuída as NPs magnéticas em 3500 cm
-1

, esta vibração 

corresponde ao grupo hidroxila OH, possivelmente do ferro da fase gama. Além disso, têm 

vibrações correspondentes à nanofita em 1560 cm
-1

 da hibridação sp
2
 da rede hexagonal, 1212 

cm
-1

 e 1080 cm
-1

 vibrações correspondentes a C=O e C-O (grupo carbóxilo) respectivamente. 

As vibrações do grupo carbóxilo são devido aos grupos funcionais presentes nas bordas e 

algumas ligações carbono com oxigênios ainda permanentes na rede das nanofitas. A Figura 

6.4. B mostra o espectro da GNRs_Fe3O4_S2, as vibrações são similares da amostra 

GNRs_Fe3O4_S1. Embora que, a amostra GNRs_Fe3O4_S2 exibe um incremento de 

intensidade dos picos Fe-O e C-O, isto possivelmente devido ao incremento do precursor de 

ferro nas nanofitas para formação NPs. A Figura 6.4. C mostra o espectro da amostra 

GNRs_Fe3O4_S3 exibe as mesmas vibrações as amostras anteriores, embora que, é notável 

observar o incremento no OH devido incremento de formação de NPs-Fe3O4
112; 148

.  

 

Figura 6.4. Espectro infravermelho do compósito das nanofitas reduzidas com nanopartículas magnéticas. A) 

GNRs_Fe3O4_S1. B) GNRs_Fe3O4_S2. C) GNRs_Fe3O4_S3. 

 
 

 

 

 

A Figura 6.5 mostra a comparação dos espectros infravermelhos das amostras 

nanofitas reduzidas, nanofitas com NPs magnéticas e NPs magnéticas. A Figura 6.5 A exibe o 



121 
 

 

espectro das NPs-Fe3O4, o grupo hidroxila (OH) é largo e intenso, devido a presença das NPs. 

Além disso, apresenta modos de vibração em baixas frequências (~ 400 – 550 cm
-1

) 

característicos da magnetita. As vibrações das NPs são marcadas com barras verdes na Figura 

6.5. O espectro GNRs_Fe3O4_S3 exibe modos de vibração similar as NPs-Fe3O4 e modos de 

vibração do carbono (C=C) (Figura 6.5. B). O espectro GNRs_Fe3O4_S2, tem modos de 

vibração de carbono e NPs magnéticas similar a amostra GNRs_Fe3O4_S3 (Figura 6.5. C), 

observamos que as vibrações do carbono são mais fortes do que as das NPs, possivelmente 

devido à redução do precursor de ferro na amostra. A Figura 6.5 D, mostra o espectro 

GNRs_Fe3O4_S1, exibe as vibrações do carbono e vibrações de NPs, embora que são com 

maior intensidade as vibrações do carbono devido à redução do precursor de ferro.  A Figura 

6.5 E mostra o espectro das nanofitas reduzidas, marcamos as vibrações mais representativas 

do carbono com barras azuis,   os modos de vibração do carbono são detalhados na Figura 

4.10 do capitulo 4. 

 

Figura 6.5. Espectros infravermelhos das amostras, A) Nanopartículas magnéticas, B) GNRs_Fe3O4_S1, C) 

GNRs_Fe3O4_S2, D) GNRs_Fe3O4_S3, E) Nanofitas reduzidas. Representamos as vibrações representativas das 

nanofitas reduzidas (GNRs) com barras azuis (C=C e C-O) e as vibrações características das nanopartículas 

magnéticas (NPs-Fe3O4) são marcadas com barras verdes (Fe-OH e FeO). 

 
 



122 
 

 

 

6.4. Espectro Raman do compósito de nanofitas decorada com nanopartículas 

magnéticas.  
 

         As amostras foram medidas no espectrômetro Raman Jobin-Yvon T6400 equipado 

com o microscópio Olympus. Todas as medidas foram com uma potência 0,5 mW, o 

comprimento de onda utilizado foi de 532 nm. 

 

6.4.1. Espectro Raman do compósito de nanofitas decorada com nanopartículas 

magnéticas (GNRs_Fe3O4_S1).  

 

             O espectro do compósito GNRs_Fe3O4_S1, exibe o pico D com maior intensidade do 

que o pico G e o pico 2D tem um sinal fraca, isto pode ser devido ao desordem da rede da 

nanofita, que foi produzido pelas NPs magnéticas e alguns grupos funcionais presentes 

(Figura 6.6. A). Observamos que a posição dos picos das nanofitas reduzidas são similares às 

do compósito GNRs_Fe3O4_S, indicando que a presença de NPs na rede não interfere com o 

desordem, possivelmente à baixa concentração de NPs ou pouca interação com a rede das 

nanofitas. A proporção de intensidade dos picos D e G é ID/IG = 1,15, o tamanho de cristalito 

é La = 16 nm, a distância de defeitos é LD = 11 nm e a densidade de defeitos é ND = 247 x 10
9
 

cm
-2

. A Figura 6.6 B, mostra a posição do pico D em 1345 cm
-1

, observamos que a baixa 

concentração de precursor de ferro na rede não produzem defeitos significativos, sendo 

similar ao número de defeitos das nanofitas reduzidas. A Figura 6.6 C, mostra o pico G como 

uma deconvolação que contem ao pico D’. A Figura 6.6 D, mostra os picos 2D, D+D’, e 2D’; 

a relação de intensidade dos picos 2D e G é IG/I2D = 5, o pico 2D tem o sinal fraco sendo um 

problema para determinar o número de folhas presentes nas nanofitas. Para incrementar o 

sinal do pico 2D possivelmente é necessário fazer a medida Raman com a excitação do 

comprimento de onda polarizado
126

. A Tabela 6.1, mostra os valores característicos do 

espectro Raman do compósito GNRs_Fe3O4_S1.  

 

  
Tabela 6.1. Valores obtidos do espectro Raman das nanofitas decorado com NPs magnéticas (GNRs_Fe3O4_S1). 

FWHM = Largura a meia altura. A= Área dos picos. PS = Posição dos picos. 

 D G 2D 

PS(cm
-1

) 1345 1592 2728 

A 183 137 122 

FWHM(cm
-1

) 130 106 515 

 

 



123 
 

 

Figura 6.6. Espectro Raman das nanofitas decorada com NPs magnéticas GNRs_Fe3O4_S1. A) Os picos 

característicos D, G, 2D, D+D’ e 2D’. ,B) O pico D, C) O pico G e o pico D’, D) Os picos 2D, D+D’ e 2D’. 

 

 

 

 

6.4.2. Espectro Raman do compósito de nanofitas reduzidas decorado com 

nanopartículas magnéticas (GNRs_Fe3O4_S2).  

 

A Figura 6.7, mostra espectro Raman do compósito GNRs_Fe3O4_S2, sendo similar 

ao espectro GNRs_Fe3O4_S1. A Figura 6.7 A, mostra as posições dos modos de vibração dos 

picos: D (~1348 cm
-1

), G (~1590 cm
-1

), D’ (~1611 cm
-1

), 2D (~2714 cm
-1

), D+D’ (~2941 cm
-

1
) e 2D’ (~3194 cm

-1
). Observamos que a presença de NPs não interfere significativamente na 

posição dos picos como no caso do compósito GNRs_Fe3O4_S1. A proporção de intensidade 

dos picos D e G é ID/IG = 1,05, o tamanho de cristalito é La = 16,5 nm, a proporção de 

intensidade e tamanho de cristalito é similar ao compósito GNRs_Fe3O4_S1. O que indica que 

as NPs não estão acrescentando a desordem na rede das nanofitas. Observamos que as 



124 
 

 

vibrações da espectroscopia Raman são similares as do compósito GNRs_Fe3O4_S1, embora 

que, foi acrescentado a dobro a concentração de precursor de ferro. A Figura 6.7 B exibe o 

pico D, tem a posição levemente deslocada à direita em relação ao compósito 

GNRs_Fe3O4_S1. A Figura 6.7 C, exibe o pico G como uma deconvolação que mostra o pico 

D’. A Figura 6.7 D, mostra os picos 2D, D+D’, e 2D’, a relação de intensidade dos picos 2D e 

G é IG/I2D = 5. A Tabela 6.2, mostra os valores característicos do espectro Raman do 

GNRs_Fe3O4_S2. 

 

Figura 6.7. Espectro Raman das nanofitas decorada com nanopartículas magnéticas GNRs_Fe3O4_S2. A) Os 

picos D, G, 2D, D+D’ e 2D’. B) O pico D. C) O pico G e deconvolação mostrando o pico D’. D) Os picos 2D, 

D+D’ e 2D’. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



125 
 

 

Tabela 6.2. Valores obtidos do espectro Raman das nanofitas decorado com nanopartículas magnéticas 

(GNRs_Fe3O4_S2). FWHM = Largura a meia altura. A= Área dos picos. PS = Posição dos picos. 

 D G 2D 

PS(cm
-1

) 1348 1590 2714 

A 156 110 1212 

FWHM(cm
-1

) 117 88 488 

 

 

6.4.3. Espectro Raman do compósito de nanofitas reduzidas decorado com 

nanopartículas magnéticas (GNRs_Fe3O4_S3).  

 

A Figura 6.8, mostra espectro do compósito GNRs_Fe3O4_S3, o pico D é mais intenso 

do que G como as amostras anteriores. A Figura 6.8 A, mostra os modos de vibração dos 

picos: D (~1373 cm
-1

), G (~1610 cm
-1

), D’ (~1641 cm
-1

), 2D (~2725 cm
-1

), D+D’ (~2950 cm
-

1
) e 2D’ (~3100 cm

-1
).  As posições dos picos são diferentes às amostras anteriores do 

compósito e das nanofitas reduzidas, o que é indicativo da interação de NPs magnéticas com a 

rede das nanofitas, devido à concentração do precursor de ferro que foi acrescentada, além de 

diminuir a concentração de nanofitas, o que pode mostrar os deslocamentos dos picos.  A 

proporção de intensidade dos picos D e G é ID/IG = 1,26, o tamanho de cristalito é La = 15 

nm. A proporção de intensidade e tamanho de cristalito tem valores diferentes às amostras 

anteriores, confirmando que as NPs estão interagindo fortemente com a rede das nanofitas.  A 

distância de defeitos é LD = 11,05 nm e a densidade de defeitos é ND = 271 x 10
9
 cm

-2
. A 

distância de defeitos tem um valor similar ás amostras anteriores e a densidade de defeitos é 

maior, o que indica que existe uma alteração na rede das nanofitas pelo incremento de NPs-

Fe3O4. A Figura 6.8 B, mostra a posição do pico D, o qual tem um deslocamento de 30 cm
-1

 à 

direita comparada com as amostra anteriores e as nanofitas reduzidas. A Figura 6.8 C, mostra 

a deconvolação do pico G que tem o pico D’. A posição do pico G foi deslocada 20 cm
-1

 à 

direita, em comparação com as amostras anteriores.  A Figura 6.8 D, mostra os picos 2D, 

D+D’, e 2D’; o pico 2D  tem uma sinal fraca.  A relação de intensidade dos picos 2D e G no 

GNRs_Fe3O4_S3 é IG/I2D = 4,75, o valor é similar a intensidades  da GNRs. A Tabela 6.3, 

mostra os valores característicos do espectro Raman do GNRs_Fe3O4_S3. 

 

 



126 
 

 

Figura 6.8. Espectro Raman das nanofitas decorada com nanopartículas magnéticas GNRs_Fe3O4_S3 mostrando 

os picos característicos. A) Os picos D, G, 2D, D+D’ e 2D’. B) O pico D. C) O pico G com uma deconvolação 

mostrando o pico D’. D) Os picos 2D, D+D’ e 2D’. 

 

 

 

 

 

 

6.5. Medidas magnéticas do compósito de nanofitas reduzidas decoradas com 

nanopartículas magnéticas (GNRs_Fe3O4_S3). 

 
 

As medidas magnéticas foram realizadas no magnetômetro de amostra vibrante 

(VSM), magnetização M com relação ao campo magnético H, através das curvas de histerese 

a temperatura ambiente num campo magnético de 10 KOe. A Figura 6.9, mostra as medidas 

do MxH das nanofitas reduzidas e os compósitos  GNRs_ Fe3O4 com diferentes 

concentrações de precursor de ferro. A Figura 6.9 A, mostra a curva de histereses das 

nanofitas reduzidas, esta curva tem um comportamento diamagnético. Alguns reportes da 

literatura mostra que as bordas das nanofitas tem um comportamento paramagnético ou 

ferromagnético. A Figura 6.9 B, mostra a curva de histereses das GNRs_Fe3O4_S1, este 



127 
 

 

apresenta um comportamento paramagnético, devido a presença de nanopartículas 

magnéticas, embora que, a quantidade nanopartículas é mínima e a presença das nanofitas 

predomina. Portanto o comportamento das NPs magnéticas não é superparamagnético, como é 

esperado nas NPs-Fe3O4. A Figura 6.9 C, mostra a curva de histereses das GNRs_Fe3O4_S2, 

este apresenta o mesmo comportamento da amostra GNRs_Fe3O4_S1. A Figura 6.9 D, mostra 

a curva de histereses das GNRs_Fe3O4_S3, o comportamento é superparamagnético, isto é 

devido ao incremento de precursor de ferro na amostra e à diminuição de nanofitas, fazendo 

que predomine as propriedades magnéticas das NPs.  A magnetização de saturação é Ms = 

0,55 emu g
-1

. A magnetização remanente e campo magnético coercivo tendem a zero. 

Comparado Ms com o valor das NPs-Fe3O4 (Cap 5 Figura 5.9 B) é menor, esta diminuição do 

Ms nas GNRs_Fe3O4_S3, possivelmente é devido as propriedades diamagnéticas das 

nanofitas que reduzem o comportamento magnético das NPs. 

 

Figura 6.9. Medidas de magnetização com relação ao campo magnético. A) Nanofitas reduzidas mostram o 

comportamento diamagnético. B) Nanofitas decoradas com nanopartículas magnéticas GNRs_Fe3O4_S1, mostra 

o comportamento paramagnético. C) Nanofitas decoradas com nanopartículas magnéticas GNRs_Fe3O4_S2, 

mostra o comportamento paramagnético. d) Nanofitas decoradas com nanopartículas magnéticas 

GNRs_Fe3O4_S3, mostra o comportamento superparamagnético.         

 
 



128 
 

 

6.6. Plataforma para biosensores com nanofitas reduzidas decoradas com 

nanopartículas magnéticas (GNRs_Fe3O4_S3) 

 

A detecção de doença tem sido um dos maiores desafios da biomedicina e poder 

melhorar a vida das pessoas. Na atualidade alguns sistemas de detecção são custosos, pouco 

específicos, complexos, invasivos. Porém, os pesquisadores desenvolvem novas técnicas em 

conjunto com os nanomateriais para melhorar a detecção de doenças.  Uma das técnicas 

simples, econômica, seletiva, sensitiva é o uso de biosensores eletroquímicos. Por tanto neste 

trabalho usamos nanofitas decoradas com nanopartículas magnéticas GNRs_Fe3O4_S3, para 

uma plataforma para detectar DNA e conseguir a detecção de doenças a partir do DNA.  

Para o sensor de DNA usamos o método eletroquímico e observamos através de 

voltametria cíclica câmbios redox do DNA em fita simples e dupla fita . O sistema foi 

montado com uma célula eletrolítica com três eletrodos, estes são feitos manualmente 

(eletrodo impresso), para isto usamos tinta de prata/prata cloreto de prata e tinta de carbono. 

Para a medida da mudança do processo redox usamos ferrocianeto de potássio 5 mM, com um 

potencial de varredura 100 mVs
-1

 no faixa de -0,2 a 0,4 V. O equipamento usado foi 

Potentiostat/Galvanostat (Autolab PGSTAT128N).  

 

A Figura 6.10 a, mostra os resultados obtidos da voltametria cíclica do eletrodo 

impresso (bare) e do eletrodo impresso modificado com GNRs_Fe3O4_S3. Observamos que, 

os picos de oxidação e de redução da sonda de ferrocianeto de potássio no eletrodo bare não 

apresentam uma intensidade significativa (Figura 6.10 a voltagrama verde), onde o pico 

anodíco tem uma intensidade de 5 µA. O eletrodo modificado com GNRs_Fe3O4_S3, mostra 

um incremento na intensidade dos picos redox  e são claramente visíveis (Figura 6.10 a) 

voltagrama preto),  onde o pico anodíco é  59 µA. Sendo quase dez vezes maior a intensidade 

do eletrodo modificado do que o eletrodo sem modificar. Este comportamento é devido a boa 

condutividade e atividade eletrocatalítica do compósito de GNRs_Fe3O4_S3. A Figura 6.10. b 

mostra o voltagrama do elétrodo modificado com nanofitas reduzidas (voltagrama laranja), a 

intensidade dos picos redox não são visíveis, embora que, o sinal da corrente tenha 

incrementado, devido à boa condutividade e efeito capacitivo das nanofitas reduzidas. No 

entanto a falta de intensidade dos picos redox no eletrodo modificado com nanofitas é devida 

à pouca atividade eletrocatalítica do eletrodo. Uma vez que temos a plataforma do sensor 

modificada com GNRs_Fe3O4_S3, já que este compósito apresenta propriedades condutoras 

como eletrocatalíticas, imobilizamos a fita simples de DNA e fazemos o sensor ( Figura 6.10. 

c). A imobilizado da cadeia simples DNA é (22 mer, ssDNA probe: 5’- CAA GCG GTG 



129 
 

 

CCA AGC CTT GCA GTA TCA CGA TCC AAA GGG -3’). Posteriormente foi colocado a  

cadeia complementar do DNA (DNA target: 5’- CCC TTT GGA TCG TGA TAC TGC AAG 

GCT TGG CAC CGC TTG -3’). Esta cadeia vai hibridizar formando a fita dupla do DNA. 

Em caso contrario onde a fita não é complementar, esta não hibridiza e não consegue a 

formação da fita dupla do DNA. A Figura 6.10 d, mostra o voltagrama dos câmbios redox do 

DNA fita simples e fita dupla. O voltagrama vermelho mostra a imobilização da fita simples 

do DNA, esta tem o incremento no pico anodíco, devido que a cadeia da fita simples do DNA 

tem carga negativa e acrescenta a oxidação do sistema  com uma corrente de  92 µA.  

Posteriormente a Figura 6.10 d, mostra o voltagrama azul, quando foi colocada a fita 

complementar, a corrente no sistema tem uma diminuição, devido que a fita simples do DNA 

é completada, e a corrente decresce  42 µA. Por tanto fita dupla DNA quando esta completa 

tem carga positiva e decresce a corrente o que é indicativo para o sensor redox de DNA. 

 

Figura 6.10. A) Voltagrama do eletrodo sem modificar (verde), eletrodo modificado com GNRs_Fe3O4_S3 

(preto). B) Voltagrama das nanofitas reduzidas (laranja). C) Esquema do sensor. D) voltagramas do sensor de 

DNA comparando o processo redox da fita simples e da fita complementar do DNA.  

 

 

 

 

 

 



130 
 

 

6.6. Conclusões. 

O processo da síntese da decoração de NPs magnéticas nas nanofitas é similar ao 

processo do grafeno decorado. Embora as concentrações usadas para formação de NPs foram 

diferentes. Decoramos nanofitas de carbono com diferentes concentrações de ferro, devido 

que não queremos conglomerados de NPs magnéticas. Por tanto neste trabalho conseguimos 

obter nanofitas decoradas com três tipos de diferentes NPs, consideramos que a síntese S3 foi 

a indicada para aplicações, devido que as a que tem as nanopartículas distribuídas na nanofita 

sem conglomerados e apresenta uma boa atividade eletrocatalítica e propriedades magnéticas 

boas. As micrografias de TEM nos indicam que algumas nanopartículas estão cobertas com 

folhas de carbono, e NPs com tamanhos diferentes, este processo pode ser melhorado com um 

melhor controle de tempo de síntese. A espectroscopia de infravermelho mostra como o 

incremento da concentração do ferro, aumenta o modo de vibração da hidroxila e de alguns 

grupos de ferro, característico da magnetita. Conseguimos obter as nanofitas decoradas 

solúveis em água sendo uma vantagem para aplicações no campo da biomedicina, como o uso 

de biosensores.  Embora as aplicações pode ser diversas para as nanofitas decoradas com NPs 

magnéticas.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



131 
 

 

CONCLUSÕES E PERSPECTIVAS GERAL 

      As nanoestruturas de carbono sintetizadas formam obtidas usando o método de 

oxidação usando a mistura de ácidos e permanganato de potássio favorecendo a exfoliação do 

grafite e os nanotubos múltiplas camadas, assim foi possível a obtenção de nanoestruturas em 

grande escala de grafeno oxidado e nanofitas oxidadas de carbono. No método de oxidação 

para obtenção de nanoestruturas de carbono pode ser minimizado a produção de gases 

tóxicos, os quais são produzidos pela mistura de ácido com o permanganato de potássio. O 

processo de  diminuição de gases tóxicos pode se conseguir baixando a temperatura 

consiguendo o processo mais limpo. 

  A obtenção de nanofitas e de grafeno reduzido foi para melhorar as propriedades de 

condutividade elétrica e a estrutura cristalina das amostras. O processo de redução é 

necessário, devido que no método de oxidação a rede cristalina do carbono é deformada pela 

introdução de grupos funcionais. Assim, neste trabalho reportamos um método considerado 

“verde”, onde usamos uma temperatura elevada para remoção de óxidos e recuperação da 

estrutura cristalina. Embora no processo de redução a recuperação da cristalinidade é parcial e 

precisa ser melhorado, estudando diferentes faixas de temperatura e ser usado um gás inerte 

no processo de redução, deste modo pode ser melhorado o processo “verde” para obtenção do 

grafeno oxidado reduzido.  

      As nanoestruturas foram decoradas com nanopartículas magnéticas para observar o 

comportamento do magnetismo no carbono e as nanopartículas. Posteriormente, o 

comportamento magnético pode ser detalhado com medidas de magnéticas a diferentes 

temperaturas, assim como a medida de  Mössbauer. Além disso, pode ser realizadas novas 

síntese com diferentes tamanhos de nanopartículas magnéticas  e assim observar o 

comportamento do carbono com as nanopartículas.  

      As aplicações neste trabalho foram desenvolvidas com sucesso e foi reportado pela 

primeira vez o uso de nanofitas de carbono decoradas com nanopartículas magnéticas para 

sensor de DNA, como trabalho futuro pode-se desenvolver o sensor com outro tipo de 

biomoléculas e fabricar um biosensor ou immunosensor. 

 

 



132 
 

 

Referências 
1 

TOUR, J. Top-Down versus Bottom-Up Fabrication of Graphene-Based Electronics. Chemistry of 

Materials, v. 26, n. 1, p. 163-171, JAN 14 2014.  

 
2 

VO, T.  et al. Large-scale solution synthesis of narrow graphene nanoribbons. Nature 

Communications, v. 5, FEB 2014. 

 
3 

DREXLER, K. Molecular engineering an approach to the development of general capabilities for 

molecular manipulation. Proceedings of the National Academy of Sciences of the United States of 

America-Physical Sciences, v. 78, n. 9, p. 5275-5278, 1981. 

 
4 

TERRONES, M.  et al. Graphene and graphite nanoribbons: Morphology, properties, synthesis, defects 

and applications. Nano Today, v. 5, n. 4, p. 351-372, AUG 2010. 

 
5 

AMSLER, M.  et al. Prediction of a novel monoclinic carbon allotrope. European Physical Journal B, 

v. 86, n. 9, SEP 16  2013.  

 
6 

RAYMO, C.; W., C. Enlace químico II: Geometría molecular. In: MCGRAW-HILL (Ed.). Química 

general. Septima. México, v.I, 2005.  p.382-391. .   

 
7 

KURDYUMOV, A.  et al. Structure of the dense amorphous carbon phase synthesized in a mixture with 

diamond as a result of shock compression of carbon black. Diamond and Related Materials, v. 20, n. 

7, p. 974-979, JUL 2011.  

 
8 

CARO, M.  et al. Atomic and electronic structure of tetrahedral amorphous carbon surfaces from 

density functional theory: Properties and simulation strategies. Carbon, v. 77, p. 1168-1182, OCT  

2014.  

 
9 

ROBERTSON, J.; OREILLY, E. Electronic and atomic sructure of amorphous carbon. Physical 

Review B, v. 35, n. 6, p. 2946-2957, FEB 15 1987.   

 
10 

BELENKOV, E.; GRESHNYAKOV, V. New polymorphic types of diamond. Journal of Structural 

Chemistry, v. 55, n. 3, p. 409-417, MAY 2014.   

 
11 

STOYANOVA, A.  et al. Electron correlation effects in diamond: A wave-function quantum-chemistry 

study of the quasiparticle band structure. Physical Review B, v. 89, n. 23, JUN 19 2014. 

 
12 

TAUT, M.; KOEPERNIK, K.; RICHTER, M. Electronic structure of stacking faults in hexagonal 

graphite. Physical Review B, v. 88, n. 20, NOV 7 2013.   

 
13 

TAUT, M. K,  RICHTER, M. Electronic structure of stacking faults in rhombohedral graphite. Physical 

Review B, v. 90, n. 8, AUG 27 2014.   

 
14 

PALSER, A. Interlayer interactions in graphite and carbon nanotubes. Physical Chemistry Chemical 

Physics, v. 1, n. 18, p. 4459-4464, SEP 15 1999.   

 
15 

KROTO, H.  et al. C-60 - BUCKMINSTERFULLERENE. Nature, v. 318, n. 6042, p. 162-163, 1985 

1985.   

 
16 

IIJIMA, S. Direct observation of the tetrahedral bonding in graphitized caarbon black by high resolution 

of electron microscopy. Journal of Crystal Growth, v. 50, n. 3, p. 675-683, 1980.   

 

 
17 

MACKAY, A. MATERIALS SCIENCE - Carbon crystals Wrapped up. Nature, v. 347, n. 6291, p. 

336-337, SEP 27 1990.   

 
18 

UGARTE, D. et al., Curling and closure of graphitic networks under electron beam irradiation. Nature, 

v. 359, n. 6397, p. 707-709, OCT 22 1992.   

 



133 
 

 

19 
OBERLIN, A. ENDO, M.; KOYAMA, T., Filamentous growth of carbon through benzene 

decompostion. Journal of Crystal Growth, v. 32, n. 3, p. 335-349, 1976.   

 
20 

IIJIMA, S. et al., Helical microtubles of graphitic carbon. Nature, v. 354, n. 6348, p. 56-58, NOV 7 

1991.   

 
21 

IIJIMA, S.; ICHIHASHI, T. Single shell carbon nanotubes of 1 nm diameter. Nature, v. 364, n. 6439, 

p. 737-737, AUG 19 1993.   

 
22 

NOVOSELOV, K.  et al. Electric field effect in atomically thin carbon films. Science, v. 306, n. 5696, 

p. 666-669, OCT 22 2004.   

 
23 

NOVOSELOV, K.  et al. Two-dimensional atomic crystals. Proceedings of the National Academy of 

Sciences of the United States of America, v. 102, n. 30, p. 10451-10453, JUL 26 2005.   

 
24 

KRETININ, A.  et al. Electronic Properties of Graphene Encapsulated with Different Two -Dimensional 

Atomic Crystals. Nano Letters, v. 14, n. 6, p. 3270-3276, JUN 2014.   

 
25 

VIZUETE, M.  et al. Endohedral and exohedral hybrids involving fullerenes and carbon nanotubes. 

Nanoscale, v. 4, n. 15, p. 4370-4381, 2012.   

 
26 

CERON, M.; LI, F.; ECHEGOYEN, L. Endohedral fullerenes: the importance of electronic, size and 

shape complementarity between the carbon cages and the corresponding encapsulated clusters. Journal 

of Physical Organic Chemistry, v. 27, n. 4, p. 258-264, APR 2014.   

 
27 

SAITO, S.; OSHIYAMA, A., Cohesive mechanism and energy bands of solid C60. Physical Review 

Letters, v. 66, n. 20, p. 2637-2640, MAY 20 1991.   

 
28 

LIU, B.  et al. Nearly Exclusive Growth of Small Diameter Semiconducting Single-Wall Carbon 

Nanotubes from Organic Chemistry Synthetic End-Cap Molecules. Nano Letters, v. 15, n. 1, p. 586-

595, JAN 2015.   

 
29 

AJAYAN, P. Nanotubes from carbon. Chemical Reviews, v. 99, n. 7, p. 1787-1799, JUL 1999.   

 
30 

HAMADA, N.; SAWADA, S.; OSHIYAMA, A. New one dimensional conductors graphitic 

microtubules. Physical Review Letters, v. 68, n. 10, p. 1579-1581, MAR 9 1992.   

 
31 

NOEL, Y.; DEMICHELIS, R. Nanotube systems.  2008.  Disponível em: &amp;lt;

http://www.theochem.unito.it/crystal_tuto/mssc2008_cd/tutorials/nanotube/nanotube.html &gt;.  

 
32 

KIM, K.  et al. Synthesis of high quality single-walled carbon nanotubes with purity enhancement and 

diameter control by liquid precursor Ar-H-2 plasma spraying. Chemical Engineering Journal, v. 250, 

p. 331-341, AUG 15 2014.   

 
33 

THOSTENSON, E.; REN, Z.; CHOU, T. Advances in the science and technology of carbon nanotubes 

and their composites: a review. Composites Science and Technology, v. 61, n. 13, p. 1899-1912, 2001.   

 
34 

FATHI, D. A Review of Electronic Band Structure of Graphene and Carbon Nanotubes Using Tight 

Binding. Journal of Nanotechnology, p. 1-6,  2011.    

 

 

 

 
35 

LIMA, J.; MORAES, F. Indirect band gap in graphene from modulation of the Fermi velocity. Solid 

State Communications, v. 201, p. 82-87, JAN 2015.   

 
36 

XU, L.  et al. Two dimensional Dirac carbon allotropes from graphene. Nanoscale, v. 6, n. 2, p. 1113-

1118, 2014.   

 

http://www.theochem.unito.it/crystal_tuto/mssc2008_cd/tutorials/nanotube/nanotube.html


134 
 

 

37 
SOLDANO, C.; MAHMOOD, A.; DUJARDIN, E. Production, properties and potential of graphene. 

Carbon, v. 48, n. 8, p. 2127-2150, JUL 2010.   

 
38 

WANG, Y.  et al. Formation of carbon nanoscrolls from graphene nanoribbons: A molecular dynamics 

study. Computational Materials Science, v. 96, p. 300-305, JAN 2015.   

 
39 

NAKADA, K.  et al. Edge state in graphene ribbons: Nanometer size effect and edge shape dependence. 

Physical Review B, v. 54, n. 24, p. 17954-17961, DEC 15 1996.   

 
40 

BASU, S.; BHATTACHARYYA, P. Recent developments on graphene and graphene oxide based solid 

state gas sensors. Sensors and Actuators B-Chemical, v. 173, p. 1-21, OCT 2012.   

 
41 

WU, Z.  et al. Graphene/metal oxide composite electrode materials for energy storage. Nano Energy, v. 

1, n. 1, p. 107-131, JAN 2012.   

 
42 

CAMPOS-DELGADO, J.  et al. Bulk production of a new form of sp(2) carbon: Crystalline graphene 

nanoribbons. Nano Letters, v. 8, n. 9, p. 2773-2778, SEP 2008.   

 
43 

MAHDIZADEH, S.; GOHARSHADI, E. Thermal conductivity and heat transport properties of 

graphene nanoribbons. Journal of Nanoparticle Research, v. 16, n. 8, JUL 15 2014.   

 
44 

BOWEN, C.; BUSCHHORN, S.; ADAMAKI, V. Manufacture and characterization of conductor-

insulator composites based on carbon nanotubes and thermally reduced graphene oxide. Pure and 

Applied Chemistry, v. 86, n. 5, p. 765-774, MAY 2014.   

 
45 

HUMMERS, W.; OFFEMAN, R. PREPARATION OF GRAPHITIC OXIDE. Journal of the 

American Chemical Society, v. 80, n. 6, p. 1339-1339, 1958.   

 
46 

VICULIS, L.; MACK, J.; KANER, R. A chemical route to carbon nanoscrolls. Science, v. 299, n. 5611, 

p. 1361-1361, FEB 28 2003.   

 
47 

ZHANG, Y.; ZHANG, L.; ZHOU, C. Review of Chemical Vapor Deposition of Graphene and Related 

Applications. Accounts of Chemical Research, v. 46, n. 10, p. 2329-2339, OCT 15 2013.   

 
48 

LU, Y.; YANG, X. Molecular simulation of graphene growth by chemical deposition on nickel using 

polycyclic aromatic hydrocarbons. Carbon, v. 81, p. 564-573, JAN 2015.   

 
49 

KIM, Y.  et al. Direct growth of patterned graphene on SiO2 substrates without the use of catalysts or 

lithography. Nanoscale, v. 6, n. 17, p. 10100-10105, 2014.   

 
50 

BRODIE, B. C. On the Atomic Weight of Graphite. The Royal Society, v. 149, p. 249-259,  1859.    

 
51 

CHUA, C.; PUMERA, M. Chemical reduction of graphene oxide: a synthetic chemistry viewpoint. 

Chemical Society Reviews, v. 43, n. 1, p. 291-312, 2014.   

 
52 

AYAN-VARELA, M.  et al. A quantitative analysis of the dispersion behavior of reduced graphene 

oxide in solvents. Carbon, v. 75, p. 390-400, AUG 2014.   

 
53 

DREYER, D.  et al. The chemistry of graphene oxide. Chemical Society Reviews, v. 39, n. 1, p. 228-

240, 2010.   

 
54 

AKHAVAN, O. Bacteriorhodopsin as a superior substitute for hydrazine in chemical reduction of 

single-layer graphene oxide sheets. Carbon, v. 81, p. 158-166, JAN 2015.   

 

 
55 

RYUZAKI, S.  et al. Local charge transport properties of hydrazine reduced monolayer graphene oxide 

sheets prepared under pressure condition. Applied Physics Letters, v. 105, n. 9, SEP 1 2014.   

 

 

 



135 
 

 

56 
SHIN, H.  et al. Efficient Reduction of Graphite Oxide by Sodium Borohydride and Its Effect on 

Electrical Conductance. Advanced Functional Materials, v. 19, n. 12, p. 1987-1992, JUN 23 2009.   

 
57 

FERNANDE, M.  et al. Vitamin C Is an Ideal Substitute for Hydrazine in the Reduction of Graphene 

Oxide Suspensions. Journal of Physical Chemistry C, v. 114, n. 14, p. 6426-6432, APR 15 2010.   

 
58 

MARCANO, D.  et al. Improved Synthesis of Graphene Oxide. Acs Nano, v. 4, n. 8, p. 4806-4814, 

AUG 2010.   

 
59 

ZHAO, X.  et al. Interactive Oxidation-Reduction Reaction for the in Situ Synthesis of Graphene-

Phenol Formaldehyde Composites with Enhanced Properties. Acs Applied Materials &amp;amp; Interfaces, v. 

6, n. 6, p. 4254-4263, MAR 26 2014.   

 
60 

TRAN, D.; KABIRI, S.; LOSIC, D. A green approach for the reduction of graphene oxide nanosheets 

using non-aromatic amino acids. Carbon, v. 76, p. 193-202, SEP 2014.   

 
61 

ZHAO, B.  et al. Supercapacitor performances of thermally reduced graphene oxide. Journal of Power 

Sources, v. 198, p. 423-427, JAN 15 2012.   

 
62 

GHADIM, E.  et al. Pulsed laser irradiation for environment friendly reduction of graphene oxide 

suspensions. Applied Surface Science, v. 301, p. 183-188, MAY 15 2014.   

 
63 

CANO-MARQUEZ, A.  et al. Ex-MWNTs: Graphene Sheets and Ribbons Produced by Lithium 

Intercalation and Exfoliation of Carbon Nanotubes. Nano Letters, v. 9, n. 4, p. 1527-1533, APR 2009.   

 
64 

MURAYAMA, H.; MAEDA, T. A NOVEL FORM OF FILAMENTOUS GRAPHITE. Nature, v. 345, 

n. 6278, p. 791-793, JUN 28 1990.   

 
65 

WAN, W.; WANG, H. Study on the First-Principles Calculations of Graphite Intercalated by Alkali 

Metal (Li, Na, K). Int. J. Electrochem. Sci, v. 10, p. 3177-3184,  2015.    

 
66 

ZHAO, J.  et al. Preparation of multi-walled carbon nanotube array electrodes and its electrochemical 

intercalation behavior of Li ions. Chemical Physics Letters, v. 358, n. 1-2, p. 77-82, MAY 24 2002.   

 
67 

JIAO, L.  et al. Narrow graphene nanoribbons from carbon nanotubes. Nature, v. 458, n. 7240, p. 877-

880, APR 16 2009.   

 
68 

GUAN, L.; SHI, Z.; GU, Z. Exfoliation of single-walled carbon nanotube bundles under electron beam 

irradiation. Carbon, v. 43, n. 5, p. 1101-1103, 2005.   

 
69 

KIM, K.; SUSSMAN, A.; ZETTL, A. Graphene Nanoribbons Obtained by Electrically Unwrapping 

Carbon Nanotubes. Acs Nano, v. 4, n. 3, p. 1362-1366, MAR 2010.   

 
70 

ELIAS, A.  et al. Longitudinal Cutting of Pure and Doped Carbon Nanotubes to Form Graphitic 

Nanoribbons Using Metal Clusters as Nanoscalpels. Nano Letters, v. 10, n. 2, p. 366-372, FEB 2010.   

 
71 

KOSYNKIN, D.  et al. Longitudinal unzipping of carbon nanotubes to form graphene nanoribbons. 

Nature, v. 458, n. 7240, p. 872-U5, APR 16 2009. 

 

 

 

   

 
72 

YANG, X.  et al. Two-dimensional graphene nanoribbons. Journal of the American Chemical 

Society, v. 130, n. 13, p. 4216-+, APR 2 2008.   

 
73 

BASAGNI, A.  et al. Molecules-Oligomers-Nanowires-Graphene Nanoribbons: A Bottom-Up Stepwise 

On-Surface Covalent Synthesis Preserving Long-Range Order. Journal of the American Chemical 

Society, v. 137, n. 5, p. 1802-1808, FEB 11 2015.   

 



136 
 

 

74 
CUI, P.  et al. Nonvolatile Memory Device Using Gold Nanoparticles Covalently Bound to Reduced 

Graphene Oxide. Acs Nano, v. 5, n. 9, p. 6826-6833, SEP 2011.   

 

 
75 

PARK, S.; RUOFF, R. Chemical methods for the production of graphenes. Nature Nanotechnology, v. 

4, n. 4, p. 217-224, APR 2009.   

 
76 

HWANG, Y.  et al. The addition of functionalized graphene oxide to polyetherimide to improve its 

thermal conductivity and mechanical properties. Polymers For Advanced Technologies, v. 25, n. 10, 

p. 1155-1162, OCT 2014.   

 
77 

PRUNA, A.; PULLINI, D.; BUSQUETS, D. Influence of synthesis conditions on properties of green-

reduced graphene oxide. Journal of Nanoparticle Research, v. 15, n. 5, MAY 2013.   

 
78 

MANCINELLI, P.  et al. Electrical ac and dc behavior of epoxy nanocomposites containing graphene 

oxide. Journal of Applied Polymer Science, v. 132, n. 18, MAY 10 2015.   

 
79 

STANKOVICH, S.  et al. Synthesis of graphene-based nanosheets via chemical reduction of exfoliated 

graphite oxide. Carbon, v. 45, n. 7, p. 1558-1565, JUN 2007.   

 
80 

GAO, X.; JANG, J.; NAGASE, S. Hydrazine and Thermal Reduction of Graphene Oxide: Reaction 

Mechanisms, Product Structures, and Reaction Design. Journal of Physical Chemistry C, v. 114, n. 2, 

p. 832-842, JAN 21 2010.   

 
81 

TANAKA, H.; OBATA, S.; SAIKI, K. Reduction of Graphene Oxide in Solution by Radical Treatment. 

Chemistry Letters, v. 43, n. 3, p. 328-330, MAR 5 2014.   

 
82 

QIU, L.  et al. Effects of hydrazine hydrate treatment on the performance of reduced graphene oxide 

film as counter electrode in dye-sensitized solar cells. Applied Surface Science, v. 319, p. 339-343, 

NOV 15 2014.   

 
83 

TAMASAUSKAITE-TAMASIUNAITE, L.  et al. Investigation of Borohydride Oxidation on Graphene 

Supported Gold-Copper Nanocomposites. Journal of the Electrochemical Society, v. 161, n. 12, p. 

F1237-F1242, 2014.   

 
84 

CHUA, C.; PUMERA, M. Reduction of graphene oxide with substituted borohydrides. Journal of 

Materials Chemistry a, v. 1, n. 5, p. 1892-1898, 2013.   

 
85 

AHMAD, T. Reviewing the Tannic Acid Mediated Synthesis of Metal Nanoparticles. Journal of 

Nanotechnology, v. 954206, p. 11,  2014.    

 
86 

CHEN, J.  et al. Influence of Thermal Reduction Temperature on the Humidity Sensitivity of Graphene 

Oxide. Fullerenes Nanotubes and Carbon Nanostructures, v. 23, n. 5, p. 418-423, 2015.   

 
87 

LIANG, X.  et al. X-ray absorption spectroscopy study on the thermal and hydrazine reduction of 

graphene oxide. Journal of Electron Spectroscopy and Related Phenomena, v. 196, p. 89-93, OCT 

2014.   

 

 

 

 
88 

SINGH, M.  et al. Annealing induced electrical conduction and band gap variation in thermally reduced 

graphene oxide films with different sp(2)/sp(3) fraction. Applied Surface Science, v. 326, p. 236-242, 

JAN 30 2015.   

 
89 

HIRSCH, A. Unzipping Carbon Nanotubes: A Peeling Method for the Formation of Graphene 

Nanoribbons. Angewandte Chemie-International Edition, v. 48, n. 36, p. 6594-6596, 2009.   

 
90 

PINAULT, M.  et al. Growth of multiwalled carbon nanotubes during the initial stages of aerosol-

assisted CCVD. Carbon, v. 43, n. 14, p. 2968-2976, NOV 2005.   



137 
 

 

 
91 

NIKOLAEV, P.  et al. Discovery of Wall-Selective Carbon Nanotube Growth Conditions via 

Automated Experimentation. Acs Nano, v. 8, n. 10, p. 10214-10222, OCT 2014.   

 
92 

HIGGINBOTHAM, A.  et al. Lower-Defect Graphene Oxide Nanoribbons from Multiwalled Carbon 

Nanotubes. Acs Nano, v. 4, n. 4, p. 2059-2069, APR 2010.   

 

 
93 

LIN, J.  et al. Iron Oxide Nanoparticle and Graphene Nanoribbon Composite as an Anode Material for 

High- Performance Li-Ion Batteries. Advanced Functional Materials, v. 24, n. 14, p. 2044-2048, APR 

2014.   

 
94 

LI, L.; KOVALCHUK, A.; TOUR, J. SnO2-reduced graphene oxide nanoribbons as anodes for lithium 

ion batteries with enhanced cycling stability. Nano Research, v. 7, n. 9, p. 1319-1326, SEP 2014.   

 
95 

LI, L.; RAJI, A.; TOUR, J. Graphene-Wrapped MnO2-Graphene Nanoribbons as Anode Materials for 

High-Performance Lithium Ion Batteries. Advanced Materials, v. 25, n. 43, p. 6298-6302, NOV 20 

2013.   

 
96 

HASANI, A.  et al. Visible Light-Assisted Photoreduction of Graphene Oxide Using CdS Nanoparticles 

and Gas Sensing Properties. Journal of Nanomaterials, 2015.   

 
97 

LIN, J.  et al. Graphene Nanoribbon and Nanostructured SnO2 Composite Anodes for Lithium Ion 

Batteries. Acs Nano, v. 7, n. 7, p. 6001-6006, JUL 2013.   

 
98 

ZHU, X.  et al. Nanostructured Reduced Graphene Oxide/Fe2O3 Composite As a High-Performance 

Anode Material for Lithium Ion Batteries. Acs Nano, v. 5, n. 4, p. 3333-3338, APR 2011.   

 
99 

YI ZHANG, B. C. et al. Controlled assembly of Fe3O4 magnetic nanoparticles on graphene oxide. 

Nanoscale. v 3, 1446 p. 2011. 

 
100 

UVAROV, V.; POPOV, I. Metrological characterization of X-ray diffraction methods at different 

acquisition geometries for determination of crystallite size in nano-scale materials. Materials 

Characterization, v. 85, p. 111-123, NOV 2013.   

 
101 

HUH, S. X-ray diffraction of multi-layer graphenes: Instant measurement and determination of the 

number of layers. Carbon, v. 78, p. 617-621, NOV 2014.   

 
102 

KIM, N.  et al. Infrared spectroscopy of large scale single layer graphene on self assembled organic 

monolayer. Applied Physics Letters, v. 104, n. 4, JAN 27 2014.   

 
103 

YANG, S.  et al. Effect of molecular weight on conformational changes of PEO: an infrared 

spectroscopic analysis. Journal of Materials Science, v. 50, n. 4, p. 1544-1552, FEB 2015.   

 
104 

CANCADO, L.  et al. General equation for the determination of the crystallite size L-a of nanographite 

by Raman spectroscopy. Applied Physics Letters, v. 88, n. 16, APR 17 2006.   

 
105 

MALLET-LADEIRA, P.  et al. A Raman study to obtain crystallite size of carbon materials: A better 

alternative to the Tuinstra-Koenig law. Carbon, v. 80, p. 629-639, DEC 2014.   

 

 
106 

CANCADO, L.  et al. Quantifying Defects in Graphene via Raman Spectroscopy at Different Excitation 

Energies. Nano Letters, v. 11, n. 8, p. 3190-3196, AUG 2011.   

 
107 

DAS, A.; CHAKRABORTY, B.; SOOD, A. Raman spectroscopy of graphene on different substrates 

and influence of defects. Bulletin of Materials Science, v. 31, n. 3, p. 579-584, JUN 2008.   

 
108 

KOBAYASHI, T.  et al. Production of a 100-m-long high-quality graphene transparent conductive film 

by roll-to-roll chemical vapor deposition and transfer process. Applied Physics Letters, v. 102, n. 2, 

JAN 14 2013.   



138 
 

 

 
109 

BAE, S.  et al. Roll-to-roll production of 30-inch graphene films for transparent electrodes. Nature 

Nanotechnology, v. 5, n. 8, p. 574-578, AUG 2010.   

 
110 

YAMADA, T.; ISHIHARA, M.; HASEGAWA, M. Large area coating of graphene at low temperature 

using a roll-to-roll microwave plasma chemical vapor deposition. Thin Solid Films, v. 532, p. 89-93, 

APR 1 2013.  

 

 
111 

TUINSTRA, F.; KOENIG, J. RAMAN SPECTRUM OF GRAPHITE. Journal of Chemical Physics, 

v. 53, n. 3, p. 1126-&amp;amp;, 1970.   

 
112 

COATES, J. Interpretation of Infrared Spectra, A Practical Approach. Encyclopedia of Analytical 

Chemistry. LTD, J. W. A. S. Chichester: 10815–10837 p. 2000. 

 
113 

GONZALEZ-BARRIUSO, M.  et al. Synthesis and characterisation of reduced graphene oxide from 

graphite waste and HOPG. Materials Research Innovations, v. 19, n. 3, p. 192-195, APR 2015.   

 
114 

OVSIIENKO, I.  et al. Influence of chemical treatment on the microstructure of nanographite. Physica 

Status Solidi a-Applications and Materials Science, v. 211, n. 12, p. 2765-2772, DEC 2014.   

 
115 

ACIK, M.  et al. The Role of Oxygen during Thermal Reduction of Graphene Oxide Studied by 

Infrared Absorption Spectroscopy. Journal of Physical Chemistry C, v. 115, n. 40, p. 19761-19781, 

OCT 13 2011.   

 
116 

FARIA, A.  et al. Unveiling the Role of Oxidation Debris on the Surface Chemistry of Graphene 

through the Anchoring of Ag Nanoparticles. Chemistry of Materials, v. 24, n. 21, p. 4080-4087, NOV 

13 2012.   

 
117 

FERRARI, A.; BASKO, D. Raman spectroscopy as a versatile tool for studying the properties of 

graphene. Nature Nanotechnology, v. 8, n. 4, p. 235-246, APR 2013.   

 
118 

CANCADO, L.  et al. Stokes and anti-Stokes double resonance Raman scattering in two-dimensional 

graphite. Physical Review B, v. 66, n. 3, JUL 15 2002.   

 
119 

DRESSELHAUS, M.  et al. Defect characterization in graphene and carbon nanotubes using Raman 

spectroscopy. Philosophical Transactions of the Royal Society a-Mathematical Physical and 

Engineering Sciences, v. 368, n. 1932, p. 5355-5377, DEC 13 2010.   

 
120 

FERRARI, A.  et al. Raman spectrum of graphene and graphene layers. Physical Review Letters, v. 

97, n. 18, NOV 3 2006 2006. ISSN 0031-9007.   

 
121 

FERRARI, A. Raman spectroscopy of graphene and graphite: Disorder, electron-phonon coupling, 

doping and nonadiabatic effects. Solid State Communications, v. 143, n. 1-2, p. 47-57, JUL 2007.   

 
122 

RAO, C.  et al. Graphene, the new nanocarbon. Journal of Materials Chemistry, v. 19, n. 17, p. 2457-

2469, 2009.   

 

 

 
123 

CHEE, S.  et al. Influence of parent graphite particle size on the electrochemistry of thermally reduced 

graphene oxide. Physical Chemistry Chemical Physics, v. 14, n. 37, p. 12794-12799, 2012.   

 
124 

HERZIGER, F.; MAULTZSCH, J. Influence of the layer number and stacking order on out-of-plane 

phonons in few-layer graphene. Physica Status Solidi B-Basic Solid State Physics, v. 250, n. 12, p. 

2697-2701, DEC 2013.   

 
125 

DRESSELHAUS, M.  et al. Perspectives on Carbon Nanotubes and Graphene Raman Spectroscopy. 

Nano Letters, v. 10, n. 3, p. 751-758, MAR 2010.   

 



139 
 

 

126 
XIE, L.  et al. Graphene Nanoribbons from Unzipped Carbon Nanotubes: Atomic Structures, Raman 

Spectroscopy, and Electrical Properties. Journal of the American Chemical Society, v. 133, n. 27, p. 

10394-10397, JUL 13 2011.   

 
127 

CHINH, N.  et al. Adsorptive interaction of bisphenol A with mesoporous titanosilicate/reduced 

graphene oxide nanocomposite materials: FT-IR and Raman analyses. Nanoscale Research Letters, v. 

9, SEP 3 2014.   

 
128 

HWANG, J.  et al. Imaging layer number and stacking order through formulating Raman fingerprints 

obtained from hexagonal single crystals of few layer graphene. Nanotechnology, v. 24, n. 1, JAN 11 

2013.   

 
129 

GUARDIA, L.  et al. UV light exposure of aqueous graphene oxide suspensions to promote their direct 

reduction, formation of graphene-metal nanoparticle hybrids and dye degradation. Carbon, v. 50, n. 3, 

p. 1014-1024, MAR 2012.   

 
130 

AKHAVANA O., A. R., GHOLIZADEHB H.T., GHORBANIA F. Hydrogen-rich water for green 

reduction of graphene oxide suspensions. International Journal of Hydrogen Energy, v. xxx, n. xxx, 

p. xxx,  2015.    

 
131 

TACHIKAWA, T.  et al. Interfacial electron transfer dynamics in dye-modified graphene oxide 

nanosheets studied by single-molecule fluorescence spectroscopy. Physical Chemistry Chemical 

Physics, v. 14, n. 12, p. 4244-4249, 2012.   

 
132 

TIAN, X.  et al. Optical and electronic properties of thin films and solutions of functionalized forms of 

graphene and related carbon materials. Carbon, v. 72, p. 82-88, JUN 2014.   

 
133 

LOTYA, M.  et al. High-Concentration, Surfactant-Stabilized Graphene Dispersions. Acs Nano, v. 4, n. 

6, p. 3155-3162, JUN 2010.   

 
134 

LIN, J.  et al. 3-Dimensional Graphene Carbon Nanotube Carpet-Based Microsupercapacitors with 

High Electrochemical Performance. Nano Letters, v. 13, n. 1, p. 72-78, JAN 2013.   

 
135 

XIAO, B.  et al. Graphene Nanoribbons Derived from the Unzipping of Carbon Nanotubes: Controlled 

Synthesis and Superior Lithium Storage Performance. Journal of Physical Chemistry C, v. 118, n. 2, 

p. 881-890, JAN 16 2014.   

 
136 

SHINDE, D.; MAJUMDER, M.; PILLAI, V. Counter-ion Dependent, Longitudinal Unzipping of 

Multi-Walled Carbon Nanotubes to Highly Conductive and Transparent Graphene Nanoribbons. 

Scientific Reports, v. 4, MAR 13 2014.   

 
137 

SHINDE, D.  et al. Electrochemical Unzipping of Multi-walled Carbon Nanotubes for Facile Synthesis 

of High-Quality Graphene Nanoribbons. Journal of the American Chemical Society, v. 133, n. 12, p. 

4168-4171, MAR 30 2011 2011.   

 
138 

BERBER, S.; TOMANEK, D. Stability differences and conversion mechanism between nanotubes and 

scrolls. Physical Review B, v. 69, n. 23, JUN 2004.   

 

 
139 

LIU, Z.  et al. Carbon nanoscroll from C4H/C4F-type graphene superlattice: MD and MM simulation 

insights. Physical Chemistry Chemical Physics, v. 17, n. 5, p. 3441-3450, 2015.   

 
140 

LAVIN, J.  et al. Scrolls and nested tubes in multiwall carbon nanotubes. Carbon, v. 40, n. 7, p. 1123-

1130, 2002.   

 
141 

MANIWA, Y.  et al. Multiwalled carbon nanotubes grown in hydrogen atmosphere: An x-ray 

diffraction study. Physical Review B, v. 64, n. 7, AUG 15 2001.   

 



140 
 

 

142 
SALEH, T.; GUPTA, V. Photo-catalyzed degradation of hazardous dye methyl orange by use of a 

composite catalyst consisting of multi-walled carbon nanotubes and titanium dioxide. Journal of 

Colloid and Interface Science, v. 371, p. 101-106, APR 1 2012.   

 
143 

GUPTA, VINOD K, SALEHA, A. Functionalization of tungsten oxide into MWCNT and its 

application for sunlight-induced degradation of rhodamine B. Journal of Colloid and Interface 

Science, v. 362, n. 2, p. 337-344, OCT 15 2011.   

 
144 

XU, G.  et al. Nanotube structure revealed by high-resolution X-ray diffraction. Advanced Materials, 

v. 13, n. 4, p. 264-+, FEB 19 2001.   

 
145 

KIANG, C.  et al. Size effects in carbon nanotubes. Physical Review Letters, v. 81, n. 9, p. 1869-1872, 

AUG 31 1998.   

 
146 

STEFANI, D.  et al. Structural and proactive safety aspects of oxidation debris from multiwalled carbon 

nanotubes. Journal of Hazardous Materials, v. 189, n. 1-2, p. 391-396, MAY 15 2011.   

 
147 

HER, S.; LAI, C. Dynamic Behavior of Nanocomposites Reinforced with Multi-Walled Carbon 

Nanotubes (MWCNTs). Materials, v. 6, n. 6, p. 2274-2284, JUN 2013.   

 
148 

SCHEIBE, B.; BOROWIAK-PALEN, E.; KALENCZUK, R. Oxidation and reduction of multiwalled 

carbon nanotubes - preparation and characterization. Materials Characterization, v. 61, n. 2, p. 185-

191, FEB 2010.   

 
149 

COSTA, S.  et al. Characterization of carbon nanotubes by Raman spectroscopy. Materials Science-

Poland, v. 26, n. 2, p. 433-441, 2008.   

 
150 

CHENG, G.  et al. Carbon scrolls from chemical vapor deposition grown graphene. Carbon, v. 76, p. 

257-265, SEP 2014.   

 
151 

JORIO, A.  et al. Characterizing carbon nanotube samples with resonance Raman scattering. New 

Journal of Physics, v. 5, OCT 16 2003.   

 
152 

VANACORE, G. M.; VAN DER VEEN, R. M.; ZEWAIL, A. H. Origin of Axial and Radial 

Expansions in Carbon Nanotubes Revealed by Ultrafast Diffraction and Spectroscopy. ASCNano, v. 9, 

p. 1721-1729,  2015.    

 
153 

ROY, D.  et al. Synthesis and Raman spectroscopic characterisation of carbon nanoscrolls. Chemical 

Physics Letters, v. 465, n. 4-6, p. 254-257, NOV 13 2008.   

 
154 

SCHAPER, A.  et al. Comparative Studies on the Electrical and Mechanical Behavior of Catalytically 

Grown Multiwalled Carbon Nanotubes and Scrolled Graphene. Nano Letters, v. 11, n. 8, p. 3295-3300, 

AUG 2011.   

 
155 

WONG, C.; PUMERA, M. Unscrolling of multi-walled carbon nanotubes: towards micrometre-scale 

graphene oxide sheets. Physical Chemistry Chemical Physics, v. 15, n. 20, p. 7755-7759, 2013.   

 

 

 

 
156 

ECKMANN, A.  et al. Probing the Nature of Defects in Graphene by Raman Spectroscopy. Nano 

Letters, v. 12, n. 8, p. 3925-3930, AUG 2012.   

 
157 

JIANG, S.  et al. Tuning nondoped carbon nanotubes to an efficient metal-free electrocatalyst for 

oxygen reduction reaction by localizing the orbital of the nanotubes with topological defects. 

Nanoscale, v. 6, n. 23, p. 14262-14269, 2014.   

 
158 

RYU, S.  et al. Raman Spectroscopy of Lithographically Patterned Graphene Nanoribbons. Acs Nano, 

v. 5, n. 5, p. 4123-4130, MAY 2011.   

 



141 
 

 

159 
FATHI, M.  et al. Synthesis and electrochemical investigation of polyaniline/unzipped carbon nanotube 

composites as electrode material in supercapacitors. Synthetic Metals, v. 198, p. 345-356, DEC 2014.   

 
160 

WANG, Z.  et al. Magnetic Fe3O4-Based Sandwich-Type Biosensor Using Modified Gold 

Nanoparticles as Colorimetric Probes for the Detection of Dopamine. Materials, v. 6, n. 12, p. 5690-

5699, DEC 2013.   

 
161 

GOTIC, M.; MUSIC, S. Mossbauer, FT-IR and FE SEM investigation of iron oxides precipitated from 

FeSO4 solutions. Journal of Molecular Structure, v. 834, p. 445-453, MAY 27 2007.   

 
162 

CHENG, K.  et al. Preparation and biological characterization of hollow magnetic Fe3O4@C 

nanoparticles as drug carriers with high drug loading capability, pH-control drug release and MRI 

properties. Biomaterials Science, v. 1, n. 9, p. 965-974, 2013.   

 



142 
 

 

ANEXO 1-1 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

Reagentes 

Método de Hummers 

Nome do reagente Siglas Fornecedor Pureza (%) 

Ácido sulfúrico H2SO4 Fmaia 95-97 

Nitrato de sódio NaNO3 Vetec 99,0 

Permanganato de 

potássio 

KMnO4 Fmaia 99,0 

Agua oxigenada H2O2 Dinâmica NI 

Ácido clorídrico HCl Fmaia 37,0 

Agua deionizada H2O ---------- 18,2 M?·cm 

Álcool etílico CH3-CH2-OH Fmaia 95,0 

Grafite C, Pó &amp;lt;45?m Sigma Aldrich 99,99 

Processos de reduções 

Nome do reagente Siglas Fornecedor Pureza (%) 

Hidrazina N2H4- N2H4 ---------- 64-65 

Hidreto de sódio e 

boro 

NaBH4 Vetec NI*
3
 

Álcool etílico CH3-CH2-OH Fmaia 95,0 

Grafeno oxidado_magnéticas nanoparticulas 

Nome do reagente Siglas Fornecedor Pureza (%) 

Cloreto de ferro III 

hexahidratado 

FeCl3 ? 6H2O Vetec 99,0 

Ureia CO(NH2)2 Vetec NI*
3
 

Cloreto de ferro II 

tetrahidratado 

FeCl2 ? 4H2O Sigma Aldrich &gt;99,0 

Hidróxido de sódio NaOH Fmaia 97,0 

Ácido clorídrico HCl Fmaia 37,0 

Nanofitas oxidadas e nanofitas reduzidas 

Nome do reagente Siglas Fornecedor Pureza (%) 

Ácido sulfúrico H2SO4 Fmaia 95-97 

Nitrato de sódio NaNO3 Fmaia NI*
3
 

Permanganato de 

potássio 

KMnO4 Fmaia 99,0 

Agua oxigenada H2O2 Dinâmica NI*
3
 

Ácido clorídrico HCl Fmaia 37,0 

Álcool etílico CH3-CH2-OH Fmaia 95,0 

Hidrazina N2H4- N2H4 ---------- 64-65 

http://es.wikipedia.org/wiki/Ohmio


143 
 

 

ANEXO 2-1 

 

3.3. Espectroscopia Raman do grafeno oxidado pó. 

O espectro Raman do GO-P  é similar ao grafeno danificado que foi reportado pela 

Mildred S. Dresselhaus e colaboradores
125

. A Figura 3.11 mostra as posições do pico D 

(~1330 cm
-1

), o pico G (~1584 cm
-1

), D’ (~1606 cm
-1

), pico 2D (~2622 cm
-1

), o pico D+D’ 

(~2897 cm
-1

) e 2D’ (~3174 cm
-1

).  

 

Figura 3.11. Espectro Raman do grafeno oxidado pó. A) Os picos característicos D,G,2D,D+D’,2D’. B) O pico 

D não presenta deconvolução significantes. C) O pico G e pico D’. D) O pico 2D, D+D’, e 2D’. 

 


</field>
	</doc>
</add>