<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.12250</field>
		<field name="filename">17829_texto%20completo.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
i 

 

TATIANA YURI RAMOS ODA 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

PRODUÇÃO, CARACTERIZAÇÃO E APLICAÇÃO DE CARVÃO ATIVADO A 
PARTIR DE LODO BIOLÓGICO DE INDÚSTRIAS TÊXTIL E DE PAPEL 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Dissertação apresentada à Universidade 
Federal de Viçosa, como parte das 
exigências do Programa de Pós-Graduação 
em Engenharia Civil, para obtenção do título 
de Magister Scientiae. 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

VIÇOSA 
MINAS GERAIS – BRASIL 

2017 

 



ii 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

 



   i 

    

TATIANA YURI RAMOS ODA 
 

 
 

 
 
 
 
 

PRODUÇÃO, CARACTERIZAÇÃO E APLICAÇÃO DE CARVÃO ATIVADO A 
PARTIR DE LODO BIOLÓGICO DE INDÚSTRIAS TÊXTIL E DE PAPEL 

 
 
 
 
 
 
 
Dissertação apresentada à Universidade 
Federal de Viçosa, como parte das 
exigências do Programa de Pós-Graduação 
em Engenharia Civil, para obtenção do título 
de Magister Scientiae. 
 
 
 
 
 
 

APROVADA: 15 de fevereiro de 2017 

  

 

 

 

 



   ii 

    

 
 
 
 

 
 

Aos meus pais, Arnaldo Yuji Oda e Maria Betânia Lago Ramos Oda. 
Às minhas irmãs, Danieli, Caroline e Alessandra. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

 



   iii 

    

AGRADECIMENTOS 

 

A Deus, que esteve comigo em todos os momentos. 

À Universidade Federal de Viçosa e ao Programa de Pós-Graduação em Engenharia 

Civil, pela oportunidade de realização do curso. 

À minha orientadora Ana Augusta Passos Rezende, pelo apoio, amizade, dedicação e 

competência. 

Aos professores Rita de Cássia Superbi e Charles Luís da Silva, pela ajuda e 

disponibilidade na realização dos estudos. 

A todos os professores, técnicos, funcionários e colegas de mestrado que, de alguma 

forma, contribuíram para minha formação. 

À CAPES, pela concessão da bolsa de estudos. 

Aos meus amigos, que sempre me apoiaram e estiveram presentes. 

À minha família, pela preocupação e apoio em todos os momentos da minha formação. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



   iv 

    

SUMÁRIO 

 

LISTA DE FIGURAS ...................................................................................................... vi 

LISTA DE TABELAS .................................................................................................... vii 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS ...................................................................... ix 

RESUMO .......................................................................................................................... x 

ABSTRACT ..................................................................................................................... xi 

1     INTRODUÇÃO GERAL ............................................................................................ i 

2 CAPÍTULO 1: EFEITOS DOS PARÂMETROS NA PREPARAÇÃO, 
CARACTERIZAÇÃO E APLICAÇÃO DE CARVÕES ATIVADOS PRODUZIDOS A 
PARTIR DE LODOS – REFERENCIAL TEÓRICO ...................................................... 4 

2.1 Introdução ........................................................................................................................... 4 

2.2 Características dos lodos ..................................................................................................... 4 

2.2.1 Matéria Orgânica ............................................................................................................. 6 

2.2.2 Metais ............................................................................................................................... 7 

2.3 Produção de adsorventes utilizando lodo como material precursor e suas características .. 8 

2.3.1 Carbonização ................................................................................................................ 8 

2.3.2 Ativação física ........................................................................................................... 12 

2.3.3 Ativação Química ...................................................................................................... 15 

2.3.4 Lavagem ácida ........................................................................................................... 23 

2.4 Aplicações do carvão ativado à base de lodo biológico .................................................... 24 

2.4.1 Remoção de fenol e compostos fenólicos .................................................................. 24 

2.4.2 Remoção de compostos corantes ............................................................................... 24 

2.4.3 Remoção de enxofre................................................................................................... 26 

2.4.4 Remoção de metais .................................................................................................... 26 

2.4.5 Componentes orgânicos voláteis (COV) .................................................................... 29 

2.4.6. Outras aplicações ...................................................................................................... 30 

2.5 Conclusão .......................................................................................................................... 30 

3       CAPÍTULO 2: PRODUÇÃO E CARACTERIZAÇÃO DE ADSORVENTES 
PRODUZIDOS A PARTIR DE LODO BIOLÓGICO DE INDÚSTRIAS POR 
CARBONIZAÇÃO E ATIVAÇÃO QUÍMICA ............................................................. 32 

3.1 Introdução ......................................................................................................................... 32 

3.2 Material e métodos ........................................................................................................ 33 

3.2.1 Coleta e preparo do material precursor ...................................................................... 33 

3.2.2 Produção dos adsorventes .......................................................................................... 33 



   v 

    

3.2.3 Caracterização dos materiais precursores e adsorventes ............................................ 35 

3.3 Resultados e discussão ................................................................................................ 38 

3.3.1 Produção dos adsorventes LPC, LTC, LPA e LTA ................................................... 38 

3.3.2 Caracterização dos materiais precursores (LP e LT) e dos adsorventes (LPC, LPA, 
LTC e LTA) ........................................................................................................................ 40 

3.3.2.1 Teores de voláteis, cinzas e carbono fixo ................................................................ 40 

3.4 Conclusões ........................................................................................................................ 53 

4  CAPÍTULO 3: INFLUÊNCIA DA MATÉRIA ORGÂNICA DO MATERIAL 
PRECURSOR NOS CARVÕES PRODUZIDOS A PARTIR DE LODOS BIOLÓGICOS 
DE INDÚSTRIAS DE PAPEL E TÊXTIL ..................................................................... 55 

4.1 Introdução ......................................................................................................................... 55 

4.2 Material e métodos ............................................................................................................ 55 

4.2.1 Coleta e produção dos adsorventes ............................................................................ 55 

4.2.2 Caracterização dos materiais precursores e adsorventes ............................................ 56 

4.3 Resultados e discussão ...................................................................................................... 57 

4.3.1 Produção dos adsorventes .......................................................................................... 57 

4.3.2 Caracterização dos materiais precursores em relação à matéria orgânica .................. 57 

4.4 Conclusão .......................................................................................................................... 60 

5   CAPÍTULO 4: APLICAÇÃO DE CARVÃO ATIVADO A PARTIR DE LODOS 
BIOLÓGICOS DE INDÚSTRIAS DE PAPEL E TÊXTIL NA REMOÇÃO DE AZUL 
DE METILENO .............................................................................................................. 62 

5.2 Material e métodos ............................................................................................................ 63 

5.2.1 Isotermas de adsorção ................................................................................................ 63 

5.2.2 Cinética de adsorção .................................................................................................. 65 

5.3 Resultados e discussão ...................................................................................................... 68 

5.3.1 Isotermas de adsorção ................................................................................................ 68 

5.3.2 Curvas cinéticas ......................................................................................................... 74 

5.4 Conclusões ........................................................................................................................ 79 

6      CONCLUSÃO GERAL .......................................................................................... 80 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ............................................................................ 82 

 

 

 

 

 

 



   vi 

    

LISTA DE FIGURAS 

 

Figura 3.1 – Recipientes utilizados na carbonização. ..................................................... 34 

Figura 3.2 – Fluxograma da produção dos adsorventes. ................................................. 34 

Figura 3.3 – LP, LPC, LPA antes da lavagem ácida e LPA após a lavagem ácida. ....... 38 

Figura 3.4 – LT, LTC, LTA antes da lavagem ácida e LTA após a lavagem ácida. ...... 38 

Figura 3.5 – Difratogramas de raios X de LP, LPC, LPA. ............................................. 45 

Figura 3.6 – Difratogramas de raios X de LT, LTC e LTA. ........................................... 45 

Figura 3.7 – Espectroscopia na região do infravermelho de LP, LPC, LPA, e CC. ....... 48 

Figura 3.8 – Espectroscopia na região do infravermelho de LT, LTC, LTA e CC......... 48 

Figura 3.9 – Microscopia eletrônica de varredura de LP, LPC e LPA. .......................... 51 

Figura 3.11 – Microscopia eletrônica de varredura de LT, LTC e LTA. ........................ 52 

Figura 3.9 – Microscopia eletrônica de varredura do CC. .............................................. 53 

Figura 5.1 – Isotermas de adsorção de LP, LPC e LPA. ................................................. 68 

Figura 5. 2 – Isotermas de adsorção de LT, LTC e LTA. ............................................... 69 

Figura 5.3 – Isotermas de adsorção de CC nos pH 4, 7 e 10. ......................................... 71 

Figura 5.4 – Curvas de cinética de adsorção de LP, LPCe LPA. .................................... 75 

Figura 5.5 – Curvas de cinética de adsorção de LT, LTCe LTA. ................................... 76 

Figura 5.6 – Curvas de cinética de adsorção de CC nos pH 4, 7 e 10. ........................... 77 

 

 

 

 

 



   vii 

    

LISTA DE TABELAS 

 

Tabela 2.1 – Características de diferentes tipos de lodos.................................................. 5 

Tabela 2.2 – Dados referentes à matéria orgânica e número de iodo dos carvões (Gascó 

et al., 2005) ........................................................................................................................ 7 

Tabela 2.3 – Parâmetros de carbonização e resultados obtidos ........................................ 9 

Tabela 2.4 – Parâmetros de ativação física e resultados obtidos .................................... 13 

Tabela 2.5 – Parâmetros de ativação química e resultados obtidos ................................ 16 

Tabela 2.6 – Cont. ........................................................................................................... 17 

Tabela 2.7 – Área superficial de carvões ativados antes e após lavagem ácida .............. 23 

Tabela 3. 1 - Rendimento dos adsorventes produzidos ................................................... 39 

Tabela 3.2 – Teores de voláteis, cinzas e carbono fixo dos materiais precursores ......... 41 

Tabela 3.3 – Análise elementar dos materiais precursores, adsorventes produzidos e 

carvão comercial ............................................................................................................. 41 

Tabela 3.4 – pH dos materiais precursores e adsorventes e pHpcz dos adsorventes ...... 43 

Tabela 3.5 – Número de iodo dos adsorventes produzidos ............................................. 49 

Tabela 4.1 – Rendimento dos adsorventes produzidos ................................................... 57 

Tabela 4.2 – Teores de COT, AHT, AH e AF nos materiais precursores ....................... 57 

Tabela 4.3 – Análise elementar dos materiais precursores e carvões ............................. 59 

Tabela 5.1– Parâmetros das isotermas de Freundlich e Langmuir.................................. 72 

Tabela 5.2 – Fatores de separação adimensional ............................................................ 73 

Tabela 5.3 – Eficiências de remoção do azul de metileno utilizando LP, LPC e LPA ... 75 

Tabela 5.4 – Eficiências de remoção do azul de metileno utilizando LT, LTC e LTA .. 76 

Tabela 5.5 – Eficiências de remoção do azul de metileno utilizando CC ....................... 77 



   viii 

    

Tabela 5.6 – Parâmetros das curvas cinéticas de pseudo-primeira e pseudo-segunda 

ordens .............................................................................................................................. 78 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



   ix 

    

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 

 

AF Ácidos fúlvicos 

AH Ácidos húmicos 

AHT Ácidos húmicos totais 

ASTM American Society for Testing Materials 

DRX Difração de raios x 

IUPAC International Union of Pure and Applied Chemistry 

MEV Microscopia eletrônica de varredura 

pcz Ponto de carga zero 

 

 

 

 

 

 



   x 

    

RESUMO 

 

ODA, Tatiana Yuri Ramos. M.Sc., Universidade Federal de Viçosa, fevereiro de 2017. 
Produção, caracterização e aplicação de carvão ativado a partir de lodo biológico de 
indústrias têxtil e de papel. Orientadora: Ana Augusta Passos Rezende. Coorientadores: 
Rita de Cássia Superbi, Cláudio Mudadu Silva e Ann Honor Mounteer. 
 

O lodo gerado em estações de tratamento de efluentes (doméstico e industrial) constitui 

um material promissor para a produção de carvão ativado, apresentando várias aplicações 

com bons resultados de adsorção. Esta pesquisa foi realizada com o objetivo de avaliar a 

utilização de lodos biológicos de indústrias têxtil (LT) e de papel reciclado (LP) como 

materiais precursores na produção de carvão ativado. Produziu-se carvões com e sem 

ativação com hidróxido de potássio (KOH) e caracterizou-se os lodos biológicos e seus 

respectivos adsorventes. Análise da matéria orgânica dos materiais precursores e as suas 

relações com a porosidade dos adsorventes foi realizada. A aplicabilidade dos materiais 

produzidos foi avaliada por meio de testes de adsorção com azul de metileno. Carvão 

ativado comercial (CC) também foi caracterizado e aplicado na adsorção de azul de 

metileno. A caracterização de LT e LP e seus respectivos adsorventes mostraram que LT 

apresentou melhores características e maior número de iodo, podendo ser considerado 

melhor adsorvente do que os derivados de LP. O número de iodo do carvão ativado a 

partir de LT foi maior do que o do carvão comercial. Acredita-se que o LT seja um melhor 

material precursor para a produção de carvão ativado em relação ao LP por ter 

apresentado maiores teores de carbono orgânico e ácidos fúlvicos.  Entre LP e seus 

derivados, a remoção do azul de metileno foi maior no material precursor sem tratamento 

térmico, sendo que o alto teor de fibras de papéis pode ter absorvido parte do azul de 

metileno e interferido nos resultados. O LP e seus respectivos adsorventes não foram bons 

adsorventes quando comparados à LT e seus derivados. O carvão ativado a partir de LT 

apresentou bons resultados de adsorção, porém com eficiência inferior ao CC. Os 

resultados indicam que LT é um material promissor para produção de carvão ativado, no 

entanto, o processo de ativação deve ser melhorado a fim de reduzir a geração de efluentes 

contendo resíduos do agente ativante. 

  

 

 



   xi 

    

ABSTRACT 

 

ODA, Tatiana Yuri Ramos. M.Sc., Federal University of Viçosa, February, 2017. 
Production, characterization and application of activated carbon from biological 
sludge from textile and paper industries. Adviser: Ana Augusta Passos Rezende. Co-
advisers: Rita de Cássia Superbi, Cláudio Mudadu Silva and Ann Honor Mounteer. 
 

The sludge generated in effluent treatment plants (domestic and industrial) is a promising 

material for activated carbon production, presenting several applications with good 

adsorption results. This research was carried out with the objective of evaluating the use 

of biological sludges from textile (LT) and recycled paper (LP) industries as precursors 

materials in activated carbon production. Carbons with and without potassium hydroxide 

(KOH) activation were produced from precursors materials and the biological sludges 

and their respective adsorbents were characterized. Analysis of the precursors organic 

matter and its relation with the adsorbents porosity was performed. The applicability of 

the materials produced was evaluated by adsorption tests with methylene blue. 

Commercial activated carbon (CC) was also characterized and applied in methylene blue 

adsorption. The characterization of LT and LP and their respectives adsorbents shows 

that LT has better characteristics and higher iodine number, being probably better 

adsorbent than LP derivatives. The iodine number of the activated carbon from LT was 

higher than comercial activated carbon’s. It is expected that LT is a better precursor 

material for activated carbon production in relation to LP because it showed higher 

organic carbon and fulvic acids content for LT. Among LP and its derivatives, methylene 

blue removal was higher with the precursor material, but the high content of paper fibers 

may have absorbed part of the methylene blue and interfered with the results. The LP and 

its respective adsorbents were not good adsorbents when compared to LT and its 

derivatives. Activated carbon from LT presented good adsorption results, but with lower 

efficiency than CC. The results indicate that LT is a promising material for activated 

carbon production, however, the activation process must be improved in order to reduce 

the generation of effluents containing activating agents residues. 

 

   

 



   1 

    

1 INTRODUÇÃO GERAL 

 

O lodo biológico gerado no tratamento de esgoto sanitário, efluentes industriais e 

água possúi métodos de destinação final, como disposição em aterros, incineração, 

compostagem e disposição no solo, que apresentam limitações relacionadas à área e 

recursos financeiros disponíveis. Diante desses desafios, parte do lodo biológico gerado 

não é corretamente disposta ou acarreta em elevados custos para as estações de 

tratamento. A busca por alternativas de aproveitamento torna-se desejável. 

A conversão do lodo biológico em adsorvente consiste em uma via promissora 

que permite o reúso do resíduo em tratamentos de efluentes. O elevado conteúdo de 

carbono no lodo faz com que este seja um material precursor para produção de carvão 

ativado, com boas aplicações para a remoção de compostos orgânicos e inorgânicos, no 

tratamento de água, águas residuárias e de emissões atmosféricas.  

O processo de produção de um carvão ativado envolve a carbonização e ativação 

do material carbonáceo, por via química ou física. Quando se utiliza lodos biológicos 

como materiais precursores para a produção de carvão ativado, além da inativação dos 

patógenos causada pelas altas temperaturas, ocorre também a estabilização de prováveis 

metais pesados presentes na composição do lodo. Do ponto de vista econômico, a 

produção do carvão ativado torna-se vantajosa, já que acarreta na valorização do resíduo, 

podendo tornar-se uma nova cadeia produtiva.  Além disso, o carvão ativado pode ser 

reutilizado no tratamento de efluentes. 

Na literatura são encontrados trabalhos que envolvem a utilização de lodo 

biológico proveniente do tratamento de esgoto sanitário para produção de carvão ativado 

(MARTIN et al.,2003; SHEN et al.,2007; LIU et al., 2013; UTOMO et al., 2013). No 

entanto, poucos trabalhos onde se utiliza outros tipos de lodo biológicos são reportados 

(LI et al., 2011a; NUNTHAPRECHACHAN et al., 2013).  Lodos de indústrias têxteis e 

de papel reciclado possuem características distintas e são gerados em grandes 

quantidades, sendo a sua disposição final um desafio.   

Os corantes constituem um tipo de componente orgânico visível e podem ser 

carcinogênicos ou tóxicos para a vida aquática (LI et al., 2011a). O uso extensivo de 

corantes utilizados na indústria causa problemas de saúde e ambientais devido à sua 

persistência na natureza e características não biodegradáveis (XU et al., 2010). Processos 

são empregados na remoção de corantes de efluentes industriais, como troca-iônica, 



   2 

    

filtração por membranas e adsorção (CHINWETKITVANICH et al., 2000; LOPEZ et al., 

2004). O carvão ativado é o adsorvente mais efetivo e comumente utilizado na remoção 

de corantes em águas residuárias, porém tem um custo elevado.  

O presente trabalho teve como objetivo produzir carvão ativado utilizando lodos 

biológicos gerados nas estações de tratamento de efluentes de indústrias têxtil e de papel 

reciclado como materiais precursores e avaliar sua capacidade de adsorção através da 

remoção do corante azul de metileno. Os objetivos específicos compreenderam:  

? Caracterização dos materiais precursores (lodo biológico de indústrias têxtil e de 
papel reciclado);  

? Realização de carbonização e ativação dos materiais precursores;  
? Caracterização dos adsorventes produzidos; 
? Avaliação da influência dos teores de matéria orgânica nos adsorventes 

produzidos; 

? Avaliação da capacidade adsortiva dos adsorventes produzidos por meio de testes 
de adsorção com corante azul de metileno; 

? Comparação dos dados obtidos com os resultados de um carvão ativado 
comercial. 

Este trabalho foi estruturado em cinco capítulos. 

No Capítulo 1 é apresentado uma revisão de literatura compreendendo os 

processos de carbonização, ativação física e ativação química, parâmetros que mais 

influenciam nesses processos, características texturais e químicas dos adsorventes 

produzidos e suas aplicações. 

O Capítulo 2, intitulado “Produção e caracterização de adsorventes derivados de 

lodos biológicos de indústrias por carbonização e ativação química”, apresenta a 

metodologia de produção de adsorventes utilizada e as caracterizações dos lodos 

biológicos de indústrias têxtil e de papel reciclado e dos carvões produzidos, com e sem 

ativação com hidróxido de potássio.  

O Capítulo 3, intitulado “Influência da mat?ria orgânica do material precursor nas 

características dos adsorventes produzidos”, apresenta uma análise da influência da 

matéria orgânica dos lodos de indústrias têxtil e de papel reciclado nos adsorventes 

produzidos. 

No Capítulo 4, intitulado “Aplicação de adsorventes produzidos a partir de lodos 

biológicos de indústrias de papel reciclado e têxtil na remoção de azul de metileno”, a 



   3 

    

aplicabilidade dos adsorventes é avaliada por meio de testes de adsorção e de cinética 

utilizando o corante azul de metileno como adsorvato e comparada aos lodos brutos e 

carvão comercial. 

Finalmente, são apresentadas as conclusões gerais obtidas após a realização do 

trabalho.  



   4 

    

2 CAPÍTULO 1: EFEITOS DOS PARÂMETROS NA PREPARAÇÃO, 

CARACTERIZAÇÃO E APLICAÇÃO DE CARVÕES ATIVADOS 

PRODUZIDOS A PARTIR DE LODOS – REFERENCIAL TEÓRICO 
 

2.1 Introdução 

 

A seleção de um material precursor adequado para produção de carvão ativado 

baseia-se na possibilidade do mesmo render um bom material em termos de capacidade 

adsortiva, alta densidade e dureza, baixo teor de matéria inorgânica, disponibilidade e 

custo (MENÉNDEZ-DÍAZ E MARTÍN-GULLÓN, 2006). Lodos de esgoto geralmente 

atendem os requisitos de baixo teor de matéria inorgânica, disponibilidade e baixo custo, 

logo, estudos são desenvolvidos a fim de analisar seu rendimento nos outros termos 

citados, principalmente em relação à capacidade adsortiva.  

A utilização de lodos de esgoto como materiais precursores na produção de carvão 

ativado permite o reúso do adsorvente produzido no tratamento de efluentes na fase 

líquida e gasosa. As aplicações dos carvões ativados são variadas e estudos utilizando 

carvão ativado à base de lodo de esgotos no tratamento de efluentes líquidos e gasosos 

foram desenvolvidos ao longo dos anos (SMITH et al., 2009; XU et al., 2010).  

O propósito deste capítulo é apresentar uma revisão de literatura dos trabalhos 

envolvendo a utilização de carvão ativado a base de lodo e reportar os parâmetros que 

mais influenciam nos processos de carbonização, ativação física e ativação química e 

discutir as características texturais e químicas dos adsorventes produzidos a partir de lodo 

biológico. São apresentadas aplicações dos adsorventes produzidos a partir de lodos 

brutos encontrados na literatura.  

 

2.2 Características dos lodos 

 

Lodo é o resíduo gerado a partir do tratamento de esgotos sanitários e efluentes 

industriais. O lodo primário constitui o material coletado no tratamento primário. O lodo 

secundário, também denominado lodo biológico, constitui no lodo gerado a partir do 

tratamento biológico dos efluentes. O lodo secundário, comparado ao primário, possui 

menor teor de graxas e gorduras e um maior teor de nitrogênio, fósforo e proteínas 



   5 

    

(SMITH et al., 2009). A fonte e composição elementar de lodos podem variar, conforme 

apresentado na Tabela 2.1.  

 

Tabela 2.1 – Características de diferentes tipos de lodos 
Tipo de 

lodo 
Conteúdo elementar (%) Cinzas 

(%) 
Voláteis 

(%) 
Autor 

C H N S O 
LE 31,4 4,8 4,4 1,0 21,5 31,2 - Ros et al. (2006) 
LE 1 31,2 4,8 4,4 1,1 21,5 31,2 - 

Lillo-Ródenas et al. 
(2008) 

LE 2 27,9 1,5 4,2 0,2 24,0 53,4 - 
LE 3 25,7 4,4 3,9 0,6 22,1 47,1 - 
LE 
LL 

41,4 6,9 - - 21,8 - - Shen et al. (2008) 

LE 1 15,8 3,1 2,6 - - 53,2 40,7 
Liu et al. (2010) 

LE 2 17,4 2,7 2,5 - - 37,2 55,1 
LP 27,2 3,6 1,3 1,1 - 42,0 57,65 Li et al. (2011a, b, c) 
LC 48,7 7,5 9,4 0,6 10,8 23,0 73,7 Monsalvo et al. (2011) 
LE 37,5 5,8 2,9 1,3 - 46,4 45,6 Wang et al. (2011) 
LE 66,7 9,2 9,7 0,5 24,3 13,9 49,4 Wen et al. (2011) 
LE 37,9 5,5 6,2 - - 46,2 - Agrafioti et al. (2013) 

LT 68,7 - - 0,3 29,1 15,8 59,0 
Nunthaprechachan et 
al. (2013) 

LE 24,5 3,3 3,3 0,5 68,4 47,5 42,7 Boualem et al. (2014) 
LT 23,3 4,6 5,9 2,0 59,1 46,7 - Kaçan (2016) 
LE 32,7 5,1 6,2 - 9,79 46,2 - Reis et al. (2016) 

- = não informado; LE = Lodo de esgoto sanitário; LL = Lodo de lagoa de sedimentação; 
LP = Lodo de indústria de papel; LC = Lodo de indústria de cosméticos; LT = Lodo têxtil. 
 

As características dos lodos proveniententes do tratamento de efluentes 

domésticos e industriais variam de acordo com o país, cidade e período do ano, sendo 

afetados sobretudo pelo tipo de tratamento empregado e pelos constituintes lançados ao 

sistema de coleta de esgoto sanitário ou industrial (LU e LAU, 1996).  

O conteúdo de carbono elevado em alguns lodos proporciona uma boa expectativa 

quanto à utilização deste tipo de resíduo como material precursor para produção de carvão 

ativado. Lodo biológico proveniente tanto do tratamento de esgoto sanitário quanto de 

efluentes industriais contém quantidade significativa de voláteis. Os voláteis são 

liberados durante a carbonização a altas temperaturas, em um processo no qual uma 

estrutura porosa é formada no carvão. O teor de cinzas presente no lodo biológico pode 

ser composto por materiais como quartzo (SiO ), ?xido de ferro (Fe O ) e calcita (CaCO ) 



   6 

    

(MARTIN et al., 2003). A Tabela 2.1 apresenta teores de cinzas e de voláteis para 

diferentes tipos de lodo. 

Os carvões ativados produzidos a partir de lodos mostram características 

específicas quando comparados a outros materiais precursores. Uma proporção 

considerável do nitrogênio oriundo dos microrganismos presentes no lodo é mantida após 

a carbonização, gerando um enriquecimento de nitrogênio no carvão ativado. Esse fato 

pode ser positivo considerando-se que os adsorventes promissores para remoção de 

compostos com odor, como os derivados das estações de tratamento de águas residuárias 

e para outras aplicações ambientais (LILLO-RÓDENAS et al., 2008). 

De acordo com Chen et al. (2002), os carvões ativados a partir de lodos 

apresentaram teor de silício consideravelmente elevado (7,91%), uma vez que esse teor é 

próximo de zero nos carvões ativados comerciais produzidos a partir de carvão, madeira, 

coque e casca de coco. Comparado aos carvões ativados comerciais, o alto teor de silício 

pode render ao carvão ativado menos polaridade e aumentar a afinidade do material à 

adsorvatos apolares. 

Rio et al. (2005b) comparou o carvão derivado de lodo líquido viscoso antes e 

após etapa de higienização utilizando cal. O lodo higienizado com cal também foi 

estudado para determinar o efeito do alto teor de cálcio nas propriedades do carvão. 

Ambos os materiais apresentaram características químicas e físicas potencialmente úteis 

para a adsorção de poluentes em solução aquosa. 

Outros tipos de lodos além dos gerados a partir dos esgotos domésticos podem ser 

encontrados na literatura. Li et al. (2011a, b, c) e Khalili et al. (2002) produziram carvões 

ativados a partir de lodo de indústria de papel e aplicaram os produtos na remoção de 

corantes em solução aquosa. Monsalvo et al. (2011) utilizou lodo biológico de um reator 

em bateladas de tratamento de efluentes de uma indústria de cosméticos. Kaçan e 

Kütahyali (2012) e Kaçan (2016) utilizaram lodo biológico têxtil para remover estrôncio 

e corantes de soluções quosas.  

 

2.2.1 Matéria Orgânica 

  

A matéria orgânica possui um importante papel no processo de carbonização de 

lodos de esgotos devido às transformações físicas e químicas que ocorrem durante o 

tratamento térmico (Mendez et al., 2005). 



   7 

    

Gascó et al. (2005a) caracterizaram e fracionaram a matéria orgânica de diferentes 

lodos biológicos em ácidos húmicos (AH) e ácidos fúlvicos (AF) a fim de estudar suas 

influências no processo de carbonização. Resultados mostraram que o enriquecimento do 

carvão ao longo da carbonização é relacionado com o teor de AF. Conforme mostra a 

Tabela 2.2, as maiores porosidades (número de iodo) obtidas pelos autores foram para os 

lodos que apresentaram baixas relações AH/AF. 

Tabela 2.2 – Dados referentes à matéria orgânica e número de iodo dos carvões (Gascó 
et al., 2005a) 

Origem do lodo 
COT 
(%) 

AHT 
(%) 

AH 
(%) 

AF 
(%) 

AH/AF 
Número de 

iodo (mgI /g) 
Tratamento primário 69,81 6,24 6,04 0,20 30,2 290 
Digestão anaeróbia 1 76,78 14,40 3,12 11,30 0,28 403 

Lagoa de sedimentação 
de águas residuárias 

55,39 2,75 2,46 0,29 8,48&amp;lt;100 

Digestão anaeróbia 2 64,90 2,92 1,35 1,57 0,86 554 
COT = carbono orgânico total; AHT = ácidos húmicos totais; AH = ácidos húmicos; AF 
= ácidos fúlvicos. 

De acordo com Gascó et al. (2005a), as substâncias húmicas são os produtos das 

transformações bioquímicas dos resíduos de plantas e animais e compreendem a maior 

fração do carbono orgânico dos sistemas terrestres e aquáticos. As substâncias húmicas 

podem ser encontradas nos resíduos de materiais oriundos da decomposição da matéria 

orgânica, logo, espera-se encontra-las nos lodos biológicos. Resultados obtidos por 

Mendéz et al. (2005) mostraram que carvões ativados com maior teor de carbono foram 

obtidos a partir da carbonização de lodos de esgoto com altos teores de AF.  

Apesar de importante, a influência da matéria orgânica não é profundamente 

analisada em trabalhos envolvendo a utilização de lodo biológico como material 

precursor na produção de carvão ativado. As análises usualmente se restringem ao teor 

de voláteis.  

 

2.2.2 Metais 

 

Uma preocupação na produção de carvões ativados a partir de lodos biológicos é 

a possível liberação de metais durante o uso do adsorvente produzido. Materiais 

precursores e respectivos adsorventes produzidos por Rio et al. (2005a) foram submetidos 

a testes de lixiviação para avaliar a estabilidade dos metais cobre, níquel, chumbo, zinco 



   8 

    

e mercúrio. Os resultados mostraram que os metais pesados se apresentaram estáveis no 

interior dos materiais precursores e carvões ativados produzidos, sendo que a lixiviação 

de compostos metálicos foi baixa, não excedendo 2%.  

Outros pesquisadores avaliaram o teor de metais dos carvões ativados a partir de 

lodos biológicos (HWANG et al., 2007; HE et al., 2010; AGRAFIOTI et al.,2013) e 

concluíram que os metais pesados são estáveis nos adsorventes produzidos a partir de 

lodo, sendo a carbonização capaz de reduzir seu potencial de liberação. Resultados 

obtidos por Mendéz et al. (2005) mostraram que não foi observada lixiviação dos metais 

cádmio, zinco, cobre, chumbo, níquel, crômio e ferro em carvões apreparados a partir de 

lodos biológicos provenientes de digestão aeróbia e anaeróbia de diferentes plantas de 

tratamento de águas residuárias.  

De acordo com Chen et al. (2002), metais pesados presentes nos lodos são 

enriquecidos com o processo de carbonização devido à volatilização da matéria orgânica. 

Os autores observaram que parcelas reduzidas de crômio (0,09%), cádmio (4,50%), cobre 

(0,17%) e chumbo (0,17%) foram lixiviados do carvão, indicando que os metais se 

encontram ligados à estrutura do carvão ou que o material possúi capacidade de adsorção 

dos metais.  

Segundo Kaur et al. (1987), a presença de metais favorece a ligação entre 

macromoléculas, gerando redução da evolução dos voláteis durante a carbonização e, 

consequentemento, gerando aumento do rendimento do carvão. 

 

2.3 Produção de adsorventes utilizando lodo como material precursor e suas 

características  

 

2.3.1 Carbonização 

 

O desempenho da carbonização se dá pela combustão parcial e decomposição 

térmica do material precursor. Temperatura, tempo de residência, taxa de aquecimento e 

material precursor devem ser levados em consideração, por afetarem as características 

físicas e químicas dos adsorventes produzidos.  

A Tabela 2.3 apresenta os parâmetros utilizados na carbonização de lodos por 

diversos autores e os melhores resultados obtidos. 

 



   9 

    

2.3.1.1 Efeitos da temperatura e tempo de residência  

 

Segundo Sheha et al. (2013), maiores temperaturas levam a um aumento do 

número de iodo e área superficial específica porque em maiores temperaturas os voláteis 

que bloqueiam os sítios das superfícies dos carvões ativados são removidos. Em estudo 

envolvendo a carbonização em diferentes temperaturas, Lu et al. (1995) obtiveram a 

maior temperatura analisada (850 ?C) como valor ótimo para produção do carvão.  

 

Tabela 2.3 – Parâmetros de carbonização e resultados obtidos  
Tipo do 

lodo 
Parâmetros 

AS  NI 
 

T t Tx Autor 
DA, 
LD 

400 – 850 30 – 180 20 85 - Lu et al. (1995) 

       
LP, LS, 
DA 

450 e 650 60 e 120 3 - 
554 

Gascó et al. (2005a) 

       
DA, 
DAe 

450 60 - 16,81 
- 

Mendez et al. (2005) 

       
LB 400 – 1000 60 - 100 - Rio et al. (2005b) 
       
LB 650 10 10 137 - Zhang et al. (2005) 
       
DA 650 30 40 60 489 Otero et al. (2009) 
       

DA 300 – 500 30 – 90 17 18 - Agrafioti et al. 
(2013) 

       
LB 200 – 700 - 2,5 – 10 - - Utomo et al. (2013) 
       
LB 900 20 - 67,6 - Tan et al. (2015) 
       
LB 600 60-120 20 16 - Zhang et al. (2015) 

- = não informado; T = temperatura (?C); t = tempo de residência (min); Tx = taxa de 
aquecimento (?C.min ¹); AS = área superficial específica (m².g ¹); NI = número de iodo 
(mg.g¹?); DA = digestão anaeróbia; DAe = digestão aeróbia; LP = lodo primário; LS = 
lagoa de sedimentação; LB = lodo biológico;   
 

Gascó et al. (2005a), trabalhando com lodos de lagoa de sedimentação e digerido 

anaerobiamente, observaram que o rendimento do carvão diminui com o aumento da 

temperatura e dos tempos de residência. Resultados semelhantes foram obtidos por Rio 

et al. (2005b) e Bagreev et al. (2001). De acordo com Agrafioti et al. (2013), a 



   10 

    

temperatura de carbonização é o fator mais importante durante a carbonização porque 

influencia no rendimento e no desenvolvimento da porosidade do carvão, de forma que 

quanto maior a temperatura, menor o rendimento e maior o desenvolvimento dos poros. 

Utomo et al. (2013) produziram carvões a partir de lodo biológico de esgoto 

sanitário em temperaturas variando de 200 a 700 ?C, durante tempos de residência entre 

2 e 5 horas. Os autores observaram que, quanto maior a temperatura, maior foi a 

capacidade do carvão produzido de adsorver azul de metileno e quanto maior o tempo de 

residência, maior a perda de massa do lodo biológico. 

 

2.3.1.2 Área superficial e porosidade 

 

A análise mais usual para determinação da área superficial de carvões é pelo 

método BET (BRUNAUER, EMMETT e TELLER, 1938), sendo que carvões ativados 

comerciais tipicamente possuem área superficial BET ente 400 e 1500 m².g ¹ (ROZADA 

et al., 2003). Outros métodos são utilizados, como o número de iodo. De acordo com a 

American Society for Testing Materials (ASTM) (1980), o número de iodo de carvões 

ativados deve ser de 600 a 1400 mgI .g¹?. Os carvões sem ativação produzidos a partir de 

lodos apresentados na Tabela 2.3 não apresentaram número de iodo na faixa determinada. 

A evolução da estrutura porosa é importante para o desenvolvomento da área 

superficial já que a maior parte da mesma é atribuída aos microporos, com alguma 

contribuição de mesoporos presentes no carvão (LU et al., 1995). A porosidade é 

constituída de poros com diferentes tamanhos e, segundo a International Union of Pure 

and Applied Chemistry (IUPAC) (1982), pode ser classificada em três principais grupos: 

macroporos (diâmetro maior do que 50 nanômetros), mesoporos (diâmetro entre 2 e 50 

nanômetros) e microporos (diâmetro menor que 2 nanômetros). 

Apesar do tamanho médio de poros encontrados por Lu et al. (1995) para carvão 

produzido a partir de lodo biológico (proveniente do tratamento de esgoto sanitário 

digerido anaerobiamente) a 750 ?C ter sido menor do que o produzido a 850 ?C, a área 

superficial total formada foi menor. Em maior temperatura, muitos mesoporos 

constituídos de poros menores estavam presentes. Bagreev et al. (2001) produziram 

carvão a partir de fertilizante à base de lodo de esgoto sanitário que apresentou 30% de 

microporos, o que indica a potencialidade do material na adsorção de gases, que são 

melhor adsorvidos por microporos devido ao tamanho das moléculas na fase gasosa. 



   11 

    

2.3.1.3 Química de superfície 

  

Outro parâmetro a ser considerado quando se discute adsorventes produzidos a 

partir de lodos é a química de superfície, que exerce uma importante influência no 

comportamento adsortivo do material final. A química de superfície pode afetar o 

processo de adsorção de forma a aumentar ou reduzir a afinidade do material por 

determinado adsorvato, independente do tamanho dos poros. Por exemplo, um carvão 

com área superficial baixa pode ser capaz de remover grandes quantidades de 

determinado composto devido a propriedades de troca iônica ou atração de superfícies 

com cargas elétricas opostas. 

 A superfície química do carvão sem ativação (produzido a partir de fertilizante à 

base de lodo) obtida por Bagreev et al. (2001) foi atribuída à combinação ácida dos óxidos 

de metais (como sílica, alumínio ou ferro), da basicidade da matéria carbonácea e do 

nitrogênio orgânico na forma de grupos de superfície. De acordo com os autores, a 

presença do nitrogênio e ferro, além do volume de microporos, pode oferecer vantagens 

significativas na aplicação dos carvões como adsorventes de gases ácidos. 

O pH de amostras de materiais carbonáceos fornece informação sobre a acidez e 

basicidade da superfície (Seredych e Bandosz, 2006). As amostras de carvões produzidos 

a partir de lodo biológico de tratamento de águas residuárias e de lodo de indústria de 

óleo analisadas por Seredych e Bandosz (2006) foram alcalinas.  

Os resultados de caracterização química dos resíduos carbonáceos encontrados 

por Rio et al. (2005b) mostraram que, com o aumento da temperatura, ocorre uma redução 

dos grupos ácidos de superfície, enquanto a quantidade de grupos básicos aparentemente 

aumentou. O pH de superfície e o ponto de carga zero confirmaram que o caráter básico 

do lodo biológico carbonizado aumentou com o aumento da temperatura. 

 

2.3.1.4 Efeito da pré-secagem 

 

Lu et al. (1995) e Jeyaseelan e Qing (1996) concluíram que carvões secados 

previamente à carbonização apresentaram maiores áreas superficiais. Lu et al. (1995) 

também obteve aumento da área superficial com a pré secagem, sendo que a diferença foi 

de 10 para 35 m².g ¹ para a amostra previamente seca. Esse aumento pode ser atribuído 

ao desenvolvimento preliminar da estrutura microporosa durante a secagem do lodo. 



   12 

    

2.3.2 Ativação física 

A Tabela 2.4 apresenta os parâmetros utilizados na ativação física de diferentes 

tipos de lodos por diversos autores e os melhores resultados obtidos. A ativação física, 

apesar do termo inferir um fenômeno físico, consiste na reação do carvão com gases 

oxidantes como dióxido de carbono (CO ), vapor (H O), ar atmosférico ou uma 

combinação desses, em temperaturas entre 600 e 1000°C. A eliminação dos átomos mais 

reativos se dá pela sua reação com o gás (RODRIGUEZ-REINOSO E MOLINA-SABIO, 

1988). O processo de ativação pode ser realizado após ou junto da carbonização. 

De modo geral, a ativação física produz uma estrutura de poro tipo fenda bastante 

fina, tornando o carvão ativado apropriado para o uso em processo de adsorção de gases. 

Já a ativação química gera carvões com poros maiores, sendo mais adequada para 

aplicações de adsorção na fase líquida (SOARES, 2001).  

Uma vez que a ativação química oferece um risco potencial de poluição para a 

água e ar devido à geração de efluentes ácidos, básicos e que podem conter metais, a 

ativação física pode ser mais viável para produção de carvão ativado, pois o processo de 

ativação física não gera efluentes (Li et al., 2011a). 

 

2.3.2.1 Efeito do agente ativante  

 

Conforme apresentado na Tabela 2.4, dentre os agentes ativantes físicos, CO  é o 

gás preferido para a ativação física pois pode ser facilmente manuseado e permite um 

controle razoável do processo. Em geral, utilizando-se esse gás ocorre a criação de 

pequenos microporos, enquanto a ativação com vapor d´água promove somente a 

ampliação dos microporos já existentes na estrutura do carvão (IOANNIDOU e 

ZABANIOTOU, 2007; RODRIGUEZ-REINOSO e MOLINA-SABIO, 1998).  

No entanto, Ros et al. (2006) concluíram que ativação física com CO  foi ineficaz 

para um desenvolvimento de poros eficiente. Monsalvo et al. (2011) também utilizaram 

CO  e não obtiveram áreas superficiais elevadas, sendo que a ativação química produziu 

carvão ativado com área superficial vinte vezes maior do que a obtida por ativação física.  



   13 

    

Tabela 2.4 – Parâmetros de ativação física e resultados obtidos  

Tipo do lodo 
Parâmetros de carbonização Parâmetros de ativação física 

AS  NI  Autor 
T  t  Tx T  t Tx Ativante 

DA 
450-850 - 5 e 60 1100 - 15 O  - - 

Inguanzo et al. (2001) 
540-850 - 5 e 60 1100 - 15 CO  - - 

           
DA, DAe 450 60 - 275 240 - O  102,1 - Mendéz et al. (2005) 
           
LB 700 30 15 670-800 120-240 5 CO  62 269 Ros et al. (2006) 
           
LP 300 60 - 850 40 - H O 280 190-200 Li et al. (2011a. b, c) 
           

LC 
- - - 200-400 30-240 10 O  92 - 

Monsalvo et al. (2011) 
- - - 700 e 800 30-240 10 CO  97 - 

- = não informado; T = temperatura (?C); t = tempo (min); Tx = taxa de aquecimento (?C.min ¹); AS = área superficial (m².g ¹); NI = número de iodo 
(mg/g); DA = digestão anaeróbia; DAe = digestão aeróbia; LB = lodo biológico; LP = lodo biológico de indústria de papel; LC = lodo biológico de 
indústria de cosméticos. 

 
 



   14 

    

Li et al. (2011a, b) utilizaram H O como agente ativante e o mesmo foi eficaz no 

aumento das propriedades adsortivas dos carvões ativados produzidos a partir de lodo 

biológico de indústria de papel.  

 

2.3.2.2 Área superficial e porosidade 
 

Resultados por Li et al. (2011a) mostram que contribuições da área superficial e 

do volume de poros originados por microporos (poros menores do que 2 nanômetros) 

foram de 29% e 13% da área superficial e volume de poros totais do carvão ativado, 

respectivamente. Os resultados indicam que o desenvolvimento de mesoporos (poros 

entre 2 e 50 nanômetros) e macroporos (poros maiores do que 50 nanômetros) foi superior 

ao desenvolvimento de microporos no carvão ativado produzido a partir de lodo biológico 

de papel por ativação física.  

De acordo com Monsalvo et al. (2011), o teor de cinzas de 23% do material 

precursor (lodo biológico de indústria de cosméticos) limitou severamente o 

desenvolvimento da porosidade por ativação física com CO  ou ar, já que os agentes 

ativantes não afetam as cinzas a fim de promover o desenvolvimento da porosidade. 

Os dados das áreas superficiais dos carvões ativados por ativação física 

apresentados na Tabela 2.4 mostram valores baixos comparados às áreas superficiais 

obtidas na ativação química, apresentados na Tabela 2.5. 

 

2.3.2.3 Química de superfície 

 

Os parâmetros químicos do carvão ativado são determinados pela presença de 

heteroátomos na estrutura do carvão ativado. Oxigênio, nitrogênio, hidrogênio, enxofre e 

fósforo, e elétrons deslocalizados na estrutura do carvão ativado determinam a basicidade 

ou acidez de sua superfície (BOUALEM et al., 2014). 

Os potenciais zeta obtidos por Li et al. (2011a) para carvões ativados a base de 

lodo biológico de indústria de papel foram de ?43 a ?44 mV. Os resultados indicam a 

existência de grupos funcionais de superfície carregados negativamente na superfície dos 

carvões ativados. Os valores negativos do potencial zeta sugerem que poluentes com 

carga positiva serão mais facilmente adsorvidos, o que foi confirmado pelos testes de 

adsorção realizados posteriormente por Li et al. (2011a). 

 



   15 

    

2.3.3 Ativação Química 

 

Durante a ativação química, o material precursor é misturado aos agentes ativantes 

antes ou após a carbonização. A mistura é usualmente realizada em determinada relação 

agente ativante : material precursor, o material é lavado para remoção do agente ativante 

até pH próximo do neutro e então carbonizado. 

Quando realizado apropriadamente, a ativação química oferece vantagens como 

tempo reduzido de ativação, rendimento alto e boas propriedades adsortivas do produto 

final. No entanto, são encontradas dificuldades na recuperação no agente ativante, que 

pode gerar aumento do custo geral de produção (Lu e Lau, 1996). 

A Tabela 2.5 apresenta os parâmetros utilizados na ativação química de lodos por 

diversos autores e os melhores resultados obtidos.  

 

2.3.3.1 Efeito do agente ativante 

 

Vários agentes ativantes podem ser utilizados no processo de ativação química: 

hidróxido de potássio (KOH), ácido clorídrico (HCl), ácido sulfúrico (H SO ), ácido 

nítrico (HNO ), ácido fosf?rico (H PO ), hidr?xido de s?dio (NaOH), cloreto de zinco 

(ZnCl ), entre outros (Lu and Lau, 1995). 

Hunsom e Autthanit (2013), utilizaram H PO , carbonato de potássio (K CO ) e 

KOH como agentes ativantes, conforme mostra a Tabela 2.5. A ativação com K CO  

produziu menor área superficial e menor quantidade de grupos funcionais de superfície 

oxigenados nos carvões ativados produzidos a partir de lodo biológico têxtil. Ativação 

com H PO  e KOH, segundo os autores, produziram materiais com propriedades texturais 

melhores e próximas às propriedades de carvões comerciais.  

Ros et al. (2006) concluíram que ativação com H PO  foi ineficaz para um bom 

desenvolvimento de poros utilizando lodo biológico proveniente de tratamento de esgoto 

sanitário como material precursor, apresentando área superficial de 17 m².g¹?. Agrafioti 

et al. (2013) obtiveram resultados semelhantes com H PO , sendo que a área superficial 

do carvão ativado utilizando o agente ativante foi de 4 m².g¹?. 



   16 

    

Tabela 2.5 – Parâmetros de ativação química e resultados obtidos  
Tipo do 

lodo 
Parâmetros de carbonização Parâmetros de ativação química 

AS ASac NI Autor 
T  t Tx T  t Tx Ativante 

LB 
- - - 440-950 30-180 20 ZnCl  220 - - 

Lu e Lau (1996) 
- - - 440-950 30-180 20 H SO  220 - - 

            
DA - - - 500 120 15 ZnCl  - 647 - Chen et al. (2002) 

            
DA - - - 625 30 15 H SO  - 390 771 Rozada et al. (2003) 

            
DAe - - - 700 30 15 H SO  - 253 575 Martin et al. (2004) 

            
DAe - - - 600-800 60-180 20 H SO  352 - - Rio et al. (2005a) 

            

DAe 
- - - 450 240 5 H PO  17 - - 

Ros et al. (2006) - - - 700 60 5 NaOH - 1224 - 
- - - 700 60 5 KOH - 1686 - 

            

DAe 700 31 15 700 60 5 KOH - 1882 - 
Lillo-Ródenas et al. 
(2008) 

            

LS 
0-600 - 2.5-10 850 60 6 KOH 100 - - 

Shen et al. (2008) 
0-600 - 2.5-10 930 60 6 KOH 83 - - 

            

LC - - - 450-750 30 10 KOH - 1832 - 
Monsalvo et al. 
(2011) 

            

DA 
- - - Micro-ondas 10 - H PO  - 290,6 - 

Wang et al. (2011) 
- - - Micro-ondas 10 - ZnCl  - 377,1 - 

            
LB - - - 600 180 10 H O /Fe²  - 321 - Gu et al. (2013) 



   17 

    

Tabela 2.6 – Cont. 
Tipo do 

lodo 
Parâmetros de carbonização Parâmetros de ativação química 

AS ASac NI Autor 
T  t Tx T  t Tx Ativante 

DA 
- - - 300-600 30-90 15 ZnCl  307 - 203,7 

Sheha et al. (2013) 
- - - 300-600 30-90 15 H SO  297 - 205,7 

            

DA 
- - - 300-500 30-90 17 K CO  90 - - 

Agrafioti et al. (2013) 
- - - 300-500 30-90 17 H PO  4 - - 

            

LT 
400 120 10 500-900 30 10 KOH - 975 - 

Hunsom e Autthanit 
(2013) 

400 120 10 500-900 30 10 H PO  - 795 - 
400 120 10 500-900 30 10 K CO  -&amp;lt;20 - 

            

LT 
400 120 10 400-600 60 10 ZnCl  5,8 172 178 

Nunthaprechachan et al. 
(2013) 

400 120 10 400-600 60 10 HNO  10,1 9,3 0 
400 120 10 400-600 60 10 KOH 9,1 629 1.274 

            
LB - - - 600 60 10 H PO  296 - - Boualem et al. (2014) 

            
LB - - - 600 120 10 KOH - 471 - Gu et al. (2014) 

            

LB 
- - - 500 60 20 ZnCl  - 517,4 - 

Kong et al. (2014) - - - 500 60 20 AC - 200,2 - 
- - - 500 60 20 ZnCl  + AC - 792,4 - 

            
LT - - - 298-802 9-186 10 KOH 311,6 - - Kaçan (2016) 

            
LB - - - 500-800 15-60 5 ZnCl  - 679 - Reis et al. (2016) 

- = não informado; T = temperatura (?C); t = tempo  (min); Tx = taxa de aquecimento (?C.min ¹); AS = área superficial(m².g ¹); ASac = área 
superficial após lavagem ácida(m².g ¹); NI = número de iodo (mg.g¹?); AC =    ácido cítrico; LB = lodo biológico; DA = digestão anaeróbia; DAe 
= digestão aeróbia; LS =lagoa de sedimentação; LC = lodo biológico de indústria de cosméticos; LT = lodo biológico de indústria têxtil. 
 



   18 

    

Hidróxidos alcalinos, como NaOH e KOH, produzem materiais altamente porosos 

(com área superficial em torno de 1700 m².g¹?) (ROS et al., 2006). Anfruns et al. (2011) 

concluíram que ativação alcalina é efetiva na geração de uma ótima textura, que combina 

micro e mesoporos. 

De acordo com Lillo-Ródenas et al. (2008), KOH não reage somente com a 

matéria carbonácea, mas também produz uma reação com a matéria inorgânica presente 

nos materiais precursores. Segundo os autores, a porosidade obtida nos carvões ativados 

a partir de lodo de esgotos foi maior do que as obtidas com outros materiais carbonáceos 

precursores, como carvão, materiais lignocelulósicos, fibras, entre outros, sob as mesmas 

condições de preparo. Shen et al. (2008) também produziram adsorvente a partir de lodo 

de lagoa de sedimentação utilizando ativação com KOH e obtiveram resultados 

promissores na adsorção de corantes. Gu et al. (2014) utilizaram lodo biológico de esgoto 

sanitário e palha de cana como materiais precursores para produção de carvões ativados 

com KOH. Os resultados mostraram a capacidade dos produtos finais em adsorver 

intermediários naftalenos de solução aquosa sendo que, o carvão ativado produzido a 

partir da mistura dos materiais apresentou maior capacidade de adsorção do que os 

materiais separados.  

Segundo Smith et al. (2009), altas áreas superficiais podem ser alcançadas 

utilizando KOH como agente ativante. Monsalvo et al. (2011) obtiveram área superficial 

de 1.832 m².g ¹ e os resultados, comparados aos de carvões ativados fisicamente com ar 

ou CO , mostraram que KOH foi mais eficiente, conforme apresentado na Tabela 2.5. 

Apesar de apresentarem diferenças quanto ao desenvolvimento de poros, área 

superficial e química de superfície com a utilização de diferentes agentes ativantes 

(conforme apresentado na Tabela 2.5), Nunthaprechachan et al. (2013) não obtiveram 

diferenças de adsorção de azul de metileno utilizando os agentes ativantes ZnCl , HNO  

e KOH. 

Kong et al. (2014) testaram ZnCl , ácido cítrico e uma combinação de ambos para 

ativação de carvão produzido a partir de lodo de esgoto. Conforme mostrado na Tabela 

2.5, a área superficial do carvão ativado com ambos os agentes ativantes (792,4 m².g ¹) 

foi maior do que a soma dos carvões ativados com ZnCl  (517,4 m².g ¹) e com ácido 

cítrico (200,2 m².g ¹) separadamente. 

Martin et al. (2004) utilizaram H SO  como agente químico na ativação de lodo 

biológico de esgoto sanitário e o material final apresentou aumento do teor de enxofre, 



   19 

    

que pode ser devido à formação de sulfatos de hidrogênio, uma vez que o ácido sulfúrico 

que não reagiu não é removido pela lavagem após a carbonização, segundo Genceli et al. 

(2002). Rozada et al. (2003) também utilizaram H SO  e produziu carvão ativado 

promissor para adsorção de corantes. Lu e Lau (1995) concluíram que carvões ativados 

com H SO  apresentaram maior quantidade de macroporos em relação aos microporos e 

mesoporos. 

O ZnCl  é um agente ativante muito usado na preparação de carvões ativados tanto 

em proporções laboratoriais (BEVIA et al., 1984; CATURLA et al., 1991) quanto em 

industriais (WIGMANS, 1989; JANKOWSKA et al., 1991). Wang et al. (2011) 

utilizaram micro-ondas para preparo de carvão ativado com H PO  ou ZnCl  como 

agentes ativantes. Os resultados obtidos em relação à remoção de cobre de solução aquosa 

foram efetivamente promissores. Os autores ainda encontraram maior desenvolvimento 

de porosidade utilizando ZnCl  do que H PO . Reis et al. (2016) compararam carvão 

ativado a partir de lodo utilizando carbonização convencional e micro-ondas. O agente 

ativante utilizado foi ZnCl  e área superficial de 501 m².g ¹ foi obtida pela ativação com 

micro-ondas e de 679 m²g ¹ para carbonização convencional. Logo, carbonização 

convencial é preferível para produção de carvão ativado.  

Wen et al. (2011) também utilizaram ZnCl  para ativação de carvão a partir de 

lodo biológico de esgoto sanitário e os resultados mostraram uma excelente performance 

adsortiva para formaldeído, sendo que a área superficial do material derivado de lodo 

biológico (509,88 m².g¹?) foi superior à de carvão ativado comercial produzido a partir 

de casca de coco (453,79 m².g¹?) e de carvão (381,32 m².g¹?).  

Sheha et al. (2012) determinaram as melhores condições de ativação química para 

lodos biológicos de esgoto sanitário utilizando ZnCl  e H SO  como agentes ativantes. O 

carvão ativado com ZnCl  apresentou área superfial entre 187,5 – 307 m².g ¹, enquanto o 

ativado com H SO  apresentou área superficial netre 184,3 – 297,1 m².g ¹, conforme 

apresentado na Tabela 2.5. 

Uma preocupação quanto à produção de carvão ativado a partir de lodo biológico 

utilizando ativação química é a liberação de metais pesados perigosos durante o reuso do 

produto final. Chen et al. (2002) utilizaram ZnCl  como agente ativante e concluíram que 

a concentração de zinco lixiviado do carvão ativado aumentou em torno de 10 vezes, 

sugerindo que a etapa de lavagem de ZnCl  foi inadequada. Apesar dos metais serem 

amplamente retidos no carvão ativado, uma pequena percentagem de metais foi lixiviada 



   20 

    

dos carvões. A quantidade lixiviada dos metais, com exceção do zinco, foi dentro do 

aceitável para a maioria dos efluentes industriais.  

Um agente ativante diferente dos usualmente utilizados foi estudado por Gu et al. 

(2013), que usou reagente Fenton (H O /Fe² ) para ativação de lodo de esgoto. O agente 

ativante permitiu aumento da área superficial e do desenvolvimento da porosidade com o 

aumento da concentração de per?xido de hidrogênio (H O ) nos estágios iniciais do 

processo. No entanto, de acordo com Gu et al. (2013), o aumento da concentração do 

reagente ao longo do processo resultou na diminuição da área superficial, que pode estar 

relacionado ao esgotamento do conteúdo de carbono. 

 

2.3.3.2 Efeito da relação agente ativante : material precursor 

 

Ros et al. (2006) obtiveram melhora da capacidade adsortiva do carvão ativado 

com o aumento da relação KOH : lodo de esgoto, gerando área superficial de até  1700 

m².g ¹. Kaçan e Kutahyali (2012) e Sheha et al. (2012) obtiveram resultados semelhantes. 

Lillo-Ródenas et al. (2008) extenderam os estudos de Ros et al. (2006) para produção de 

carvão ativado a partir de lodo biológico de esgoto utilizando baixas relações de KOH : 

material precursor. Os resultados mostraram que a baixa relação produziu carvão ativado 

com área superficial de 1301 m².g¹?.  

De acordo com Rio et al. (2005a), o aumento da taxa de impregnação com H SO  

acarretou em um aumento do caráter ácido dos adsorvetes pois esse fator apresentou 

impacto positivo na quantidade de grupos de superfície ácidos e um efeito negativo na 

quantidade de grupos básicos. Kaçan (2016) deduziu que maiores taxas de impregnação 

não necessariamente exercem efeito positivo no desenvolvimento de maiores áreas 

superficiais de carvões ativados produzidos a partir de lodo biológico têxtil. De acordo 

com Boualem et al. (2014), o aumento da taxa de impregnação utilizando H PO  

influenciou a área superficial e o desenvolvimento de porosidade, de forma que aumentou 

a mesoporosidade até ocorrer colapso de poros, causando uma redução do volume de 

microporos.  

É possível observar que as características de carvões ativados por ativação 

química dependem do material precursor, do agente ativante, da relação entre estes, da 

temperatura de ativação e do tempo de residência. Do ponto de vista econômico, é 

interessante utilizar menores relações, visando a utilização de menores quantidades de 



   21 

    

reagentes e, consequentemente, a produção de menores quantidades de efluentes na etapa 

de lavagem. 

 

2.3.3.3 Área superficial e porosidade 

 

O processo de ativação permite a criação e desenvolvimento da superfície e do 

volume dos poros, originando características adsortivas nos carvões ativados (RIO et al., 

2005a). A estrutura porosa final do carvão ativado é governada pela estrutura do precursor 

e pelas condições de ativação (BANSAL et al., 1988).  

Chen et al. (2002) obtiveram carvões ativados com notável área superficial, 

formada principalmente por meso e macroporos. Algumas partículas presas dentro dos 

poros foram observadas e possivelmente poderiam bloquear o acesso aos poros. Segundo 

os autores, aparentemente, a capacidade adsortiva do carvão ativado aumentou devido ao 

procedimento de lavagem após a carbonização. 

Martin et al. (2004) obtiveram baixa área superficial em carvão ativado a partir de 

lodo de esgoto, devida à reduzida quantidade de microporos na superfície do material. Os 

mesoporos desenvolveram-se bem, com volume similar aos mesoporos encontrados em 

carvões ativados. Rio et al. (2005a) encontraram resultados de área superficial variando 

de 59 a 352 m².g ¹, corroborando os valores encontrados por Lu e Lau (1996) e Rozada 

et al. (2003), conforme apresentado na Tabela 2.5.  

Kaçan (2016) concluiu que o parâmetro que exerce maiores efeitos na área 

superficial é a temperatura de carbonização. Hunsom e Autthanit (2013) testaram ativação 

em diferentes temperaturas (500 – 900 ?C) no preparo de carvão ativado a partir de lodo 

biológico de esgoto e concluiu que a temperatura 800 ?C originou maiores valores de 

áreas superficiais.  

Shen et al. (2008) testaram duas temperaturas para ativação química. A amostra 

preparada a 850 ?C apresentou principalmente microporos. A preparada a 930 ?C 

aparentemente apresentou alguns meso e macroporos, o que sugere que alguns 

microporos foram aumentados e conectados em temperaturas maiores. Liu et al. (2013) e 

Boualem et al. (2014) verificaram que carvões ativados a partir de lodo de esgoto 

continham principalmente mesoporos. 

Os valores obtidos por Lillo-Ródenas et al. (2008) para área superficial foram 

muito maiores do que os reportados em outros trabalhos, conforme mostra a Tabela 2.5. 



   22 

    

De maneira geral, os resultados apresentados na Tabela 2.5 mostram maiores áreas 

superficiais para os carvões ativados por ativação química do que os produzidos por 

ativação física, apresentados na Tabela 2.4. 

 

2.3.3.4 Química de superfície 

 

A capacidade adsortiva de carvões ativados não é influenciada somente por suas 

propriedades texturais, mas também por sua química de superfície. A química de 

superfície é atribuída à elétrons não pareados de alguns grupos funcionais que 

influenciam a força de atração entre adsorvato e adsorvente (ROZADA et al., 2003).  

De acordo com Chen et al. (2002), a acidez de um carvão ativado é atribuída à 

existência de grupos funcionais ácidos em sua superfície, incluindo funcionalidades 

carbonila, lactona, carboxila e hidroxilas. 

Wen et al. (2011) encontraram principalmente grupos hidrofílicos como 

hidroxilas, aminas, nitros e carbonilas na superfície dos carvões ativados produzidos, o 

que pode conferir acidez ao material. A presença de grupos funcionais como carboxilas, 

fenóis, lactonas, aldeídos, cetonas e anidridos foram observados por Kaçan e Kutahyali 

(2012). Esses grupos funcionais determinam o caráter ácido ou básico dos carvões 

ativados produzidos (SMITH et al., 2009; OTOWA et al., 1996). 

Nunthaprechachan et al. (2013) observaram que a ativação e carbonização de lodo 

biológico têxtil induziu a geração de grandes quantidades de grupos funcionais de 

superfície oxigenados. A quantidade desses grupos, especialmente de grupos carbonilas, 

afetou positivamente a adsorção de dibenzotiofeno, utilizado como adsorvato no estudo. 

Os grupos oxigenados também exerceram importante papel na dessulfurização adsortiva 

de glicerol bruto no estudo realizado por Hunsom e Autthanit (2013).  

O baixo pH do carvão ativado à base de lodo biológico de esgoto sanitário 

produzido por Martin et al. (2003) deve-se à presença de grupos funcionais ácidos de 

superfície, enquanto a superfície de carvão ativado comercial foi considerada hidrofóbica 

por natureza, sem grupos funcionais detectados. A presença de grupos funcionais 

ionizáveis pode render em uma superfície carregada positiva ou negativamente em função 

do pH do meio aquoso.  

De acordo com Rio et al. (2005a), a temperatura de ativação e o tempo de 

residência exercem efeito negativo na quantidade de grupos funcionais de superfície 



   23 

    

ácidos e básicos. Conforme Boehm (1966), os grupos funcionais se decompõem em 

elevadas temperaturas e essa decomposição aumenta com o aumento do tempo de 

residência. O aumento da relação agente ativante : material precursor acarreta aumento 

no caráter ácido do carvão ativado (Rio et al., 2006). Os resultados obtidos por Liu et al. 

(2013) mostraram que grupos ácidos foram dominantes na superfície de carvão ativado à 

base de lodo biológico proveniente do tratamento de esgoto sanitário.  

 

2.3.4 Lavagem ácida 

 

Na Tabela 2.6 são apresentadas áreas superficiais antes e após lavagem ácida. É 

possível observar aumento considerável da área superficial após o passo de lavagem com 

ácido. 

 

Tabela 2.7 – Área superficial de carvões ativados antes e após lavagem ácida 
Tipo do lodo Tipo de ativação AS antes  AS após Autor 
DAe AF com CO  62 269 Ros et al., (2006) 
LB - 99 122 Bagreev et al., (2001) 
DA e DAe AF com ar 81 105 Mendez et al. (2005) 

LT AQ com KOH 69 135 
Kaçan e Kutahyali 
(2012) 

 AQ com ZNCl  6 172 
Nunthaprechachan et 
al. (2013) 

LT AQ com HNO  10 9 
 AQ com KOH 9 629 

- = sem ativação; AQ = Ativação química; AF = Ativação física; AS = área superficial 
(m².g ¹); DA = digestão anaeróbia; DAe = digestão aeróbia; LB = lodo biológico; LT = 
lodo biológico têxtil. 

 

Segundo Ros et al. (2006), uma simples lavagem com ácido clorídrico acarreta 

em um aumento significativo na capacidade adsortiva de alguns carvões ativados a partir 

de lodo biológico. O passo não só remove parcela da matéria inorgânica, mas também 

aumenta a acessibilidade aos poros dos carvões. Kaçan e Kutahyali (2012) e 

Nunthaprechachan et al. (2013) alcançaram aumento da área superficial de seus carvões 

ativados a partir de lodo biológico de indústria têxtil aplicando a etapa de lavagem ácida 

com ácido clorídrico após a ativação. No processo de ativação com HNO , 

Nunthaprechachan et al. (2013) não obtiveram melhora da área superficial com a etapa 

de lavagem ácida. 

 Quando a finalidade do carvão ativado for remoção de metais, os cátions trocáveis 

do adsorvente podem ser substituídos por H , logo, a lavagem com ácido clorídrico pode 



   24 

    

aumentar a eficiência de captura de metais, aumentando a capacidade de troca catiônica 

(VELGHE et al., 2012). 

 

 

2.4 Aplicações do carvão ativado à base de lodo biológico 

 

2.4.1 Remoção de fenol e compostos fenólicos 

 

Segundo Smith et al. (2009), a capacidade de remoção de fenol por carvão ativado 

a partir de lodo biológico proveniente de tratamento de esgoto sanitário é relativamente 

baixa. As capacidades de remoção de fenol obtidas com os carvões produzidos a partir de 

lodo biológico por Martin et al. (1996), Chen et al. (2002) e Rio et al. (2005a) foram 

menores do que as obtidas para carvão comercial (NEVSKAIA et al., 1999). Khalili et 

al. (2002) obtiveram resultados melhores do que carvão comercial utilizando lodo 

biológico de indústria de papel como material precursor. 

Kong et al. (2014) utilizaram carvão ativado a base de lodo biológico como 

adsorvente para remoção de derivados de benzeno (4-clorofenol, fenol. Ácido beizoico e 

4-hidroxilbenzoico). Os resultados mostraram remoção efetiva dos derivados. Monsalvo 

et al. (2011; 2012) aplicaram carvão ativado a base de lodo na adsorção de 4-clorofenol 

e encontraram bons resultados, apesar da área superficial reduzida do adsorvente 

produzido.  

 

2.4.2 Remoção de compostos corantes 

 

A presença de grupos funcionais ácidos na superfície dos carvões ativados a base 

de lodo e o tamanho dos poros apresentam importantes papéis na determinação no alcance 

da adsorção.  Martin et al. (2003) sugeriram que interações não específicas apresentam 

uma importante característica na adsorção de corantes por carvões ativados a base de 

lodo, sendo que a adsorção ainda foi elevada apesar da carga de superfície oposta em 

função do pH do meio. A maior capacidade de adsorção do carvão ativado produzido 

pelos autores em relação ao carvão ativado comercial foi atribuída aos poros maiores do 

material. De acordo com Rio et al. (2005a), corantes aniônicos e catiônicos em solução 

aquosa são fortemente dependentes de micro e mesoporos. 



   25 

    

 Rio et al. (2005b) utilizaram corantes ácidos e básicos em estudos de adsorção e 

os resultados revelaram que carvão ativado à base de lodo biológico de esgoto sanitário é 

um interessante material para adsorção dos íons, apresentando bons resultados de 

adsorção.  

Li et al. (2011a) realizaram testes de adsorção em colunas fixas com corante azul 

de metileno (básico) e vermelho reativo (ácido) e obtiveram resultados que mostraram 

que o tempo de ruptura e o tempo de exaustão do carvão ativado produzido a partir de 

lodo biológico de indústria de papel aumentaram com a diminuição da concentração 

inicial de corante, do tamanho da partícula, taxa do fluxo e com o aumento da massa de 

adsorvente. Os resultados obtidos para carvão ativado produzido a partir de lodo 

biológico de indústria de papel foram melhores dos obtidos para carvão comercial, 

indicando o potencial do carvão ativado a base de lodo na remoção de corantes. Os autores 

obtiveram menor taxa de dessorção para o azul de metileno do que para o vermelho 

reativo, o que demonstra que o corante catiônico estava mais estável do que o aniônico 

na supercífie do adsorvente produzido.  

Testes com corantes de mesma natureza foram realizados por Rozada et al. (2003). 

Os autores observaram que o adsorvente a base de lodo exibiu alta afinidade por azul de 

metileno comparado à safranina (ou corante vermelho básico), exibindo adsorção mais 

rápida e em maior quantidade. 

  Liu et al. (2013) concluíram que o pH, dose do adsorvente, tempo de adsorção, 

concentração inicial do corante e temperatura influenciam na adsorção de azul de 

metileno. Os resultados sugerem que a adsorção física de azul de metileno em carvão 

ativado produzido a partir de lodo biológico foi dominante. Shen et al. (2008) e Utomo 

et al. (2013) trabalharam com adsorção de azul de metileno em carvão ativado a base de 

lodo biológico e obtiveram bons resultados de adsorção. 

Diferentes carvões ativados a partir de lodo biológico de indústria têxtil foram 

utilizados por Kaçan (2016) para adsorção de corantes.  Conforme esperado pelo autor, 

melhores resultados de adsorção foram obtidos pelos carvões com maior área superficial. 

Os corantes, principalmente o azul de metileno, são os compostos mais utilizados 

nos testes de adsorção aplicando carvões ativados produzidos a partir de lodo biológico, 

sendo removidos satisfatoriamente. A capacidade e o comportamento de adsorção variam 

dependendo da natureza ácida ou básica do corante. 

 



   26 

    

2.4.3 Remoção de enxofre 

 

Segundo Kim et al. (2006), os carvões ativados têm maior capacidade de adsorção 

e seletividade para remoção de composto organossulfúricos devido à presença de 

interações de ligação de hidrogênio envolvendo seus grupos funcionais de superfície. 

Resultados experimentais obtidos por Lu e Lau (1996) mostraram que adsorvente 

derivado de lodo biológico foi capaz de adsorver sulfeto de hidrogenio (H S). A 

capacidade mostrou-se menor do que a de carvão ativado comercial. 

Hunsom e Autthanit (2013) estudaram a dessulfurização de glicerol bruto de óleo 

usado / metanol. Carvões ativados com melhores propriedades texturais apresentaram 

maior capacidade de adsorver contaminantes do glicerol bruto pré-tratado. De acordo com 

os autores, a química de superfície, propriedades texturais, tempo de adsorção e a taxa de 

agitação influenciaram a dessulfurização adsortiva do glicerol bruto. 

Boualem et al. (2014) estudaram as aplicações do carvão ativado a base de lodo 

biológico em fase gasosa utilizando dióxido de enxofre (SO ). A capacidade de adsorção 

foi associada ao tamanho médio de microporos e os resultados mostraram que os carvões 

ativados produzidos a partir de lodos de esgoto sanitário são adsorventes promissores para 

aplicaç ão em fase gasosa. 

O estudo realizado por Nunthaprechachan et al. (2013) testou dessulfurização de 

bibenzotiofeno utilizando carvão ativado produzido a partir de lodo biológico de indústria 

têxtil. Comparando a capacidade máxima adsorvida com outros autores (WANG et al., 

2012; WANG et al., 2009; ZHAO et al., 2008), os autores concluíram que estudos futuros 

devem ser desenvolvidos a fim de aumentar a área superficial e a capacidade adsortiva 

dos carvões ativados produzidos. 

 

2.4.4 Remoção de metais 

 

De acordo com Smith et al. (2009) pode-se concluir que, a fim de se alcançar uma 

alta quantidade de adsorção de cátions, uma elevada capacidade de troca catiônica e 

química superficial favorável são mais importantes do que a porosidade dos carvões 

ativados a partir de lodo biológico. Carvões ativados quimicamente foram mais efetivos 

na adsorção de metais do que os ativados fisicamente devido às suas elevadas áreas 

superficiais e fácil acesso aos grupos funcionais de superfície (XU et al., 2015). 



   27 

    

 

? Cobre  
 

Segundo Smith et al. (2009), carbonização é a técnica mais efetiva para 

maximização de captura de Cu² . De acordo com Seredych e Bandosz (2006) e Xu et al. 

(2015), remoção de cobre por adsorção em carvão ativado a base de lodo é fortemente 

dependente do pH e influenciada pelos grupos funcionais de superfície do carvão ativado. 

Conforme o pH aumenta, mais grupos funcionais dissociam e originam sítios de ligações 

para o metal. Troca catiônica, principalmente com cálcio, magnésio e zinco, parece ser o 

mecanismo de reação mais plausível, segundo os autores. De acordo com Pamukoglu e 

Kargi (2007), a remoção de Cu² aumentou em pH entre 3 e 6, devido à maior quantidade 

de cargas negativas, foi desprezível em pH menor do que 3 e em pH maior do que 6 

ocorreu precipitação, levando à rápida adsorção de Cu²  da solução quosa. Segundo Rio 

et al. (2005a), a capacidade de adsorção depende da capacidade de troca catiônica e do 

desenvolvimento de poros.  

O cobre também pode formar um precipitado (DU et al., 1997). A precipitação do 

cobre (hidróxido ou hidroxilcarbonato) na superfície e formação de complexos de 

superfície podem ser responsáveis pelas mudanças na porosidade do carvão ativado após 

a adsorção de cobre (Seredych e Bandosz, 2006). 

 

? Ferro 
 

Mendez et al. (2005) aplicaram carvão ativado a base de lodo biológico na 

remoção de Fe . Os resultados mostraram que os carvões ativados produzidos a partir de 

lodo biológico podem ser utilizados como adsorventes baratos para eliminar o metal da 

água. Os adsorventes produzidos não foram solúveis em água e não foi observada 

lixiviação de metais de acordo com Gascó et al. (2005a). 

 

? Crômo 
 

Tan et al. (2015) realizaram experimentos de equilíbrio estático para distinguir o 

desempenho de adsorção entre dois estados de valência de cromo em carvão ativado 

derivado de lodo biológico proveniente de tratamento de esgoto sanitário. A capacidade 



   28 

    

de remoção indicou que Cr (III) é muito mais fácil de ser adsorvido do que Cr (VI). Os 

autores observaram que não ocorreram alterações significativas nos grupos funcionais da 

superfície do adsorvente antes e após o equilíbrio de adsorção.  

De acordo com Mohan et al. (2011), o mecanismo dominante para a adsorção de 

Cr (VI) em carvões ativados a base de lodo biológico é consistido na adsorção de Cr (VI) 

e na subsequente redução de Cr (VI) adsorvido em Cr (III). O Cr (III) pode ser adsorvido 

novamente por complexação superficial e processos de precipitação (LI et al., 2012a, b; 

GONG et al., 2013). Os carvões ativados a base de lodo biológico de esgoto sanitário 

aumentam a remoção de cromo hexavalente tóxico para cromo trivalente menos tóxico 

em água (XU et al., 2015). 

Em estudos realizados por Zhang et al. (2013a, b), verificou-se que os adsorventes 

a base de lodo biológico de esgoto sanitário apresentavam grande capacidade e afinidade 

para o Pb (II) e Cr (VI). Uma vez que a poluição combinada da atrazina e desses metais 

foram relatadas em alguns ambientes (YUE et al., 2009; CHEN et al., 2014), Zhang et al. 

(2015) selecionou os metais pesados  Pb (II) e Cr (VI) para analisar a viabilidade da 

utilização de carvão ativado a base de lodo biológico em uma cena de poluição 

combinada. Os autores descobriram que quando os metais pesados e a atrazina coexistem 

no meio, os íons Pb (II) e Cr (VI) podem suprimir a adsorção de atrazina, e tal redução é 

proporcional à concentração de Pb (II) ou Cr (VI), o que aparentemente indica que a 

aplicação do carvão ativado a base de lodo biológico não é viável nessa situação. A 

atrazina coexistente não mostrou qualquer influência significativa na adsorção de metais 

pesados nos adsorventes.  

Deng et al. (2010) utilizaram carvão ativado a base de lodo de esgoto para remover 

Cr (V) e os resultados mostraram que o adsorvente pode ser regenerado usando tratamento 

alcalino.  

 

? Estrôncio 
 

Kaçan e Kutahyali (2012) usaram lodo biológico proveniente de tratamento de 

efluente têxtil para produzir um adsorvente potencial para adsorção de estrôncio, um dos 

resíduos de reações nucleares. As capacidades de adsorção de estrôncio são parecidas 

entre os carvões produzidos sob diferentes condições de ativação. O pH e a temperatura 

não foram individualmente estatisticamente significativas para a adsorção de estrôncio. 



   29 

    

  

? Mercúrio 
 

Segundo Otero et al. (2009), a presença de um íon metálico competitivo em 

solução provoca uma maior ocupação dos locais ativos na superfície de carbono, afetando 

cada adsorção de metal. Segundo os autores, em competição ou sozinho, a afinidade dos 

adsorventes produzidos a partir de lodo biológico pelo mercúrio foi maior do que para os 

outros metais considerados (Pb (II), Cu (II) e Cr (III)). 

Zhang et al. (2005) verificaram que a remoção de mercúrio pelos carvões ativados 

a base de lodo biológico de esgoto sanitário foi dependente do pH, de modo que a 

adsorção aumentou com o aumento do pH. Estudos de dessorção também foram 

realizados e indicaram que cerca de 60 a 80% do Hg adsorvido (II) poderia ser recuperado 

dos adsorventes usados. 

2.4.5 Componentes orgânicos voláteis (COV)  

Rio et al. (2005a) utilizaram tolueno e acetona para avaliar a capacidade de 

adsorção do carvão ativado à base de lodo biológico de esgoto sanitário. As capacidades 

de adsorção em carvões comerciais ativados foram, nas mesmas condições experimentais, 

pelo menos duas vezes superiores aos valores obtidos no estudo.  

O tempo de ativação e a relação agente ativante : material precursor tiveram 

efeitos positivos na adsorção de COV e a temperatura de ativação apresentou efeitos 

negativos. A capacidade de adsorção de tolueno, encontrada por Boualem et al. (2014), 

apresentou bom desempenho, apesar do alto teor de cinzas dos carvões ativados 

produzidos. Experimentos dinâmicos com baixa concentração de tolueno apresentaram 

problemas de difusão que resultaram do baixo desenvolvimento da porosidade. Os 

resultados encontrados por Boualem et al. (2014) estavam de acordo com resultados 

anteriores encontrados por Zhang et al. (2012), que concluíram que o volume de 

microporos é um parâmetro importante para a adsorção de COVs. 

De acordo com Anfruns et al. (2011), os adsorventes à base de lodo biológico, 

combinam uma parte rica em carbono com uma fração inorgânica que produzem 

ambientes químicos que favorecem a adsorção de COVs polares. A adsorção de tolueno 

e limoneno foi condicionada pelo tamanho das moléculas e sua capacidade de acessar os 



   30 

    

micropores internos. Em consonância com os estudos citados anteriormente, a adsorção 

de tolueno realizada por Anfruns et al. (2011) foi dependente do volume de microporos. 

Em comparação com três carvões ativados comerciais, o carvão ativado à base de 

lodo biológico de esgoto sanitário produzido por Wen et al. (2011) apresentou excelentes 

desempenhos de adsorção de formaldeído gasoso devido à sua maior área superficial e 

percentual de micropores combinados com grupos funcionais hidrofílicos.  

 

2.4.6. Outras aplicações 

Agrafioti et al. (2013) impregnaram lodo biológico de esgoto com K CO  e H PO  

para aproveitar a potencial lixiviação dos nutrientes K e P para o solo, avaliando o uso do 

carvão para fins agrícolas. O carvão impregnado com K CO  libertou 85,7% do seu teor 

de potássio, enquanto que os ortofosfatos foram fortemente ligados na matriz do carvão 

impregnado com H PO . 

Zhuang et al. (2014) converteram lodo biológico de esgoto sanitário em carvão 

ativado que suportou óxidos de manganês e férrico como catalisadores e usaram o 

material no processo de oxidação avançada por ozonização catalítica heterogênea de 

águas residuárias provenientes da gaseificação de carvão Lurgi pré-tratadas. A 

ozonização catalítica heterogênea com os catalisadores preparados melhorou 

significativamente o desempenho da remoção de poluentes das águas residuárias. De 

acordo com os autores, o processo com vantagens econômicas, eficientes e sustentáveis 

foi benéfico para aplicação de engenharia. 

A taxa de remoção de fosfato por carvão produzido a partir de lodo biológico de 

esgoto sanitário foi aplicada por Yu e Zhong (2006). O bom desempenho foi devido à 

mesoporosidade relativamente alta do carvão, que facilitou a adsorção de moléculas 

orgânicas grandes, como o fosfato. 

2.5 Conclusão 

Os lodos biológicos são materiais precursores promissores para a produção de 

carvões ativados e suas características têm sido profundamente estudados ao longo dos 



   31 

    

anos. A idéia de converter um resíduo em um adsorvente que pode ser usado na remoção 

de vários tipos de contaminantes é atraente. 

Entre os métodos de produção de adsorventes a base de lodo biológico, a ativação 

química parece ser a tecnologia que confere aos adsorventes maior área superficial e 

melhor desenvolvimento de porosidade. O hidróxido de potássio é o agente ativante mais 

utilizado e que produz as melhores características nos carvões ativados. Não foram 

encontrados muitos trabalhos envolvento a ativação física talvez porque seus resultados 

mostram adsorventes com menor área superficial. No entanto, uma vez que a ativação 

química produz efluentes contendo reagentes em sua composição, a ativação física deve 

ser mais estudada. A lavagem com ácido melhorou consideravelmente a área superficial 

em todos os estudos que utilizaram este passo.  

Além da porosidade, a química de superfície também afeta a adsorção, sendo tão 

importante para a capacidade adsortiva quanto a distribuição de poros. Destaca-se a 

adsorção de metais, onde a química de superfície desempenha um papel importante na 

troca iônica. 

Entre as várias aplicações encontradas na literatura, a adsorção de corantes é a 

mais utilizada pelos autores. Torna-se necessária a aplicação dos adsorventes em efluente 

real, que possui composição mais complexa. O adsorvente à base de lodo biológico 

apresentou boa aplicabilidade na remoção de compostos fenólicos, metais pesados, 

compostos orgânicos voláteis, entre outros, o que ressalta a viabilidade do uso dos 

adsorventes produzidos em situações reais.  

A conversão de lodo biológico em carvão ativado é um caminho promissor, mas 

ainda são necessários mais estudos que permitem a produção do adsorvente em escala 

industrial e pesquisar formas de ativação mais econômicas, uma vez que os estudos nesta 

revisão utilizaram grandes quantidades de reagentes, o que pode ser inviável em escala 

real. 

 

 

 

 

 



   32 

    

3 CAPÍTULO 2: PRODUÇÃO E CARACTERIZAÇÃO DE ADSORVENTES 

PRODUZIDOS A PARTIR DE LODO BIOLÓGICO DE INDÚSTRIAS POR 

CARBONIZAÇÃO E ATIVAÇÃO QUÍMICA  

 

3.1 Introdução 

 

O aumento na geração de lodo biológico acompanhado das limitações ambientais 

e financeiras acarretam na necessidade de se buscar métodos de aproveitamento desses 

resíduos, que atualmente são dispostos em aterros industriais ou destinados a processos 

de compostagem. Uma alternativa emergente é a produção de adsorventes utilizando lodo 

biológico como material precursor. O lodo biológico pode ser proveniente do tratamento 

de esgotos sanitários ou de efluentes industriais e contém grande quantidade de matéria 

orgânica em sua composição, logo, são materiais precursores promissores para a 

produção de carvão ativado. 

O alto teor de matéria orgânica é um dos principais requisitos para a 

adequabilidade de um material como precursor para produção de carvão ativado. Parcela 

da matéria orgânica volatiliza durante o processo de carbonização e forma uma estrutura 

rudimentar de poros (BANDOSZ, 2006).  

 O processo de produção de um carvão ativado envolve a carbonização de um 

material carbônico sob atmosfera inerte, ou seja, livre de oxigênio, seguida de ativação 

com determinado agente ativante. A ativação pode ser física ou química, sendo hidróxido 

de potássio o agente ativante químico mais eficaz para produção de carvão ativado a partir 

de lodo biológico de águas residuárias (SMITH et al., 2009). 

Nos estudos encontrados na literatura usualmente são utilizados lodos biológicos 

de esgoto sanitário como materiais precursores para produção de carvão ativado (SMITH 

et al., 2009; XU et al., 2015). Poucos trabalhos utilizam lodo de fontes industriais (LI et 

al., 2011a; KAÇAN et al., 2016).  

Este capítulo objetiva avaliar o uso de lodos biológicos de indústrias têxtil e de 

papel reciclado como materiais precursores para produção de carvão ativado e determinar 

a influência da ativação com hidróxido de potássio nas características dos materiais 

carbonizados. 

 

 



   33 

    

3.2  Material e métodos 

 

3.2.1 Coleta e preparo do material precursor 

 

Os lodos biológicos foram coletados após tratamento secundário de efluentes de 

indústria de papel reciclado (LP) e de indústria têxtil (LT). Os dois materiais foram 

provenientes de tratamento por lodos ativados e previamente desaguados por centrífuga 

mecânica. 

Os materiais foram posteriormente secos em estufa agrícola e moídos em moinho 

de bolas até apresentarem granulometria inferior a 2 milímetros. Parcelas dos materiais 

foram destinados à caracterização, carbonização e ativação química. 

 

3.2.2 Produção dos adsorventes 

 

A carbonização dos materiais LP e LT, com e sem ativação, foi realizada no 

Laboratório de Metalografia do Departamento de Engenharia de Produção e Mecânica 

(DEP) – UFV. 

 

3.2.2.1 Carbonização 

 

Porções de 20 g de LP e LT foram colocados em cadinhos de porcelana tampados 

dispostos em recipiente de aço com os espaços vazios ocupados por carvão vegetal, 

conforme mostra a Figura 3.1. O recipiente foi colocado dentro de mufla elétrica e 

aquecido a uma taxa de aproximadamente 10 ?C.min ¹ at? atingir temperatura final de 650 

?C. O material foi mantido nessa temperatura durante 1 hora e retirado após atingir 

temperatura ambiente. Com o aumento da temperatura, o oxigênio é consumido pelo 

carvão e a atmosfera inerte é estabelecida. O método não utiliza nitrogênio ou hélio, 

comumente utilizados durante carbonização, originando uma redução nos custos de 

produção (GASCÓ et al., 2005a, b).   

 



   34 

    

 

Figura 3.1 – Recipientes utilizados na carbonização. 

Os carvões foram então moídos com almofariz até apresentarem granulometria 

inferior a 0,037 milímetros, conforme recomenda a NBR 12073 EB 2133 (ABNT,1991b) 

para carvões pulverizados. Os adsorventes produzidos a partir de LP e LT utilizando 

somente a carbonização foram denominados LPC e LTC. A Figura 3.2 apresenta os 

procedimentos realizados no processo de carbonização e ativação química.  

 

 

Figura 3.2 – Fluxograma da produção dos adsorventes. 

 

3.2.2.2 Ativação química 

 

Porções de 20 g de LP e LT foram impregnados com solução de KOH na 

proporção de 3:1 (massa de KOH : massa de lodo). O processo de impregnação consiste 

na mistura e agitação do material precursor com o agente ativante em determinada 

temperatura. As misturas foram deixadas sob agitação durante 1 hora a 60 ?C e, 

posteriormente, secas em estufa a 105 ?C at? apresentarem peso constante. Ap?s a 

impregnação e secagem, LP e LT foram colocados em cadinhos de porcelana tampados e 

carbonizados conforme apresentado no item anterior.  



   35 

    

As amostras foram então retiradas de seus respectivos recipientes e misturadas 

com 50 ml de solução de ácido clorídrico 3M, a fim de dissolver parcialmente 

componentes inorgânicos e assim reduzir sua fração. Além da remoção parcial da fração 

inorgânica, Ros et al. (2006) sugerem que, com a lavagem ácida, pode-se também 

melhorar a acessibilidade das partículas a serem adsorvidas pelo carvão ativado. 

Os carvões ativados também foram moídos com almofariz até apresentarem 

granulometria inferior a 0,037 milímetros (400 mesh). Os carvões ativados produzidos a 

partir de LP e LT foram denominados LPA e LTA. 

 

3.2.3 Caracterização dos materiais precursores e adsorventes  

 

Para caracterização de LP e LT foram determinados seus teores de sólidos fixos, 

voláteis e cinzas; análise elementar; difração de raios X; potencial hidrogeniônico; e 

espectroscopia da região do infravermelho. 

As mesmas análises foram realizadas para os carvões LPC, LTC, LPA e LTA, 

com exceção dos teores de sólidos fixos, voláteis e cinzas.  Foram determinados o 

rendimento, o ponto de carga zero e o número de iodo dos adsorventes. As imagens de 

microscopia eletrônica foram obtidas para os lodos brutos, carbonizados e ativados. 

Carvão ativado comercial pulverizado (CC) da marca Alphatec também foi caracterizado 

para fins de comparação.  

3.2.3.1 Teores de voláteis, sólidos fixos e cinzas 

 

Os teores de voláteis, sólidos fixos e cinzas foram determinadas de acordo com a 

NBR 8112 (ABNT, 1986). As análises foram realizadas no Laboratório de Painéis e 

Energia da Madeira (LAPEM), do Departamento de Engenharia Florestal (DEF) da 

Universidade Federal de Viçosa (UFV). O teor de materiais voláteis foi determinado a 

950±10 ?C, durante 9 minutos. O teor de cinzas foi determinado a 600±10 ?C, até alcançar 

peso constante. O teor de carbono fixo foi obtido pela Equação 1: ?? = ? ? ? ??                                                                                      (1) 
Onde CF é o teor de carbono fixo (%), MV é o teor de materiais voláteis (%) e CZ é o 

teor de cinzas (%). 

 



   36 

    

3.2.3.2 Análise elementar 

 

Os teores de carbono, hidrogênio, nitrogênio e enxofre foram determinados por 

análise elementar utilizando analisador TruSpec Micro CHN e TruSpec S, ambos da 

marca LECO, do Laboratório de Celulose Papel (LCP) do DEF – UFV.  

 

3.2.3.3 Difração de raios x (DRX) 

 

As análises de DRX foram realizadas em difratômetro da marca Bruker, modelo 

D8-Discover Davinci, do Laboratório de Raios-X do Departamento de Física (DEF) - 

UFV. 

As identificações das fases cristalinas foram realizadas comparando os 

difratogramas das amostras com difratogramas padrões da base de dados do Inorganic 

Crystal Structure Database (ICSD). Os dados foram trabalhados utilizando o software 

OriginPro 8. 

 

3.2.3.5 Potencial hidrogeniônico (pH) 

 

A determinação de pH foi de acordo com a metodologia prevista na Instrução 

Normativa nº 28 de 27 de julho de 2007 (IN nº 28) (BRASIL, 2007). Amostras de 10 g 

dos materiais foram suspensas com solução de CaCl  0,01mol L ¹ e a medida 

potenciométrica do pH da solução foi realizada. As análises foram realizadas no 

Laboratório de Engenharia Sanitária e Ambiental (LESA) do Departamento de 

Engenharia Civil (DEC) da UFV. 

 

3.2.3.5 Espectroscopia na região no infravermelho 

 

Os espectros na região do infravermelho foram determinados em 

espectrofotômetro infravermelho VARIAN 660 – IR com acessório de reflêctância 

atenuada PIKE GladiATR na região de 400 a 4000 cm¹?. A análise de espectroscopia foi 

realizada no Laboratório de Infravermelho do Departamento de Química (DEQ) da UFV. 

Os dados foram trabalhados utilizando o software OriginPro 8. 

 



   37 

    

3.2.3.6 Rendimento dos materiais adsorventes 

 

O rendimento dos materiais foi calculado pela diferença de massa dos materiais 

precursores antes e após a carbonização e ativação. Em relação aos materiais ativados, as 

amostras foram pesadas após a etapa de lavagem ácida. A pesagem foi realizada no 

LESA, do DEC – UFV. 

 

3.2.3.7 Ponto de carga zero (pHPCZ) 

 

A determinação do pHPCZ foi de acordo com a metodologia utilizada por Deolin et 

al. (2013).  O procedimento consistiu em adicionar 20 mg do material em 20 mL de 

solução aquosa de NaCl 0,1 mol L ¹, sob 12 diferentes condições de pH inicial (1, 2, 3, 4, 

5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12), ajustados com soluções de HCl ou NaOH 0,1 mol L ¹. Após 24 

horas sob agitação à temperatura ambiente, as soluções foram filtradas e o pH final da 

solução anotado. O pHPCZ corresponde à faixa na qual o pH final se mantém constante, 

independentemente do pH inicial. As análises foram realizadas em triplicata, no LESA, 

do DEC – UFV. 

 

3.2.3.8 Número de iodo 

 

A determinação do número de iodo seguiu a norma NBR 12073 / MB – 3410 

(ABNT, 1991a) e o ensaio foi realizado em triplicata para os adsorventes produzidos.  Em 

um frasco Erlenmeyer adicionou-se uma certa massa de carvão e 10 ml de HCl 1:5. A 

suspensão formada foi aquecida numa chapa de aquecimento e deixada por 30 segundos 

em ebulição. Em seguida, adicionou-se 100 ml de solução de iodo 0,1N. A solução obtida 

foi agitada vigorosamente por 30 segundos. Imediatamente após agitação, a amostra foi 

filtrada e transferida para um béquer desprezando-se os primeiros 20 ml. Titulou-se 50 

ml do filtrado com uma solução de N S O  0,1N até coloração levemente amarelada. 

Adicionou-se então solução indicadora de amido 0,5% em massa e continuou-se a 

titulação até o desaparecimento da coloração azul. 

Após estes procedimentos, calculou-se o número de iodo sem a correção da 

normalidade do filtrado e a normalidade do filtrado residual. A partir deste valor 

encontrado, foi determinado o valor de correção para a obtenção do índice de iodo real, 



   38 

    

utilizando a tabela de correção da NBR 12073 / MB – 3410 (ABNT, 1991a). As análises 

foram realizadas em triplicata, no LESA, do DEC – UFV. 

 

3.2.3.9 Microscopia eletrônica de varredura (MEV) 

 

As imagens de MEV foram obtidas em microscópio eletrônico de varredura de 

emissão de campo da marca HITACHI, modelo TM300. A análise foi realizada no 

Laboratório de Embalagens do Departamento de Alimentos (DTA) – UFV. 

 

3.3 Resultados e discussão 

 

3.3.1 Produção dos adsorventes LPC, LTC, LPA e LTA 

 

A produção de LPC, LPA, LTC e LTA envolveu a carbonização e ativação de LP 

e LT em temperatura de 650 ?C durante 1 hora, com taxa de aquecimento de 10 ?C.min ¹. 

As figuras 3.3 e 3.4 mostram os aspectos dos materiais precursores antes e após 

carbonização e ativação. Observa-se que o LPA apresentou coloração cinza, aspecto bem 

diferente de LTA, cujo aspecto é muito próximo de carvão ativado comercial. Essa 

diferença pode devido ao alto teor de cinzas de LP. 

 

     
Figura 3.3 – LP, LPC, LPA antes da lavagem ácida e LPA após a lavagem ácida. 

     
Figura 3.4 – LT, LTC, LTA antes da lavagem ácida e LTA após a lavagem ácida. 

LP  LPC  LPA antes  LPA depois 

LT LTC  LTA antes LTA depois 



   39 

    

Segundo Caballero et al. (1997), os produtos obtidos a partir da carbonização são 

determinados pela decomposição do material precursor (reações primárias) e pelas 

reações dos voláteis primários (reações secundárias). Os voláteis primários originam-se 

diretamente dos fragmentos da estrutura carbonácea dos materiais precursores e possuem 

muitas espécies radicais, que podem reagir entre si e formar produtos secundários 

(MENÉNDEZ-DÍAZ E MARTÍN-GULLÓN, 2006). A metodologia de carbonização 

utilizada neste trabalho, conforme Gascó et al. (2005a), favorece a formação das reações 

secundárias, ou seja, a metodologia favorece a formação dos poros a partir das reações 

dos voláteis. 

No decorrer do tratamento térmico ocorre volatilização parcial da matéria 

orgânica, ocasionando um baixo rendimento dos carvões produzidos e um aumento do 

teor de inorgânicos (ROS et al., 2006). Um maior teor de matéria orgânica está 

relacionado a um melhor desenvolvimento de poros. Conforme a temperatura aumenta, 

parte da massa do material precursor é removida, dando origem aos poros (MENÉNDEZ-

DÍAZ E MARTÍN-GULLÓN, 2006). 

A Tabela 3.1 apresenta os rendimentos em termos de peso antes e após a 

carbonização e ativação dos materiais adsorventes. O LPC apresentou um rendimento 

maior, seguido de LPA. No entanto, o teor de cinzas do material precursor LP foi elevado, 

como mostrado na Tabela 3.2. O LTC e o LTA apresentaram rendimento de 41,53% e 

28,91%, respectivamente.  Os baixos rendimentos em relação à LPC e LTA estão 

relacionados ao maior teor de voláteis e menor teor de cinzas do material precursor.  

 

Tabela 3.1 - Rendimento dos adsorventes produzidos 
Amostra Rendimento (%) 

LP - 
LPC 77,03 
LPA 45,47 
LT - 

LTC 41,53 
LTA 28,91 
CC - 

 

O rendimento dos adsorventes ativados com KOH foi menor em relação aos 

materiais carbonizados sem ativação, conforme esperado. LPA e LTA apresentaram 

rendimentos de 45,47% e 28,91%, respectivamente. O processo de ativação utilizando 

KOH como agente ativante pode ser entendido como uma mistura dos processos de 



   40 

    

ativação química e física (LAINE e CALAFAT, 1991), que aprimora tanto as 

características texturais (como área superficial, tamanho e volume dos poros) quanto as 

químicas (grupos funcionais de superfície) de um carvão ativado 

(NUNTHAPRECHACHAN et al., 2014).    

De acordo com Smith et al. (2009), KOH é o agente ativante mais eficaz para 

produção de carvão ativado a partir de lodo biológico de águas residuárias. Conforme 

Menéndez-Díaz e Martín-Gullón (2006), a ativação com KOH usualmente requer dois 

passos: ativação em baixa temperatura seguida de carbonização entre 700 e 900?C. No 

primeiro passo ocorre a impregnação da superfície do material precursor com KOH 

através da evaporação da água utilizada para dissolver o reagente. No segundo passo, ou 

seja, na fase de carbonização, KOH reage com o esqueleto carbonáceo, produzindo 

componentes sólidos e gasosos. Ao mesmo tempo uma porosidade bastante estreita é 

formada. Lillo-Ródenas et al. (2003) propuseram a reação química envolvida: 

6 KOH + C ? 2 K + 3 H  + 2 K CO , 

sendo que o carbonato de potássio posteriormente se decompõe em K O e CO . 

 

3.3.2 Caracterização dos materiais precursores (LP e LT) e dos adsorventes (LPC, 

LPA, LTC e LTA) 

 

3.3.2.1 Teores de voláteis, cinzas e carbono fixo 

 

Conforme apresentado na Tabela 3.2, o teor de voláteis de LP e LT são próximos. 

O teor de voláteis é um importante fator para a adequabilidade do material como precursor 

na produção de carvão ativado (MENÉNDEZ-DÍAZ e MARTÍN-GULLÓN, 2006). O 

elevado teor de voláteis indica que o material apresentará um bom desenvolvimento de 

poros, sendo que a matéria orgânica será volatilizada e uma estrutura rudimentar de poros 

será formada (WEN et al., 2011).  

O teor de voláteis em LP é provavelmente devido às fibras de papel presentes no 

lodo. Apesar do elevado teor de voláteis, o teor de cinzas em LP é um indício de que o 

mesmo não será um bom material precursor para produção de carvão ativado, já que é 

indicativo da matéria mineral e, se elevado, limita a formação da porosidade. As cinzas 

podem ser oriundas de fragmentos de argilas, areias, sais, fragmentos de solos misturados 

à biomassa, elementos metálicos, entre outros compostos inorgânicos (RENDEIRO et al., 



   41 

    

2008). A indústria de papel reciclado de onde LP foi coletado recebe vários tipos de 

papéis que são entregues, muitas vezes, misturados à areias e solos, o que contribui para 

o alto teor de cinzas do lodo biológico. 

 

Tabela 3.2 – Teores de voláteis, cinzas e carbono fixo dos materiais precursores 
Material precursor Voláteis (%) Cinzas (%) Carbono fixo (%) 

LP 60,21 40,56 0,00 
LT 65,17 24,65 10,18 

 

3.3.2.2 Análise elementar 

 

A Tabela 3.3 mostra os resultados da análise elementar dos materiais precursores 

e seus derivados. LT apresentou teores maiores de C, H, N e S em relação à LP. 

A composição elementar dos lodos pode variar conforme sua origem, por 

exemplo, Wen et al. (2011) utilizaram lodo proveniente de estação de tratamento de águas 

residuárias e obteve teor de 66% de C, 9,3% de N, 9,2 % de H e 0,5% de S. Gascó et al., 

(2005a) utilizaram lodo proveniente de tratamento por digestão anaeróbia que apresentou 

teores de 34,9% de C, 5,1% de N, 6,1% de H e 0,7% de S. Li et al. (2011a) utilizaram 

lodo de indústria de papel que apresentou composição de 27,22% de C, 1,34% de N, 3,6% 

de H e 1,11% de S, valores próximos dos encontrados para LP, conforme mostra a Tabela 

3.3, com exceção de S, que apresentou um teor maior. Os valores encontrados para lodo 

de indústria têxtil por Nunthaprechachan et al. (2013) apresentaram teores de 68,7% de 

C e 0,3% de S, diferentes dos obtidos para LT neste trabalho.  

 

Tabela 3.3 – Análise elementar dos materiais precursores, adsorventes produzidos e 
carvão comercial 

Amostra C (%) H (%) N (%) S (%) 
LP 22,60 2,38 1,27 0,11 

LPC 17,5 0,69 0,64 1,54 
LPA 9,90 0,79 0,02 0,11 
LT 39,20 5,51 9,31 1,09 

LTC 32,20 1,73 3,89 0,95 
LTA 9,08 1,22 0,36 0,76 
CC 74,5 1,48 0,47 0,04 

Os resultados da análise elementar apresentados na Tabela 3.3 mostram que o 

conteúdo do carbono em CC (74,5%) é muito maior comparado aos dos adsorventes 

produzidos a partir de LP e LT. Esse maior conteúdo de carbono em CC foi de acordo 



   42 

    

com o encontrado por Gupta et al. (2015), que obtiveram 92,06% de carbono em seu 

carvão ativado comercial utilizado para comparação. LPA e LTA apresentaram conteúdos 

de carbono parecidos, de 9,90 e 9,08%, respectivamente. A quantidade de carbono obtido 

pode ser considerada muito baixa quando comparado a outros trabalhos. Ros et al. (2006) 

e Gupta et al. (2015) obtiveram 37,2% e 64,75% de carbono utilizando lodo biológico de 

águas residuárias. O carvão ativado produzido por Nunthaprechchan et al. (2013) a partir 

de lodo biológico têxtil apresentou teor de 74,0% de carbono.  

O conteúdo de carbono diminuiu com os processos de carbonização e ativação de 

LP e LT. A redução indica que o material perdeu parte de sua matéria orgânica original. 

Esperava-se que o teor de carbono aumentasse no decorrer da carbonização e ativação, já 

que, segundo Menéndez-Díaz e Martín-Gullón (2006), durante os processos ocorre o 

enriquecimento do material, originando um produto rico em carbono. A redução 

observada nos materiais carbonizados pode ser devido à presença de oxigênio no 

recipiente de aço utilizado no processo de carbonização, impossibilitando o 

estabelecimento de atmosfera inerte. A redução do teor de C nos materiais ativados pode 

ser devido à ação do agente ativante KOH, que reage com o precursor e produz carbonato 

de potássio, que posteriormente se decompõe em K O e CO . 

A redução do conteúdo de hidrogênio é devida à decomposição parcial dos 

componentes orgânicos e desidroxilação total ou parcial de seus componentes minerais 

(VIANA, 2013).  A relativa maior quantidade de hidrogênio em LTC e LTA mostram 

que, segundo Rio et al. (2005), maior quantidade de grupos funcionais hidrogenados 

estarão presentes em suas superfícies. Em relação ao nitrogênio, o aumento da 

temperatura e a utilização de um agente ativante reduz seu conteúdo devido à perda de 

espécies voláteis, de acordo com Rio et al. (2005). LPC apresentou um pequeno aumento 

do conteúdo de S após a carbonização, no entanto o conteúdo de LPA foi semelhante ao 

de LP. Já LT apresentou redução no teor de S em LTC e LTA. 

 

3.3.2.4 pH 

 

O LP e o LT apresentaram pH maiores do que o da água destilada (6,50), conforme 

mostra a Tabela 3.4. O pH de LP (7,67) foi ligeiramente maior do que o de LT (7,27). Os 

pH’s de compostos s?lidos são relacionados à presença de grupos funcionais de 

superfície, especialmente ácidos carboxílicos (MÉNDEZ et al., 2005). Os ácidos 



   43 

    

carboxílicos reduzem o pH devido ao seu caráter ácido e, conforme será discutido 

posteriormente, a intensidade desse grupo funcional é maior em LT do que em LP. 

A Tabela 3.4 apresenta os pH dos materiais precursores carbonizados e ativados. 

Os valores dos materiais carbonizados foram acima do pH da água destilada (6,50), logo, 

podem ser considerados básicos. Segundo Inguanzo et al. (2001), independentemente das 

condições de carbonização, todos os resíduos carbonáceos sólidos possuem natureza 

básica. 

 

Tabela 3.4 – pH dos materiais precursores e adsorventes e pHpcz dos adsorventes 
Amostra pH pHpcz 

LP 7,67 - 
LPC 8,96 9,80 
LPA 7,91 9,90 
LT 7,27 - 

LTC 8,53 8,90 
LTA 7,82 8,70 
CC 8,59 10,50 

 

Os pH de LPC, LPA, LTC e LTA apresentaram aumento em relação aos 

precursores LP e LT. Esse aumento é relacionado à redução dos grupos funcionais ácidos 

carboxílicos (Gasco et al., 2005a). Os ácidos carboxílicos apresentam acidez ao 

dissociarem em água no pr?ton (H ) e ânion carboxilato (COO?) (Souto e Duarte, 2006).  

Após a ativação, os materiais LPA e LTA apresentaram uma pequena redução do 

pH em relação à LPC e LTC, provavelmente devido à lavagem ácida com HCl 0,5M após 

a ativação para retirada de resíduos do agente ativante KOH e de matérias inorgânicas 

que podem obstruir alguns poros. 

 

3.3.2.5 pHPCZ 

 

O pHpcz dos adsorventes é um importante parâmetro a ser determinado porque 

mostra o comportamento da superfície do material de acordo com o pH do meio. Quando 

o pH do meio for menor do que o pHpcz, a superfície do material adsorvente ficará 

carregado positivamente e quando o pH for maior do que o pHpcz, a superfície ficará 

negativamente carregada (Rio et al., 2005).  Os pHpzs dos lodos carbonizados e ativados 

estão apresentados na Tabela 3.4.  



   44 

    

A partir do pH do meio torna-se possível deduzir o tipo de compostos (ácidos ou 

básicos) que serão preferencialmente adsorvidos, devido à carga presente na superfície 

dos materiais. LPC e LPA removerão preferencialmente moléculas de caráter básico 

quando o pH do meio for maior do que 9,80 e 9,90, respectivamente, situação em que os 

pH das superfícies apresentarão carga negativa. LTC e LTA removerão partículas com 

carga positiva mais facilmente quando o pH do meio for maior do que 8,90 e 8,70, 

respectivamente. Já o carvão comercial exercerá uma maior atração sob moléculas de 

caráter básico preferencialmente quando o pH do meio for maior do que 10,50. Quando 

o pH for menor do que o pHpcz, a carga do material estará carregada positivamente e 

moléculas com carga negativa serão preferencialmente adsorvidas. 

 

3.3.2.3 DRX 

 

A partir da difratometria de raios X foi possível determinar a estrutura cristalina 

dos materiais precursores LP e LT. Conforme apresentado nas figuras 3.4 e 3.5, os 

padrões obtidos na análise de DRX dos materiais precursores revelam quantidades de 

calcita (CaCO ), quartzo (SiO ) e zinco (Zn) em LP e sulfeto de cálcio (CaS), CaCO , e 

cloreto de cálcio (CaCl ) em LT. A cristalinidade em LP ? maior do que em LT e pode 

ser observada quando se compara os difratogramas de ambos, o que é justificável pelo 

maior teor de cinzas na amostra de LP. O difratograma de LT, apresentado na Figura 3.5, 

apresenta menor grau de cristalinidade, com átomos menos ordenados. No entanto, apesar 

do menor grau de ordenamento, é possível observar alguns picos definidos. 

A presença de cálcio em LP pode estar relacionada à menor quantidade de carbono 

observada na análise elementar do material precursor, já que o cálcio pode ter uma maior 

participação na composição elementar. A intensidade da calcita é relativamente elevada 

em LP, conforme mostra os picos observados na Figura 3.4, o que aumenta o teor da 

matéria mineral (Rio et al., 2005a).  

Os padrões dos difratogramas obtidos na análise de LPC e LPA revelam 

quantidades de CaCO , O, SiO  e Zn, com picos semelhantes aos encontrados para LP. 

Após a carbonização e ativação, observa-se uma redução da intensidade dos picos de 

forma que a intensidade em LPA é menor do que a de LPC, que é menor do que a de LP. 

Essa redução indica que a quantidade dos elementos reduziu devido à alta temperatura e 

à ação do agente ativante. 



   45 

    

 

Figura 3.5 – Difratogramas de raios X de LP, LPC, LPA. 
 

 

Figura 3.6 – Difratogramas de raios X de LT, LTC e LTA. 
 



   46 

    

O mesmo fenômeno de redução na quantidade de CaCO  pode ser observado no 

difratograma de LTC. A presença de CaCO  tamb?m foi observada nos carvões 

produzidos por Li et al. (2011a) e Ros et al. (2006). O padrão do difratograma de LTC é 

semelhante ao de LT, com picos indicando a presença dos mesmos compostos em ambos 

os materiais, mas com intensidades diferentes, indicando a redução dos compostos devido 

à ação da alta temperatura. Há uma diferença considerável no difratograma de LTA. A 

diferença pode ser devido a alguma reação entre os vapores gerados e o recipiente de aço 

utilizado durante a carbonização (o difratograma de LTA indicou a presença de Fe O ). 

 

3.3.2.4 Grupos funcionais de superfície 

 

Os grupos funcionais nos materiais precursores e adsorventes produzidos podem 

ser deduzidos a partir das bandas de absorção obtidas na análise de espectroscopia 

eletrônica na região do infravermelho (NUNTHAPRECHACHAN et al., 2013). Os 

espectros de LP e LT são apresentados nas figuras 3.6 e 3.7 e apresentaram uma série de 

bandas que se associam a vários tipos de vibrações encontradas em grupos atômicos e 

estruturais.  

Analisando os espectros de LP e LT apresentados nas figuras 3.6 e 3.7 observam-

se bandas que iniciam entre 3.200 – 3.600 cm¹?, atribuídas à vibração de estiramento da 

hidroxila (OH) e do grupo N-H. De acordo com Barbosa (2013), bandas de adsorção de 

álcoois e fenóis são sempre largas, com formato de sino. A presença de bandas de 

estiramento de C-O em torno de 1300 – 1000 cm¹? confirma a presença do grupo 

funcional dos álcoois. Os picos de 3288 (atribuídos à vibração de OH) e de 1134 e 1033 

(atribuídos à vibração de estiramento de C-O) observados no espectro de LP mostram a 

presença desses grupos no material. O material LT apresenta os picos de 3285 e de 1022 

em seu espectro, indicado a presença de álcoois e fenóis no material precursor. 

Segundo Barbosa (2013), os ácidos carboxílicos, além da banda de OH na faixa 

de 3.200 - 3.600 cm¹?, apresentam vibração de estiramento de C=O em torno de 1850 – 

1610 cm¹?. O pico de 1732 observado em LT confirma a presença do grupo funcional no 

material precursor.  

Conforme Barbosa (2013), bandas finas na região de 2800 – 3300 cm¹? 

correspondem a estiramento de ligações C-H. Sendo que, quando se apresentam em torno 

de 3000 – 2850 cm¹? são associadas a estiramento de ligações C-H de alcanos. Os picos 



   47 

    

de 2920 e 2847 em LP e os picos de 2914 e 2847 em LT indicam a presença dos alcanos 

em ambos os materiais precursores. O pico de 1403 cm¹? em LP e de 1445 cm¹? em LT 

confirmam a presença dos alcanos nos lodos biológicos.  

O espectro de LP mostra absorção característica de compostos aromáticos, 

indicados pelos picos entre 900 e 650 cm¹?. Bandas fortes podem ser observadas no 

espectro de LP e indicam a presença da vibração angular fora do plano de CH de 

aromáticos. Os picos de 868 e 711 cm¹? em LP são atribuídos ao estiramento de 

compostos aromáticos. 

O pico de 1644 observado em LP pode ser atribuído à vibração de C=O do grupo 

das amidas. De acordo com Barbosa (2013), pico com intensidade fraca entre 1680 – 1630 

representa valor típico para o grupo funcional. 

Os picos de 1631 e 1518 observados no espectro de LT são atribuídos à presença 

das funcionalidades N-H e ligações C=C de compostos benzênicos, segundo Barbosa 

(2013). 

A partir dos espectros, é possível observar que os grupos presentes em LP são OH, 

C-H, C=O, CH , CH , C-O e C-H de aromáticos e em LT são OH, C-H, C=O. N-H, C=C, 

CH , CH  e C-O. Resumindo, álcoois e alcanos são observados em LP e LT, LP apresenta 

vibrações de compostos aromáticos e LT de ácidos carboxílicos e funcionalidades 

nitrogenadas. A maior intensidade de OH observada em LT indica que o material possúi 

maior quantidade do grupo em relação à LP. 

Nos espectros de LPC e LPA observa-se picos similares aos encontrados no 

espectro de LP, com exceção dos picos iniciais referentes à vibração de OH e C-H. O 

mesmo pode ser observado para LT, LTC e LTA, indicando que os adsorventes 

produzidos e os lodos brutos possuem grupos funcionais de superfície similares (GU et 

al., 2014). 

A estabilidade dos grupos funcionais oxigenados, presentes em LP e LT na forma 

de OH, C=O e C-O, podem ser entendidos como dependentes da metodologia de ativação 

ou da temperatura de ativação. Por exemplo, grupos carboxílicos se decompõem em 

di?xido de carbono e fenol em faixa de temperatura de 200 a 800 ?C 

(NUNTHAPRECHACHAN et al., 2014). A ausência do grupo funcional ácido 

carboxílico nos materiais carbonizados pode ser justificada pela alta temperatura utilizada 

durante a carbonização. 

 



   48 

    

 

Figura 3.7 – Espectroscopia na região do infravermelho de LP, LPC, LPA, e CC. 
 

 

Figura 3.8 – Espectroscopia na região do infravermelho de LT, LTC, LTA e CC. 
 

 



   49 

    

No espectro de CC não são observados grupos funcionais de superfície. Martin et 

al. (2003) também não observou grupos funcionais na superfície do carvão comercial 

utilizado em seu trabalho. Ao compará-lo com os espectros dos lodos e adsorventes 

produzidos, conforme mostra as figuras 3.6 e 3.7, observa-se que os espectros de LTC e 

LTA apresentam comportamentos semelhantes ao espectro de CC. 

Os grupos oxigenados, que são ácidos, diminuíram, conforme observa-se nos 

espectros dos materiais carbonizados e ativados nas figuras 3.6 e 3.7. Segundo Inguanzo 

et al. (2001), com a redução dos grupos ácidos, ocorre um aumento da basicidade da 

superfície dos carvões. O caráter básico dos carvões LPC e LTC e dos carvões ativados 

LPA e LTA podem ser observados nos pH dos materiais apresentados na Tabela 3.4. 

 

3.3.2.3 Número de iodo 

 

Apesar de adsorção com N  ser o m?todo mais comumente utilizado para 

caracterização textural de carvões utilizados como adsorventes, outros modelos também 

podem ser utilizados. O número de iodo, calculado como a quantidade de iodo adsorvida 

por grama do adsorvente, é a medição da porosidade utilizada para avaliar a área 

superficial de carvões ativados associada à poros com diâmetro menores do que 1 

nanômetro (GASCÓ et al., 2005a). 

A Tabela 3.5 apresenta os resultados de número de iodo dos adsorventes. Não foi 

possível determinar os números de iodo de LPC porque a quantidade adsorvida de iodo 

foi muito reduzida, indicando que o material não possui quantidade relevante de poros 

menores do que 1 nanômetro. O resultado obtido para LTA (958,54 mgI .g¹?) foi acima 

do recomendado pela NBR 12073 EB 2133 (ABNT,1991b), que determina o limite 

mínimo do número de iodo para carvões ativados pulverizados de 600 mgI .g¹?.   

 

Tabela 3.5 – Número de iodo dos adsorventes produzidos 
Amostra Número de Iodo (mgI /g) 

LP - 
LPC n.d. 
LPA 233,80 
LT - 

LTC 217,16 
LTA 958,54 
CC 827,50 

n.d. = não detectável. 



   50 

    

 

A ativação com KOH favorece a formação de uma rede estreita de microporos 

(MENÉNDEZ-DÍAZ E MARTÍN-GULLÓN, 2006), o que justifica o número de iodo 

elevado de LTA.  A ativação com KOH melhorou o desenvolvimento de poros, sendo 

que os materiais somente carbonizados foram de número de iodo não detectável (LPC) e 

233,80 mgI .g¹? (LTC) para 217,16 mgI .g¹? (LPA) e 958,54 mgI .g¹? (LTA). 

A partir desses resultados é possível inferir que a área superficial dos adsorventes 

produzidos a partir de LT apresentaram melhor desenvolvimento de poros. Também se 

entende que LTA possui elevada área superficial associada a microporos, o que favorece 

a adsorção de partículas pequenas. O carvão ativado LTA apresentou número de iodo 

maior do que CC, que foi de 828 mgI .g¹?, conforme apresenta a Tabela 3.5. Conforme 

apresentado na Tabela 2.5 do Capítulo 1, o número de iodo obtido para o carvão ativado 

a partir de LT foi maior do que a maioria dos obtidos em outros trabalhos. 

 

3.3.2.5 MEV 

 

MEV foi empregada para observar a morfologia das superfícies com mesmo 

aumento. As figuras 3.9 e 3.10 mostram as imagens MEV dos materiais precursores LP 

e LT, materiais carbonizados sem ativação LPC e LTC, materiais ativados LPA e LTA. 

A Figura 3.11 mostra as imagens de MEV do carvão ativado comercial utilizado para 

comparação. 

As micrografias dos carvões e carvões ativados em relação aos seus materiais 

precursores mostram que a morfologia das superfícies foi bastante modificada em função 

da alta temperatura e agente ativante. A mudança ocorreu devido ao desprendimento de 

voláteis, decomposição da matéria orgânica e desidroxilação da porção inorgânica 

existente em cada produto de carbonização (VIANA, 2013). 

As estruturas dos materiais precursores são densas e, principalmente em LT, não 

são observados muitos poros, conforme mostra a Figura 3.8. Após a carbonização a 

superfície dos materiais se tornou mais indefinida e poros de diferentes tamanhos e formas 

podem ser observados. Essa diferença é maior quando se observa a imagem obtida a partir 

de LTC. Conforme Li et al. (2011a), o desenvolvimento da porosidade é devido à 

decomposição da matéria orgânica durante o processo de carbonização. 

 



   51 

    

  

 

 

Figura 3.9 – Microscopia eletrônica de varredura de LP, LPC e LPA. 

LP 

 

LT 

 



   52 

    

 

  

  
Figura 3.10 – Microscopia eletrônica de varredura de LT, LTC e LTA. 

  

LPC 

 



   53 

    

 

 

Figura 3.11 – Microscopia eletrônica de varredura do CC. 
 

 

A imagem de LTA mostra uma superfície ainda mais indefinida em relação à LT 

e LTC. A superfície indica a formação de uma estrutura de poros menores altamente 

desenvolvida. Essa estrutura é formada provavelmente devido à redução significativa de 

matéria orgânica e inorgânica durante o processo de ativação seguida de carbonização e 

lavagem ácida (WANG et al., 2008). A imagem de LPA mostrou-se mais densa e bem 

definida, o que é devido à sua elevada composição de inorgânicos. 

Na imagem obtida a partir de CC é possível observar de forma mais clara a 

estrutura porosa. No entanto, comparando-se a superfície de CC e de LPA e LTA observa-

se que o material que apresenta poros com menores dimensões é LTA. Este resultado está 

de acordo com o número de iodo obtido para os adsorventes. 

 

3.4 Conclusões 

 

A caracterização dos materiais precursores LP e LT indicam que LT tende a ser 

um melhor material precursor para produção de carvão ativado, principalmente devido ao 

seu elevado teor de voláteis e baixo teor de cinzas. A composição elementar dos materiais 

precursores foi distinta e, no caso de LT, diferente da obtida para outros tipos de lodos na 

literatura, o que era esperado. 

CC 



   54 

    

Os materiais adsorventes produzidos derivados de LT apresentaram rendimento 

menor do que os derivados de LP, o que está relacionado aos teores de voláteis e cinzas 

de ambos. Do ponto de vista da redução do volume do resíduo, pode-se considerar o 

menor rendimento uma vantagem.  

O desenvolvimento da área superficial observada nos dados obtidos através das 

análises de número de iodo indica que a metodologia utilizada foi eficaz na produção de 

um carvão ativado equiparável à carvão ativado comercial. De fato, os resultados obtidos 

para LTA mostram que esse adsorvente possui número de iodo maior do que o carvão 

comercial utilizado para comparação. O elevado número de iodo encontrado para LTA 

indica que o material possui elevada quantidade de microporos, o que pode ser vantajoso 

para a adsorção de moléculas pequenas, como as encontradas na fase gasosa.  

A desvantagem da utilização da metodologia com ativação química é a geração 

de efluentes contendo resíduos de KOH e HCl, logo, deve-se buscar uma forma de 

recuperação dos reagentes ou de tratamento do líquido gerado. 

A caracterização dos adsorventes mostra que LTA é um material promissor para 

adsorção de compostos. LPC e LTC possuem área superficial reduzida, mas dependendo 

das condições do meio, podem apresentar alguma capacidade adsortiva. Os grupos 

funcionais presentes nas superfícies certamente também influenciarão na adsorção de 

determinados compostos, tendo-se em vista que compostos oxigenados podem influenciar 

no pH da superfície. 

 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 



   55 

    

4 CAPÍTULO 3: INFLUÊNCIA DA MATÉRIA ORGÂNICA DO MATERIAL 

PRECURSOR NOS CARVÕES PRODUZIDOS A PARTIR DE LODOS 

BIOLÓGICOS DE INDÚSTRIAS DE PAPEL E TÊXTIL 

 

4.1 Introdução  

 

Os lodos provenientes de tratamento efluentes domésticos e industriais são, muitas 

vezes, materiais carbônicos ricos em matéria orgânica. A matriz carbonácea dos lodos 

biológicos fornece uma expectativa de que bons adsorventes podem ser produzidos a 

partir desse tipo de resíduo. As características dos lodos biológicos quanto à composição 

elementar e teor de matéria orgânica varia muito dependendo de sua origem.  

Uma análise mais detalhada deve ser realizada a fim de se entender melhor a 

influência da matéria orgânica no uso dos lodos biológicos como materiais precursores 

na produção de carvão ativado. Parcela da matéria orgânica volatiliza durante o processo 

de carbonização, acarretando na formação da porosidade dos carvões, de forma que os 

ácidos fúlvicos aparentemente possuem um importante papel no processo de 

carbonização do lodo biológico de esgoto.  

O objetivo deste capítulo foi analisar a influência da matéria orgânica na qualidade 

dos carvões com e sem ativação produzidos a partir de lodos de indústrias têxtil e de papel 

reciclado e corroborar outros estudos. 

 

4.2 Material e métodos 

 

4.2.1 Coleta e produção dos adsorventes 

 

A produção dos carvões com e sem ativação a partir de lodos biológicos de 

indústrias de papel (LP) e têxtil (LT) foi realizada conforme metodologia descrita no 

Capítulo 2. Os materiais carbonizados a partir de LP e LT foram denominados LPC e 

LTC, respectivamente. Os materiais ativados seguidos de carbonização foram 

denominados LPA e LTA. O preparo dos carvões foi realizado no Laboratório de 

Metalografia do Departamento de Engenharia de Produção e Mecânica (DEP) – UFV. 

 

 



   56 

    

 

4.2.2 Caracterização dos materiais precursores e adsorventes 

 

Os materiais precursores LP e LT foram caracterizados, além do apresentado no 

Capítulo 2 (teores de sólidos fixos, voláteis e cinzas; análise elementar; difração de raios 

X; potencial hidrogeniônico; e espectroscopia da região do infravermelho), de acordo 

com seus teores de carbono orgânico total, ácidos húmicos totais, ácidos húmicos e ácidos 

fúlvicos.  

Os carvões sem (LPC e LTC) e com ativação (LPA e LTA) foram caracterizados 

conforme apresentado no Capítulo 2 (análise elementar; difração de raios X; potencial 

hidrogeniônico; espectroscopia da região do infravermelho; ponto de carga zero; número 

de iodo; e microscopia eletrônica de varredura). 

As análises de carbono orgânico total e teores de ácidos húmicos totais, húmicos 

e fúlvicos foram realizadas no Laboratório de Engenharia Sanitária e Ambiental (LESA), 

do Departamento de Engenharia Civil (DEC) – UFV. 

 

4.2.2.1 Carbono orgânico total (COT) 

 

O COT foi determinado utilizando analisador Shimadzu TOC-V CSH. Foram 

determinados os teores de carbono total e carbono inorgânico dos sólidos. A diferença 

entre os teores obtidos representa a fração de COT.  

 

4.2.2.1 Ácidos húmicos totais (AHT), ácidos húmicos (AH) e ácidos fúlvicos (AF) 

 

A extração das substâncias húmicas em termos de AHT, AH e AF seguiu 

metodologia descrita por Jouraiphy et al. (2005) e Kulilowska et al. (2015). Para obtenção 

dos extratos os materiais precursores foram agitados com 50 ml de solução de NaOH 

0,1M e centrifugados a 5000 rpm. O procedimento foi realizado diversas vezes até que o 

sobrenadante obtido fosse isento de cor visível.  

Os AHT presentes na solução foram então fracionados em AH e AF. Para 

obtenção dos AH, a solução foi acidificada até alcançar pH igual a 1 com solução de 

H SO  1,5M e mantida em repouso durante 24 horas em temperatura de 4 ?C. O 

precipitado foi separado por filtração com membrana de 0,45?m e redissolvido com 



   57 

    

solução de NaOH 0,1M. Dessa forma, a fração dos AH encontra-se na solução 

redissolvida e os AF no material filtrado. O COT das frações foi determinado utilizando 

analisador Shimadzu TOC-V CSH. O grau de transformação do húmus foi medido pela 

relação AH/AF, denominado de índice de polimerização (IAKIMENKO et al., 1996).  

 

4.3 Resultados e discussão 

 

4.3.1 Produção dos adsorventes 

  

 Conforme apresentado na Tabela 4.1, menores rendimentos foram obtidos 

utilizando LT como material precursor. Foram obtidos maiores rendimentos para os 

adsorventes derivados de LP, que possui menor conteúdo de COT (9,77%), conforme 

apresentado na Tabela 4.2. A relação entre maior rendimento para o material precursor 

que possui menor conteúdo de COT também foi obtida por Gascó et al. (2005).  

 

Tabela 4.1 – Rendimento dos adsorventes produzidos 
Amostra Rendimento (%) 

LP - 
LPC 77,03 
LPA 45,47 
LT - 

LTC 41,53 
LTA 28,91 
CC - 

Tabela 4.2 – Teores de COT, AHT, AH e AF nos materiais precursores 
Amostra COT (%) CAHT (%) CAH (%) CAF (%) AH/AF 

LP 9,77 6,40 2,07 4,12 0,50 
LT 31,25 16,98 3,21 12,64 0,25 

  

 

4.3.2 Caracterização dos materiais precursores em relação à matéria orgânica 

  

Lodos biológicos de indústrias de papel e têxtil foram investigados como materiais 

precursores para produção de carvão ativado. De acordo com Méndez et al. (2005), 

espera-se que a matéria orgânica exerça um importante papel no processo de carbonização 



   58 

    

de lodos devido às transformações físicas e químicas apresentadas por esse tipo de resíduo 

durante o tratamento térmico.  

O COT obtido foi de 9,77% para LP e de 31,25% para LT, conforme apresenta a 

Tabela 4.2, valores inferiores quando comparados aos resultados obtidos para lodo de 

esgoto por Gascó et al. (2005), que variaram de 55,39% a 76,78% e Méndez et al. (2005), 

que variaram de 39,30% a 72,4%.  

Conforme discutido no capítulo anterior, os lodos de tratamentos de águas e águas 

residuárias apresentam características únicas e variadas, apresentando composição 

diferente dependendo de sua origem. O LP apresenta um elevado teor de cinzas (40,56%) 

devido ao tipo de matéria prima utilizada na fabricação do papel reciclado, que chega à 

fábrica com uma quantidade considerável de areia. Esse material arenoso segue para o 

efluente, causando um teor alto de material inerte no lodo biológico após o tratamento.  

 As substâncias húmicas são os produtos das transformações bioquímicas de 

resíduos de plantas e animais e compreendem a maior fração do carbono orgânico de 

sistemas aquáticos e do solo (GASCÓ et al., 2005a), podendo ser encontradas em resíduos 

obtidos da decomposição da matéria orgânica, logo, é esperado que estejam presentes em 

lodos biológicos de tratamento de águas e águas residuárias (IAKIMENKO et al., 1996). 

 Os ácidos fúlvicos, AF, constituem os materiais húmicos mais oxidados e com 

menor peso molecular, são compostos por uma série de anéis aromáticos com um grande 

número de correntes laterais, como os ácidos benzenos carboxílicos e ácidos fenólicos. 

Gascó et al. (2005a) ressalta que, comparado com os AH, os AF contêm maior quantidade 

de oxigênio na forma de grupos funcionais COOH, OH e C=O, mas um menor conteúdo 

de carbono. Espera-se então que os AF sejam mais reativos durante a carbonização de 

lodos devido ao seu maior conteúdo de grupos funcionais oxigenados (MÉNDEZ et al., 

2005). Os ácidos húmicos, AH, apresentam alto peso molecular e podem formar ligações 

de hidrogênio. Essa fração contém menos oxigênio, mas apresenta um maior conteúdo de 

carbono (GASCÓ et al., 2005a). A soma dos AH e AF compreendem os ácidos húmicos 

totais, AHT. 

 A Tabela 4.2 apresenta os teores de AHT, AH e AF nos materiais precursores 

LP e LT. O LT possui os maiores teores de AF (12,64%) e de AH (3,21%) 

consequentemente, também apresenta o maior teor de AHT (16,98%). O LT também 

apresenta uma menor relação AH/AF (0,25) em relação à LP (0,50), o que mostra que 

esse material precursor possui menor grau de polimerização, segundo Iakimenko et al., 



   59 

    

(1996). A relação AH/AF é a medição da evolução e do grau de polimerização de lodos 

de esgotos e pode ser denominada índice de polimerização. 

 Conforme apresentado nas figuras 3.6 e 3.7, tanto LP quanto LT apresentaram 

bandas relacionados à presença do grupo OH em seus espectros na análise de 

espectroscopia no infravermelho, no entanto, a intensidade foi maior em LT, o que indica 

a presença de uma quantidade maior de grupos OH nesse material precursor. O LT 

também apresentou o grupo dos ácidos carboxílicos. Assim, a maior quantidade de AF 

relaciona-se à uma maior quantidade de OH e ácidos carboxílicos na superfície do 

material, conforme mencionado por Ghabbour e Davies (1999). Essa relação dos grupos 

carboxílicos com o teor de AF também foi observada por Gascó et al. (2005a). 

 Os teores de C, H, N e S nos materiais precursores e nos carvões ativados e não 

ativados (obtidos conforme apresentado no Capítulo 2) e as relações N/C e H/C são 

apresentadas na Tabela 4.3. A relação N/C é inversamente relacionada ao valor de AH/AF 

e pode ser utilizada para comparar o grau de polimerização da matéria orgânica oriunda 

de lodos biológicos. Logo, lodos com relação N/C maiores apresentam uma menor 

relação AH/AF (GASCÓ et al., 2005a). O LP apresentou relação AH/AF de 0,50 e relação 

N/C de 0,06 e LT apresentou relação AH/AF de 0,25 e relação N/C de 0,24. O que 

corrobora os resultados obtidos por Gascó et al. (2005).  

 

Tabela 4.3 – Análise elementar dos materiais precursores e carvões 
Amostra C (%) H (%) N (%) S (%) N/C H/C 

LP 22,60 2,38 1,27 0,11 0,06 0,11 
LPC 17,5 0,69 0,64 1,54 0,04 0,04 
LPA 9,90 0,79 0,02 0,11 0,002 0,08 
LT 39,20 5,51 9,31 1,09 0,24 0,14 

LTC 32,20 1,73 3,89 0,95 0,12 0,05 
LTA 9,08 1,22 0,36 0,76 0,04 0,13 
CC 74,5 1,48 0,47 0,04 0,006 0,02 

 

 Uma maior relação H/C indica a presença de elevada quantidade de carbono 

alifático. Conforme os espectros obtidos para LP apresentado na Figuras 3.6, é possível 

observar que LP possui uma parcela significativa de grupos aromáticos, conforme 

indicado pelos picos no espectro, o que está de acordo com a menor relação de H/C 

comparando-se ao teor de LT.   

 

  



   60 

    

4.3.3 Caracterização dos adsorventes 
  

 O adsorvente que apresentou maior número de iodo foi LTA, com 958,54 

mgI .g¹?, enquanto o valor obtido para LPA foi de 233,80 mgI .g¹?. O LTC apresentou 

número de iodo de 217,16 mgI .g¹? e o valor de LPC não foi detectado pelo método 

utilizado. Os resultados estão apresentados na Tabela 3.5. O número de iodo de LTA e 

LTC mostram que os melhores resultados em relação à porosidade foram obtidos para os 

adsorventes produzidos a partir do material precursor com menor relação AH/AF 

apresentada na Tabela 4.1. Gascó et al. (2005a) também obteve maiores números de iodo 

para lodos com menor relação AH/AF.  

 De acordo com Gascó et al. (2005a), que investigou a influência da matéria 

orgânica no processo de carbonização de lodos primário e biológicos para produção de 

carvão, os lodos devem ser selecionados para o processo de carbonização de acordo com 

sua composição orgânica. Neste trabalho, a relação entre o melhor desenvolvimento de 

poros e o maior teor de COT e a menor relação AH/AF também foi obtida. 

 As relações N/C reduziram progressivamente com a carbonização e ativação dos 

materiais precursores LP e LT. Para LP o valor foi de 0,06 para 0,04 em LPC e 0,002 em 

LPA. Já para LT, o valor passou de 0,24 para 0,12 em LTC e 0,04 em LTA. A redução 

pode estar relacionada à reatividade dos AF, uma vez que as relações AH/AF e N/C são 

inversamente proporcionais (GASCÓ et al., 2005a). A redução está relacionada à 

diminuição do teor de carbono nos adsorventes. O valor obtido para CC foi de 0,006, 

próximo ao obtido para LPA. Esse baixo valor para CC é devido ao alto teor de carbono 

em sua composição. 

 As relações H/C encontradas para os carvões e carvões ativados foram menores 

do que as obtidas para os materiais precursores, o que indica a redução da quantidade de 

carbonos alifáticos na composição dos carvões.  

 

4.4 Conclusão 

 

Os resultados obtidos mostram que a quantidade de matéria orgânica é relacionada 

com o desenvolvimento da porosidade, sendo que maiores teores de carbono orgânico 

total e ácidos fúlvicos acarretaram em um carvão ativado com maior número de iodo, ou 

seja, com poros mais bem desenvolvidos. Os materiais ativados apresentaram melhores 

desenvolvimentos de porosidade quando comparados aos carbonizados sem ativação. Os 



   61 

    

ácidos fúlvicos aparentemente exercem um importante papel na produção de carvões e 

carvões ativados, sendo que o material precursor com maior teor de ácidos fúlvicos (LT) 

apresentou um melhor desenvolvimento de porosidade. 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

 

 

 

 

 

  



   62 

    

5 CAPÍTULO 4: APLICAÇÃO DE CARVÃO ATIVADO A PARTIR DE LODOS 

BIOLÓGICOS DE INDÚSTRIAS DE PAPEL E TÊXTIL NA REMOÇÃO DE 

AZUL DE METILENO 

 

 5.1 Introdução 

 

O elevado conteúdo de carbono no lodo biológico torna-o um material precursor 

para produção de adsorvente com boa aplicação para a remoção de diversos compostos 

no tratamento de água, águas residuárias e de poluentes atmosféricos. 

Uma das aplicações utilizando carvão ativado é a remoção de corantes em 

soluções aquosas. Os corantes geralmente possuem origem sintética e estrutura molecular 

aromática complexa, que os fazem mais estáveis e de difícil biodegradação. Existem mais 

de 10.000 corantes disponíveis comercialmente (RENMIN et al. 2005) que são 

largamente utilizados em diversos setores industriais.  

Carvão ativado comercial é muito utilizado na remoção de cor em efluentes, 

apresentando alta capacidade de adsorção. Estudos desenvolvidos por Martin et al. 

(2003), Rio et al. (2005a, b), Shen et al. (2007), Li et al. (2011a), Utomo et al. (2013), 

Kaçan (2016), entre outros autores, envolvendo a aplicação de carvões ativados 

produzidos a partir de lodos biológicos na remoção de corantes, apresentaram resultados 

de adsorção promissores. 

O azul de metileno é um corante básico, largamente utilizado como molécula 

modelo em estudos de caracterização de adsorventes. É um composto pouco tóxico e 

apresenta forte absorção na região do ultravioleta visível (comprimento de onda de 665 

nm), alta solubilidade em água e propriedades semelhantes às dos corantes têxteis, sendo 

de difícil degradação (RAMOS, 2008).  

Tendo-se em vista a promissora capacidade de adsorção de corantes pelos carvões 

ativados produzidos a partir de lodos biológicos, este capítulo apresenta a aplicação dos 

materiais adsorventes produzidos a partir de lodos biológicos de indústrias têxtil e de 

papel reciclado na adsorção de azul de metileno, em diferentes condições de pH.  

 

 

 

 



   63 

    

5.2 Material e métodos 

 

Os lodos biológicos de indústrias de papel reciclado (LP) e têxtil (LT) foram 

carbonizados e ativados conforme apresentado no Capítulo 2. Cada material precursor 

originou carvões somente carbonizado (LPC e LTC) e carvões ativados (LPA e LTA). 

Todas as amostras foram preparadas conforme apresentado no Capítulo 2. Os materiais 

precursores, os carvões sem ativação e os carvões ativados foram secos em estufa a 105 

?C durante 24 horas e armazenados em dessecador para evitar qualquer interferência da 

umidade no peso das amostras. 

Para avaliar a aplicabilidade dos carvões e carvões ativados produzidos como 

adsorventes, o corante azul de metileno foi selecionado como adsorvato para análise da 

capacidade adsortiva dos materiais porosos em testes de adsorção em batelada. O azul de 

metileno (C H ?CIN ) ? um corante básico com tamanho molecular de 2,8x1,1x0,5 nm 

(SHEN et al., 2008).  

Solução estoque de 1.500 mg.L¹? de azul de metileno foi preparada a partir da 

dissolução de 375 mg, precisamente pesados, em água deionizada, em balão volumétrico 

de 250 ml. O frasco foi envolvido por papel alumínio para evitar degradação do corante 

pela luminosidade do ambiente, conforme apresentado por Utomo et al. (2013).  

A curva de calibração da solução de azul de metileno foi feita a partir da diluição 

da solução estoque para as concentrações de 2,25 mg.L4,50 ,¹? mg.L6,75 ,¹? mg.L9,00 ,¹? 

mg.L11,25 ,¹? mg.L13,50 ,¹? mg.L15,75 ,¹? mg.L¹? e 18,00 mg.L¹?. A absorbância das 

soluções foi medida em espectrofotômetro da marca Shimadzu, modelo UVmini-1240, 

no comprimento de onda de 665 nm.  

Os testes foram realizados no Laboratório de Processos Biotecnológicos e 

Ambientais do Departamento de Química (DEQ) – UFV. 

 

5.2.1 Isotermas de adsorção 

 

Os testes de adsorção foram realizados em batelada, em triplicata e em três 

diferentes valores de pH (4, 7 e 10) para avaliação do comportamento adsortivo dos 

materiais nas diferentes condições. Foram realizados testes com os materiais precursores 

LP e LT, a fim de avaliar o progresso da capacidade adsortiva dos materiais carbonizados 



   64 

    

e ativados em relação aos materiais sem tratamento térmico. Também foram realizados 

testes de adsorção nos diferentes pH utilizando carvão comercial (CC) para comparação. 

Amostras de 2 mg dos materiais precursores (LP e LT), dos carvões sem ativação 

(LPC e LTC) e dos carvões ativados (LPA e LTA) foram precisamente pesadas em 

frascos do tipo Eppendorf com volume de 2 ml. Após pesagem, foram adicionados 

volumes de solução tampão e alíquotas da solução estoque aos frascos Eppendorfs, de 

forma que as concentrações das soluções variassem de 200 a 500 mg.L¹?. Os frascos 

Eppendorf foram envolvidos com papel alumínio para evitar degradação do azul de 

metileno pela ação da luminosidade. 

Após 24 horas sob agitação a 40 rpm em agitador da marca Cole-Parmer, modelo 

Masterflex® L/S™, os frascos foram centrifugados em centrífuga da marca Hanil, 

modelo Smart R17, a 1.500 rpm durante 15 minutos. Os sobrenadantes foram retirados e 

diluídos para posterior leitura em espectrofotômetro Shimadzu, modelo UVmini-1240, 

no comprimento de onda de 665 nm.  

Em resumo, para cada material (LP, LPC, LPA, LT, LTC, LTA e CC) foram 

obtidas três curvas de adsorção (uma em cada pH), totalizando 21 curvas. 

A quantidade de corante adsorvida no equilíbrio, q  (mg.g ¹), foi calculada 

utilizando a Equação 5.1. 

 ?? =  ? ???? ?                                                                                                    (5.1) 
 

Onde: C  (mg.L ¹) ? a concentração inicial do corante; C  (mg.L ¹) ? a concentração do 

corante no equilíbrio; V (L) é o volume da solução; e m (g) é a massa do adsorvente. 

As médias dos resultados dos testes de adsorção em batelada foram então 

ajustados aos modelos de Langmuir e Freundlich utilizando-se o software SigmaPlot 

11.0®. 

 

5.2.1.1 Modelo de Langmuir 

 

O modelo proposto por Langmuir (LANGMUIR, 1918) é representado pela 

Equação 5.2: 

 ? =  ? .?.??1+?.??                                                                                                         (5.2) 



   65 

    

 

Onde: q ? a quantidade adsorvida na fase s?lida (mg.g ¹); C  ? a concentração no 

equilíbrio na fase líquida (mg.L ¹); q  ? o parâmetro de Langmuir que representa a 

capacidade máxima de cobertura da monocamada (mg.g ¹); b é a constante de adsorção 

de Langmuir relacionada com a energia de de adsorção (L.mg ¹).  

As características essenciais da isoterma de Langmuir podem ser explicadas em 

termos de um fator de separação adimensional, denominado parâmetro de equilíbrio (RL), 

definido pela Equação 5.3 (VIANA, 2013). 

 ? = 11+?.?                                                                                                        (5.3) 
 

5.2.1.2 Modelo de Freundlich 

 

A Equação 5.4 expressa o modelo proposto por Freundlich (THINAKARAN et 

al., 2008). 

 ? = Kf. ?? 1??                                                                                                       (5.4) 
 

Onde: q é a quantidade adsorvida na fase s?lida (mg.g ¹); C  ? a concentração de equilíbrio 

(mg.L ¹); Kf é uma constante experimental que indica a capacidade do adsorvente (mg.g?

¹. (mg.L¹(¹?/?); e nf é uma constante experimental que indica o efeito da concentração na 

capacidade de adsorção e representa a intensidade da adsorção. As constantes Kf e nf se 

relacionam com a distribuição dos sítios ativos e a capacidade de adsorção do adsorvente 

(NUNES, 2009). 

 

5.2.2 Cinética de adsorção 

 

Os testes de cinética foram realizados em batelada, em triplicata e em três 

diferentes valores de pH (4, 7 e 10) para avaliação do comportamento adsortivo dos 

materiais nas diferentes condições.  

Amostras de 2 mg dos carvões (LPC e LTC) e carvões ativados (LPA e LTA) 

foram precisamente pesadas em frascos do tipo eppendorf com volume de 2 ml. Assim 



   66 

    

como nos testes de adsorção, também foram realizados testes com os materiais 

precursores LP e LT.  

Após pesagem, foram adicionados volumes de solução tampão às amostras e 

alíquotas da solução estoque aos frascos eppendorfs, de forma que a concentração das 

soluções fosse de 400 mg L¹?. Os frascos eppendorf foram envolvidos com papel alumínio 

para evitar degradação do azul de metileno pela ação da luminosidade. 

Os frascos foram deixados sob agitação de 40 rpm em agitador Cole-Parmer, 

modelo Masterflex® L/S™ e retirados em intervalos de tempo entre 0,5 e 960 minutos. 

Após agitação nos tempos citados, os frascos foram centrifugados em centrífuga Hanil, 

modelo Smart R17, a 1500 rpm durante 15 minutos. Os sobrenadantes foram retirados e 

diluídos para posterior leitura em espectrofotômetro Shimadzu, modelo UVmini-1240, 

no comprimento de onda de 665 nm.  

Assim como nos testes de adsorção, também foram realizados testes de cinética 

utilizando CC para comparação. Resumindo, para cada material (LP, LPC, LPA, LT, 

LTC, LTA e CC) foram obtidas três curvas de cinética (uma em cada pH), totalizando 21 

curvas obtidas. A quantidade de corante adsorvida no equilíbrio, q  (mg.g ¹), tamb?m foi 

calculada utilizando a Equação 1. 

As médias dos resultados dos testes de cinética em batelada foram então ajustados 

aos modelos de pseudo-primeira e pseudo-segunda ordem, que são os modelos cinéticos 

empregados com maior frequência para examinar o mecanismo controlador do processo 

de adsorção (ONAL, 2006). Os ajustes e obtenção dos parâmetros foram realizados no 

software SigmaPlot 11.0®. 

 

5.2.2.1 Modelo de pseudo-primeira ordem 

 

A equação de Lagergen, uma equação de pseudo-primeira ordem baseada na 

capacidade dos sólidos, fornece uma análise simples da cinética de adsorção e é dada pela 

Equação 5.5 (HO e McKAY, 1998): 

 

            
dqt
dt

= ? ?? ? ??                                                                                               (5.5) 
Onde: k  é a constante da taxa de adsorção de pseudo-primeira ordem (g.mg¹?.min ?  ¹); q  

e q? são as quantidades adsorvidas por grama de adsorvente no equilíbrio e do tempo t 

(mg.g¹?). 



   67 

    

Separando as variáveis da Equação 5.5 e integrando para as condições de contorno 

t=0 a t=t e q?=0 a q?= q? obtém-se a Equação 5.6: 

 ?n ??????? = ?                                                                                                     (5.6)                                      
 

Reordenando a Equação 5.6, temos: 

 ?? = ?? ? ???                                                                                                (5.7) 
 

5.2.2.2 Modelo de pseudo-segunda ordem 

 

O modelo de pseudo-segunda ordem (HO e McKAY, 1998) também se baseia na 

capacidade de adsorção do adsorvente e prediz o comportamento sobre toda a faixa de 

estudo e indica que o processo de adsorção é de natureza química e taxa controlada 

(BANAT et al., 2003; TAN et al., 2007; NCIBI et al., 2008). A Equação 5.8 expressa esse 

modelo. 

 

dqt
dt

= ? ?? ?  ?? ²                                                                                            (5.8) 
 

Onde: k  ? a constante da taxa de adsorção da pseudo-segunda ordem (g.mg ¹.min ¹); q  

e q? são as quantidades adsorvidas por grama de adsorvente no equilíbrio e no tempo t 

(mg.g 1). 

Integrando a Equação 5.8 e aplicando as condições de contorno t=0 a t=t e q?=0 a 

q?= q? obtém-se a Equação 5.9: 

 1
(q -q?)

= 1?? + ? ?                                                                                                   (5.9) 
 

Reordenando a Equação 5.9, obtém-se a Equação 5.10:  

 

q? = q
2.k .t

1+q .k .q ²
                                                                                                        (5.10) 

  

 



   68 

    

5.3 Resultados e discussão 

 

5.3.1 Isotermas de adsorção 

 

As isotermas de adsorção ajustadas aos modelos de Freundlich e Langmuir nos 

pH 4, 7 e 10 são apresentadas nas figuras 5.1 e 5.2.  

 

Lodo de papel (pH 4)

100 200 300 400 500

30

40

50

60

70

80
Lodo de papel (pH 7)

100 200 300 400 500

30

40

50

60

70

80
Lodo de papel (pH 10)

100 200 300 400 500

30

40

50

60

70

80

Lodo de papel carbonizado (pH 4)

100 200 300 400 500

q 
(m

g/
g)

20

40

60

80

Lodo de papel carbonizado ( pH 7)

100 200 300 400 500

20

40

60

80

Lodo de papel carbonizado (pH 10)

100 200 300 400 500

20

40

60

80

Lodo de papel ativado (pH 7)

Ce (mg/l)

100 200 300 400 500
5

10

15

20

25
Lodo de papel ativado (pH 10)

100 200 300 400 500
5

10

15

20

25

Ce vs q 
Freundlich
Langmuir

Lodo de papel ativado (pH 4)

100 200 300 400 500
5

10

15

20

25

 

Figura 5.1 – Isotermas de adsorção de LP, LPC e LPA. 

Conforme apresentado na Figura 5.1, para o LP, LPC e LPA ocorreu aumento da 

capacidade de adsorção com o aumento do pH do meio. Segundo Menéndez-Díaz e 

Martín-Gullón (2006), com o aumento do pH do meio, ocorre perda de prótons (H ) por 

parte das funcionalidades ácidas presentes na superfície do material precursor, gerando 

uma superfície carregada negativamente, o que acarreta em uma maior afinidade pelo 

azul de metileno, que é um corante básico. Em pH ácido, os sítios básicos combinam com 

os prótons presentes no meio, originando uma superfície carregada positivamente. Além 



   69 

    

da superfície do material precursor e o azul de metileno apresentarem carga positiva nessa 

situação, gerando repulsão entre os compostos, ocorre também disputa entre os prótons e 

o azul de metileno pelos sítios básicos existentes na superfície do asorvente. 

Para LPC, que possui pHpcz de 9,90, também é observado o aumento da adsorção 

do azul de metileno no pH igual a 10, quando a superfície do carvão se torna negativa, 

ocasionando maior afinidade pelo azul de metileno. No pH 7 ocorreu redução da 

capacidade de adsorção do corante em relação ao pH 4, mostrando que, em disputa com 

o próton, o azul de metileno é adsorvido mais facilmente por LPC. 

A capacidade de adsorção de LPA foi inferior à de LPC, que foi inferior a LP. O 

LP apresentou maior remoção provavelmente devido às fibras de papel presentes em sua 

composição, o que confere a esse material a capacidade de absorção, que pode ter 

interferido nos resultados. Apesar de LPA possuir maior número de iodo (conforme 

discutido no Capítulo 2) em relação à LPC e LP, o material ativado final era visivelmente 

rico em cinzas, não sendo capaz de reter o adsorvato. 

 

Lodo têxtil (pH 4)

100 200 300 400 500
0

50

100

150

200

250
Lodo têxtil (pH 7)

0 100 200 300 400 500
0

50

100

150

200

250
Lodo têxtil (pH 10)

0 100 200 300 400 500
0

50

100

150

200

250

Lodo têxtil carbonizado (pH 4)

100 200 300 400 500

q 
(m

g/
g)

20

40

60

80

100

120

140
Lodo têxtil carbonizado (pH 7)

100 200 300 400 500
20

40

60

80

100

120

140
Lodo têxtil carbonizado (pH 10)

100 200 300 400 500
20

40

60

80

100

120

140

Lodo têxtil ativado (pH 10)

0 100 200 300 400
50

100

150

200

250

Ce vs q 
Freundlich
Langmuir

Lodo têxtil ativado (pH 4)

0 100 200 300 400
50

100

150

200

250 Lodo têxtil ativado (pH 7)

Ce (mg/l)

0 100 200 300 400
50

100

150

200

250

 

Figura 5. 2 – Isotermas de adsorção de LT, LTC e LTA. 



   70 

    

Comparada à LP, a capacidade de adsorção com LT mais que dobrou em 

concentrações de equilíbrio (C ) menores, conforme mostra a Figura 5.1. A maior 

capacidade de adsorção relaciona-se à presença de maiores quantidades de grupos de 

superfície oxigenados, tais como os ácidos carboxílicos e carbonilas, discutidos no 

Capítulo 2. De acordo com Menéndez-Díaz e Martín-Gullón (2006), os grupos 

oxigenados causam aumento na hidrofilicidade do material, facilitando o acesso do azul 

de metileno aos poros devido à formação de pontes de hidrogênio entre as moléculas de 

água e os átomos de oxigênio presentes na superfície do material.  

Conforme mostra a Figura 5.2, LTC e LTA apresentaram comportamento 

semelhante aos materiais anteriores, com maior capacidade de adsorção em pH 10. 

Comparado à LT, LTC apresentou eficiência menor, o que pode ser devido à perda dos 

grupos oxigenados durante a carbonização. LTA apresentou curvas parecidas às de LT, 

porém em pH 4 sua capacidade de adsorção foi aumentada e em pH 10 a capacidade é 

maior em menores concentrações de equilíbrio.  

Comparando os dados dos gráficos de todos os materiais, LTA apresentou melhor 

eficiência em todos os valores de pH, com concentrações de equilíbrio menores. 

Considerando-se que o azul de metileno possui tamanho molecular de 2,8x1,1x0,5 nm 

(SHEN et al., 2008) e o número de iodo de LTA (958,54 mgI .g¹?) foi elevado, supõem-

se que a capacidade de adsorção de LTA é maior para moléculas menores e que a 

quantidade de mesoporos em LTA é considerável, devido à boa eficiência de adsorção 

alcançada para o corante. Segundo Gascó et al. (2005), o número de iodo contitui na 

medição da porosidade utilizada para avaliar a área superficial de carvões ativados 

associada à poros com diâmetro menores do que 1 nanômetro, faixa na qual as dimensões 

do azul de metileno não se encaixam. 

O carvão ativado CC apresentou boa capacidade de adsorção em todos os pH, 

conforme apresentado na Figura 5.3. Como o pHpcz (10,50) do carvão ativado é maior do 

que o pH do meio (10), a capacidade de adsorção de CC pode aumentar quando o meio 

apresentar pH maior do que 10,50. 

Os parâmetros obtidos após ajuste nos modelos de Freundlich e Langmuir foram 

calculados utilizando o software Sigmaplot 11.0® e são apresentados na Tabela 5.1, 

juntamente aos valores de correlação obtidos para cada amostra. 

 



   71 

    

Carvão ativado comercial (pH 4)

0 50 100 150 200

q 
(m

g/
g)

100

150

200

250

Carvão ativado comercial (pH 7)

Ce (mg/l)

0 50 100 150 200

100

150

200

250

Carvão ativado comercial (pH 10)

0 50 100 150 200

100

150

200

250

Ce vs q 
Freundlich
Langmuir

 

Figura 5.3 – Isotermas de adsorção de CC nos pH 4, 7 e 10. 

Segundo Sodré et al. (2001), os parâmetros q  da equação de Langmuir e Kf da 

equação de Freundlich são utilizados para estimar a capacidade máxima de adsorção para 

vários compostos químicos. Conforme Viana (2013), o parâmetro b da equação de 

Langmuir relaciona a distribuição do composto na fase líquida e na superfície dos 

carvões. O parâmetro nf da equação de Freundlich é utilizado para verificar 

qualitativamente a intensidade de adsorção, indicando a afinidade do adsorvente em 

relação ao azul de metileno a ser adsorvido.   

Os valores de coeficiente de correlação (R²) apresentados na Tabela 5.1 mostram 

que os materiais precursores (LP e LT) ajustaram melhor ao modelo de Freundlich. 

Quanto aos carvões sem ativação, LPC apresentou melhor ajuste ao modelo de Langmuir 

e LTC ao de Freundlich. O LPA também apresentou melhor ajuste ao modelo de 

Langmuir, com exceção do teste no pH 7. No entanto, os valores de R² não foram muito 

distintos. O LTA apresentou melhor ajuste ao modelo de Freundlich, com exceção do 

teste realizado em pH 10. O carvão comercial utilizado para comparação apresentou 

maior valor de r² para o modelo de Freundlich. 

Em relação às amostras com bom ajuste ao modelo de Langmuir (LPC e LPA), 

todos apresentaram um forte declive inicial na isoterma de adsorção, ou seja, 

apresentaram um baixo valor da constante de adsorção de Langmuir (b). O parâmetro b 

reduzido mostra que o azul de metileno se apresentou distribuído diferentemente na fase 

líquida e na superfície dos carvões, situação esperada, já que os carvões e carvões ativados 

possuem diferentes composições e características texturais (VIANA, 2013).  



   72 

    

Tabela 5.1– Parâmetros das isotermas de Freundlich e Langmuir 

Amostra 
pH 4 pH 7 pH 10 

Freundlich Langmuir Freundlich Langmuir Freundlich Langmuir 
Kf nf  R² q  b R² Kf nf R² q  B R² Kf nf R² q  B R² 

LP 3,75 2,38 0,95 71,25 4,98x108,29 83,25 0,69 2,94 8,48 0,95 ³? x100,88 0,03 74,62 0,90 6,25 27,20 0,60 ³? 
LPC 4,09 2,63 0,52 58,23 5,22 x107,67 25,11 0,81 3,23 2,96 0,60 ³? x104,84 139,47 0,77 2,20 6,14 0,84 ³? x100,82 ³? 
LPA 0,79 2,56 0,85 11,56 5,49 x104,01 35,31 0,88 2,27 1,51 0,81 ³? x105,73 33,69 0,69 2,70 2,59 0,91 ³? x100,77 ³? 
LT 1,51 1,61 0,99 141,58 2,06 x100,82 0,01 288,95 0,89 2,17 19,59 0,96 0,06 175,33 0,97 5,67 64,32 0,98 ³? 
LTC 0,76 1,39 0,98 148,73 1,45 x101,36 112,96 0,64 1,49 0,70 0,98 ³? x106,46 170,94 0,89 2,04 7,15 0,63 ³? x100,85 ³? 
LTA 36,99 4,34 0,85 142,75 0,04 0,65 87,13 8,90 0,96 159,79 0,15 0,83 34,87 2,83 0,96 274,72 0,02 0,99 
CC 45,09 3,13 0,97 248,68 0,04 0,85 62,19 4,00 0,85 205,45 0,17 0,63 111,53 7,69 0,86 209,07 0,42 0,55 

Kf = constante experimental de Freundlich (mg.g¹?. (mg.L¹(¹?/?); nf = constante experimental que indica a intensidade da adsorção; q  = capacidade 
máxima de cobertura da monocamada (mg.g 1); b = constante de Langmuir (L.mg 1).  
 



   73 

    

A Tabela 5.2 apresenta os parâmetros de equilíbrio (RL) dos materiais que se 

ajustaram melhor ao modelo de Langmuir, calculados de acordo com os dados de 

adsorção.  

Tabela 5.2 – Fatores de separação adimensional 
Amostra RL 

LPC em pH4 0,77 
LPC em pH7 0,84 
LPC em pH10 0,60 
LPA em pH 4 0,94 
LPA em pH 10 0,84 
LTA em pH 10 0,15 

De acordo com os parâmetros de equilíbrio apresentados na Tabela 5.2, a adsorção 

de azul de metileno nos respectivos materiais é dada como favorável, já que todos os 

valores estão compreendidos entre 0 e 1, conforme Viana (2013). 

Em relação aos materiais que apresentaram melhor ajuste ao modelo de 

Freundlich (LP, LT, LTC, LTA e CC), a constante experimental que indica o efeito da 

concentração na capacidade de adsorção (nf) apresentou valores entre 1 e 10, de acordo 

com o apresentado na Tabela 5.1, o que indica que o processo de adsorção é favorável e 

que há sítios altamente energéticos na superfície dos materiais. Os valores da constante 

experimental que indica a capacidade do adsorvente (KF) mostram que os materiais 

possuem capacidade em reter o corante de forma que, quanto maior o valor de KF, maior 

a capacidade de retenção, de acordo com Muller et al. (2009). A partir dos dados 

apresentados na Tabela 5.1, é possível observar que CC apresentou melhor capacidade de 

retenção.  

A capacidade de adsorção dos materiais foi afetada pelo pH devido às mudanças 

causadas nas superfícies dos materiais precursores e carvões, o que afeta a afinidade entre 

o adsorvente e o adsorvato.  

Segundo Ciola (1981), a adsorção pode ser unimolecular ou monomolecular 

(quando ocorre em uma única camada de moléculas) ou multimolecular (quando ocorre 

em diversas camadas de moléculas), na qual existe interação de atração entre a molécula 

adsorvida e a que está no meio fluido. 

 A isoterma de Langmuir é caracterizada pela suposição de que: a superfície 

contém um número fixo de sítios de adsorção; o adsorvato não interage entre si; ocorre a 

formação de uma monocamada na superfície do adsorvente; a energia de adsorção de 



   74 

    

todos os sítios é idêntica independente da presença de espécies adsorvidas nas 

vizinhanças; e que a adsorção é reversível (LANGMUIR, 1918). A teoria de Langmuir 

foi inicialmente usada para adsorção de moléculas de gás sobre superfícies metálicas, 

porém tem sido aplicado com sucesso a muitos outros processos de adsorção em fase 

aquosa (BARROS, 2001). 

A equação de Freundlich considera a adsorção em várias camadas sobre 

superfícies heterogêneas, como os carvões ativados (ÖZKAYA, 2005). Conforme 

observado na Figura 5.1, alguns dos materiais apresentaram forma de “S” nos gráficos, 

que também indica a adsorção em multicamadas, logo era esperado que fossem melhor 

representados pelo modelo de Freundlich.  

 O LP e seus respectivos carvões e carvões ativados não foram bons adsorventes 

quando comparados à LT e seus derivados. LTA apresentou capacidade de adsorção 

inferior à CC, mas pode-se supor que seja melhor adsorvente para adsorventes com 

moléculas menores. 

5.3.2 Curvas cinéticas 

As curvas cinéticas de adsorção ajustadas aos modelos de pseudo-primeira e 

pseudo-segunda ordens nos pH 4, 7 e 10 são apresentadas nas figuras 5.4 e 5.5. Os valores 

de quantidade máxima adsorvida apresentados nos gráficos mostram resultados próximos 

aos obtidos nos testes para determinar as isotermas de adsorção.  

Os resultados de eficiência de remoção apresentados nas tabelas 5.3 e 5.4 mostram 

que a adsorção do azul de metileno pelos materiais utilizados é rápida, sendo que 

apresentam eficiência de remoção próxima ao valor máximo nos primeiros 30 minutos de 

adsorção, com exceção do LT, que demora mais para atingir sua eficiência máxima. 

 



   75 

    

Lodo de papel (pH 4)

-20 0 20 40 60 80
0

20

40

60

80

100 Lodo de papel (pH 7)

-20 0 20 40 60 80
0

20

40

60

80

100
Lodo de papel (pH 10)

-20 0 20 40 60 80
0

20

40

60

80

100

Lodo de papel carbonizado (pH 4)

-20 0 20 40 60 80

q
 (

m
g
/g

)

0

20

40

60

80

100
Lodo de papel carbonizado (pH 7)

-20 0 20 40 60 80
0

20

40

60

80

100
Lodo de papel carbonizado (pH 10)

-20 0 20 40 60 80
0

20

40

60

80

100

Lodo de papel ativado (pH 10)

-20 0 20 40 60 80
0

5

10

15

20

25

30

t vs qe 
pseudo-primeira ordem
pseudo-segunda ordem

Lodo de papel ativado (pH 7)

t (min)

-20 0 20 40 60 80
0

5

10

15

20

25

30
Lodo de papel ativado (pH 4)

-20 0 20 40 60 80
0

5

10

15

20

25

30

 

Figura 5.4 – Curvas cinéticas de adsorção de LP, LPCe LPA. 

 

Tabela 5.3 – Eficiências de remoção do azul de metileno utilizando LP, LPC e LPA 
Tempo 
(min) 

Eficiência LP (%) Eficiência LPC (%) Eficiência LPA (%) 
pH 4 pH 7 pH 10 pH 4 pH 7 pH 10 pH 4 pH 7 pH 10 

0,5 6,91 21,14 28,18 2,65 1,22 8,60 0,43 3,46 6,41 
1 11,49 22,45 27,77 5,18 2,42 8,66 0,65 5,41 7,16 
2 12,92 27,57 32,33 6,12 4,18 10,94 0,79 10,03 7,70 
3 16,26 27,93 35,98 7,01 5,80 12,19 0,70 10,06 8,90 
4 14,68 31,04 35,70 7,31 5,00 11,89 1,73 9,85 8,77 
5 17,03 29,42 37,79 7,00 5,59 11,48 3,32 9,42 8,77 
10 21,66 30,96 37,16 9,17 5,68 17,68 3,37 9,21 9,05 
15 18,42 30,69 38,78 9,14 7,31 19,19 4,94 8,88 9,38 
30 20,48 32,88 36,84 10,67 8,79 35,67 4,71 8,91 9,56 
60 20,04 31,18 37,43 8,86 9,06 35,63 4,93 9,70 9,11 

 

 



   76 

    

Lodo têxtil (pH 4)

-20 0 20 40 60 80
0

20

40

60

80

100

120

140 Lodo têxtil (pH 7)

-20 0 20 40 60 80
0

20

40

60

80

100

120

140 Lodo têxtil (pH 10)

-20 0 20 40 60 80
0

20

40

60

80

100

120

140

Lodo têxtil carbonizado (pH 7)

-20 0 20 40 60 80

0

20

40

60

80

100

120

140
Lodo têxtil carbonizado (pH 4)

-20 0 20 40 60 80

q
 (

m
g
/g

)

0

20

40

60

80

100

120

140
Lodo têxtil carbonizado (pH 10)

-20 0 20 40 60 80

0

20

40

60

80

100

120

140

Lodo têxtil ativado (pH 10)

-20 0 20 40 60 80
0

50

100

150

200

t vs qe 
pseudo-primeira ordem
pseudo-segunda ordem

Lodo têxtil ativado (pH 4)

-20 0 20 40 60 80
0

50

100

150

200
Lodo têxtil ativado (pH 7)

t (min)

-20 0 20 40 60 80
0

50

100

150

200

 

Figura 5.5 – Curvas cinéticas de adsorção de LT, LTC e LTA. 
 

Tabela 5.4 – Eficiências de remoção do azul de metileno utilizando LT, LTC e LTA 
Tempo 
(min) 

Eficiência LT (%) Eficiência LTC (%) Eficiência LTA(%) 
pH 4 pH 7 pH 10 pH 4 pH 7 pH 10 pH 4 pH 7 pH 10 

0,5 1,10 9,60 15,43 0,31 2,07 4,43 29,35 34,14 25,59 
1 4,34 8,09 18,37 1,81 3,51 5,72 26,42 31,07 42,85 
2 4,95 8,69 22,57 2,34 5,08 6,81 42,37 36,54 48,06 
3 5,46 11,21 21,78 8,99 7,79 7,56 48,69 41,98 48,37 
4 7,10 11,81 23,23 8,92 10,13 19,05 37,26 55,51 50,65 
5 8,44 21,32 26,97 9,61 14,61 27,27 38,94 61,19 53,59 
10 11,95 28,32 36,86 13,08 17,83 28,12 42,25 68,45 61,18 
15 13,31 28,09 43,11 11,69 18,96 28,71 53,29 69,69 62,61 
30 13,69 29,81 48,41 12,13 21,81 37,65 67,49 76,32 73,97 
60 17,03 30,66 52,67 12,78 23,68 39,11 67,97 73,51 77,45 

 

 O carvão ativado comercial CC apresentou boa capacidade de adsorção em todos 

os valores de pH, conforme mostra a Figura 5.6. Como o pHpcz do CC (10,50) é maior do 

que o pH do meio máximo utilizado (10) nos testes de cinética, a eficiência do CC pode 

aumentar quando o meio apresentar pH maior do que 10,50. Os resultados de eficiência 

de remoção utilizando-se CC como adsorvente apresentados na Tabela 5.5 mostram que 



   77 

    

a adsorção do azul de metileno pelo material é rápida, sendo que boa parte do corante foi 

adsorvido em 15 minutos.  

 

Carvão ativado comercial (pH 4) 

-20 0 20 40 60 80

q
 (

m
g
/g

)

100

120

140

160

180

200

220

240 Carvão ativado comercial (pH 7)

t (min)

-20 0 20 40 60 80
80

100

120

140

160

180

200

220

240
Carvão ativado comercial (pH 10)

-20 0 20 40 60 80
100

120

140

160

180

200

220

240

t vs qe 
pseudo-primeira ordem
pseudo-segunda ordem

'

 

Figura 5.6 – Curvas de cinética de adsorção de CC nos pH 4, 7 e 10. 
 

Tabela 5. 5 – Eficiências de remoção do azul de metileno utilizando CC 
Tempo 
(min) 

Eficiência CC (%) 
pH 4 pH 7 pH 10 

0,5 53,56 49,02 47,53 
1 57,43 51,71 57,95 
2 62,70 51,87 64,00 
3 64,68 58,88 72,39 
4 65,35 61,56 71,82 
5 67,77 65,19 77,31 
10 68,38 69,21 83,91 
15 70,91 75,31 92,29 
30 71,12 81,57 88,25 
60 73,81 81,00 87,55 

 

Os parâmetros obtidos após ajuste nos modelos de pseudo-primeira e pseudo 

segunda ordem foram calculados utilizando o software Sigmaplot 11.0® e são 

apresentados na Tabela 5.6, juntamente aos valores de correlação obtidos para cada 

amostra.



   78 

    

Tabela 5.6 – Parâmetros das curvas cinéticas de pseudo-primeira e pseudo-segunda ordens  

Amostra 
pH 4 pH 7 pH 10 

1ª ordem 2ª ordem 1ª ordem 2ª ordem 1ª ordem 2ª ordem 
q  K  R² q  K  R² q  K  R² q  K  R² q  K  R² q  K  R² 

LP 48,81 0,59 0,86 50,26 0,02 0,92 74,06 1,66 0,77 76,15 0,04 0,95 88,67 2,34 0,59 90,83 0,05 0,88 
LPC 23,17 0,53 0,89 23,92 0,04 0,95 20,79 0,23 0,89 21,74 0,02 0,96 90,31 0,07 0,92 94,20 1,17 x100,93 ³? 
LPA 13,56 0,10 0,94 14,36 9,06 x100,91 0,15 23,45 0,63 1,90 22,76 0,72 0,09 23,24 0,89 1,11 22,68 0,95 ³? 
LT 59,34 0,06 0,87 63,47 1,32 x107,30 122,17 0,79 0,08 111,99 0,94 ³? x104,36 192,85 0,82 0,06 179,94 0,87 ³? x100,90 ²? 
LTC 31,84 0,26 0,94 33,16 0,01 0,89 62,01 0,15 0,97 65,04 3,22 x101,65 104,04 0,95 0,12 99,24 0,97 ³? x100,96 ³? 
LTA 157,11 0,30 0,77 163,61 2,90 x103,30 182,42 0,84 0,34 177,26 0,91 ³? x104,05 199,70 0,75 0,47 192,37 0,88 ³? x100,92 ³? 
CC 192,36 1,95 0,29 201,50 0,01 0,58 185,56 0,98 0,59 193,52 8,22 x107,25 221,47 0,71 0,95 213,03 0,89 ³? x100,94 ³? 

q  = quantidade adsorvida por grama de adsorvente no equilíbrio (mg.g¹?); k  = constante da taxa de adsorção de pseudo-primeira ordem (g.mg¹?.min ?  ¹); 
k  = constante da taxa de adsorção da pseudo-segunda ordem (g.mg ¹.min ¹);  

 



   79 

    

Os valores de coeficiente de correlação (R²) obtidos indicam que praticamente 

todos os materiais, em todos os valores de pH, apresentaram melhor ajuste ao modelo de 

pseudo-segunda ordem. As exceções são LPA em pH 7 e LTC em pH 4, que se ajustaram 

melhor ao modelo cinético de pseudo-primeira ordem.  

Segundo Ho e Mckay (1998) e Reddad et al. (2002), o modelo cinético de pseudo-

primeira ordem não se ajusta aos dados cinéticos na maioria dos casos da literatura e 

geralmente subestima os valores de q . O parâmetro k  ? a constante da taxa de adsorção 

da pseudo-segunda ordem (g.mg¹?.min¹?) que indica quanto do adsorvato é adsorvido na 

superfície do adsorvente em determinado tempo.   A vantagem do modelo de pseudo-

segunda é que ele prediz o comportamento de adsorção durante todo o tempo do processo 

(HO, 2006).  

 

5.4 Conclusões 

De maneira geral, os materiais adsorventes produzidos ajustaram melhor ao 

modelo de Freundlich. O melhor ajuste acompanhado da forma de “S”, observada nos 

gráficos, indica a adsorção em multicamadas em alguns dos materiais. 

Entre o lodo de papel reciclado e seus derivados, a remoção do azul de metileno 

foi maior no material precursor. O alto teor de fibras de papéis pode ter absorvido parte 

do azul de metileno e interferido nos resultados. De maneira geral, o lodo de papel e seus 

respectivos carvões com e sem ativação não foram bons adsorventes quando comparados 

ao lodo têxtil e seus derivados.  

O carvão ativado produzido a partir de lodo têxtil apresentou bons resultados de 

adsorção, porém com eficiência inferior ao do carvão ativado comercial. Pode-se supor 

que o carvão ativado à base de lodo têxtil seja melhor adsorvente para compostos com 

moléculas menores. 

Em relação à cinética, os resultados dos materiais analisados (exceto carvão 

ativado a partir de lodo de papel em pH 7 e carvão sem ativação produzido a partir de 

lodo têxtil em pH 4) indicam melhor ajuste ao modelo de pseudo-segunda ordem, sendo 

que a adsorção ocorre de forma rápida. 

O pH influenciou consideravelmente os processos de adsorção devido às 

alterações nos caráteres ácido ou básico dos materiais precursores e carvões com e sem 

ativação. 

 



   80 

    

6. CONCLUSÃO GERAL  

 Com base nos resultados obtidos neste trabalho, cujo objetivo foi avaliar a 

viabilidade de lodos biológicos de indústrias têxtil e de papel reciclado como materiais 

precursores para produção de carvão ativado, foi possível concluir que: 

? A ativação química produz carvões com maiores áreas superficiais, no entanto, a 
ativação física não gera os efluentes contendo agentes ativantes como nos 

processos de ativação química. Como a capacidade de adsorção não depende 

somente da área superficial (também depende da química de superfície), é 

interessante estudo envolvendo ativação física futuramente; 

? A caracterização dos lodos biológicos de indústrias têxtil e de papel reciclado 
mostrou que, apesar dos dois materiais apresentarem alto teor de voláteis, o 

elevado teor de cinzas do lodo de papel limitou o desenvolvimento da porosidade; 

? O número de iodo do carvão ativado a partir do lodo têxtil foi maior do que o 
recomendado pela legislação (600 mgI.g?¹) e maior do que o carvão comercial 

utilizado para comparação. Isso indica uma elevada quantidade de microporos no 

carvão ativado a partir do lodo biológico têxtil; 

? A matéria orgânica, avaliada por meio das análises de carbono orgânico total e 
ácidos húmicos e fúlvicos, também indicou a melhor adequabilidade do lodo têxtil 

como material precursor; 

? A maioria dos materiais avaliados nos testes de adsorção apresentaram isotermas 
com ajuste melhor ao modelo de Freundlich e curvas de cinética com ajuste 

melhor ao modelo de pseudo-segunda ordem; 

? O alto teor de fibras de papel no lodo biológico proveniente da indústria de papel 
pode ter absorvido o azul de metileno e interferido nos resultados de adsorção  

? O lodo de papel e seus respectivos carvões com e sem ativação não foram bons 
adsorventes quando comparados ao lodo têxtil e seus derivados.   

? O carvão ativado a partir de lodo biológico têxtil apresentou bons resultados de 
adsorção, porém com eficiência inferior à do carvão ativado comercial. No entanto 

o número de iodo é indicativo dos teores de microporos, logo, espera-se que o 

carvão ativado a partir do lodo têxtil apresente melhor desempenho de adsorção 

com moléculas menores. 



   81 

    

? O pH influenciou consideravelmente os processos de adsorção devido às 
alterações nos caráteres ácido ou básico dos materiais precursores e dos 

adsorventes produzidos. 

Neste trabalho foi demonstrado que o lodo biológico de indústria têxtil é um 

material precursor promissor para produção de carvão ativado. No entanto a produção do 

adsorvente apresenta desafios. O primeiro é a geração de efluentes contendo agente 

ativante, que devem ser adequadamente tratados ou reutilizados. Uma forma de 

recuperação ou tratamento deve ser buscada a fim de tornar o processo menos impactante. 

Outro desafio é avaliar a capacidade de regeneração do carvão ativado, ou seja, avaliar 

como recuperar os compostos adsorvidos para tornar o reuso do carvão viável. É 

importante ressaltar que cada indústria de papel ou têxtil produzirá lodos biológicos 

provenientes do tratamento de seus efluentes de acordo com seu processo produtivo, local 

de instalação, processo de tratamento utilizado, entre outros aspectos particulares de cada 

localidade. As características de cada indústria acarretarão em características distintas nos 

lodos, logo, produzirão carvões com diferentes características. No caso deste estudo o 

lodo têxtil foi mais adequado como material precursor para produção de carvão ativado. 

O carvão ativado produzido a partir de lodo biológico também poderia ser 

aplicado para diferentes contaminantes, além do corante, para avaliação da capacidade 

adsortiva de compostos com moléculas menores do que as de azul de metileno. 

Finalmente, seria interessante a aplicação do material adsorvente produzido no tratamento 

de efluente real, com composição mais complexa do que os efluentes sintéticos. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



   82 

    

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

AGRAFIOTI, E.; BOURAS, G.; KALDERIS, D.; DIAMADOPOULOS, E. Biochar 
production by sewage sludge pyrolysis. Journal of Analytical and Applied Pyrolysis, 
v.101, p. 72-78. 2013. 
 
ANFRUNS, A.; MARTIN, M. J.; MONTES-MORÁN, M. A. Removal of odourous 
VOCs using sludge-based adsorbents. Chemical Engineering Journal, v. 166, p.1022-
1031, 2011. 
 
AMERICAN SOCIETY FOR TESTING MATERIALS (ASTM). Standard Test Method 
for Determination of Iodine Number of Activated Carbon. 1980. 
 
ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS: NBR 8112: Análise química 
imediata do carvão vegetal. Rio de Janeiro, 1986. 
 
ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS: NBR 12073: Carvão ativado 
pulverizado – Determinação do número de iodo – MB 3410. Rio de Janeiro, 1991a. 
 
ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS: NBR 12073: Carvão ativado 
pulverizado para tratamento de água – Especificação – EB – 2133. Rio de Janeiro, 1991b. 
 
BAGREEV, A.; BANDOSZ, T. J.; LOCKE, D. C. Pore structure and surface chemistry 
of adsorbents obtained by pyrolysis of sewage sludge-derived fertilizer. Carbon, v. 39, p. 
1971-1979. 2001. 
 
BANAT, F.; AL-ASHEH, S.; AL-MAKHADMEH, L. Evaluation of the use of raw and 
activated date pits as a potential adsorbents for dye containing waters. Process 
Biochemistry, v. 39, p. 193 – 202, 2003. 
 
BARBOSA, L. C. A. Espectroscopia no Infravermelho na caracterização de compostos 
orgânicos. Viçosa: Editora UFV. 189 p. 2007. 
 
BARROS, A. R. B. Remoção de metais em agua utilizando diversos adsorventes. 2001. 
89 f. Dissertação (mestrado) – Universidade Federal de Santa Catarina, 2001. 
 
BEVIA, F.D.; RICO, D.P.; GOMIS, A.F.M. Activated carbon from almond shells. 
Chemical activation. 1. Activating reagente selection and variables influence. Industrial 
&amp;amp; Engineering Chemistry Product Research and Development. v.23, n.2, p.266-269. 
1984. 
 
BOEHM.P.H. Some aspects of the surface chemistry of carbon blacks on other carbons. 
Carbon, v. 32, p. 759-769, 1994. 
 
BOUALEM, T.; DEBAB, A.; YUSO, A. M.; IZQUIERDO, M.T. Activated carbons 
obtained from sewage sludge by chemical activation: Gas-phase environmental 
applications. Journal of Environmental Management, v. 140, p. 145-151. 2014. 
 



   83 

    

BRASIL, Instrução Normativa nº 28 de 27 de julho de 2007, Aprovar os Métodos 
Analíticos Oficiais para Fertilizantes Minerais, Orgânicos, Organo-Minerais e Corretivos, 
disponíveis na Coordenação-Geral de Apoio Laboratorial - CGAL/SDA/MAPA, na 
Biblioteca Nacional de Agricultura – BINAGRI e no sítio do Ministério da Agricultura, 
Pecuária e Abastecimento na rede mundial de computadores, endereço eletrônico: 
www.agricultura.gov.br. Brasília, Brasil, 2007. 
 
CABALLERO, J. A.; FRONT, A.; MARCILLA, A.; CONESA, J. A. Characterization of 
sewage sludges by primary and secondary pyrolysis. Journal of Analytical and Applied 
Pyrolysis, v. 40-41, n.0, p. 433 – 450, 1997. 
 
BRUNAUER, S.; EMMETT, P.H.; TELLER, E. Adsorption of gases in multimolecular 
layers. Journal of the American Chemical Society, v. 60, n. 2, p. 309 - 319, 1938. 
 
CATURLA, F.; MOLINA-SABIO, M.; RODRIGUEZ-REINOSO, F. Preparation of 
activated carbon by chemical activation with zinc chloride. Carbon, v.29, n.7 p.999-1007. 
1991. 
 
CHEN, Q.; WANG, H.; YANG, B.; HE, F. The combined effects of atrazine and lead 
(PB): Relative microbial activities and herbicide dissipation. Ecotoxicology and 
Environmental Safety, v.102, p.93-99. 2014. 
 
CHEN, X.; JEYASEELAN, S.; GRAHAM, N. Physical and chemical properties study of 
the activated carbon made from sewage sludge. Waste Management, v. 22, p.755-760. 
2002. 
 
CIOLA, R. Fundamentos da Catálise. Editora da USP: Moderna 1, 377 p., 1981. 
 
DENG, L.Y.; XU, G.R.; YAN, Q.H.; LI, G.B. Removal effect of Cr(VI) by adsorbent 
made from sewage sludge. Water Science and Technology, v.62, n.12, p.2961-2969. 
2010. 
 
DEOLIN, M. H. S.; FAGNANI, H. M. C.; ARROYO, P. A.; BARROS, M. S. D. 
Obtenção do ponto de carga zero de materiais adsorventes. In: ENCONTRO 
INTERNACIONAL DE PRODUÇÃO CIENTÍFICA CESUMAR, 8., 2013. Maringá: 
CESUMAR. Anais… Maringá, 2013. 
 
DU, Q.; SUN, Z.; FORSLING, W.; TANG, H. Adsorption of Copper ad Aqueous Illite 
Surfaces. Journal of Colloid and Interface Science, v.187, n.1, p.232-242. 1997. 
 
GASCÓ, G.; BLANCO, C.G.; GUERRERO, F.; MENDEZ LAZARO. The influence of 
organic matter on sewage sludge pyrolysis. Journal of Analytical and Applied Pyrolysis, 
v. 74, n. 1-2, p. 413–420. 2005a 
 
GASCÓ, G.; MÉNDEZ, A.; GASCÓ, J. M. Preparation of carbon-based adsorbents from 
sewage sludge pyrolysis to remove metals from water. Desalination, v. 180, p. 245-251. 
2005b. 
 



   84 

    

GENCELI, E.; APAK, E.; RAZVIGOROVA, M.; PETROV, N.; MINKOVA, V.; 
EKINCI, E. Preparation modification and characterization of pitches from apricot stones. 
Fuel Processing Technology, v.75, p.97-107. 2002. 
 
GHABBOUR, E. A.; DAVIES, G. Understanding Humic Substances: Advanced 
Methods, Properties and Applications. Royal Society of Chemistry, Cambridge, 1999. 
 
GONG, X.; LI, W.; WANG, K.; HU, J. Study of the adsorption of Cr (VI) by tannic acid 
immobilised powdered actrivated carbon from micro-polluted water in the presence of 
dissolved humic acid. Bioreshource Technology, v.141, p.145-151. 2013. 
 
GU, L.; GUO, H.; ZHOU, P.; ZHU, N. Enhanced adsorptive removal of naphthalene 
intermediates from aqueous solution by introducing reed straw into sewage sludge-based 
activated carbon. Environmental Science Pollutant Residues, v. 21, p. 2043 – 2053, 2014. 
 
GU, L.; WANG, Y.; ZHU, N.; ZHANG, D.; HUANG, S.; YUAN, H.; LOU, Z.; WANG, 
M. Preparation of sewage sludge based activated carbon by using Fenton’s reagente and 
their use in 2-Naphtol adsorption. Bioresource Technology, v. 146, p. 779-784, 2013. 
 
GUPTA, A.; GARG, A. Primary sewage sludge-derived activated carbon: 
characterization and application in wastewater treatment. Clean Technologies and 
Environmental Policy, p. 1619 -1631, 2015. 
 
HE, Y.D.; ZHAI, Y.B.; LI, C.T; YANG, F.; CHEN, L.; FAN, X.P.; PENG, W.F.;  FU, 
Z.M. The fate of Cu, Zn, Pb and Cd during the pyrolysis of sewage sludge at diferent 
temperatures. Environmental Technology, v. 35, p. 567-574, 2010. 
 
HO, Y.S.; McKAY, G. Sorption of dye from aqueous solution by peat. Chemical 
Engeneering Journal, v. 70, p. 115-124, 1998. 
 
HO, Y. S. Review of second-order models for adsorption systems. Journal of Hazardous 
Materials, v. 136, p. 681–689, 2006. 
 
HUNSOM, M.; AUTTHANIT, C. Adsorptive purification of crude glycerol by sewage 
sludge-derived activated carbon prepared by chemical activation with H PO , K CO  and 
KOH. Chemical Engineering Journal, v. 229, p. 334-343. 2013. 
 
HWANG, I.H.; OUCHI, Y.; MATSUTO, T.T. Characteristics of leachate from pyrolysis 
residue of sewage sludge. Chemosphere. v.  68, p. 1913-1919. 2007. 
 
IAKIMENKO, O.; OTABBONG, E.; SADOVNIKOVA, L.; PERSSON, J.; NILSSON, 
I.; ORLOV, D.; AMMOSOVA, Y. Dynamic transformation of sewage sludge and 
farmyard manure componentes. 1. Contento of humic substances and mineralisation of 
organic carbono and nitrogen incubated soils. Agriculture, Ecosystems &amp;amp; Environment, 
v. 58, n. 2-3, p. 121- 126, 1996. 
 
INGUANZO, M.; MENENDEZ, J.A.; FUENTE, E.; PIS, J.J. Reactivity of pyrolyzed 
sewage sludge in air and CO2. Journal of Analytical and Applied Pyrolysis, v. 58, n.59, 
p.943–954. 2001. 
 



   85 

    

INTERNATIONAL UNION OF PURE AND APPLIED CHEMISTRY (IUPAC). 
Reporting Physisorption data for gas/solid systems. v. 54, p. 2201-2218, 1982. 
 
IOANNIDOU, O.; ZABANIOTOU, A. Agricultural residues as precursors for activated 
carbon production – a review. Renewable and Sustainable Energy Reviews, v.11, n.9. 
2007. 
 
JANKOWSKA, H.; SWIATKOWSKI, A.; CHOMO, J. Active Carbon. Chichester: Ellis 
Horwood. 1991. 280 p. 
 
JEYASEELAN, S.; QING, C.Q. Development of adsorbent/catalyst from municipal 
wastewater sludge. Water Science and Technology, v.34, n.3-4, p.499-505. 1996. 
 
JOURAIPHY, A.; AMIR, S.; GHAROUS, M.; REVEL, J. C.; HAFIDI, M. Chemical 
and spectroscopic analysis of organic matter transformation during composting of 
sewage sludge and green plant waste. International Biodeterioration &amp;amp; Biodegradation, 
v. 56, p. 101 – 108, 2005. 
 
KAÇAN, E. Optimum BET surface areas for activated carbon produced from textile 
sewage sludges and its application as dye removal. Journal of Environmental 
Management, v. 166, p. 116-123. 2016. 
 
KAÇAN, E.; KÜTAHYALI, C. Adsorption of strontium from aqueous solution using 
activated carbono produced from textile sewage sludges. Journal of Analytical and 
Applied Pyrolysis, v. 97, p. 149-157, 2012. 
 
KAUR, B.; JAIN, R. K.; GUR, I. S.; BHATNAGAR, H. L. Studies on the flame-retardant 
properties of transition metal complexes of cellulose ammonium phosphate. Journal of 
Analytical and Applied Pyrolisys. V. 11, p. 465-498. 1987. 
 
KHALILI, N. R.; VYAS, J. D.; WEANGKAEW, W.; WESTFALL, S. J.; PARULEKAR, 
S. J.; SHERWOOD, R. Synthesis and characterization of activated carbon and bioactive 
adsorbent produced from paper mill sludge. Separation and Purification Technology, 
v.26, n.2-3, p.295-304. 2002. 
 
KIM, J.H.; MA, X.M.; ZHOU, A.; SONG, C. Ultra-deep desulfurization and 
denitrogenation of diesel fuel by selective adsorption over three diferente adsorbents: a 
study on adsorptive selectivity and mechanism. Catalysis Today, v.11, p.74-83. 2006. 
 
KONG, L.; XIONG, Y.; SUN, L.; TIAN, S.; XU, X.; ZHAO, C.; LUO, R.; YANG, X.; 
SHIH, K.; LIU, H. Sorption performance and mecanismo of sludge-derived char as 
porous carbon-based hybrid adsorbent for benzene derivatives in aqueous solution. 
Journal of Hazardous Materials, v. 274, p. 205-211. 2014. 
 
KULIKOWSKA, D.; GUSIATIN, Z. M.; BULKOWSKA, K.; KIERKLO, K. Humic 
substances from sewage sludge compost as washing agente effectively remove Cu and 
Cdf rom soil. Chemosphere, v. 136, p. 42 – 49, 2015. 
 
LAINE, J.; CALAFAT, A. Factors affecting the preparation of activated carbons from 
coconut shell catalyzed by potassium. Carbon, v. 29, p. 949 – 953, 1991. 



   86 

    

 
LANGMUIR, J. The adsorption of gases on planes os glass, mica and platinium. Journal 
of the American Chemical Society, Easton, v. 40, n. 9, p. 1361, 1918. 
 
LI, D.; WU, Y.; FENG, L.; ZHANG, L. Surface properties of SAC and its adsorption 
mechanisms for phenol and nitrobenzene. Bioresource Technology, v.113, p.121-126. 
2012a. 
 
LI, W.; GONG, X.; LI, X.; ZHANG, D.; GONG, H. Removal of Cr(VI) from low-
temperature micro-polluted surface water by tannic acid immobilized powered activated 
carbon. Bioresource Technology, v.113, p.106-113. 2012b. 
 
LI, W.; YUE, Q.; GAO, B.; MA, Z.; LI, Y.; ZHAO, H. Preparation and utilization os 
sludge-based activated carbono for the adsorption os dyes from aqueous solutions. 
Chemical Engineering Journal, v. 171, p. 320 – 327, 2011a. 
 
LI, W.; YUE, Q.; GAO, B.; WANG, X.; QI, Y.; ZHAO, Y.; LI, Y. Preparation of sludge-
based activated carbono made from paper mil sewage sludge by steam activation for dye 
wastewater treatment. Desalination, v. 287, p. 179-185, 2011b. 
 
LI, W.; YUE, Q.; TU, P.; MA, Z.; GAO, B.; LI, J.; XU, X. Adsorption characteristics of 
dye in columns of activated carbono prepared from paper mil sewage sludge. Chemical 
Engineering Journal, v. 178, p. 197 – 203, 2011c. 
 
LILLO-RODENAS, M. A.; CAZORLA-AMOROS, D.; LINARES-SOLANO, A. 
Understanding chemical reactions betwen carbons and NaOH and KOH an insight into 
the chemical activation mechanism. Carbon, v. 41, n. 2, p. 267 – 275, 2003. 
 
LIU, L.; LIN, Y.; LIU, Y; ZHU, H.; HE, Q. Removal of methylene blue from aqueous 
solutions by sewage sludge based granular ctivated carbono: adsorption equilibrium, 
kinetics, and thermodynamics, Jornal of Chemical Engineering Data, v. 58, p. 2248- 
2253, 2013.  
 
LIU, C.; TANG, Z.; CHEN, Y.; SU, S.; JIANG, W. Characterization of mesoporous 
activated carbons prepared by pyrolysis of sewage sludge with pyrolusite. Bioresource 
Technology, v. 101, p. 1097-1101. 2010. 
 
LOPEZ, A.; BENBELKACEM, H.; PIC, J. S.; DEBELLEFONTAINE, H. Oxidation 
pathwais for ozonation of azo dyes in a semi batch reactor: a kinetic parameters approach. 
Environmental Technology, v. 25, p. 311 – 321, 2004. 
 
LU, G.Q.; LAU, D.D. Characterisation of sewage sludgederived adsorbents for H2S 
removal. Part 2: surface and pore structural evolution in chemical activation. Gas 
Separation and Purification., v.10, n.2, p.103–111. 1996. 
 
LU, G.Q.; LOW, J.C.F.; LIU, C.Y.; LUA, A.C. Surface-area development of sewage-
sludge during pyrolysis. Fuel, v.74, n.3, p. 344-348. 1995. 
 



   87 

    

MARTIN, M. J.; ARTOLA, A.; BALAGUER, M. D.; RIGOLA, M. Activated carbons 
developed from surplus sewage sludge for the removal of dyes from dilute aqueous 
solutions. Chemical Engineering Journal, v. 94, p. 231 – 239, 2003. 
 
MARTIN, M. J.; BALAGUER, M. D.; RIGOLA, M. Feasibility of activated carbon 
production from biological sludge by chemical activation with ZnCl  and H SO . 
Environmental Technology. v.17, p.667-672. 1996. 
 
MARTIN, M.J.; LINARES-SOLANO, A. Further insights into thactivation process of 
sewage sludge-based precursors by alkaline hydroxides. Chemical Engineering Journal, 
v.142, n.2, p.168-174. 2008. 
 
 
MARTIN, M.J., SERRA, E., ROS, A., BALAGUER, M.D., RIGOLA, M. Carbonaceous 
adsorbents from sewage sludge and their application in a combined activated sludge-
powdered activated carbon (AS-PAC) treatment. Carbon, v. 42, n. 7, p. 1389-1394, 2004. 
 
 
MENDÉZ, A.; GASCÓ, G.; FREITAS, M.M.A.; SIEBIELEC, G.; STUCZYNSKI, T.; 
FIGUEIREDO, J.L. Preparation of carbon-based adsorbents from pyrolysis and air 
activation of sewage sludges. Chemical Engineering Journal, v. 108, n. 1–2, p. 169–177. 
2005. 
 
MENÉNDEZ-DÍAZ, J. A.; MARTÍN-GULLÓN, I. Types of carbon adsorbents and their 
production. In: BANDOSZ, T. J. Activated carbon surfaces in environmental 
remediation. New /York: Elsevier, 2006. v. 7, cap. 1, p. 1-47. 
 
MOHAN, D.; RAJPUT, S.; SINGH, V.K.; STEELE, P.H.; PITTMAN Jr. C.U. Modeling 
and evaluating of chromium remediation from water using low cost bio-char, a green 
adsorbent. Journal of Hazardous Material, v.188, n.1-3, p.319-333. 2011. 
 
MONSALVO, V.M.; MOHEDANO, A.F.; RODRICUEZ, J.J. Activated carbons from 
sewage sludge Application to aqueous-phase adsorption of 4-chlorophenol. Desalination, 
v.277, p. 377-382. 2011. 
 
MONSALVO, V.M.; MOHEDANO, A.F.; RODRIGUEZ, J.J. Adsorption of 4-
chlorophenol by inexpensive sewage sludge-based adsorbents. Chemical Engineering 
Research and Design, v.90, n.11, p.1807-1814. 2012. 
 
MULLER, C. C.; RAYA-RODRIGUEZ, M. T.; CYBIS, L. F. Adsorção em carvão 
ativado em pó para remoção de microcistina de água de abastecimento público. 
Engenharia Sanitária e ambiental, v. 14, n. 1, p. 29 – 38, 2009. 
 
NCIBI, M. C.; MAHJOUB, B.; SEFFEN, M. Investigation of the sorption mechanisms 
of metal-complexed dyes onto Posidonia oceanica (L.) fibres through kinetic modeling 
analysis. Bioresource Technology, v. 99, p. 5582-5589, 2008. 
 
NEVSKAIA, D. M.; SANTIANES, A.; MUNOZ, V.; GUERRERO-RUIZ, A. Interaction 
of aqueous solutions of phenol with commercial activated carbons: an adsorption and 
kinetic study. Carbon, v.37, p.1065-1074. 1999. 



   88 

    

 
NUNES, D. L. Preparação de carvão ativado a partir de torta prensada de Raphanus 
sativus L. e utilização para clarificação de soluções. 2009. 117 f. Dissertação (mestrado) 
– Faculdade de Farmácia, Universidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte, 2009.  
 
NUNTHAPRECHACHAN, T.; PENGPANICH, S.; HUNSOM, M. Adsorptive 
desulfurization of dibenzothiophene by sewage sludge-derived activated carbon. 
Chemical Engineering Journal, v. 228, p. 263 – 271, 2013. 
 
ONAL, Y. Kinetics of adsorption of dyes from aqueous solution using activated 
carbonprepared from waste apricot. Journal of Hazardous Materials, v. 137, p. 1719-
1729, 2006. 
 
OTERO, M.; ROZADA, F.; MORÁN, A.; CALVO, L. F.; GARCÍA, A. I. Removal of 
heavy metals from aqueous solution by sewage sludge based sorbents: competitive 
effects. Desalination, v. 239, p. 46-57. 2009. 
 
ÖZKAYA, B. Adsorption and desorption of phenol on activated carbon and a comparison 
of isotherm models. Journal of Hazardous Materials, v. 129, n. 1/3, p. 158 – 163, 2005. 
 
PAMUKOGLU, M.Y.; KARGI, F. Effects of operating parameters on kinetics of copper 
(II) ion biosorption onto per-treated powdered waste sludge (PWS). Enzyme and 
Microbial Technology, v.42, n.1, p.76-82. 2007. 
 
RAMOS, P. H. Preparação e aplicação de compósitos de carvão ativado e óxido de ferro, 
preparados a partir do defeito pva do café na remoção de poluentes no meio aquoso. 
2008. 132 f. Dissertação (mestrado em agroquímica) – Universidade Federal de Lavras, 
Lavras, 2008. 
 
REDDAD, Z.; GERENTE, C.; ANDRES, Y.; CLOIREC, P.L. Adsorption of several 
metal ions onto a low-cost biosorbent: kinetic and equilibrium studies. Environmental 
Science Technology, v.36, p. 2067 – 2073, 2002. 
 
REIS, G. S.; WILHELM, M.; SILVA, T. C. A.; REZWAN, K.; SAMPAIO, C. H.; LIMA, 
E.C.; SOUZA, S. M. A. G. U. The use of design of experiments for the evolution of the 
production of surface rich activated carbon from sewage sludge via microwave and 
conventional pyrolysis. Applied Thermal Engineering, v. 93, p. 590-597. 2016. 
 
RENDEIRO, G.; NOGUEIRA, M. F. M.; BRASIL, A. C. M.; CRUZ, D. O. A.; 
GUERRA, D. R. S.; MACÊDO, E. N.; ICHIARA, J. A. Combustão e Gaseificação de 
Biomassa Sólida: Soluções energéticas para a Amazônia. Brasília: Ministério de Minas 
e Energia, 2008. 
 
RENMIN, G.; MEI, L.; CHAO, Y.; YINGZHI, S.; JIAN, C. Removal of cationic dyes 
from aqueous solution by adsorption on peanut hull. Journal of Hazardous Materials, v. 
121, n. 1/3, p. 247 – 250, 2005. 
 
RIO, S.; FAUR-BRASQUET, C.; COQ, L. L.; COURCOX, P.; CLOIREC, P.L. 
Experimental design methodology for the preparation of carbonaceous sorbents from 



   89 

    

sewage sludge by chemical activation – application toa ir and water treatments. 
Chemosphere, v.58, p. 423-437. 2005a. 
 
RIO, S.; FAUR-BRASQUET, C.; LE COQ, L., LE CLOIREC, P. Structure 
characterization and adsorption properties of pyrolyzed sewage sludge. Environmental 
Science and Technology, v.39, n.11, p. 4249–4257, 2005b. 
 
RODRIGUEZ-REINOSO.F; MOLINA-SABIO.M, Textural and chemical 
characterization of carbons microporous. Advances in colloid and Interface Science, v. 
76-77, p. 71-294, 1998. 
 
ROS, A.; LILLO-RODENAS, M.A.; FUENTE, E.; MONTES-MORAN, M.A.; 
MARTIN, M.J.; LINARES-SOLANO, A. High surface area materials prepared from 
sewage sludge-based precursors. Chemosphere, v. 65, n.1, p.132-140. 2006. 
 
ROZADA, F.; CALVO, L.F., GARCIA, A.I.; MARTIN-VILLACORTA, J.; OTERO, M. 
Dye adsorption by sewage sludge-based activated carbons in batch and fixed-bed 
systems. Bioresource Technology. v. 87, n. 3, p. 221–230. 2003. 
 
SEREDYCH, M., BANDOSZ, T.J. Removal of copper on composite sewage 
sludge/industrial sludge-based adsorbents: The role of surface chemistry. Journal of 
Colloid and Interface Science, v.302, p. 379-388. 2006. 
 
SHEHA, D.; KHALAF, H.; DAGHESTANI, N. Experimenthal design methodology for 
the preparation of activated carbon from sewage sludge by chemical activation process. 
Arabian Journal for Science and Engineering, v. 38, n. 11, p. 2941-2951. 2013. 
 
SHEN, W.; GUO, Q.; WANG, H.; YANG, X.; LIU, Y.; ZHANG, Y. Product composition 
of pyrolized sewage sludge and adsorption of methylene blue by porous material derived 
from it. Environmental Engineering Science, v. 25, n. 1, p. 99-105. 2008. 
 
SHEN, W.; GUO, Q.J.; YANG, X.P.; LIU, Y.H.; SONG, Y.R.; CHENG, J. Adsorption 
of methylene blue in acoustic and magnetic fields by porous carbon derived from sewage 
sludge. Adsorption Science and Technology, v. 24, n.5, p. 433–437. 2007. 
 
SMITH, K. M.; FOWLER, G.D.; PULLKET, S.; GRAHAM, N. J. D. Sewage sludge-
based adsorbents: A review of their production, properties and use in water treatment 
applications. Water Research, v. 43, p. 2569-2594. 2009. 
 
SOARES, A. G. Adsorção de Gases em Carvão Ativado de Celulignina. 2001. 136 f. Tese 
(Doutorado) – Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2001. 
 
SODRÉ, F. F.; LENZI, E.; COSTA, A. C. S. Utilização de modelos físico-químicos de 
adsorção no estudo do comportamento do cobre em solos argilosos. Química Nova, v. 24, 
p. 324 – 330, 2001. 
 
SOUTO, C. R. O.; DUARTE, H. C. Química da vida. Natal: EDUFRN, 2006. 
 



   90 

    

TAN, C.; ZEYU, Z.; SAI, X.; HONGTAO, W.; WENJING, L. Adsorption behavior 
comparison of trivalent and hexavalent chromium on biochar derived from municipal 
sludge. Bioresource Technology, v.190, p.388-394. 2015. 
 
TAN, I.A.W.; HAMEED, B.H.; AHMAD, A.L. Equilibrium and kinetic studies on basic 
dye adsorption by oil palm fibre activated carbon. Chemical Engineering Journal, v. 127, 
p. 111-119, 2007. 
 
THINAKARAN, N.; PANNEERSELVAM, P.; BASKARALINGAM, P.; ELANGO, D.; 
SIVENASAN, S. Equilibrium and kinetic studies on the removal of acid red 114 from 
aqueous solutins using activated carbons prepared from seed shells. Journal of Hazardous 
Materials, v. 158, p. 142 – 150, 2008. 
 
UTOMO, H. D.; ONG, X.C.; LIM, S. M. S.; ONG, G. C. B.; LI, P. Thermally processed 
sewage sludge for methylene blue uptake. International Biodeterioration &amp;amp; 
Biodegradation, v. 85, p. 460 – 465, 2013.  
 
VIANA, M. M. Obtenção e utilização de produtos de pirólise do lodo de esgoto para 
adsorção de poluentes em meio aquoso. 2013. 219 f. Dissertação (Doutorado) - Escola 
Politécnica da Universidade de São Paulo, São Paulo, 2013. 
 
WANG, L.; SUN, B.; YANG, F.Y.; YANG, R.T. Effects of aromatics on desulfurization 
of liquid fuel by p-complexation and carbon adsorbents. Chemical Engineeering Science, 
v.73, p.208-217. 2012. 
 
WANG, Q.; LIANG, X.; QIAO, W.; LIU, C.; LIU, X.; ZHAN, L.; LING, L. Preparation 
of polystyrene-based activated carbon spheres with surface area and their adsorption to 
dibenzothiophene. Fuel Processing Tecnology, v.90, p.381-387. 2009. 
 
WANG, X.; LIANG, X.; WANG, Y. WANG, X.; LIU, M.; YIN, D.; XIA, S. Adsorption 
of copper (II) onto activated carbons from sewage sludge by microwave-induced 
phosphoric acid and zinc chloride activation. Desalination, v. 2011, p. 231-237. 2011. 
 
WANG, X. ZHU, N.; YIN, B. Preparation os sludge-based activated carbon and its 
application in dye wastewater treatment. Journal of Hazardous Materials, v. 153, p. 22- 
27, 2008. 
 
WEN, Q.; LI, C.; CAI, Z.; ZHANG, W.; GAO, H.; CHEN, L.; ZENG, G.; SHU, X.; 
ZHAO, Y.  Study on activated carbon derived from sewage sludge for adsorption of 
gaseous formaldehyde. Bioresource Tecnology, v. 102, p. 942-947. 2011. 
 
WIGMANS, T. Industrial aspects of production and use of activated carbon. Carbon, 
v.27, p.13-22,1989. 
 
XU, G.; YANG, X.; SPINOSA, L. Development of sludge-based adsorbents: Preparation, 
characterization, utilization and its feasibility assessment. Journal of Environmental 
Management, v. 151, p. 221 – 232, 2015. 
 



   91 

    

YU, L.; ZHONG, Q. Preparation of adsorbents made from sewage sludges for adsorption 
of organic materials from wastewater. Journal of Hazardous Materials. v.137, n.1, p.359-
366. 2006. 
 
YUE, Z.; BENDER, S.E.; WANG, J.; ECONOMY, J. Removal of chromium Cr(VI) by 
low-cost chemically activated carbon materials from water. Journal of Hazardous 
Materials. v.166, n.1, p.74-78. 2009. 
 
ZHANG, F.S., NRIAGU, J.O., ITOH, H. Mercury removal from water using activated 
carbons derived from organic sewage sludge. Water Research. v.39,  n. 2-3, p. 389-395, 
2005. 
 
ZHANG, P.; SUN, H.; YU, L.; SUN, T. Adsorption and catalytic hydrolysis of carbaryl 
and atrazine on pig manure-derived biochars: Impact of structural properties of biochars. 
Journal of Hazardous Materials, v.244-245, p.217-224, 2013a. 
 
ZHANG, W.; MAO, S.; CHEN, H.; HUANG, L.; QIU, R. Pb(II) and Cr(VI) sorption by 
biochars pyrolyzed from the municipal wastewater sludge under different heating 
conditions. Bioresource Technology, v.147, p.545-552, 2013b. 
 
ZHANG, W.; QU, Z.; LI, X.; WANG, Y.; MA, D.; WU, J. Comparison of dynamic 
adsorption of dynamic adsorption/desorption characteristics of toluene on different 
porous materials. Journal of Environmental Sciences, v.24, n.3, p.520-528. 2012. 
 
ZHANG, W.; ZHENG, J.; ZHENG, P.; RONGLIANG, Q. Atrazine immobilization on 
sludge derived biochar and the interactive influence of coexisting Pb(II) or Cr(VI) ions. 
Chemosphere, v.134, p.438-445. 2015. 
 
ZHAO, D.; ZHANG, J.; DUAN, E.; WANG, J. Adsorption equilibrium and kinetics of 
dibenzothiophene from n-octane on bamboo charcoal. Applied Surface Science, v.254, 
p.3242-3247. 2008. 
 
ZHUANG, H.; HAN, H.; HOU, B.; JIA, S.; ZHAO, Q. Heterogeneous catalytic ozonation 
of biologically pretreated Lurgi coal gasification wastewater using sewage sludge based 
activated carbon supported manganese and ferric oxides as catalysts. Bioresource 
Technology, v.166, p.178-186. 2014. 


</field>
	</doc>
</add>