<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.22122</field>
		<field name="filename">6047_arquivo6792_1.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO 

CENTRO DE TECNOLOGIA E GEOCIÊNCIAS 

PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOCIÊNCIAS 

ÁREA DE CONCENTRAÇÃO EM GEOLOGIA SEDIMENTAR E AMB

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

TAXONOMIA E PALEOECOLOGIA DE OSTRACODES DE APTIANO, BACIA DO
ESTADO DE PERNAMBUCO, NE-BRASIL: IMPLICAÇÕES PALEOAMBIEN

BIOESTRATIGRÁFICAS 

DISSERTAÇÃO DE MESTRADO 
 

Mestranda: Maria Emilia Travassos Rios Tomé 
 
 
 
 

Orientador: Prof. Dr. Mário de Lima Filho 
Co-orientador: Prof. Dr. Dermeval Aparecido do Carmo 

 

 

 

 

 

 
Recife-PE 
Julho/2007 
IENTAL 

 CEDRO,  
TAIS 



 ii

MARIA EMILIA TRAVASSOS RIOS TOMÉ 
Graduada em Geologia, Universidade Federal de Pernambuco, 2005 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

TAXONOMIA E PALEOECOLOGIA DE OSTRACODES DO APTIANO, BACIA DE 
CEDRO, ESTADO DE PERNAMBUCO, NE-BRASIL: IMPLICAÇÕES 

PALEOAMBIENTAIS E BIOESTRATIGRÁFICAS 
 
 
 
 
 
 
 

Dissertação que apresenta à Pós- 

Graduação em Geociências do Centro 

de Tecnologia e Geociências da 

Universidade Federal de Pernambuco, 

orientada pelo Prof. Dr. Mário de Lima 

Filho e co-orientada pelo Prof. Dr. 

Dermeval Aparecido do Carmo, como 

preenchimento parcial dos requisitos 

para a obtenção do grau de Mestre em 

Geociências, área de concentração em 

Geologia Sedimentar e Ambiental. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Recife, PE 
2007 

 



 iii

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 

 



 iv

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Aos meus irmãos, José Augusto e João Guilherme. 
Aos meus pais, Antonio Neto e Geralda Marta. 

Ao meu esposo, Francisco Vila Nova. 

 



 v

 

 



 v

AGRADECIMENTOS 
 
 

Ao CNPq - Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico – 

pela concessão de bolsa. Ao LAGESE – Laboratório de Geologia Sedimentar e 

Ambiental – pelo financiamento da etapa de campo e ao Programa de Pós-

Graduação em Geociências da UFPE. 

Ao Prof. Dr. Mário de Lima Filho, pela orientação, amizade e pela 

compreensão nas discussões durante o desenvolvimento deste trabalho. 

Ao Prof. Dr. Dermeval Aparecido do Carmo, meus sinceros agradecimentos 

pela orientação, dedicação, paciência, indispensáveis no andamento deste trabalho. 

Ao Prof. Dr. Gerson Fauth da UNISINOS, meus sinceros agradecimentos pela 

disponibilização das instalações do laboratório de micropaleontologia para a 

preparação das amostras. 

Ao Prof. Dr. Edval Santos e à Profª Drª. Sônia Agostinho, pela importante 

ajuda na aquisição das fotos através do microscópio eletrônico de varredura. 

Aos professores e amigos, Lúcia Maria Mafra Valença, Gorki Mariano, 

Maurício Rangel, Sérgio Pacheco e Alcina Magnólia, pelo apoio fornecido sempre 

que solicitado ao longo desses anos. 

Aos amigos Cláudio Magalhães de Almeida e Henrique Zimmermann Tomassi 

da UnB, Universidade Federal de Brasília pelas discussões, além da dedicação e 

paciência. 

Aos amigos do LASEGE pelo apoio e convívio ao longo de todos esses anos. 

À secretária, Rosa, do Departamento de Geologia da UFPE. 

Finalmente aos meus pais, irmãos, e em especial a Francisco Vila Nova pelo 

carinho e amor dedicado em todos os momentos.  

E não poderia deixar de lembrar e agradecer a energia que rege o universo, 

Deus, pois foi essa energia de poder infinito que proporcionou tudo que sou e que 

serei. 

 
 

 



 vi

APRESENTAÇÃO 
 

Esta pesquisa, desenvolvida com base em ostracodes da Formação Crato, 

bacia de Cedro tem como foco a taxonomia, paleoecologia e as implicações 

paleoambientais e bioestratigráficas. 

A descoberta de óleo leve, em águas ultra-profundas, considerado um marco 

histórico na atividade de exploração de petróleo, por ultrapassar a seqüência 

evaporítica põe ênfase novamente ao estudo dos ostracodes límnicos do Aptiano, 

Andar Alagoas, Biozona O11. Logo o estudo dos ostracodes correspondente a esse 

andar em bacias que possuem sedimentação correlata é de suma importância, pois 

possibilita à indústria petrolífera a utilização de mais uma ferramenta de correlação 

para minimizar os riscos e custos da exploração e explotação de hidrocarbonetos. 

O capítulo I traz a introdução, na qual estão inseridos a área de estudo, 

objetivos, justificativas da pesquisa e alguns tópicos importantes para o 

entendimento geral sobre os ostracodes e a idade dos sedimentos estudados 

relacionado à Biozona O11.  

O capítulo II introduz a bacia de Cedro e sua geologia, sob a ótica de sua 

origem, ou seja, mecanismo de formação. Além de apresentar as unidades 

estratigráficas que a compõe, bem como a evolução dessa sedimentação. Por fim, 

este capítulo traz uma abordagem do registro de ostracodes na Formação Crato na 

bacia do Araripe e de sedimentos correlatos na bacia de Cedro. 

O capítulo III descreve a geologia da área de estudo destacando, localização 

dos afloramentos, perfis litológicos, níveis amostrados e litotipos estudados. 

O capítulo IV traz o material de estudo e a metodologia utilizada na 

preparação das amostras, considerada de suma importância para esclarecimentos 

de alunos iniciantes no mundo dos ostracodes. 

O capítulo V reúne o estudo taxonômico, na qual foi possível identificar 18 

espécies de ostracodes compreendidas em cinco gêneros. 

Os dois últimos capítulos trazem as análises paleoambiental, paleoecológica 

e bioestratigráfica realizadas a partir dos ostracodes identificados. 

Por fim, as conclusões gerais e algumas considerações pertinentes aos 

resultados obtidos na pesquisa. 

 



 vii

RESUMO 
 

Na bacia de Cedro, durante o Andar Alagoas, ocorreu a deposição de 

sedimentos da fase Pós-rifte, correspondente a Formação Crato. A amostragem 

realizada nesses sedimentos permitiu a identificação de cinco gêneros e 18 espécies 

de ostracodes límnicos: Harbinia angulata (Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971), Harbinia 

micropapillosa (Bate,1972), Harbinia crepata Do Carmo, 1998 nom. nud., Harbinia 

sinuata (Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971), Harbinia cf. H. alta Do Carmo, 1998 nom. 

nud., Harbinia cf. H. triangulata Gobbo-Rodrigues, 2006, Darwinula martinsi Silva, 

1978c emend. Do Carmo et al., 2004, Brasacypris cf. B. subovatum Do Carmo,1998 

nom. nud., Candona subtriangulata Gobbo-Rodrigues, 2006 nom. nud., Candona 

elegans Gobbo-Rodrigues 2006 nom. nud., Candona sp. 1, Candona sp. 2, Candona 

sp. 3, Candona sp. 4, ?Candona sp. , Paracypria sp., Harbinia sp. 1 e Harbinia sp. 2. 

A análise bioestratigráfica a partir dos ostracodes límnicos, identificou a biozona da 

Harbinia spp. 201/218, código O11, referente ao Andar Alagoas. A ostracofauna que 

caracteriza a Biozona O11 na bacia de Cedro é marcada por um número 

considerável de espécies, com ocorrências autóctones e alóctones. Candona sp. 4, 

assim como Harbinia sp. 2, Harbinia angulata e Harbinia sinuata são consideradas 

espécies guias encontradas nos sedimentos da porção inferior da Formação Crato, 

enquanto Brasacypris subovatum e Darwinula martinsi compõem a associação 

dessa biozona. Através da análise dos histogramas foi possível identificar oito 

espécies autóctones representativas de variação de energia no ambiente: Harbinia 

angulata, Harbinia sp. 2, Candona elegans e Candona sp. 4, amostra MP-916; 

?Candona sp. e Paracypria sp., amostra MP-917; Darwinula cf. D. martinsi e 

Harbinia sp., amostra MP-918. As espécies autóctones indicam condições de 

ambiente não marinho e água salobra. A partir deste estudo, foi possível 

correlacionar os sedimentos Aptianos da bacia de Cedro com àqueles encontrados 

na Formação Crato, bacia do Araripe. 

 

Palavras-chaves: Geociências, micropaleontologia, Ostracodes, bacia de Cedro, 

Aptiano.

 



 viii

ABSTRACT 
 
In the Cedro basin, during the Alagoas Stage, the deposition of sediments occurs 

during the Pos-rift stage, correspondent to the Crato Formation. The sampling carries 

through in these sediments allowed to the identification of five genus and 18 límnicos 

species of ostracodas: Harbinia angulata (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971), Harbinia 

micropapillosa (Bate, 1972), Harbinia crepata Do Carmo, 1998 nom. nud., Harbinia 

sinuata (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971), Harbinia cf. H. alta Do Carmo, 1998 nom. 

nud., Harbinia cf. H. triangulata Gobbo-Rodrigues, 2006, Darwinula martinsi Silva, 

1978c emend. Do Carmo et al., 2004a, Brasacypris cf. B. subovatum Do Carmo, 

1998 nom. nud., Candona subtriangulata Gobbo-Rodrigues, 2006 nom. nud., 

Candona elegans Gobbo-Rodrigues 2006 nom. nud. Candona sp. 1, Candona sp. 2, 

Candona sp. 3, Candona sp. 4, ?Candona sp., Paracypria sp., Harbinia sp. 1 and 

Harbinia sp. 2. The bioestratigraphical analysis from límnicos ostracodas, identified 

the biozone of the Harbinia spp. 201/218, O11 code, referring to the Alagoas Stage. 

The ostracofauna that characterizes the Biozone O11 in the Cedro basin is marked 

by a considerable number of species, with occurrences autoctones and aloctones. 

Candona sp. 4 as well as Harbinia sp. 2, Harbinia angulata and Harbinia sinuata are 

considered species guides found in the sediments of the inferior portion of the Crato 

Formation, while Brasacypris subovatum and Darwinula martinsi compose the 

association of this biozone. Through the analysis of the histograms it was possible to 

identify eight representative species autoctones indicatives of energy variation in the 

environment: Harbinia angulata, Harbinia sp. 2, Candona elegans and Candona sp. 

4, sample MP-916; ? Candona sp. e Paracypria sp., sample MP-917; Darwiluna cf. 

D. martinsi and Harbinia sp. 2, sample MP-918. The species autoctones indicate 

conditions of non marine environment and brackishwater. Form of this study was 

possible to correlate the Aptiano sediments in the Cedro basin with that found in the 

Crato Formation, basin Araripe.  

 

Key words: Geoscience, micropaleontology, Ostracodas, Cedro basin, Aptiano. 

 



 ix

SUMÁRIO 

AGRADECIMENTOS ...................................................................................................v 
APRESENTAÇÃO ....................................................................................................... vi 
RESUMO.................................................................................................................... vii 
ABSTRACT ............................................................................................................... viii 
CAPÍTULO I – INTRODUÇÃO ...................................................................................17 

1 - Generalidade sobre ostracodes límnicos...........................................................18 
2 – Andar Alagoas- Biozona O11 ...........................................................................20 

CAPÍTULO II – GEOLOGIA DA BACIA DE CEDRO ..................................................23 
1 - Origem (mecanismo de formação) ....................................................................23 
2 - Unidades estratigráficas ....................................................................................24 
3 – Evolução sedimentar das bacias interiores do nordeste...................................26 
4 – Ostracodes da Formação Crato, bacia do Araripe e de Cedro. ........................29 

CAPÍTULO III – GEOLOGIA DA ÁREA DE ESTUDO ................................................33 
CAPÍTULO IV – MATERIAL E MÉTODO DE TRABALHO .........................................37 

1 - Preparação das amostras..................................................................................37 
CAPÍTULO V – TAXONOMIA.....................................................................................44 

Gênero Harbinia Tsao,1959 emend. Hou,1984 .................................................................. 46 
Harbinia angulata (Krommelbein &amp;amp; Weber,1971). ......................................................48 
Harbinia micropapillosa (Bate, 1972). ........................................................................51 
Harbinia sinuata (Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971) emend. Do Carmo, 1998 .................54 
Harbinia crepata Do Carmo,1998 nom. nud. ..............................................................57 
Harbinia cf. H. alta Do Carmo, 1998 nom. nud...........................................................59 
Harbinia cf. H. triangulata Do Carmo, 1998 nom. nud. ...............................................62 
Harbinia sp. 1 .............................................................................................................64 
Harbinia sp. 2 .............................................................................................................66 

Gênero Candona Braid,1845 .............................................................................................. 71 
Candona subtriangulata Gobbo-Rodrigues, 2006 nom. nud. .....................................72 
Candona elegans Gobbo-Rodrigues, 2006 nom. nud. ...............................................75 
Candona sp. 1 ............................................................................................................78 
Candona sp. 2 ............................................................................................................80 
Candona sp. 3 ............................................................................................................81 
Candona sp. 4 ............................................................................................................83 
?Candona sp. .............................................................................................................88 

Gênero Brasacypris Krömmelbein,1965b ........................................................................... 90 

 



 x

Brasacypris cf. B. subovatum Do Carmo,1998 nom. nud. ..........................................91 
Gênero Paracypria Sars,1910 ............................................................................................ 94 

Paracypria sp. ............................................................................................................94 
Gênero Darwinula Brady &amp;amp; Robertson in: Jones, 1885 emend. Pinto &amp;amp; Kotzian, 1961 ..... 97 

Darwinula cf. D. martinsi  Silva, 1978c emend. Do Carmo et al., 2004 ......................97 
CAPÍTULO VI – ANÁLISE PALEOAMBIENTAL E PALEOECOLOGIA ....................101 
CAPÍTULO VII – BIOESTRATIGRAFIA ...................................................................111 
CONCLUSÃO...........................................................................................................117 
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS .........................................................................122 
ANEXOS ..................................................................................................................130 
ESTAMPAS..............................................................................................................133 

 

 



 xi

LISTA DE FIGURAS 
 
Figura 1. Mapa da bacia do Araripe e seus remanescentes sedimentares, em 
destaque a bacia de Cedro (adaptado de Ponte, 1994)............................................17 
Figura 2. Morfologia da parte interna de Candona suburbana Hoff, 1942 um 
ostracode recente. (A) Macho (B) Fêmea (adaptado de Moore &amp;amp; Pitrat,1961). ........18 
Figura 3. Distribuição temporal e abundância relativa das ordens de ostracodes 
(adaptado de Whatley et al., 1993) ...........................................................................19 
Figura 4. Estágios ontogenéticos do ostracodes Eucypris virens Jurine 1820, 
indivíduo com a valva direita removida. Escala = 330 µm (Smith &amp;amp; Koen, 2000)......20 
Figura 5. Zona de ostracode do Andar Alagoas nas bacias Sergipe e Alagoas 
(modificado de Schaller,1969, segundo Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971 in: Queiroz, 
2005). ........................................................................................................................21 
Figura 6. Modelos de formação de bacias transtencionais. (A) Vista em planta de 
bacias originadas em áreas onde ocorreu o deslizamento lateral entre blocos e, (B) 
Corte A-A` mostrando os meio grábens (Bizzi et al., 2001). .....................................23 
Figura 7. Mapa geológico da bacia de Cedro, (Dantas &amp;amp; Lima Filho, 2007). ............26 
Figura 8. Extensão da sedimentação Dom João e provável limite da Depressão Afro-
Brasileira, (modificado de Da Rosa e Garcia , 2000). ...............................................27 
Figura 9 . Extensão da sedimentação do Andar Rio da Serra /Aratu e provável limite 
da Depressão Araripe-Potiguar (modificado de Lima Filho no prelo). .......................28 
Figura 10. Correlação litoestratigráfica das bacias situadas a sul dos lineamentos de 
Patos e de Pernambuco (modificado de Lima Filho no prelo). ..................................29 
Figura 11. Mapa de localização dos afloramentos estudados na bacia de Cedro. 
(adaptado de Carvalho, 2001)...................................................................................33 
Figura 12. Perfil litológico do afloramento PE-1 e intervalos amostrados, Formação 
Crato, bacia de Araripe, NE - Brasil. .........................................................................34 
Figura 13. Perfil litológico do afloramento PE-2 e intervalos amostrados, Formação 
Crato, bacia de Araripe, NE - Brasil. .........................................................................35 
Figura 14. Perfil litológico do afloramento CE-1 e intervalos amostrados, Formação 
Crato, bacia de Araripe, NE - Brasil. .........................................................................35 
Figura 15. (A) Martelo e sacos plásticos resistentes, (B) britador de mandíbula de 
pequeno porte ...........................................................................................................38 
Figura 16. (A) Ataque a M.O. com peróxido de hidrogênio (H2O2) a 130 vol., (B) 
álcool para minimizar a reação entre a matéria orgânica existente no sedimento e o 
peróxido de hidrogênio. .............................................................................................39 
Figura 17. (A) Amostra na chapa-quente por duas horas a 70° C. (B) Lavagem das 
peneiras. ...................................................................................................................39 
Figura 18. (A) Resíduos de cada uma das três peneiras. (B) Devidamente 
etiquetados com número de entrada no laboratório, fração granulométrica 
correspondente a cada peneira.................................................................................40

 



continuação xii

Figura 19. (A) bandeja metálica de fundo preto, (B) Estereomicroscópio (lupa 
bilocular)....................................................................................................................40 
Figura 20. (A) Lâmina unicelular, (B) Lâmina quadriculada. .....................................41 
Figura 21. (A) “stub”, (B) Fita de carbono, (C) Mapa para localizar os exemplares. .42 
Figura 22. Nomenclatura das porções que constituem a superfície externa de uma 
valva de ostracode. Darwinula martinsi Silva, 1978c emend. Do Carmo et al., 2004. 
(adaptado de Moore &amp;amp; Pitrat,1961). ..........................................................................44 
Figura 23. Harbinia angulada (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971), carapaça CP-320. (A) 
vista lateral esquerda, (B) vista dorsal, (C) vista lateral direita, com detalhe das 
impressões musculares centrais (E-E’), (D-D”) superfície externa reticulada. ..........49 
Figura 24. Gráficos de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de 
Harbinia angulata (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971), bacia de Cedro. (A) amostra MP-
916 e (B) amostra MP-918. .......................................................................................50 
Figura 25. Harbinia micropapillosa (Bate, 1972), carapaça CP-323. (A) vista lateral 
direita, (B) vista dorsal, (C) vista lateral esquerda. ....................................................52 
Figura 26. Gráficos de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de 
Harbinia micropapillosa (Bate, 1972), bacia de Cedro. (A) amostra MP-917 e (B) 
amostra MP-922. .......................................................................................................53 
Figura 27. Harbinia sinuata (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971) emend. (Do Carmo, 
1998), carapaça CP-317. (A) vista lateral esquerda, (B) vista dorsal, (C) vista lateral 
direita. .......................................................................................................................55 
Figura 28. Gráficos de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de 
Harbinia sinuata (Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971), bacia de Cedro. (A) amostra MP-
916; (B) amostra MP-917; (C) amostra MP-918 e (D) amostra MP-920. ..................56 
Figura 29. Harbinia crepata Do Carmo,1998 nom. nud., carapaça CP-318. (A) vista 
lateral esquerda, (B) vista dorsal, (C) vista lateral direita. .........................................58 
Figura 30. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de 
Harbinia crepata Do Carmo,1998 nom. nud., bacia de Cedro, amostra MP-922. .....58 
Figura 31. Harbinia cf. H. alta Do Carmo, 1998 nom. nud., carapaça CP-326 
possivelmente A-5 ou A-4 (A) vista lateral esquerda, (B) vista dorsal, (C) vista lateral 
direita. .......................................................................................................................60 
Figura 32. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de 
Harbinia alta Do Carmo, 1998 nom.nud. bacia de Cedro. (A) Amostra MP-916 (B) 
Amostra MP-917 e (C) Amostra MP-918...................................................................61 
Figura 33. Harbinia cf. H. triangulata Do Carmo, 1998 nom.nud., carapaça CP-328 
(A) vista lateral esquerda, (B) vista dorsal, (C) vista lateral direita. ...........................63 
Figura 34. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de 
Harbinia triangulata Do Carmo, 1998 nom.nud., bacia de Cedro, amostra MP-918..64 
Figura 35. Harbinia sp. 1, carapaça CP-322. (A) vista lateral esquerda, (B) vista 
dorsal, (C) vista lateral direita....................................................................................65 
Figura 36. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de 
Harbinia sp. 1,  bacia de Cedro, amostra MP-922.....................................................66 

 



continuação xiii

Figura 37. Harbinia sp. 2, carapaça CP-315, possivelmente A-3. (A) vista lateral 
esquerda,(B) vista dorsal, (C) vista lateral direita......................................................67 
Figura 38. Harbinia sp. 2, série ontogenética e os intervalos correspondentes a cada 
estágio a partir do gráfico. .........................................................................................68 
Figura 39. Gráficos de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de 
Harbinia sp. 2, bacia de Cedro. (A) amostra MP-916; (B) amostra MP-917; (C) 
amostra MP-918 e (D) amostra MP-920. ..................................................................70 
Figura 40. Candona subtriangulata Gobbo-Rodrigues, 2006 nom. nud., carapaça CP-
327(A) vista lateral esquerda, (B) vista dorsal, (C) vista lateral direita. .....................73 
Figura 41. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de 
Candona subtriangulata Gobbo-Rodrigues, 2006 nom. nud., bacia de Cedro. (A) 
Amostra MP-916 e (B) Amostra MP-917. ..................................................................74 
Figura 42. Candona elegans Gobbo-Rodrigues, 2006 nom. nud. carapaça, CP-319 
(A) vista lateral esquerda, (B) vista dorsal, (C) vista lateral direita. ...........................76 
Figura 43. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de 
Candona elegans Gobbo-Rodrigues 2006 nom. nud., bacia de Cedro. (A) Amostra 
MP-916 e (B) Amostra MP-917. ................................................................................77 
Figura 44. Candona sp. 1, CP-325. (A) vista lateral esquerda, (B) vista dorsal,(C) 
vista lateral direita .....................................................................................................78 
Figura 45. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de 
Candona sp. 1, bacia de Cedro, amostras MP-917 e MP-918. .................................79 
Figura 46. Candona sp. 2, CP-331. (A) vista lateral esquerda, (B) vista dorsal,(C) 
vista lateral direita .....................................................................................................80 
Figura 47. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de 
Candona sp. 2, bacia de Cedro, amostra MP-917. ...................................................81 
Figura 48. Candona sp. 3, CP-330. (A) vista lateral esquerda, (B) vista dorsal, (C) 
vista lateral direita. ....................................................................................................82 
Figura 49. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de 
Candona sp. 3, bacia de Cedro, amostra MP-918. ...................................................83 
Figura 50. Candona sp. 4, exemplar macho CP-321. (1A) vista lateral esquerda, (1B) 
vista dorsal, (1C) vista lateral direita e exemplar fêmea CP-333. (2A) vista lateral 
esquerda, (2B) vista dorsal, (2C) vista lateral direita. ................................................84 
Figura 51. Gráficos de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de 
Candona sp. 4, bacia de Cedro. (A) amostra MP-916; (B) amostra MP-917; (C) 
amostra MP-918 e (D) amostra MP-920. ..................................................................87 
Figura 52. ?Candona sp., CP-324. (A) vista lateral esquerda, (B) vista dorsal,(C) 
vista lateral direita. ....................................................................................................89 
Figura 53. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de 
?Candona sp, bacia de Cedro. (A) Amostra MP-917 e (B) Amostra MP-918............90 
Figura 54. Brasacypris cf. B. subovatum, carapaça CP-329 (A) vista lateral esquerda, 
(B) vista dorsal, (C) vista lateral direita......................................................................92 

 



continuação xiv

Figura 55. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de 
Brasacypris subovatum Do Carmo, 1998 nom. nud., bacia de Cedro. (A) Amostra 
MP-917 e (B) Amostra MP-918. ................................................................................93 
Figura 56. Paracypria sp., carapaça CP-332. (A) vista lateral esquerda, (B) vista 
dorsal, (C) vista lateral direita....................................................................................95 
Figura 57. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de 
Paracypria sp., bacia de Cedro. (A) Amostra MP-917 e (B) Amostra MP-920. .........96 
Figura 58. Darwinula cf. D. martinsi Silva,1978c emend. Do Carmo et al. 2004. CP-
316. (A) vista lateral esquerda, (B) vista dorsal, (C) vista lateral direita. ...................99 
Figura 59. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de 
Darwinula cf. D. martinsi Silva,1978c emend. Do Carmo et al., 2004, bacia de Cedro, 
amostra MP-918. .......................................................................................................99 
Figura 60. Exemplos das estruturas populacionais de ostracodes e suas 
interpretações em relação a energia do ambiente deposicional (Whatley,1983). ...102 
Figura 61. Histogramas de populações de ostracodes da amostra MP-916. ..........103 
Figura 62. Histogramas de populações de ostracodes da amostra MP-917. ..........104 
Figura 63. Histogramas de populações de ostracodes da amostra MP-917, 
continuação. ............................................................................................................105 
Figura 64.Histogramas de populações de ostracodes da amostra MP-918. ...........106 
Figura 65. Número de exemplares referentes às espécies do afloramento PE-01 
bacia de Cedro. .......................................................................................................107 
Figura 66. Intervalos de salinidade e diversidade específica (Hudson,1990)..........108 
Figura 67. Paleoambientes das superfamílias Cypridoidea e Darwinuloidea (Smith &amp;amp; 
Horne, 2002). ..........................................................................................................109 
Figura 68. Subdivisão da Biozona O11 em subzonas da Harbinia spp. e Candona 
spp. (Gobbo-Rodrigues, 2006) . ..............................................................................112 
Figura 69. Biozoneamento do afloramento PE-1 mostrando a abundância de 
espécies do gênero Harbinia na subzona da Candona spp. caracterizada por Gobbo-
Rodrigues, 2006. .....................................................................................................113 
Figura 70. Gráfico mostrando um número significativo de espécies do gênero 
Harbinia. ..................................................................................................................113 
Figura 71. Localização do perfil composto PE-1/PE-2 baseado no perfil esquemático 
de Assine 1999 e o biozoneamento da porção inferior da Formação Crato marcado 
pela subzona da Harbinia sp. 2. ..............................................................................114 
Figura 72. Mapa geológico da bacia de Cedro, mostrando um perfil esquemático 
(modificado de Carvalho, 2001). .............................................................................120 

 



 xiv

LISTA DE TABELAS 
 
Tabela 1. Ostracodes mencionados na literatura como ocorrentes na unidade 
Aptiana da bacia do Araripe: Formação Crato. .........................................................29 
Tabela 2. Ostracodes mencionados na literatura como ocorrentes na unidade 
Aptiana da bacia de Cedro: Formação Crato. ...........................................................31 
Tabela 3. Número de amostras por afloramentos. ....................................................37 
Tabela 4. Listagens das espécies e das principais características do gênero Harbinia 
Tsao,1959 emend. (Hou, 1984).................................................................................47 
Tabela 5. Ocorrência da Harbinia angulata (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971)..............50 
Tabela 6. Ocorrência da Harbinia micropapillosa (Bate, 1972). ................................52 
Tabela 7. Ocorrência da Harbinia sinuata (Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971) emend. (Do 
Carmo, 1998). ...........................................................................................................55 
Tabela 8. Ocorrência da Harbinia cf. alta Do Carmo,1998 nom. nud. .......................60 
Tabela 9. Ocorrência da Harbinia sp. 2. ....................................................................69 
Tabela 10. Ocorrência da Candona subtriangulata Gobbo-Rodrigues, 2006 nom. 
nud. ...........................................................................................................................73 
Tabela 11. Ocorrência da Candona elegans Gobbo-Rodrigues, 2006 nom.nud. ......76 
Tabela 12. Ocorrência da Candona sp. 1 Gobbo-Rodrigues, 2006 nom. nud...........79 
Tabela 13. Lista dos exemplares encontrados na literatura como sendo ostracodes 
207 Weber,1964 in: (Brito, Viana &amp;amp; Praça, 1984)......................................................86 
Tabela 14. Ocorrência da Candona sp. 4..................................................................86 
Tabela 15. Ocorrência da ?Candona sp....................................................................89 
Tabela 16. Ocorrência de Brasacypris cf. B. subovatum Do Carmo, 1998 nom. nud.
..................................................................................................................................93 
Tabela 17. Ocorrência de Brasacypris cf. B. subovatum Do Carmo, 1998 nom. nud.
..................................................................................................................................96 
Tabela 18. Espécies de ostracodes da Formação Crato, bacia de Cedro. .............101 
Tabela 19. Espécies e dominância por amostra......................................................107 
Tabela 20. Grupo de espécies que habitam águas salobras. .................................108 
Tabela 21. Ostracodes que indicam idade Aptiana e que são característicos da 
porção inferior da Formação Crato..........................................................................115 
 

 



 

 

 

 

 

 

 

CAPÍTULO I 

 



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                         CAPÍTULO I 

CAPÍTULO I – INTRODUÇÃO 

 

Nos arredores da bacia do Araripe há vários remanescentes sedimentares 

que indicam possivelmente uma maior extensão paleogeográfica dessa bacia. Esse 

fato pode ser melhor identificado durante o Cretáceo médio, onde é possível 

localizar afloramentos do Aptiano-Albiano (Ponte, 1994). Entre os remanescentes 

sedimentares encontra-se a bacia de Cedro, foco do presente estudo (Fig. 1).  

A bacia de Cedro situa-se entre os limites dos estados do Ceará e de 

Pernambuco, localiza-se em uma área adjacente ao sudeste da bacia do Araripe, 

ocupando cerca de 690 km2 (Carvalho, 2001). 

 
Figura 1. Mapa da bacia do Araripe e seus remanescentes sedimentares, em destaque a 
bacia de Cedro (adaptado de Ponte, 1994).

 

Este trabalho tem como objetivo principal a identificação e descrição dos 

ostracodes existentes na bacia de Cedro, visando uma interpretação 

bioestratigráfica, paleoecológica e correlação com a bacia do Araripe de modo a 

reconstituir a evolução paleoambiental entre essas duas bacias.  

Os ostracodes límnicos do Andar Alagoas tem ocorrência registrada na bacia 

de Cedro (Carvalho, 1993, 2001); (Ponte, 1994). Porém esses microcrustáceos 

carecem de descrição, ilustração e estudos quantitativos que permitam uma 

interpretação paleoecológica e bioestratigráfica embasada. A partir das análises 

bioestratigráficas e paleoecológica será possível esclarecer as correlações entre os 

estratos atribuídos ao Aptiano-Albiano na bacia de Cedro e Araripe.  

 

Tomé M.E.T.R. 2007 17



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                         CAPÍTULO I 

1 - Generalidade sobre ostracodes límnicos 

 
Ostracodes são artrópodes do subfilo crustácea. É considerado o mais 

diversificado grupo de crustáceos e o que apresenta o mais completo registro fóssil 

ao longo do tempo geológico, pois vivem nos mais diversos ambientes e seus restos 

fósseis são encontrados bem distribuídos nas rochas de todos os períodos do 

Fanerozóico (Moore &amp;amp; Pitrat, 1961).  

Esses microcrustáceos são dotados de carapaças carbonáticas bivalvadas 

bem calcificada que contém toda a massa viseral (Fig. 2). As valvas que compõem a 

carapaça são articuladas através de uma estrutura denominada charneira, localizada 

na região dorsal. Na maioria dos estágios adultos o tamanho da carapaça varia entre 

0,5 a 1,5mm, porém algumas espécies límnicas são particularmente maiores que 

5,0mm (Moore &amp;amp; Pitrat, 1961). Existem alguns representantes marinhos atuais que 

medem cerca de 25mm, sendo que as maiores espécies registradas no Paleozóico 

chegam a medir 80mm (Haq &amp;amp; Boersma,1980). A reprodução é comumente sexuada 

em geral com dimorfismo sexual, porém em alguns casos é assexuada (Moore &amp;amp; 

Pitrat, 1961). 

 
Figura 2. Morfologia da parte interna de Candona suburbana Hoff, 1942 um ostracode 
recente. (A) Macho (B) Fêmea (adaptado de Moore &amp;amp; Pitrat,1961). 

 

Os ostracodes tiveram espetacular radiação ecológica, vivendo nos mais 

diversos habitats aquáticos. Desde as águas doces, salobras, salinas, hiper-salinas 

e até mesmo, em ambientes extra-aquáticos como húmus de floresta tropicais 

úmidas (Moore &amp;amp; Pitrat, 1961). Esses microcrustáceos possuem modo de vida 

bentônico ou planctônico. Os bentônicos são de longe os mais numerosos, em 

ambientes límnicos e marinhos. Por causa de sua rápida evolução biológica e 

Tomé M.E.T.R. 2007 18



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                         CAPÍTULO I 

dispersão são extremamente úteis em correlações a longa distância. Os 

planctônicos são raros, tendo papel menos importante em estudos 

micropaleontologicos e bioestratigráficos. A razão de ser pobre o seu registro 

fossilífero é a delicadeza da carapaça quitinosa ou tenuemente calcificada (Moore &amp;amp; 

Pitrat, 1961). 

Como fóssil, os ostracodes são encontrados em abundância em rochas de 

granulometria fina (calcários, folhelhos e margas) (Moore &amp;amp; Pitrat, 1961). A 

distribuição estratigráfica vai desde o Cambriano superior até o recente (Whatley et 

al., 1993), com uma importante expansão no Ordoviciano (Fig. 3). Para as formas 

viventes a classificação é baseada na morfologia dos apêndices, para as formas 

fosseis, é baseada nas características morfológicas da carapaça (Moore &amp;amp; Pitrat, 

1961).  

 
Figura 3. Distribuição temporal e abundância relativa das ordens de ostracodes (adaptado 
de Whatley et al., 1993) 

 

Os ostracodes propiciam diversas evidências do ambiente em que viviam, 

devido principalmente a evolução ontogenética dos indivíduos. Até tornarem-se 

adultos, passam por oito estágios ontogenéticos (Moore &amp;amp; Pitrat, 1961) (Fig. 4). 

Permitindo identificar populações autóctones e alóctones (Whatley, 1983), assunto 

que será discutido no item de paleoecologia. 

Tomé M.E.T.R. 2007 19



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                         CAPÍTULO I 

 
Figura 4. Estágios ontogenéticos do ostracodes Eucypris virens Jurine 1820, indivíduo com 
a valva direita removida. Escala = 330 µm (Smith &amp;amp; Koen, 2000). 
 

2 – Andar Alagoas - Biozona O11 

 

O Andar Alagoas é uma unidade cronoestratigráfica que abrange o intervalo 

Aptiano-Albiano inferior. Seu limite inferior é marcado pelo topo do Andar Jiquiá, 

enquanto o superior encontra-se um pouco, mas acima da base do Albiano, logo 

não é uma linha de tempo exata (Schaller, 1969). 

Na bacia Sergipe e Alagoas, local onde foi proposto o Andar Alagoas, foram 

determinadas as biozonas O10 e O11 a partir dos poços PIA-2-AL e PIA-3-AL. 

Porém devido a precariedade na distinção dessas biozonas em outras perfurações 

foram agrupadas sobre designação Biozona “Cytheridea ? spp., grupo 201/218” 

codificada como O10/O11. O limite superior dessa biozona é definido pelo topo da 

Tomé M.E.T.R. 2007 20



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                         CAPÍTULO I 

amplitude local de Cytheridea ? spp., grupo 201/218 e a base definida, 

formalmente, pela extinção da Candona ? centroimpressa* que marca o topo da 

amplitude local do Andar Jiquiá - Biozona 009. Fixou-se para secção principal de 

referência o intervalo 840-2200m do poço PIA-2-AL (Schaller, 1969). 

Posteriormente foi formalizada a preposição sobre o código O11 (Moura, 1987) 

(Fig.5).  

 
Figura 5. Zona de ostracode do Andar Alagoas nas bacias Sergipe e Alagoas (modificado de 
Schaller,1969, segundo Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971 in: Queiroz, 2005). 

 

Com a formalização do código O11 para a biozona Cytheridea ? spp., grupo 

201/218, ocorre a atualização das unidades bioestratigráficas inferiores que passa 

a ser denominada Limnocythere? troelseni e codificada como O10 (Moura, 1988).  

Mas recentemente o nome da biozona foi atualizado para Harbinia spp. 

201/218 (Do Carmo et al. 2004, 2007). Bem como para esses gêneros foram 

transferidas quatro espécies: Harbinia angulata (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971), 

Harbinia sinuata (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971), Harbinia symmetrica (Krömmelbein 

&amp;amp; Weber, 1971) e Harbinia salitrensis (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971). As duas 

primeiras foram descritas na bacia Sergipe e Alagoas e as duas ultimas 

respectivamente na Formação Codó, bacia do Parnaíba e Formação Santana, 

bacia do Araripe.  

 

 
* Candona ? centroimpressa foi nomeada por (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971) de 

Limnocythere? Troelseni. 

Tomé M.E.T.R. 2007 21



 

 

 

 

 

 

 

CAPÍTULO II 
 

 



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                               CAPÍTULO II 

CAPÍTULO II – GEOLOGIA DA BACIA DE CEDRO 

 

A porção central do nordeste brasileiro é caracterizado pela presença de 

uma série de bacias sedimentares interiores de pequeno a médio porte entre elas 

encontra-se a bacia de Cedro. A bacia de Cedro está inserida na Província da 

Borborema, entre os lineamentos de Pernambuco e da Paraíba. Estruturalmente 

está implantada sobre uma depressão do embasamento pré-cambriano 

intensamente deformado e dominado por zona de cisalhamento de idade 

Neoproterozóica. É limitada ao norte pelo sistema de falhas de Conceição, de 

direção E-W, e ao sul por falhamentos de direção NE-SW Carvalho (2001) (Fig.1). 

 

1 - Origem (mecanismo de formação) 

 

Ao longo de falhas transcorrentes, as condições transtensionais geram bacias 

sedimentares de características bastante distintas. Conhecidas como bacias 

transtensionais, (pull-apart, strike-slip e romb-grabens) ou ainda bacias do tipo V 

(Klemmer,1980). Segundo esse ultimo autor essa nomenclatura é utilizada para 

designar as bacias originadas em áreas onde ocorreu o deslizamento lateral entre 

blocos. Essas áreas deprimidas formadas após o deslocamento transcorrente de 

placas têm uma forma alongada ou aproximadamente losangular (Fig. 6A) e 

possuem uma geometria de meio-grabens (Fig. 6B) separadas por altos do 

embasamento, falhas de transferências e/ou zonas de acomodação. 

 
Figura 6. Modelos de formação de bacias transtencionais. (A) Vista em planta de bacias 
originadas em áreas onde ocorreu o deslizamento lateral entre blocos e, (B) Corte A-A` 
mostrando os meio grábens (Bizzi et al., 2001). 

 

Tomé M.E.T.R. 2007 23



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                               CAPÍTULO II 

No Eocretáceo, a reativação das zonas de cisalhamentos durante o 

rifteamento do Gondwana e formação do atlântico sul, condicionou a estruturação 

interna das bacias intracratônicas. Neste contexto a bacia de Cedro, assim como as 

outras bacias do interior do nordeste registram em seu arcabouço geométrico a 

relação entre os esforços distencionais cretácicos e as reativações das zonas de 

fraquezas crustais pré-existentes que definem a trama estrutural atual da província 

da Borborema (Ponte,1996).  

 

2 - Unidades estratigráficas  

 

A estratigrafia da bacia de Cedro é simples, uma vez, que em grande parte da 

área afloram arenitos paleozóicos da Formação Mauriti, considerado como 

embasamento da paleobacia mesozóica. Sobre esta encontram-se sedimentos do 

Andar Alagoas, da seqüência Pós-rifte. A composição litológica e a presença de 

ostracodes indicativos da biozona codificada como O11, foram argumentos em favor 

da inclusão destes sedimentos na Formação Crato (Ponte, 1994). 

Outro estudo realizado na bacia de Cedro mostrou que nas regiões, nordeste, 

sudoeste e sudeste da bacia de Cedro, predominam conglomerados, brechas, 

arenitos conglomeráticos e arenitos, por vezes intercalados a material clástico, tais 

como siltitos e folhelhos. Esses litotipos foram atribuídos a duas unidades 

litoestratigráficas; formações Tacaratu e Aliança. Na região centro-norte, afloram 

folhelhos e siltitos intercalados ou não, com níveis carbonáticos. Enquanto na borda 

noroeste, dominam calcários laminados e margas. As litologias existentes nestas 

áreas são similares as designadas como formações Antenor Navarro, Souza e 

Formação Crato em bacias próximas a bacia de Cedro (Carvalho, 2001). 

Estabelecendo uma correlação entre a bacia de Cedro e a bacia do Araripe, e 

aplicando os conceitos de Ponte (1992) com relação às seqüências tectono-

sedimentares, Dantas &amp;amp; Lima Filho (2007) chegaram à conclusão de que das quatro 

seqüências definidas por Ponte (1992) na bacia do Araripe, apenas três podem ser 

distinguidas na bacia ora descrita.  

A Seqüência Gama correspondente a Formação Mauriti; a Seqüência Pré-

rifte, caracterizada pelos sedimentos da Formação Brejo Santo e a Seqüência Pós-

Rifte, bastante incompleta representada pela unidade basal da Formação Santana, 

denominada de Membro Crato que, por sua vez, constitui a seqüência superior do 

Tomé M.E.T.R. 2007 24



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                               CAPÍTULO II 

sistema deposicional fluviolacustre-carbonático, Aptiano/Albiano (Dantas &amp;amp; Lima 

Filho, 2007). 

A Formação Mauriti é constituída predominantemente de arenitos médios a 

grossos, subarcorsianos, nos quais se intercalam níveis conglomeráticos. 

Apresentam coloração creme esbranquiçada, com leves tons para cinza e mostram 

estratificação cruzada de grande a médio porte. Os arenitos finos (eólicos) são mais 

raros. De acordo com Ponte, (1992) essa associação litológica é representativa dos 

sistemas deposicionais fluvial-entrelaçado e eólico. Seu contato com o 

embasamento pré-cambriano e com as unidades que estão sobrepostas é feito, em 

geral, de modo discordante, muito embora, em vários locais é feito através de falhas 

normais. Apresentam-se muitas vezes intensamente silicificados e algumas vezes 

brechados, principalmente quando se constata a existência de blocos alçados ou 

rebaixados devido a falhamentos (Dantas &amp;amp; Lima Filho, 2007). 

A Formação Brejo Santo, principalmente nas porções central e leste, 

encontra-se normalmente em contato discordante com a Formação Mauriti e, mais 

restritamente na região centro-sudeste, nas extremidades sudeste e sudoeste da 

bacia, onde constitui faixas estreitas preenchendo depressões estruturais. 

Litologicamente é constituída por uma seqüência de siltitos, folhelhos e argilitos de 

cores variadas, predominando as tonalidades marrons e avermelhadas (Dantas &amp;amp; 

Lima Filho, 2007). 

A Formação Crato aflora exclusivamente na porção norte da bacia, no Estado 

do Ceará, ocupando uma depressão tectônica alongada no sentido ENE-WSW, 

estando litologicamente representada por calcários laminados, argilosos, cremes e 

compactos, contendo intercalações de folhelhos e margas esverdeadas. Encontra-se 

limitada das demais unidades sedimentares por altos do embasamento, exceção 

feita apenas para a parte leste da bacia onde se contata com a formação Mauriti 

através de falhamentos. Ao Norte, o seu limite com a bacia do Araripe é marcado por 

um alto do embasamento pré-cambriano, balizado por extensas falhas de direção E 

– W (Dantas &amp;amp; Lima Filho, 2007) (Fig. 7). 

Tomé M.E.T.R. 2007 25



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                               CAPÍTULO II 

 
Figura 7. Mapa geológico da bacia de Cedro, (modificado de Dantas &amp;amp; Lima Filho, 
2007). 
 

No presente trabalho foi adotado a preposição de Neumann &amp;amp; Cabrera (1999) 

que elevou o Membro Crato na bacia do Araripe a condição de formação.  

 

3 – Evolução sedimentar das bacias interiores do nordeste. 

 

Com a quebra do Gondwana e consequentemente a formação da Depressão 

Afro-Brasileiro, ocorreu a progradação de sedimentação clástica, oriunda das áreas 

elevadas que circundavam a região. Com isso depositou-se tanto na margem e 

interior do nordeste brasileiro, quanto na margem africana sedimentos equivalentes 

ao Andar Dom João (Da Rosa &amp;amp; Garcia, 2000). 

O registro da sedimentação correspondente a esse andar pode ser 

encontrado no interior do nordeste apenas nas bacias que se encontram ao sul do 

Tomé M.E.T.R. 2007 26



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                               CAPÍTULO II 

lineamento de Patos, pois nesse período o pólo de rotação estava situado ao sul do 

Estado do Ceará, o continente americano estava girando no sentido horário em 

relação ao continente Africano, a reflexão desse fato no interior do nordeste 

ocasionou ao norte do lineamento de Patos transcorrências acompanhada por 

crescente compressão E-W, provocando grandes empurrões, em vez de aberturas 

de grabens (Szatmari et al., 1987). 

Sendo assim até o presente ainda não foram reconhecidos sedimentos do 

Andar Dom João nas bacias de Iguatu/Ico, Rio do Peixe e Potiguar, que se 

encontram a norte do lineamento (Fig. 8). Os registros podem ser observados nas 

bacias do Recôncavo - Tucano - Jatobá caracterizada pelas formações Aliança e 

Sergi; na bacia do Araripe representada pelas formações Brejo Santo e Missão 

Velha e nas bacias de Cedro, São José do Belmonte e Mirandiba, cujos sedimentos 

são correlatos com a Formação Brejo Santo (Arai, 2006). 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Figura 8. Extensão da sedimentação Dom João e provável limite da Depressão Afro-
Brasileira, (modificado de Da Rosa e Garcia , 2000). 

 

A sedimentação nas bacias ao norte do lineamento de Patos volta a 

depositar-se durante o intervalo Rio da Serra/Aratu, na depressão Araripe–Potiguar. 

Tomé M.E.T.R. 2007 27



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                               CAPÍTULO II 

O registro dessa sedimentação esta caracterizado na bacia do Araripe, Iguatu/Ico, 

Rio do Peixe, Potiguar e Jatobá. Os sedimentos correspondentes ao Grupo Ilhas na 

bacia de Jatobá, sugerem que a depressão Araripe-Potiguar pode ser estendida 

além do lineamento de Pernambuco (Lima Filho no prelo). Na bacia de cedro até o 

presente ainda não foi encontrado nenhum registro desse intervalo de sedimentação 

(Fig. 9).  

 
Figura 9 . Extensão da sedimentação do Andar Rio da Serra / Aratu e provável limite da 
Depressão Araripe-Potiguar (modificado de Lima Filho no prelo). 

 

Após esses dois eventos descritos acima, ocorre um grande hiato 

deposicional registrado em todas as bacias que se encontram ao norte do 

lineamento de Pernambuco, esse hiato representa a sedimentação dos andares 

locais Buracica /Jiquiá. O registro dessa sedimentação somente pode ser observado 

nas bacias Recôncavo/Tucano/Jatobá caracterizada pelo Grupo Massacará (Arai, 

2006). 

Os registros sedimentares correspondente ao Andar Alagoas podem ser 

claramente observado na bacia do Araripe representada pela Formação Crato e na 

bacia Potiguar caracterizada pela Formação Alagamar (Fig. 10). Nas pequenas 

bacias do interior do nordeste o registro dessa sedimentação pode ser observado 

nas bacias de Cedro, São José do Belmonte e Serra Vermelha (Ponte, 1994).  

Recentemente, calcários descritos apartir de um poço perfurado na bacia de 

Betânia, foram correlacionados a Formação Crato da bacia do Araripe, sugerindo 

Tomé M.E.T.R. 2007 28



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                               CAPÍTULO II 

uma maior extensão geográfica da paleobacia, durante a fase Pós-Rifte Ferreira 

(2006). 

 
Figura 10. Correlação litoestratigráfica das bacias situadas a sul dos lineamentos de Patos e 
de Pernambuco (modificado de Lima Filho no prelo). 
 

4 – Ostracodes da Formação Crato, bacia do Araripe e de Cedro.  
 

Na bacia do Araripe, os ostracodes são os crustáceos fósseis mais 

comumente encontrados e relatados deste do século IX, com a identificação do 

Cytheridea em amostra de folhelho do cretáceo localizado abaixo do calcário (Jone, 

1887 app. Maury,1929).  

Deste de então 23 espécies de ostracodes tem sido atribuído ao Aptiano da 

bacia do Araripe (Tab. 1) e apenas cinco para o Aptiano da bacia de Cedro (Tab. 2). 

É importante destacar que todas as espécies ocorrentes na bacia de Cedro possuem 

registro na bacia do Araripe.  

Na bacia de Cedro os ostracodes são encontrados nos folhelhos calcíferos 

referidos como depósitos correlacionáveis à Formação Crato, entre as localidades 

de Cedro e Santa Rosa, Pernambuco (Ponte, 1994); (Carvalho, 2001).  
 
Tabela 1. Ostracodes mencionados na literatura como ocorrentes na unidade Aptiana da 
bacia do Araripe: Formação Crato. 

Tomé M.E.T.R. 2007 29



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                               CAPÍTULO II 

 

Tomé M.E.T.R. 2007 30



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                               CAPÍTULO II 

Tabela 2. Ostracodes mencionados na literatura como ocorrentes na unidade Aptiana da 
bacia de Cedro: Formação Crato. 

 
 

Tomé M.E.T.R. 2007 31



 

 

 

 

 

 

 

CAPÍTULO III 
 

 



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                       CAPÍTULO III 
 

CAPÍTULO III – GEOLOGIA DA ÁREA DE ESTUDO 

 

No presente trabalho estão sendo estudados três afloramentos, 

respectivamente denominados de PE-1, PE-2 e CE-1, localizados na região noroeste 

da bacia de Cedro. Os afloramentos PE-1 e PE-2 a sudeste da cidade de Cedro 

(PE), são caracterizados por calcários intemperizados e folhelhos ricos em 

ostracodes. Enquanto no afloramento CE-1 a noroeste da cidade do Cedro, a 

litologia estudada é muito semelhantes àquelas da Formação Crato na bacia do 

Araripe, onde são observados calcários laminados com intercalações de folhelhos 

esverdeados ricos em ostracodes (Fig. 11). 

 
Figura 11. Mapa de localização dos afloramentos estudados na bacia de Cedro. (adaptado 
de Carvalho, 2001). 
 

O afloramento PE-1 esta localizado num corte de estrada, a 5 km a sudeste 

da cidade de Cedro (PE) (0477624 m L e 9144638 m N, zona 24M). O perfil 

elaborado a partir desse ponto é formado por 40cm de rocha sedimentar. Da base 

para o topo foram identificados, folhelhos esverdeados e um calcário maciço sem 

estrutura sedimentar, ambas as litologias são ricas em ostracodes e encontram-se 

muito intemperizadas. Foram realizadas três coletas ao longo desse perfil, descritas 

como MP-916, MP-917 e MP-918 (Fig.12). As duas primeiras amostragens 

correspondem à camada de calcário localizada no topo do perfil a 35cm e 39cm da 

base respectivamente. A amostragem MP-918 estar localizada a 20cm da base, 

próximo ao contado entre as duas litologias e representa o folhelho esverdeado. 

Tomé M.E.T.R. 2007 33



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                       CAPÍTULO III 
 

 
Figura 12. Perfil litológico do afloramento PE-1 e intervalos amostrados, Formação Crato, 
bacia de Araripe, NE - Brasil. 
 

O afloramento PE-2 esta localizado 860m à sudoeste do afloramento PE-1, o 

acesso e feito através de uma estrada de barro (0478345 m L e 9145152 m N, zona 

24M). O perfil descrito é constituído por um metro de rocha sedimentar. As litologias 

observadas foram às mesmas do afloramento PE-1, entretanto não foi possível 

coletar amostras do folhelho esverdeado, uma vez que estava muito oxidado. Os 

intervalos coletados MP-919 e MP-920 correspondem ao calcário e estão situados a 

60cm e 32cm da base respectivamente (Fig.13). 

O afloramento CE-1 esta localizado no estado do Ceará, próximo ao limite 

interestadual PE – CE à noroeste da cidade de Cedro (0469874 m L e 9149788 m N, 

zona 24M). A estrada de acesso é a mesma que liga a cidade de Cedro a Ori (PE). 

O afloramento é representado por um perfil de 80cm, cujos intervalos amostrados 

MP-921 a 20cm e MP-922 a 60cm da base correspondem respectivamente ao 

folhelho esverdeado rico em ostracodes, e ao calcário laminado (Fig.14).  

Os sedimentos descritos nos afloramentos acima são provavelmente 

pertencentes a porção inferior da Formação Crato. A partir dos estudos baseados 

nos otracodes será possível esclarecer a idade dessa sedimentação e correlacionar 

a ostracofauna encontrada com a estudada na bacia do Araripe, Formação Crato. 

Tomé M.E.T.R. 2007 
 

34



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                       CAPÍTULO III 
 

 
Figura 13. Perfil litológico do afloramento PE-2 e intervalos amostrados, Formação Crato, 
bacia de Araripe, NE - Brasil. 

 
Figura 14. Perfil litológico do afloramento CE-1 e intervalos amostrados, Formação Crato, 
bacia de Araripe, NE - Brasil. 

Tomé M.E.T.R. 2007 
 

35



 

 

 

 

 

 

 

CAPÍTULO IV

 



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                       CAPÍTULO IV 
 

CAPÍTULO IV – MATERIAL E MÉTODO DE TRABALHO 

 

Seis amostras constituem o material de estudo (Tab.3). Porém a amostra MP-

919 do afloramento PE-2 foi considerada estéril. Dos três afloramentos estudados, o 

primeiro PE-1 tem relatos das cinco espécies de ostracodes com ocorrência na bacia 

de Cedro (Ponte,1994). Entretanto, na etapa de campo foram encontrados dois 

novos afloramentos onde foram identificados ocorrências de ostracodes PE-2 e CE-

1. 
Tabela 3. Número de amostras por afloramentos. 

 
 

1 - Preparação das amostras 

 

A preparação das amostras está baseada na metodologia utilizada na 

desagregação das rochas sedimentares, separando-a em diferentes granulometrias. 

Este método é usado para extrair fósseis com tamanho maior do que 62µm. A etapa 

inicial consiste em preencher o livro de entrada e a ficha de preparação de amostras 

(Anexo1). Para desagregar as amostras, as ferramentas necessárias são martelo e 

sacos plásticos resistentes (Fig. 15A), outra forma é utilizar um britador de 

mandíbula de pequeno porte (Fig. 15B), o cuidado com contaminação tem que ser 

tomado em ambos os casos. 

Tomé M.E.T.R. 2007 37



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                       CAPÍTULO III 
 

  

A B

Figura 15. (A) Martelo e sacos plásticos resistentes, (B) britador de mandíbula de pequeno 
porte 

 

As amostras devem ser previamente pesadas e condicionadas em becks 

etiquetados com número de entrada no laboratório. A quantidade necessária para a 

análise é de 50g a 100g (anexo2). 

A próxima etapa consiste em atacar a matéria orgânica existente na amostra 

com peróxido de hidrogênio (H2O2) a 130vol., o peróxido deve cobrir a quantidade da 

amostra (Fig. 16A). Esse procedimento requer alguns cuidados, como por exemplo, 

ter em mão álcool para minimizar a reação entre a matéria orgânica existente no 

sedimento e o peróxido de hidrogênio (Fig. 16B). Todo o procedimento deve ser 

realizado na capela e todos os equipamentos de API são obrigatórios. Caso o 

sedimento analisado tenha pouca matéria orgânica se faz necessário colocar a 

amostra em um chapa-quente por duas horas a 70° C para acelerar o processo 

químico (Fig. 17A). 

Tomé M.E.T.R. 2007 
 

38



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                       CAPÍTULO III 
 

 

A B

Figura 16. (A) Ataque a M.O. com peróxido de hidrogênio (H2O2) a 130 vol., (B) álcool para 
minimizar a reação da matéria orgânica existente no sedimento e o peróxido de hidrogênio. 

 

O sedimento desagregado deve então ser colocado em bateria de três 

peneiras circulares sequencialmente com malhas de 250 µm, 177 e 62 µm. A 

operação se efetua sob um filete de água corrente que lava suavemente o 

sedimento, esse procedimento chega ao fim no momento que a água que escorre 

pela última peneira (de 62 µm de malha) saia límpida (Fig. 17B).  

 

A B

Figura 17. (A) Amostra na chapa-quente por duas horas a 70° C. (B) Lavagem das 
peneiras. 

 

Para evitar contaminações é necessário passar as peneiras em uma bacia 

com azul de metileno, para tingir os ostracodes e os sedimentos que ainda ficaram 

retidos na peneira após a lavagem. Desta forma, quando estes se soltarem durante 

a etapa de lavagem de outras amostras serão identificados como contaminação 

devido à cor azulada. Os resíduos de cada uma das três peneiras, são colocados em 

recipientes (Fig. 18A) corretamente etiquetados com número de entrada no 

laboratório além da fração granulométrica correspondente a cada peneira (Fig. 18B). 

Tomé M.E.T.R. 2007 
 

39



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                       CAPÍTULO III 
 

Deixa-se secar ao ar livre (naturalmente) ou na estufa a uma temperatura de 

aproximadamente 70°C. 

 

A B

Figura 18. (A) Resíduos de cada uma das três peneiras. (B) Devidamente etiquetados com 
número de entrada no laboratório, fração granulométrica correspondente a cada peneira 

 

Depois de secos, os conteúdos dos recipientes são transferidos com o auxílio 

de um funil de papel descartável, para potes acrílicos com tampa. Para evitar 

contaminação, nunca utilizar o mesmo funil para amostras distintas.  

Nos resíduos ficam, além dos microfósseis, grãos de quartzo, fragmentos 

calcários e outros minerais, de modo que os microfósseis devem ser retirados 

manualmente para serem colocados numa célula para microfósseis (lâmina 

tridimensional). Este procedimento chama-se triagem de microfósseis. 

Espalha-se de maneira homogênea um pouco da fração a ser triada numa 

bandeja metálica de fundo preto (Fig. 19A), quadriculado e leva-se ao 

estereomicroscópio (lupa bilocular) (Fig. 19B) sob um aumento de aproximadamente 

20x a 40x. A triagem deve ser feita de maneira ordenada seguindo as colunas da 

bandeja metálica.  

 

A B

Figura 19. (A) bandeja metálica de fundo preto, (B) Estereomicroscópio (lupa bilocular). 
 

Tomé M.E.T.R. 2007 
 

40



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                       CAPÍTULO III 
 

No momento da triagem, ao encontrar um ostracode misturado aos 

sedimentos, o procedimento utilizado é molhar o pincel com água, retirar o excesso 

com os dedos, aproximar o pincel do microfóssil que rapidamente ele aderirá, 

podendo assim ser colocado para uma lâmina unicelular (Fig. 20A), onde novamente 

deve constar o número de entrada da amostra, a fração triada e outras informações 

necessárias sobe a procedência da amostra. Isolados e colocados em lâminas 

quadriculadas (Fig. 20B), os fósseis estão prontos para começar a etapa dos 

estudos taxonômicos.  

 

A B

Figura 20. (A) Lâmina unicelular, (B) Lâmina quadriculada. 
 

Vale salientar que todo processo de triagem e o estudo taxonômico é 

realizado com o auxílio indispensável do estereomicroscópio (lupa bilocular). 

Outra ferramenta utilizada para obter maior detalhe da forma e das estruturas 

morfológicas existente, na parte externa da carapaça é o microscópio eletrônico de 

varredura (MEV). As ilustrações a partir dessa ferramenta permitem uma diagnose 

mais precisa possibilitando assim a determinação a nível de espécie.  

Após escolhidas e separadas as espécies para ser os homótipos e/ou 

holótipos inicia-se a etapa de metalização.  

Os exemplares são colocados em “stub “ (Fig. 21A) (material de alumínio com 

diâmetro determinado, que após a metalização será colocado no MVE), sobre uma 

fita de carbono (Fig. 21B) de forma organizada (Fig. 21C). O stub é colocado na 

metalizadora, que recobre de ouro ou carbono os exemplares, essa etapa é 

necessária, pois o metal é um bom condutor e o feixe emitido pelo MVE 

proporcionara uma melhor definição da superfície externa da carapaça dos 

ostracodes. 

Tomé M.E.T.R. 2007 
 

41



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                       CAPÍTULO III 
 

 
A B

C

Figura 21. (A) “stub”, (B) Fita de carbono, (C) Mapa para localizar os exemplares. 
 

Após essa etapa os exemplares escolhidos são fotografados no microscópio 

eletrônico varredura. É valido lembrar que é necessário figurar as vistas laterais 

esquerda, direita e a vista dorsal do mesmo exemplar. Após seleção das melhores 

vistas são editadas “plates”, para ilustras as espécies encontradas. 

 

Tomé M.E.T.R. 2007 
 

42



 

 

 

 

 

 

 

CAPÍTULO V 

 

 



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

CAPÍTULO V – TAXONOMIA 

 

A sistemática ou taxonomia é a ciência que trata das leis, princípios e 

critérios de classificação dos organismos. Esse estudo é a base para qualquer 

trabalho que utiliza organismos, uma taxonomia fidedigna é importante, pois 

permite um estudo comparativo entre espécies, melhor compreensão das 

relações filogenéticas, assim como interpretações paleoecológicas e 

bioestratigráficas bem fundamentadas. 

Para os micropaleontólogos que trabalham com ostracodes, apenas as 

características da parte externa da carapaça (com raríssimas exceções) são 

utilizadas em estudos taxonômicos, por serem as partes que naturalmente ficam 

preservadas na fossilização. Entretanto quando preservadas as impressões 

musculares são muito importantes para a determinação taxonômica. 

As feições morfológicas da parte externa da carapaça são caracterizadas; 

pela forma da carapaça; altura, largura e comprimento; orientação da carapaça; 

dimorfismo sexual; sobreposição e as ornamentações. Essas feições servem para 

caracterizar gêneros, espécies e subespécies, de acordo com sua posição, 

presença ou ausência e tipo. 

No início de um estudo taxonômico se faz necessário o reconhecimento 

das porções que constituem a superfície externa da valva, isso porque na 

descrição é preciso localizar as feições existentes (Fig. 22). 

 
Figura 22. Nomenclatura das porções que constituem a superfície externa de uma valva 
de ostracode. Darwinula martinsi Silva, 1978c emend. Do Carmo et al., 2004. (adaptado 
de Moore &amp;amp; Pitrat,1961). 

Tomé M.E.T.R. 2007 44



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Nesse estudo taxonômico são apresentadas as espécies de ostracodes, 

identificados nas amostras provenientes da bacia de Cedro. 

Formam descritas e ilustradas 18 espécies de ostracodes: Harbinia 

angulata (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971), Harbinia micropapillosa (Bate, 1972), 

Harbinia crepata Do Carmo, 1998 nom. nud., Harbinia sinuata (Krömmelbein &amp;amp; 

Weber, 1971), Harbinia cf. H. alta Do Carmo, 1998 nom. nud., Harbinia cf. H. 

triangulata, Harbinia sp. 1, Harbinia sp. 2, Brasacypris cf. B. subovatum Do 

Carmo, 1998 nom. nud., Candona subtriangulata Gobbo-Rodrigues, 2006 nom. 

nud., Candona cf. C. elegans Gobbo-Rodrigues, 2006 nom. nud., Candona sp. 1, 

Candona sp. 2, Candona sp. 3, Candona sp. 4, ?Candona sp., Paracypria sp., e 

Darwinula martinsi Silva, 1978c emend. Do Carmo et al., 2004. Algumas espécies 

foram deixadas em nomenclatura aberta devido à precariedade de preservação. 

A taxonomia supragenérica segue de maneira geral (Whatley et al., 1993), 

porém para as superfamílias foi adotado o procedimento de (Martin &amp;amp; Davis, 

2001), na qual se utiliza a terminação “oidea”. Esta grafia segue recomendação 

do Código Internacional de Nomenclatura Zoológica (Capítulo 8, página 32, Artigo 

29.2)  

Para efeito de referência com relação à abundância dos espécimes, foi 

convencionado: raro (1-5 espécimes); freqüente (6-10 espécimes); abundante 

(&gt;10 espécimes). Essa definição é importante caso queira-se propor uma espécie 

nova, pois necessariamente uma nova espécie deve ser proposta, se a 

quantidade dos espécimes no material estudo for considerado abundante, 

podendo assim reconstruir uma população completa, ou seja, com todos os 

estágios ontogenético. Isso ajudará estudos futuros, quando houver necessidade 

de comparar jovem com jovem e adulto com adulto.  

O material ilustrado encontra-se tombado na coleção de pesquisa do 

Laboratório de Micropaleontologia do Instituto de Geociências da Universidade 

Brasília, sob a acronímia CP- (ANEXO 3). 
 

Classe Ostracoda Latreille, 1806 
Ordem Podocopida Müller,1894 

Subordem Podocopina Sars,1866 
Superfamília Cypridoidea Braid,1845 

Família Cyprididae Braid,1845 

Tomé M.E.T.R. 2007 45



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Subfamília Cypridinae Braid,1845 
Gênero Harbinia Tsao,1959 emend. Hou,1984 

 

Hourcqia Krömmelbein,1965a, auctorum [nom Hourcqia africana africana 

Krömmelbein, 1965a: Hourcqia africana confluens Krömmelbein &amp;amp; 

Weber,1971]. Pattersoncypris Bate, 1972, p. 308-381. 
 

Espécie-tipo: Harbinia hapla Tsao,1959. 
 

Diagnose: Carapaça subtriangular a oval em vista lateral. Margem dorsal 
angulosa, porém a ântero-dorsal é mais longa que postero-dorsal. Margem ventral 

variando suavemente entre reta e convexa. Ângulo cardinal ântero-dorsal distinto. 

Extremidade anterior obtusamente arredondada. Extremidade posterior baixa, 

formando uma curvatura estreita. Maior comprimento mediano. Maior altura 

ântero-mediana a mediana. Valva esquerda maior que a valva direita com 

recobrimento, exceto na charneira. Zona marginal estreita, porocanais radiais 

curtos, estreitos e raros; duplicatura moderadamente larga. Charneira simples, 

valva direita com barra longa de extremidades alargadas, que corresponde a uma 

canelura na valva esquerda. Impressões centrais e dorsais típicas da Família 

Cyprididae. Em vista dorsal, ambos os lados são simétricos e fortemente 

convexos, dando um aspecto fusiforme (Hou, 1984). 

 

Distribuição estratigráfica: Cretáceo (Hou, 1984). 
 
Discussão: Do Carmo et al. (2007 submetido) atribuiu o gênero Pattersoncypris 
Bate, 1972 como sendo uma forma juvenil de Harbinia, pois as espécies-tipo 

desse gênero foram comparadas e suas principais características são muito 

semelhantes. Estes mesmos autores ao estudar o material figurado por Hou, 

(1984) admitiu que apenas os exemplares correspondente (est. 2, figs. 2-3 in Hou, 

op. cit.) são atribuídos a Harbinia hapla Tsao, 1959. Outro gênero comparado foi 

Hourcqia Krömmelbein 1965a. A partir das análises do material-tipo de Hourqcia 

africana africana Krömmelbein 1965a e Hourqcia africana confluens Krömmelbein 

&amp;amp; Weber, 1971 foi observado um bico na margem ântero-ventral em ambas as 

espécies-tipos, atribuindo-as assim ao gênero Cypridea Bosquet, 1852. 

Tomé M.E.T.R. 2007 46



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Entretanto, as outras espécies atribuídas ao gênero Hourcqia por Krömmelbein &amp;amp; 

Weber, 1971 foram transferidas por Do Carmo et al. (2007 submetido) para 

Harbinia, pois são desprovidas de bico e compartilham de várias características 

morfológicas adequadas a este gênero. Com relação à descrição de Hou (1984) o 

ângulo cardinal ântero-dorsal é chamado atualmente de corcova, estrutura esta 

considerada como uma das principais características do gênero Harbinia. Os 

valores de comprimento e altura listados serão utilizados na determinação dos 

limites biométricos dos estágios ontogenéticos dos exemplares pertencentes ao 

gênero Harbinia encontrados na bacia de Cedro. Essa metodologia utiliza os 

dados de comprimento e altura das espécies descritas pela primeira vez pelos 

seus respectivos autores, como parâmetro de espécies adultas (Tab. 4). 
 
Tabela 4. Listagens das espécies e das principais características do gênero Harbinia 
Tsao,1959 emend. (Hou, 1984). 

 
 

 

Tomé M.E.T.R. 2007 47



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Harbinia angulata (Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971). 

Estampa I, Figs. 1a-c. 
 

Paraschuleridea sp. 5 (Braun, 1966), p.66-67, est. 1, figs. 2a-b. Hourcqia angulata 

angulata (Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971), p.20-21, est. 6, figs. 23a-c. Hourcqia 

angulata angulata (Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971) in: Viana et al. (1989), p. 

216, foto 2a-c. Hourcqia angulata angulata (Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971) in: 

Silva-Telles Jr. &amp;amp; Viana (1990), est. 3, fig. 3. Hourcqia angulata angulata 

(Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971) in: Dépèche, Bertou &amp;amp; Campos (1990), est. 3, 

figs. 17-18. Pattersoncypris angulata angulata in: Coimbra et al. (2002), 

p.691, fig.4, no 29. Harbinia angulata Do Carmo et al., 2007 fig.4, no 6 

(submetido). 

 

Diagnose: Margem dorsal e posterior anguladas, ocasional aparecimento de 
ornamentação fina com aspecto de cicatriz e valva esquerda maior que a valva 

direita (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971). 

 

Localidade-Tipo: Brasil, Estado de Alagoas, perfuração PIA-3-AL, amostra de 
calha, profundidade de 1140-1170m (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971). 

 

Horizonte-Tipo: Bacia de Sergipe e Alagoas, Formação Riachuelo em fácies 
não-marinha (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971), correlata à porção inferior desta 

formação e atribuída ao Aptiano Superior (Koutsoukos et al.,1991; Feijó, 1994). 

 

Homótipo: Carapaça juvenil A-1 (CP-320), amostra MP-916, afloramento PE-1. 

(Est. I, Figs. 1a-c). Comprimento 742µm, altura 504µm e largura 326µm. 

 
Localidade: Brasil, Estado de Pernambuco, 5km a sudeste do Município de 
Cedro (PE), localidade Sítio dos Padres. Coordenadas em UTM 0478345 m L e 

9145152 m N, zona 24M, datum Córrego Alegre. 

 
Horizonte: Afloramento da bacia de Cedro (PE-1). Calcário alterado 
correspondente a Formação Crato, nível amostrado a 35cm da base, intervalo 

datado como Aptiano. 

Tomé M.E.T.R. 2007 48



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Discussão: Hourcqia gr. angulata (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971) in: Colin &amp;amp; 
Dépèche (1997), fig. 2 no 19 foi retirada da lista simonímica da referida espécie 

por apresentar superfície externa lisa e extremidade posterior mas baixa e afilada. 

A ilustração da Hourcqia angulata angulata (Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971) in: 

Dépèche, Berthou &amp;amp; Campos (1990), pl.3, fig.8, apresenta corcova alta e linha de 

charneira curta, características essas diagnosticas da Harbinia alta Do Carmo, 

1998 nom. nud. Com relação à descrição da Harbinia angulata (Krömmelbein &amp;amp; 

Weber, 1971) a forma de telhado descrito pelo autor atualmente é chamada de 

corcova e que a superfície externa é reticulada (Fig. 23). 

 
Figura 23. Harbinia angulada (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971), carapaça CP-320. (A) vista 
lateral esquerda, (B) vista dorsal, (C) vista lateral direita, com detalhe das impressões 
musculares centrais (E-E’), (D-D”) superfície externa reticulada. 
 
Ocorrência: Harbinia angulata (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971) foi identificada na 
amostra MP-916 e MP-918, afloramento PE-1 (Tab. 5). As ocorrências são 

restritas a carapaças.  
 
 

Tomé M.E.T.R. 2007 49



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Tabela 5. Ocorrência da Harbinia angulata (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971). 

Afloramentos Amostras Nível (cm) 
Carapaças, valvas e estágios 
ontogenéticos. 

PE-1: calcário alterado 
pertencente à Formação 
Crato. 

MP-916 35 

Sete carapaças no estágio Adulto; 
24 no estágio A-1; cinco no estágio 
A-2; 13 no estágio A-3; 12 no 
estágio A-4; e dois no estágio A-5 
(Fig. 24A). 

PE-1: folhelho esverdeado 
correspondente à Formação 
Crato. 

MP-918 20 
Três carapaças no estágio A-1 e 
cinco carapaças no estágio A-2 
(Fig. 24B). 

 

 
Figura 24. Gráficos de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de Harbinia 
angulata (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971), bacia de Cedro. (A) amostra MP-916 e (B) 
amostra MP-918. 
 
Material: Considerado abundante na amostra MP-916 e freqüente na amostra 
MP-918. 

Tomé M.E.T.R. 2007 50



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Distribuição geográfica e estratigráfica: Brasil, bacias de Sergipe e Alagoas, 
Formação Riachuelo (Krömmelbein &amp;amp; Weber; 1971), em intervalo do Aptiano 

superior (Koutsoukos et al., 1991; Feijó, 1994). Bacia do Araripe, Formação 

Santana, Membro Romualdo Silva-Telles Jr. &amp;amp; Viana (1990), em intervalo do 

Aptiano (Regali, 1990; Coimbra et al., 2002). Bacia de Cedro, Formação Crato, 

Intervalo datado como Aptiano. 

 

Harbinia micropapillosa (Bate, 1972). 

Estampa I, Figs. 2a-c. 

 

Pattersoncypris micropapillosa Bate,1972, p.379-393, est. 66-71, figs. 1-12. 

Pattersoncypris micropapillosa Bate, 1973, est. 101-108. Pattersoncypris 

micropapillosa Bate, 1972, in: Arai &amp;amp; Coimbra, (1990), est. 1, fig. 2. 

Pattersoncypris micropapillosa in: Dépèche, Berthou &amp;amp; Campos (1990), est. 1, 

fig. 9. Hourcqia angulata sinuata Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971 in: Andreu-

Boussut (1991), est. 1, figs.4-9. Pattersoncypris micropapillosa (Smith, 2000), 

p.70-83 est. 1-9, fig.2-9. Pattersoncypris micropapillosa in: Coimbra, Arai &amp;amp; 

Carreño (2002), fig. 3. Harbinia micropapillosa Gobbo-Rodrigues, 2006, p. 39-

40, fig. 9:4-6. Harbinia micropapillosa Do Carmo et al., 2007 fig.4, no 6 

(submetido).  

 
Diagnose: Carapaça oval, com ângulo cardinal acuminado. Extremidade anterior 
mais arredondada que a posterior. Valva direita com ângulo cardinal acuminado e 

quebra côncava na região ântero-dorsal (Do Carmo et al., 2007 submetido). 

 

Localidade-Tipo: Bacia do Araripe, Estado do Ceará, Brasil (Bate, 1972). 
 

Horizonte-Tipo: Bacia do Araripe, Formação Santana, concreções carbonáticas. 
(Bate,1972). 

 

Homótipo: Carapaça juvenil A-1 (CP-323), amostra MP-922 (Est. I, Fig. 2a-c). 

Comprimento 946µm, altura 632µm e largura 478µm. 

Localidade: Brasil, Estado do Ceará, próximo ao limite interestadual 
Pernambuco/ Ceará a noroeste da cidade de Cedro, localidade Mameluco. 

Tomé M.E.T.R. 2007 51



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Coordenadas em UTM 0469874 m L e 9149788 m N, zona 24M, datum Córrego 

Alegre.  

 
Horizonte: Afloramento da bacia de Cedro (CE-1). Calcário laminado 
correspondente a Formação Crato, nível amostrado a 60 cm da base. 

 
Discussão: Harbinia micropapillosa (Bate, 1972) foi comparada com Harbinia 
sinuata (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971), da qual difere por apresentar margem 

ventral suavemente côncava e caimento dorsal mais inclinado para extremidade 

anterior (Fig. 25). 

 
Figura 25. Harbinia micropapillosa (Bate, 1972), carapaça CP-323. (A) vista lateral direita, 
(B) vista dorsal, (C) vista lateral esquerda. 
 
Ocorrência: Harbinia micropapillosa (Bate, 1972) foi identificada nas amostras 
MP-917 e MP-922 (Tab. 6). As ocorrências são restritas a carapaças.  
 
Tabela 6. Ocorrência da Harbinia micropapillosa (Bate, 1972). 

Afloramentos Amostras Nível (cm) 
Carapaças, valvas e estágios 
ontogenéticos 

PE-1: calcário alterado 
pertencente à Formação 
Crato 

MP-917 39 
Uma carapaça no estágio A-2; 
cinco no estágio A-3 e três no 
estágio A-4 (fig. 26A).  

CE-1: calcário laminado 
correspondente à Formação 
Crato. 

MP-922 60 
Uma carapaça no estágio A-1 e 
quatro carapaças no estágio A-2 
(fig. 26B). 

Tomé M.E.T.R. 2007 52



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

 
Figura 26. Gráficos de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de Harbinia 
micropapillosa (Bate, 1972), bacia de Cedro. (A) amostra MP-917 e (B) amostra MP-922. 

 
Material: Considerado freqüente, na amostra MP-917 e raro na amostra MP-922. 
 

Distribuição geográfica e estratigráfica: Brasil, bacia do Araripe, Formação 
Santana, Membro Romualdo (Silva-Telles Jr. &amp;amp; Viana, 1990), intervalo datado 

como Aptiano (Regali, 1990; Coimbra et al. 2002). Bacia Potiguar, Formação 

Alagamar, Aptiano (Do Carmo, 1998). Bacia de Cedro, Formação Crato, intervalo 

datado como Aptiano. 
 

 

 

Tomé M.E.T.R. 2007 53



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Harbinia sinuata (Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971) emend. Do Carmo 1998 

Estampa I, Figs. 3a-c 
 

Hourcqia angulata sinuata (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971), p.21, est. 6, figs. 24a-c. 

Hourcqia angulata ssp. Silva-Telles Jr. &amp;amp; Viana (1990), est. 3, fig. 4. Harbinia 

sinuata Gobbo-Rodrigues, (2006), p.38-39, fig. 9:1-3. Harbinia angulata Do 

Carmo et al. (2007), fig. 4, no 10 (submetido). 

 
Diagnose: Carapaça subovalada, com corcova baixa na região dorsal mediana. 
Margem dorsal anterior com distinta concavidade. Superfície lisa (Do Carmo, 

1998). 
 

Localidade-Tipo: Brasil, Estado de Alagoas, perfuração PIA-4-AL, amostra de 
calha, profundidade de 930-960m (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971). 

 
Horizonte-Tipo: Bacia de Alagoas, Formação Riachuelo em fácies não-marinha 
(Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971), correlata à porção inferior desta formação e 

atribuída ao Aptiano Superior (Koutsoukos et al., 1991; Feijó, 1994). 

 

Homótipo: Carapaça juvenil A-1 (CP-317), amostra MP-918 (Est. I, Figs. 3a-c). 

Comprimento 725µm, altura 485µm e largura 387µm. 

 
Localidade: Brasil, Estado de Pernambuco, 5 km a sudeste do Município de 
Cedro (PE), localidade Sítio dos Padres. Coordenadas em UTM 0478345 m L e 

9145152 m N, zona 24M, datum Córrego Alegre. 

 
Horizonte: Afloramento da bacia de Cedro (PE-1). Folhelho esverdeado 
correspondente a Formação Crato, nível amostrado a 20 cm da base, Intervalo 

datado como Aptiano. 

 
Discussão: Harbinia sinuata (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971) emend. Do Carmo, 
1998 foi comparada com Harbinia micropapillosa (Bate, 1972) da qual difere por 

apresentar margem ventral retilínea, menor caimento dorsal para extremidade 

anterior e mais forte para extremidade posterior (Fig. 27). 

Tomé M.E.T.R. 2007 54



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

 
Figura 27: Harbinia sinuata (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971) emend. Do Carmo, 1998, 
carapaça CP-317. (A) vista lateral esquerda, (B) vista dorsal, (C) vista lateral direita. 
 
Ocorrência: Harbinia sinuata (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971) emend. Do Carmo, 
1998, foi identificada nas amostras MP-916, MP-917, MP-918, afloramento PE-1 e 

na amostra MP-922, afloramento CE-1 (Tab. 7). O material estudado não 

apresentou valvas, apenas carapaças. 
 
Tabela 7. Ocorrência da Harbinia sinuata (Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971) emend. Do 
Carmo, 1998. 

Afloramentos Amostras Nível (cm) 
Carapaças, valvas e estágios 
ontogenéticos 

PE-1: calcário alterado 
pertencente à Formação 
Crato. 

MP-916 35 
Dez carapaças no estágio A-1; oito 
no estágio A-2; duas no estágio A-3 
e duas no estágio A-4 (Fig. 28A). 

PE-1: calcário alterado 
pertencente à Formação 
Crato. 

MP-917 39 Cinco carapaças no estágio A-1 (Fig. 28B). 

PE-1: folhelho esverdeado 
correspondente à Formação 
Crato. 

MP-918 20 

Sete carapaças no estágio A-1; 22 
no estágio A-2; oito no estágio A-3; 
15 no estágio A-4 e três no estágio 
A-5 (Fig. 28C). 

PE-2: calcário alterado 
correspondente à Formação 
Crato. 

MP-920 32 Uma carapaça no estágio A-3 (Fig. 28D). 

 

Tomé M.E.T.R. 2007 55



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

 
Figura 28. Gráficos de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de Harbinia 
sinuata (Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971), bacia de Cedro. (A) amostra MP-916; (B) amostra 
MP-917; (C) amostra MP-918 e (D) amostra MP-920. 

Tomé M.E.T.R. 2007 56



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Material: Considerado abundante, nas amostras MP-916 e MP-917. Raro nas 
amostras MP-918 e MP-920. 

 

Distribuição geográfica e estratigráfica: Brasil, bacias de Sergipe e Alagoas, 
Formação Riachuelo (Krömmelbein &amp;amp; Weber, 1971), intervalo datado como 

Aptiano superior (Koutsoukos et al., 1991; Feijó, 1994). Bacia do Araripe, 

Formação Santana, Membro Romualdo (Silva-Telles Jr. &amp;amp; Viana, 1990), intervalo 

datado como Aptiano (Regali, 1990; Coimbra et al., 2002). Bacia Potiguar, 

Formação Alagamar, Aptiano (Do Carmo, 1998). Bacia de Cedro, Formação 

Crato, intervalo datado como Aptiano. 

 

Harbinia crepata Do Carmo, 1998 nom. nud. 

Estampa I, Figs. 4a-c 

 

Harbinia crepata sp. nov. Do Carmo,1998, nom. nud. est. 3 figs. 1-10. 

 
Diagnose: Carapaça subtriangular alongada, com corcova baixa na região 
ântero-mediana. Superfície lisa. Ângulo cardinal posterior visível embora pouco 

marcado (Do Carmo, 1998). 
 

Localidade-Tipo: Brasil, Estado do Ceará, perfuração CE-1, profundidade de 
2079,50m. holótipo e parátipos são provenientes da mesma amostra (Do Carmo, 

1998). 
 

Horizonte-Tipo: Bacia de Potiguar, Formação Alagamar, (Do Carmo, 1998). 
 

Homótipo: Carapaça juvenil A-1 (CP-318). Amostra MP-922 (Est. I, Figs. 4a-c). 

Comprimento 740µm, altura 502µm e largura 371µm. 
 

Localidade: Brasil, Estado do Ceará, próximo ao limite interestadual 
Pernambuco/Ceará a noroeste da cidade de Cedro, localidade Mameluco. 

Coordenadas em UTM 0469874 m L e 9149788 m N, zona 24M, datum Córrego 

Alegre.  
 

Tomé M.E.T.R. 2007 57



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Horizonte: Afloramento da bacia de Cedro (CE-1). Calcário laminado 
correspondente a Formação Crato, nível amostrado a 60 cm da base, Intervalo 

datado como Aptiano. 
 

Discussão: O homótipo foi considerado como sendo Harbinia crepata Do 
Carmo,1998 nom. nud., por possuir na margem dorsal uma corcova com forte 

caimento para extremidades posterior e margem ventral retilínea. Valva esquerda 

maior que a valva direita com recobrimento na região postero-dorsal (Fig. 29) 

 
Figura 29. Harbinia crepata Do Carmo, 1998 nom. nud., carapaça CP-318. (A) vista 
lateral esquerda, (B) vista dorsal, (C) vista lateral direita. 
 
Ocorrência: Harbinia crepata Do Carmo,1998, foi identificada na amostra MP-922 
no afloramento CE-1. O material estudado não apresentou valvas, apenas duas 

carapaças correspondente ao estágio A-1 (Fig. 30). 

 
Figura 30. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de Harbinia 
crepata Do Carmo,1998 nom. nud., bacia de Cedro, amostra MP-922. 
 

Tomé M.E.T.R. 2007 58



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Material: De ocorrência rara. 
 
Distribuição geográfica e estratigráfica: Brasil, bacia do Araripe, Formação 
Santana, Membro Crato (Silva-Telles Jr. &amp;amp; Viana, 1990), intervalo datado como 

Aptiano (Regali, 1990; Coimbra et al., 2002). Bacia Potiguar, Formação Alagamar, 

Aptiano (Do Carmo, 1998). Bacia de Cedro, Formação Crato, Intervalo datado 

como Aptiano. 

 

Harbinia cf. H. alta Do Carmo, 1998 nom. nud. 
Estampa II, Figs. 1a-c 

 

Hourcqia angulata angulata (Krömmelbein &amp;amp; weber,1971) in: (Silva-Telles Jr. &amp;amp; 

Viana, 1990), est. 3, fig. 3. Harbinia alta sp. nov. Do Carmo,1998, nom. nud., p. 

35-38, est. 4, fig. 1; est. 5, figs. 1-5  

 
Diagnose: Carapaça com corcova alta, linha de charneira curva e em forte 
declive. Superfície com delicada reticulação hexagonal com a porção central 

côncava (Do Carmo, 1998). 

 
Localidade-Tipo: Brasil, Estado do Rio Grande do Norte, Perfuração RN-1, 
profundidade de 1376,30m (Do Carmo, 1998). 

 
Horizonte-Tipo: Bacia Potiguar, Formação Alagamar, Aptiano (Do Carmo, 1998). 
 

Homótipo: Carapaça juvenil A-3 (CP-326), amostra MP-918 (Est. II, Figs. 1a-c). 

Comprimento 403µm, altura 309µm e largura 197µm. 

 
Localidade: Brasil, Estado de Pernambuco, 5 km a sudeste do Município de 
Cedro (PE), localidade Sítio dos Padres. Coordenadas em UTM 0478345 m L e 

9145152 m N, zona 24M, datum Córrego Alegre. 

 
Horizonte: Afloramento da bacia de Cedro (PE-1). Folhelho esverdeado 
correspondente a Formação Crato, nível amostrado a 20 cm da base, intervalo 

datado como Aptiano. 

Tomé M.E.T.R. 2007 59



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Discussão: Harbinia cf. H. alta Do Carmo, 1998 nom.nud. foi comparada com 
espécies adultas de (Do Carmo,1998), e pode-se notar semelhança, quanto a 

linha de charneira curta e o forte declive para extremidade posterior. A dúvida 

permanece, pois a estrutura populacional é formada em sua maioria por formas 

juvenis e os espécimes considerados adultos estão quebrados, motivo pela qual 

foi ilustrado uma forma jovem. O exemplar descrito em (Gobbo-Rodrigues, 2006), 

apesar de ser um exemplar adulto não compartilha das características 

diagnósticas de Harbinia alta Do Carmo,1998 nom.nud., uma vez que possui uma 

linha de charneira maior e sua extremidade posterior é mais alongada, logo foi 

retirada da lista sinonímica da referida espécie (Fig. 31). 

 
Figura 31. Harbinia cf. H. alta Do Carmo, 1998 nom. nud., carapaça CP-326 
possivelmente A-5 ou A-4 (A) vista lateral esquerda, (B) vista dorsal, (C) vista lateral 
direita. 
 

Ocorrência: Harbinia cf. H. alta Do Carmo, 1998 nom. nud. foi identificada nas 
amostras MP-916, MP-917 e MP-918, afloramento PE-1 (Tab. 8). O material 

estudado não apresentou valvas, apenas carapaças. 
Tabela 8. Ocorrência da Harbinia cf. alta Do Carmo,1998 nom. nud. 

Afloramentos Amostras Nível (cm) Carapaças, valvas e estágios ontogenéticos 

PE-1: calcário alterado 
pertencente à Formação 
Crato. 

MP-916 35 

Seis carapaças no estágio A-1; três 
no estágio A-2; duas no estágio A-3; 
16 no estágio A-4; e 12 no estágio 
A-5 (Fig. 32A). 

PE-1: calcário alterado 
pertencente à Formação 
Crato. 

MP-917 39 

Uma carapaça no estágio A-1; cinco 
no estágio A-2; seis no estágio A-3; 
14 no estágio A-4; três no estágio A-
5; seis no estágio A-6 e uma no 
estágio A-7 (Fig. 32B). 

PE-1: folhelho esverdeado 
correspondente à 
Formação Crato. 

MP-918 20 Uma carapaça no estágio A-4 (Fig. 32B). 

Tomé M.E.T.R. 2007 60



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

 
Figura 32. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de Harbinia 
alta Do Carmo, 1998 nom.nud., bacia de Cedro. (A) Amostra MP-916 (B) Amostra MP-
917 e (C) Amostra MP-918. 
 

Tomé M.E.T.R. 2007 61



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Material: Considerado abundante, nas amostras MP-916 e MP-917. Raro na 
amostra MP-918. 

 

Distribuição geográfica e estratigráfica: Brasil, Bacia Potiguar, Formação 
Alagamar, Aptiano (Do Carmo, 1998). Bacia do Araripe, Formação Santana, 

Membro Crato (Silva-Telles Jr. &amp;amp; Viana, 1990), intervalo datado como Aptiano 

(Regali, 1990; Coimbra et al., 2002). Bacia de Cedro, Formação Crato, intervalo 

datado como Aptiano. 

 

Harbinia cf. H. triangulata Do Carmo, 1998 nom. nud. 
Estampa II, Figs. 2a-c 

 

Hourcqia? GA G 14 (Grosdidier, 1979): est. 12, figs. 66 a-c. Harbinia triangulata 

sp. nov. (Do Carmo, 1998), p. 38-41, est. 6, fig. 1-5 nom. nud. 

 
Diagnose: Carapaça subtriangular com nítida sobreposição da valva esquerda 
sobre a direita ao longo de todas as margens livres. Margem anterior amplamente 

arredondada. Superfície ornamentada com reticulação fina, pouco visível (Do 

Carmo, 1998). 

 

Localidade-Tipo: Brasil, Estado do Rio Grande do Norte, perfuração RN-7, 
profundidade de 786,05m (Do Carmo, 1998). 

 
Horizonte-Tipo: Bacia Potiguar, Formação Alagamar, intervalo Aptiano (Do 
Carmo, 1998). 

 

Homótipo: Carapaça juvenil A-2 (CP-328), amostra MP-918 (Est. II, Figs. 2a-c). 

Comprimento 588µm, altura 357µm e largura 157µm. 

 
Localidade: Brasil, Estado de Pernambuco, 5 km a sudeste do Município de 
Cedro (PE), localidade Sítio dos Padres. Coordenadas em UTM 0478345 m L e 

9145152 m N, zona 24M, datum Córrego Alegre. 

 

Tomé M.E.T.R. 2007 62



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Horizonte: Afloramento da bacia de Cedro (PE-1). Folhelho esverdeado 
correspondente a Formação Crato, nível amostrado a 20 cm da base, intervalo 

datado como Aptiano. 

 
Discussão: Harbinia cf. H. triangulata foi comparada com Harbinia triangulata Do 
Carmo,1998 nom.nud., ambas são semelhantes, pois possuem carapaça 

subtriangular em vista lateral, maior altura na região ântero-mediana, maior 

comprimento mediano. Margem dorsal com corcova ântero-mediana e margem 

ventral sub-retilínea. Porém, o fato do exemplar aqui estudado ser uma forma 

juvenil e está mal preservado, imposssibilita o estudo de uma das características 

diagnóstica, a nítida sobreposição da valva esquerda sobre a direita ao longo de 

todas as margens livres não permite a definição do exemplar como sendo 

Harbinia triangulata (Do Carmo, 1998) (Fig. 33). 

 
Figura 33: Harbinia cf. H. triangulata Do Carmo, 1998 nom.nud., carapaça CP-328 (A) 
vista lateral esquerda, (B) vista dorsal, (C) vista lateral direita. 
 

Ocorrência: Harbinia cf. H. triangulata Do Carmo, 1998 nom. nud., foi identificada 
na amostra MP-918, afloramento PE-1. O material estudado não apresentou 

valvas, apenas uma carapaça no estágio A-2 e duas carapaças no estágio A-3 

(Fig. 34). 

Tomé M.E.T.R. 2007 63



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

 
Figura 34. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de Harbinia 
triangulata Do Carmo, 1998 nom.nud., bacia de Cedro, amostra MP-918. 
 
Material: De ocorrência rara. 
 

Distribuição geográfica e estratigráfica: Brasil, Bacia Potiguar, Formação 
Alagamar, Aptiano (Do Carmo, 1998). Bacia de Cedro, Formação Crato, intervalo 

datado como Aptiano. Além da África, uma vez que Hourcqia? GA G 14 

Grosdidier,1979 foi descrita na bacia do Gabão, Formação Madiéla, Aptiano 

superior. 

 

Harbinia sp. 1  
Estampa II, Figs. 3a-c 

 

Hipótipo: Carapaça adulta (CP-322). Amostra MP-922 (Est. II, Figs. 3a-c). 

Comprimento 849µm, altura 610µm e largura 463µm. 

 
Localidade: Brasil, Estado do Ceará, próximo ao limite interestadual 
Pernambuco/ Ceará a noroeste da cidade de Cedro, localidade Mameluco. 

Coordenadas em UTM 0469874 m L e 9149788 m N, zona 24M, datum Córrego 

Alegre.  

 

Tomé M.E.T.R. 2007 64



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Horizonte: Afloramento da bacia de Cedro (CE-1). Calcário laminado 
correspondente a Formação Crato, nível amostrado a 60 cm da base, intervalo 

datado como Aptiano. 

 
Descrição: Carapaça subarredondada em vista lateral. Margem ventral retilínea. 
Margem dorsal com nítida corcova na região dorso-mediana e caimento simétrico 

para ambas as extremidades, porém, em direção posterior com uma leve 

descontinuidade. Extremidades anterior e posterior subarredondadas. Maior 

comprimento e altura na região mediana. Valva esquerda maior que a valva 

direita com suave recobrimento ao longo das áreas de contato entre as valvas. 

Em vista dorsal maior largura no início do último terço. Superfície externa 

suavemente pontuada (Fig. 35). 

 
Figura 35. Harbinia sp. 1, carapaça CP-322. (A) vista lateral esquerda, (B) vista dorsal, 
(C) vista lateral direita. 
 

Discussão: Harbinia sp. 1 foi comparada com Harbinia crepata Do Carmo, 1998, 
da qual difere por apresentar extremidade posterior subarredondada e por ser 

mas alongada, ao contrário da Harbinia crepata Do Carmo,1998 que possui a 

extremidade posterior sub-retangular tornando-a mas compactada. 
 

Ocorrência: Harbinia sp. 1, foi identificada na amostra MP-922, afloramento CE-
1. O material estudado não apresentou valvas, apenas uma carapaça adulta e 

uma carapaça correspondente ao estágio A-1 (Fig. 36).  

Tomé M.E.T.R. 2007 65



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

 
Figura 36. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de Harbinia 
sp. 1, bacia de Cedro, amostra MP-922. 
 
Material: De ocorrência rara. 
 

Distribuição geográfica e estratigráfica: Brasil, bacia de Cedro, Formação 
Crato, intervalo datado como Aptiano. 

 

Harbinia sp. 2  
Estampa II, Figs. 4a-c 

 

Hipótipo: Carapaça juvenil A-2, (CP-315). Amostra MP-916 (Est. II, Figs. 4a-c). 

Comprimento 627µm, altura 417µm e largura (286µm). 

 
Localidade: Brasil, Estado de Pernambuco, 5 km a sudeste do Município de 
Cedro (PE), localidade Sítio dos Padres. Coordenadas em UTM 0478345 m L e 

9145152 m N, zona 24M, datum Córrego Alegre. 

 
Horizonte: Afloramento da bacia de Cedro (PE-1). Calcário alterado 
correspondente a Formação Crato, nível amostrado a 35 cm da base, intervalo 

datado como Aptiano. 

 

Descrição: Carapaça subtriangular em vista lateral. Margem ventral suavemente 
côncava para extremidade posterior. Margem dorsal com nítida corcova na região 

Tomé M.E.T.R. 2007 66



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

ântero-dorsal com caimento forte para extremidade anterior. Extremidade anterior 

arredondada. Extremidade posterior subarredondada, com descontinuidade 

marcante postero-dorsal. Maior comprimento em região mediana. Maior altura 

ântero-dorsal. Valva esquerda maior que a valva direita com recobrimento nítido 

ao longo da margem ventral. Em vista dorsal maior largura posterior. Superfície 

externa lisa (Fig. 37).  

 
Figura 37. Harbinia sp. 2, carapaça CP-315, possivelmente A-3. (A) vista lateral 
esquerda,(B) vista dorsal, (C) vista lateral direita. 
 
Discussão: Harbinia sp. 2, foi comparada com Harbinia triangulata Do Carmo, 
1998 da qual difere por apresentar maior altura ântero-dorsal, uma 

descontinuidade marcante no terço final da margem postero-dorsal e possuir 

recobrimento apenas ao longo da margem dorsal e ventral. Ao contrário da 

Harbinia triangulata Do Carmo, 1998 nom.nud. que apresenta sua maior altura 

ântero-mediana, recobrimento ao longo de todas as margens livres. Por 

apresentar um grande número de exemplares foi possível reconstruir quase todos 

os estágios ontogenéticos, tornando possível em estudos posteriores a correlação 

entre estágios juvenis (Fig. 38). 

Tomé M.E.T.R. 2007 67



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

 
Figura 38. Harbinia sp. 2, série ontogenética e os intervalos correspondentes a cada 
estágio a partir do gráfico. 
 
Ocorrência: Harbinia sp. 2, foi identificada nas amostras MP-916, MP-917, MP-
918, afloramento PE-1 e na amostra MP-920, afloramento PE-1 (Tab. 9). O 

material estudado não apresentou valvas, apenas carapaças. 
 
 
 

Tomé M.E.T.R. 2007 68



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Tabela 9. Ocorrência da Harbinia sp. 2. 

Afloramentos Amostras Nível (cm) 
Carapaças, valvas e estágios 
ontogenéticos 

PE-1: calcário alterado 
pertencente à Formação 
Crato. 

MP-916 35 

Uma carapaça no estágio adulto; 18 
carapaças no estágio A-1; 77 no 
estágio A-2; 42 no estágio A-3 cinco no 
estágio A-4 e uma carapaça no estágio 
A-5 (Fig. 39A). 

PE-1: calcário alterado 
pertencente à Formação 
Crato. 

MP-917 39 

21 carapaças no estágio A-2; 36 no 
estágio A-3; 37 no estágio A-4; 25 no 
estágio A-5; sete no estágio A-6 e três 
no estágio A-7 (Fig. 39B). 

PE-1: folhelho 
esverdeado 
correspondente à 
Formação Crato. 

MP-918 20 Uma carapaça no estágio Adulto (Fig. 39C). 

PE-2: calcário alterado 
correspondente à 
Formação Crato. 

MP-920 32 

Três carapaças no estágio A-2; quatro 
no estágio A-3; uma no estágio A-4; 
duas no estágio A-4 e duas no estágio 
A-6 (Fig. 39D). 

Tomé M.E.T.R. 2007 69



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

 
Figura 39. Gráficos de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de Harbinia 
2, bacia de Cedro. (A) amostra MP-916; (B) amostra MP-917; (C) amostra MP-918 e (D) 
amostra MP-920. 

Tomé M.E.T.R. 2007 70



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Material: Considerado abundante, nas amostras MP-916, MP-917 e MP-920. 
Raro na amostra MP-918. 

 

Distribuição geográfica e estratigráfica: Brasil, bacia de Cedro, Formação 
Crato, intervalo datado como Aptiano. 

 

Família Candonidae Kaufmann,1900 
Subfamília Candoninae Kaufmann,1900 

Gênero Candona Braid,1845 
 

Siphlocandona Brady, 1910. p.210. Arunella, Brady, 1913.p.232 

 
Espécie-tipo: Cipris candida Mueller, 1776. 
 
Diagnose: Forma da carapaça variando entre reniforme, triangular e alongada em 
vista lateral. Margem dorsal retilínea ou suavemente arqueada. Margem ventral 

retilínea à côncava. Extremidades anterior e posterior arredondadas. Maior altura 

postero-mediana a mediana. Maior comprimento mediano. Valva esquerda maior 

que a valva direita. Superfície externa da carapaça lisa ou levemente pontuada e 

em algumas espécies suavemente reticulada. Dimorfismo acentuado em algumas 

espécies. Nas fêmeas a margem ventral é retilínea e a extremidade posterior é 

truncada, ao contrário dos machos que possuem a margem ventral côncava e 

extremidade posterior arredondada (Gutentang &amp;amp; Benson, 1962). 

 

Distribuição estratigráfica: Carbonífero (Scott, 1944) - Recente (Van 
Morkhoven, 1963; Boomer, 2002). 

 
Discussão: A sistemática supragenética segue Gutentang &amp;amp; Benson (1962), pois 
a diagnose original para o gênero Candona Braid, 1845 foi estabelecida 
considerando apenas partes moles, impossibilitando assim os estudos com 

carapaças fossilizadas. 

 

 

 

Tomé M.E.T.R. 2007 71



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Candona subtriangulata Gobbo-Rodrigues, 2006 nom. nud. 

Estampa III, Figs. 1a-c 

 

Candona subtriangulata Gobbo-Rodrigues, 2006, p.30-32, fig. 7: nº 5 e 7. 

Espécime ilustrada de nº 6 não é considerada como sendo membros de 

Candona subtriangulata. 

 
Diagnose: Carapaça subtriangular em vista lateral com ângulo cardinal bem 
marcado na região mediana e concavidade ventral (Gobbo-Rodrigues, 2006). 

 

Localidade-Tipo: Brasil, Estado do Ceará, Município do Crato, Bairro de 
Limoeiro, localalidade conhecida como Cascata, em afloramentos ao longo do rio 

Batateira (Gobbo-Rodrigues, 2006). 

 

Horizonte-Tipo: Folhelho cinza, com cerca de 40 cm de espessura com 
abundantes microfósseis calcários, com intercalação de calcilutito laminado, 

amostra MP-451 (Gobbo-Rodrigues, 2006). 

 

Homótipo: Carapaça juvenil A-1 (CP-327), amostra MP-917 (Est. III, Figs. 1a-c). 

Comprimento 664µm, altura 375µm e largura 346µm. 

 
Localidade: Brasil, Estado de Pernambuco, 5 km a sudeste do Município de 
Cedro (PE), localidade Sítio dos Padres. Coordenadas em UTM 0478345 m L e 

9145152 m N, zona 24M, datum Córrego Alegre. 

 
Horizonte: Afloramento da bacia de Cedro (PE-1). Folhelho esverdeado 
correspondente a Formação Crato, nível amostrado a 20 cm da base, intervalo 

datado como Aptiano. 

 
Discussão: Candona subtriangulata foi comparada a partir do material-tipo 
tombado no Laboratório de Micropaleontologia da Universidade Federal de 

Brasília, com Candona subtriangulata Gobbo-Rodrigues, 2006. O Holótipo foi 

tombado com o número CP-198 (Fig. 7; nº5 e 7). Entretanto o exemplar ilustrado 

(Fig.7; nº6) foi retirado da lista sinonímica, uma vez que não foi considerado no 

Tomé M.E.T.R. 2007 72



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

presente trabalho como sendo Candona subtriangulata Gobbo-Rodrigues, 2006, 

pois ao descrever a diagnose da referida espécie a autora põem como principal 

característica, ângulos cardinais bem marcados, o que não se observa na 

ilustração, provavelmente a autora ilustrou a espécie errada. (Fig. 40). 

 
Figura 40. Candona subtriangulata Gobbo-Rodrigues, 2006 nom. nud., carapaça CP-
327(A) vista lateral esquerda, (B) vista dorsal, (C) vista lateral direita. 
 

Ocorrência: Candona subtriangulata Gobbo-Rodrigues, 2006 nom. nud., foi 
identificada nas amostras MP-916 e MP-917, afloramento PE-1 (Tab. 10). O 

material estudado não apresentou valvas, apenas carapaças. 
 
Tabela 10. Ocorrência da Candona subtriangulata Gobbo-Rodrigues, 2006 nom. nud. 

Afloramentos Amostras Nível (cm) 
Carapaças, valvas e estágios 
ontogenéticos 

PE-1: calcário alterado 
pertencente à Formação 
Crato. 

MP-916 35 
43 carapaças no estágio A-1 e 
uma carapaça no estágio A-2 (Fig. 
41A). 

PE-1: calcário alterado 
pertencente à Formação 
Crato. 

MP-917 39 Seis carapaças no estágio A-1 e uma no estágio A-2 (Fig. 41B). 

Tomé M.E.T.R. 2007 73



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

 

Figura 41. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de Candona 
subtriangulata Gobbo-Rodrigues, 2006 nom. nud., bacia de Cedro. (A) Amostra MP-916 e 
(B) Amostra MP-917. 

 
Material: Considerado abundante, na amostras MP-916 e freqüente na amostra 
MP-917. 

 

Distribuição geográfica e estratigráfica: Brasil, bacia do Araripe, Formação 
Santana, Membro Crato, intervalo datado como Aptiano (Gobbo-Rodrigues, 

2006); (Regali, 1990; Coimbra et al. 2002). Bacia de Cedro, Formação Crato, 

Intervalo datado como Aptiano. 

 

Tomé M.E.T.R. 2007 74



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Candona elegans Gobbo-Rodrigues, 2006 nom. nud. 

Estampa III, Figs. 2a-c 

 

Candona elegans Gobbo-Rodrigues, 2006, p.32-33, figs. 8 -10. 

 
Diagnose: Carapaça em forma de meia lua com extremidade anterior 
arredondada. Margem ventral retilínea da região posterior até a região mediana, 

da região mediana à região anterior a margem ventral arqueia-se para baixo 

(Gobbo-Rodrigues, 2006). 

 

Localidade-Tipo: Brasil, Estado do Ceará, Município do Crato, Bairro de 
Limoeiro, localalidade conhecida como Cascata, em afloramentos ao longo do rio 

Batateira (Gobbo-Rodrigues, 2006). 

 

Horizonte-Tipo: Folhelho cinza, com cerca de 40 cm de espessura com 
abundantes microfósseis calcários, com intercalação de calcilutito laminado, 

amostra MP-451 (Gobbo-Rodrigues, 2006). 

 

Homótipo: Carapaça juvenil A-1 (CP-319), amostra MP-917 (Est. III, Figs. 2a-c). 

Comprimento 656µm, altura 389µm e largura 272µm. 

 
Localidade: Brasil, Estado de Pernambuco, 5 km a sudeste do Município de 
Cedro (PE), localidade Sítio dos Padres. Coordenadas em UTM 0478345 m L e 

9145152 m N, zona 24M, datum Córrego Alegre. 

 
Horizonte: Afloramento da bacia de Cedro (PE-1). Folhelho esverdeado 
correspondente a Formação Crato, nível amostrado a 20 cm da base, intervalo 

datado como Aptiano. 

 
Discussão: Candona elegans do presente trabalho, foi comparado a partir do 
material tipo tombado no laboratório de micropaleontologia da UnB, com Candona 

elegans Gobbo-Rodrigues, 2006 nom. nud. O Holótipo foi tombado com o número 

CP-201 (Fig.7; nº 8-10). A principal característica semelhante entre os dois 

Tomé M.E.T.R. 2007 75



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

exemplares comparados pode ser observada na margem ventral, ambos possuem 

um ângulo obtuso distinto (Fig. 42). 

 
Figura 42. Candona elegans Gobbo-Rodrigues, 2006 nom. nud. carapaça, CP-319 (A) 
vista lateral esquerda, (B) vista dorsal, (C) vista lateral direita. 
 
Ocorrência: Candona elegans Gobbo-Rodrigues, 2006 nom. nud., foi identificada 
nas amostras MP-916 e MP-917, afloramento PE-1 (Tab. 11). O material 

estudado não apresentou valvas, apenas carapaças. 

 
Tabela 11. Ocorrência da Candona elegans Gobbo-Rodrigues, 2006 nom.nud. 

Afloramentos Amostras Nível (cm) 
Carapaças, valvas e estágios 
ontogenéticos 

PE-1: calcário alterado 
pertencente à Formação 
Crato. 

MP-916 35 
Uma carapaça no estágio adulto e 
3 carapaças no estágio A-1 (Fig. 
43A). 

PE-1: calcário alterado 
pertencente à Formação 
Crato. 

MP-917 39 
Uma carapaça no estágio A-1 e 
uma carapaça no estágio A-2 (Fig. 
43B). 

Tomé M.E.T.R. 2007 76



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

 

Figura 43. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de Candona 
elegans Gobbo-Rodrigues 2006 nom. nud., bacia de Cedro. (A) Amostra MP-916 e (B) 
Amostra MP-917. 
 

Material: De ocorrência rara nas amostras MP-916 e MP-917. 
 

Distribuição geográfica e estratigráfica: Brasil, bacia do Araripe, Formação 
Santana, Membro Crato, (Gobbo-Rodrigues, 2006) intervalo datado como 

Aptiano. (Regali, 1990; Coimbra et al. 2002). Bacia de Cedro, Formação Crato, 

intervalo datado como Aptiano. 

 

 

 

Tomé M.E.T.R. 2007 77



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Candona sp. 1 
Estampa III, Figs. 3a-c 

 

Hipótipo: Carapaça juvenil A-2, (CP-325). Amostra MP-917, afloramento PE-1 

(Est. III, Figs. 3a-c). Comprimento 583µm, altura 342µm e largura 254µm. 

 
Localidade: Brasil, Estado de Pernambuco, 5 km a sudeste do Município de 
Cedro (PE), localidade Sítio dos Padres. Coordenadas em UTM 0478345 m L e 

9145152 m N, zona 24M, datum Córrego Alegre. 

 
Horizonte: Afloramento da bacia de Cedro (PE-1). Calcário alterado 
correspondente a Formação Crato, nível amostrado a 39 cm da base, intervalo 

datado como Aptiano. 

 

Descrição: Carapaça ovalada em vista lateral. Margem ventral suavemente 
concava. Margem dorsal arqueada assimétrica para as extremidades. 

Extremidades anterior arredondada. Extremidade posterior arredondada. Maior 

comprimento em região mediana. Maior altura mediana. Valva esquerda maior 

que a valva direita com recobrimento ântero-dorsal e na extremidade anterior. Em 

vista dorsal biconvexa. Maior largura mediana. Superfície externa lisa (Fig. 44).  

 
Figura 44. Candona sp. 1, CP-325. (A) vista lateral esquerda, (B) vista dorsal,(C) vista 
lateral direita 
 
Discussão: Candona sp. 1, foi comparada com Candona subelíptica Gobbo-
Rodrigues, 2006 da qual difere por possuir uma forma ovalada. Margem dorsal 

arqueada e extremidades assimetricamente arredondadas. 

Tomé M.E.T.R. 2007 78



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Ocorrência: Candona. sp. 1, foi identificada nas amostras MP-917 e MP-918, 
afloramento PE-1 (Tab. 12). O material estudado não apresentou valvas, apenas 

carapaças. 
 
Tabela 12. Ocorrência da Candona sp. 1 Gobbo-Rodrigues, 2006 nom. nud. 

Afloramentos Amostras Nível (cm) 
Carapaças, valvas e estágios 
ontogenéticos 

PE-1: calcário alterado 
pertencente à Formação 
Crato. 

MP-917 39 

Seis carapaças no estágio A-1; 
quatro carapaças no estágio A-2; 
duas carapaças no estágio A-3 e 
uma no estágio A-4 (Fig. 45A). 

PE-1: folhelho esverdeado 
correspondente à 
Formação Crato. 

MP-918 20 

Uma carapaça no estágio A-2; três 
carapaças no estágio A-3; cinco 
carapaças no estágio A-4 e uma 
carapaça no estágio A-5 (Fig. 
45B). 

 

 
Figura 45. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de Candona 
sp. 1, bacia de Cedro, amostras MP-917 e MP-918. 
 

Tomé M.E.T.R. 2007 79



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Material: Considerado abundante, nas amostras MP-917 e MP-918.  
Distribuição geográfica e estratigráfica: Brasil, bacia de Cedro, Formação 
Crato, intervalo datado como Aptiano.  

 

Candona sp. 2 
Estampa III, Figs. 4a-c 

 

Homótipo: Carapaça juvenil A-1, (CP-331). Amostra MP-917 (Est. III, Figs. 4a-c). 

Comprimento 659µm, altura 390µm e largura 297µm. 
 

Localidade: Brasil, Estado de Pernambuco, 5 km a sudeste do Município de 
Cedro (PE), localidade Sítio dos Padres. Coordenadas em UTM 0478345 m L e 

9145152 m N, zona 24M, datum Córrego Alegre. 
 

Horizonte: Afloramento da bacia de Cedro (PE-1). Calcário alterado 
correspondente a Formação Crato, nível amostrado a 39 cm da base, intervalo 

datado como Aptiano. 
 

Descrição: Carapaça reniforme em vista lateral. Margem ventral côncava. 
Margem dorsal arqueada, com caimento mais acentuado para extremidade 

posterior. Extremidade anterior arredondada. Extremidade posterior arredondada, 

porém mais baixa. Maior comprimento em região mediana. Maior altura ânteto-

mediana. Valva esquerda maior que a valva direita com recobrimento nítido, 

exceto na região central da margem ventral. Em vista dorsal biconvexa e afilada 

para extremidade anterior. Maior largura mediana. Superfície externa pontuada 

(Fig. 46).  

 
Figura 46. Candona sp. 2, CP-331. (A) vista lateral esquerda, (B) vista dorsal,(C) vista 
lateral direita 

Tomé M.E.T.R. 2007 80



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Discussão: Candona sp. 2, foi comparada com Ostracode 207 Weber,1964 in: 
Brito et al. (1984) por possuir a extremidade posterior mas baixa. Entretanto, 

observa-se que Candona sp. 2 possui a margem ventral côncava sem 

recobrimento na região central e superfície externa aparentemente pontuada. 

 

Ocorrência: Candona sp. 2, foi identificada na amostra MP-917, afloramento PE-
1. O material estudado não apresentou valvas, apenas uma carapaça 

correspondente ao estágio A-1 e uma carapaça no estágio A-2 (Fig. 47).  

 
Figura 47. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de Candona 
sp. 2, bacia de Cedro, amostra MP-917. 
 
Material: De ocorrência rara. 
 

Distribuição geográfica e estratigráfica: Brasil, bacia de Cedro, Formação 
Crato, intervalo datado como Aptiano.  

 
Candona sp. 3 

Estampa IV, Figs. 1a-c 

 

Hipótipo: Carapaça juvenil A-1, (CP-330). Amostra MP-918 (Est. IV, Figs. 1a-c). 

Comprimento 725µm, altura 422µm e largura 342µm. 

 

Tomé M.E.T.R. 2007 81



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Localidade: Brasil, Estado de Pernambuco, 5 km a sudeste do Município de 
Cedro (PE), localidade Sítio dos Padres. Coordenadas em UTM 0478345 m L e 

9145152 m N, zona 24M, datum Córrego Alegre. 

 
Horizonte: Afloramento da bacia de Cedro (PE-1). Folhelho esverdeado 
correspondente a Formação Crato, nível amostrado a 20 cm da base, intervalo 

datado como Aptiano. 

 

Descrição: Carapaça subelíptica em vista lateral. Margem ventral levemente 
convexa. Margem dorsal arqueada com caimento assimétrico para ambas as 

extremidades. Extremidade anterior arredondada. Extremidade posterior 

subarredondada e afilada. Maior comprimento em região mediana. Maior altura 

postero-mediana. Valva esquerda maior que a valva direita com recobrimento na 

extremidade anterior. Vista dorsal biconvexa. Maior largura mediana. Superfície 

externa lisa (Fig. 48).  

 
Figura 48. Candona sp. 3, CP-330. (A) vista lateral esquerda, (B) vista dorsal, (C) vista 
lateral direita. 
 
Discussão: Candona sp. 3, foi comparada com as espécies do gênero Candona 
Braid,1845. Devido à singularidade observada na extremidade posterior, que se 

apresenta afilada foi considerada em nomenclatura aberta, porém foi posta no 

gênero Candona por apresentar maior altura posterior e a forma da carapaça 

típica do gênero. 

 

Ocorrência: Candona sp. 3, foi identificada na amostra MP-918, afloramento PE-
1. O material estudado não apresentou valvas, apenas oito carapaças 

Tomé M.E.T.R. 2007 82



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

correspondente ao estágio A-1 e uma carapaça equivalente ao estágio A-2 (Fig. 

49).  
 

Figura 49. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de Candona 
sp. 3, bacia de Cedro na amostra MP-918. 
 
Material: Considerado freqüente, na amostra MP-918. 
 

Distribuição geográfica e estratigráfica: Brasil, bacia de Cedro, Formação 
Crato, intervalo datado como Aptiano.  

 

Candona sp. 4 
Estampa IV, Figs. 2a-c e 3a-c 

 

Ostracode 207 Weber, 1964 in: (Brito, Viana &amp;amp; Praça, 1984), est. sem número, 

figs. 1-3. Candona? sp. Do Carmo, 1998, p. 53-55, est. 9 figs. 4-5. Ostracode 207 

Neumann,1999, p. 93, foto 2 e 4. 

 
Homótipo: Exemplar macho A-1 (CP-321), amostra MP- 916 (Est. IV, Figs. 2a-c). 

Comprimento 650µm, altura 426µm e largura 342µm. Exemplar fêmea, A-2 (CP-

333). Amostra MP-916, (Est. IV, Figs. 3a-c). Comprimento 530µm, altura 320µm e 

largura 250µm. 

 

Tomé M.E.T.R. 2007 83



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Localidade: Brasil, Estado de Pernambuco, 5 km a sudeste do Município de 
Cedro (PE), localidade Sítio dos Padres. Coordenadas em UTM 0478345 m L e 

9145152 m N, zona 24M, datum Córrego Alegre. 

 
Horizonte: Afloramento da bacia de Cedro (PE-1). Calcário alterado 
correspondente a Formação Crato, nível amostrado a 35 cm da base, intervalo 

datado como Aptiano. 
 

Descrição: Carapaça sub-reniforme em vista lateral. Margem ventral sub-
retilínea. Margem dorsal arqueada, porém com distinto caimento em direção à 

extremidade posterior. Extremidade anterior e posterior arredondadas, porém a 

posterior mais baixa. Maior comprimento mediano. Maior altura postero-mediana. 

Valva esquerda maior que a valva direita com recobrimento ao longo de toda 

margem ventral. Biconvexa em vista dorsal, com maior largura postero-mediana e 

distinto estreitamento em direção a extremidade anterior. Superfície lisa. 

Dimorfismo sexual observado, o macho em vista lateral é alongado e fêmea mais 

compacta, em vista em dorsal aparentemente mais larga (Fig. 50). 

 
Figura 50. Candona sp. 4, exemplar macho CP-321. (1A) vista lateral esquerda, (1B) vista 
dorsal, (1C) vista lateral direita e exemplar fêmea CP-333. (2A) vista lateral esquerda, 
(2B) vista dorsal, (2C) vista lateral direita. 
 

Discussão: Candona sp. 4 assemelha-se aos exemplares descritos na lista 
sinonímica por possuir margem dorsal suavemente arqueada, com distinto 

caimento para extremidade posterior e recobrimento da valva esquerda ao longo 

da margem ventral. O ostracode 207 Weber,1964 nom.nud. in: (Brito, Viana &amp;amp; 

Praça, 1984) foi descrito pela primeira vez provavelmente a partir de um exemplar 

Tomé M.E.T.R. 2007 84



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

juvenil (Tab. 13), logo será utilizado como parâmetro de exemplar adulto a 

Candona? sp. Do Carmo,1998, que aqui é posto em sinonímia com o Ostracode 

207 Weber,1964 nom.nud. in: (Brito, Viana &amp;amp; Praça, 1984). Candona? sp. Do 

Carmo,1998 foi incluída na lista sinonímica de Candona subeliptica Gobbo-

Rodrigues, 2006, cabe salientar que deve ser retirada uma vez que as 

características diagnósticas diferem completamente. (Gobbo-Rodrigues, 2006), ao 

propor Candona subelíptica, põem em sinonímia os Ostracodes 207 Weber 1964, 

in: (Silva-Telles Jr. &amp;amp; Viana, 1990; Coimbra et al., 2002). O estudo comparativo 

entre os espécimes mostra que os Ostracodes 207 dos autores citados acima 

diferem de Candona subelíptica Gobbo-Rodrigues, 2006 por possuir a margem 

dorsal menos arqueada, relação comprimento/altura menor e recobrimento na 

margem ventral. Sendo assim o presente estudo exclui o Ostracode 207 descritos 

nos trabalhos de Brito, Viana &amp;amp; Praça (1984), Silva-Telles Jr. &amp;amp; Viana (1990) e 

Coimbra et al. (2002) da lista sinonímica de Candona subeliptica Gobbo-

Rodrigues, 2006. As espécies ilustradas em Silva-Telles Jr. &amp;amp; Viana, (1990), 

Coimbra et al. (2002) e Braun (1966) não foram postas em sinonímia com o 

Candona sp. 4, por não apresentar a extremidade posterior mas baixa com 

relação a anterior, e o distinto caimento para extremidade posterior. Enfim, pode-

se notar uma grande dificuldade na caracterização do fóssil-guia designado como 

Ostracode 207 Weber, 1964, pois a espécie nunca foi formalmente descrita e 

portanto sem material-tipo designado (holótipo e parátipo). Porém é de total 

validade e coerência a colocação do Ostracode 207 Weber,1964 no gênero 

Candona. Como sugestão, uma vez que este fóssil-guia é característico da 

Biozona O11, recomenda-se um estudo taxonômico detalhado de toda a série 

ontogenética a partir da localidade-tipo designada por (Brito, Viana &amp;amp; Praça, 1984) 

na bacia de Sergipe e Alagoas.  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Tomé M.E.T.R. 2007 85



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Tabela 13. Lista dos exemplares encontrados na literatura como sendo Ostracodes 207 
Weber,1964 in: Brito, Viana &amp;amp; Praça (1984). 

Autores Dimorfismo Comp. (µm) Alt. (µm) Comp./Alt.
Brito et al., 1984 Ostracode 207   680 385 1,76 
Coimbra et al., 
2002* Ostracode 207   2100 1300 1,61 
Silva-Telles &amp;amp; 
Viana, 1990. Gen. et sp. 207   600 366 1,63 

Fêmea 679 376 1,81 
Macho 728 368 1,98 
Macho  638 278 2,29 

Neumann,1999 Ostracode 207 

Fêmea** 687 - - 
Do Carmo, 1998 Candona? sp.   800 420 1,90 

Braun,1966 
Candonopsis sp. 1 
= ostracode 207   500 340 1,47 

Gobbo-
Rodrigues, 2006 

Candona 
subeliptica   847 487 1,73 

*OBS: informações de comprimento e altura apresentam erro, provavelmente na escala ilustrada 
(Fig. 4:31) pois, as medidas diferem em muito daquelas obtidas pelos outros autores. ** Fêmea 
ilustrada em vista dorsal 
 
Ocorrência: Candona sp. 4, foi identificada nas amostras MP-916, MP-917, MP-
918, afloramento PE-1 e na amostra MP-920, afloramento PE-2 (Tab. 14). O 

material estudado não apresentou valvas, apenas carapaças. 
 
Tabela 14. Ocorrência da Candona sp. 4. 

Afloramentos Amostras Nível (cm) 
Carapaças, valvas e 
estágios ontogenéticos 

PE-1: calcário alterado 
pertencente à Formação 
Crato. 

MP-916 35 

16 carapaças no estágio adulto; 
170 carapaças no estágio A-1; 
66 no estágio A-2; 10 no 
estágio A-3 e uma carapaças 
no estágio A-4 (Fig. 51A). 

PE-1: calcário alterado 
pertencente à Formação 
Crato. 

MP-917 39 Uma carapaça no estágio A-1 (Fig. 51B). 

PE-1: folhelho esverdeado 
correspondente à 
Formação Crato. 

MP-918 20 
13 carapaças no estágio A-1 e 
três carapaças no estágio A-2 
(Fig. 51C). 

PE-2: calcário alterado 
correspondente à 
Formação Crato. 

MP-920 32 Três carapaças no estágio A-1 (Fig. 51D). 

Tomé M.E.T.R. 2007 86



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

 
Figura 51. Gráficos de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de Candona 
sp. 4, bacia de Cedro. (A) amostra MP-916; (B) amostra MP-917; (C) amostra MP-918 e 
(D) amostra MP-920. 

Tomé M.E.T.R. 2007 87



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Material: Considerado abundante, nas amostras MP-916 e MP-918. Raro nas 
amostras MP-917 e MP-920. 

 

Distribuição geográfica e estratigráfica: Brasil, bacia de Sergipe e Alagoas, 
Formação Muribeca, Aptiano (Brito, Viana &amp;amp; Praça, 1984). Bacia do Araripe, 
Formação Crato, (Neumann, 1999), intervalo datado como Aptiano. Bacia 

Potiguar, Formação Alagamar, Aptiano (Do Carmo, 1998). Bacia de Cedro, 

Formação Crato, intervalo datado como Aptiano. 

 

?Candona sp. 
Estampa IV, Figs. 4a-c 

 

“Cytheridea?” spp. ex. gr. 201/218 Moura, 1988, p.1213, est. 2, fig. 6 (non 7-14). 

 
Homótipo: Carapaça juvenil A-2, (CP-324). Amostra MP-918 (Est. IV, Figs. 4a-c). 

Comprimento 501µm, altura 294µm e largura 211µm. 

 
Localidade: Brasil, Estado de Pernambuco, 5 km a sudeste do Município de 
Cedro (PE), localidade Sítio dos Padres. Coordenadas em UTM 0478345 m L e 

9145152 m N, zona 24M, datum Córrego Alegre. 

 

Horizonte: Afloramento da bacia de Cedro (PE-1). Folhelho esverdeado 
correspondente a Formação Crato, nível amostrado a 20 cm da base, intervalo 

datado como Aptiano. 

 

Descrição: Carapaça reniforme em vista lateral. Margem ventral suavemente 
côncava para extremidade posterior. Margem dorsal continuamente arqueada. 

Extremidade anterior arredondada. Extremidade posterior arredondada projetada 

para baixo. Maior comprimento em região mediana. Maior altura ântero-mediana. 

Valva esquerda de mesmo tamanho que a valva direita. Em vista dorsal 

biconvexa. Maior largura mediana. Superfície externa lisa (Fig. 52).  

Tomé M.E.T.R. 2007 88



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

 
Figura 52. ?Candona sp., CP-324. (A) vista lateral esquerda, (B) vista dorsal,(C) vista 
lateral direita. 
 
Discussão: ?Candona sp., foi comparada com Cytheridea? spp. ex. gr. 201/218 
(Moura, 1988) (pl.2: fig.6), com a qual compartilha de maior altura ântero-

mediana, margem dorsal com distinto arqueamento, superfície externa lisa e 

todas as demais características, portanto consta na lista sinonímica. Vale salientar 

que, devido a erro de digitação em (Moura, 1988) utiliza-se “Cypridea”, quando o 

correto é Cytheridea  

 

Ocorrência: ?Candona sp. foi identificada nas amostras MP-917 e MP-918, 
afloramento PE-1 (Tab. 15). O material estudado não apresentou valvas, apenas 

carapaças. 
 
Tabela 15. Ocorrência da ?Candona sp. 

Afloramentos Amostras Nível (cm) 
Carapaças, valvas e estágios 
ontogenéticos 

PE-1: calcário alterado 
pertencente à Formação 
Crato. 

MP-917 39 

Duas carapaças no estágio adulto; 
sete carapaças no estágio A-1; 
três carapaças no estágio A-2; 33 
carapaças no estágio A-3; 41 
carapaças no estágio A-4; e uma 
carapaça no estágio A-5 (Fig. 
53A). 

PE-1: folhelho esverdeado 
correspondente à 
Formação Crato. 

MP-918 20 

Dez carapaças no estágio A-2; 
dez carapaças no estágio A-3; 11 
carapaças no estágio A-4; quatro 
carapaças no estágio A-5 e três 
carapaças no estágio A-6 (Fig. 
53B). 

 

Tomé M.E.T.R. 2007 89



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

 
Figura 53. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de ?Candona 
sp, bacia de Cedro. (A) Amostra MP-917 e (B) Amostra MP-918. 

 
Material: Considerado abundante, nas amostras MP-917 e MP-918.  
 

Distribuição geográfica e estratigráfica: Brasil, bacia de Cedro, Formação 
Crato, intervalo datado como Aptiano. 

 

Gênero Brasacypris Krömmelbein,1965b 
 

Espécie-tipo: Brasacypris ovum Krömmelbein,1965b 
 
Diagnose: Carapaça grande, comprimento em torno de 1,2mm, ovóide em vista 
lateral. Ângulos cardinais arredondados e bem desenvolvidos. Valva esquerda 

Tomé M.E.T.R. 2007 90



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

maior, ultrapassa a direita em todo o contorno. Margem dorsal reta, inclinada em 

direção posterior; margem ventral convexa. Superfície lisa. Em vista dorsal, 

fortemente biconvexa (Krömmelbein, 1965b). 

 

Distribuição estratigráfica: Cretáceo (Krömmelbein, 1965b); (Musacchio, 1973). 
 
Discussão: Do Carmo (1998), tenta atribuir esse gênero à subfamília Cypridinae. 
Porém o gênero Brasacypris difere do Cyprinotus Brady,1886 pelo contorno da 

carapaça mas ovalado e pela margem ventral convexa. Além disso, em vista 

dorsal, estes gêneros apresentam distintas extremidades anteriores, sendo a de 

Cyprisnotus mais afilada. 

 

Brasacypris cf. B. subovatum Do Carmo,1998 nom. nud. 
Estampa IV, Figs. 1a-c 

 

Brasacypris subovatum Do Carmo, 1998, p. 41-43, est. 6, fig. 7-8. nom. nud. 

Brasacypris subovatum Gobbo-Rodrigues, 2006, p.46-47, fig. 9:1-3. 

 
Diagnose: Carapaça retângular. Recobrimento da valva esquerda sobe a direita 
pouco nítido na região central da margem dorsal. Maior largura no início do último 

terço (Do Carmo, 1998). 

 

Localidade-Tipo: Brasil, Estado do Rio do Norte, perfuração RN-7, profundidade 
de 788m (Do Carmo, 1998). 

 
Horizonte-Tipo: Bacia Potiguar, Formação Alagamar, intervalo datado como 
Aptiano (Do Carmo, 1998). 

 

Homótipo: Carapaça juvenil A-3 (CP-329), amostra MP-918 (Est. IV, Figs.1a-c). 

Comprimento 630µm, altura 360µm e largura 161µm. 

 
Localidade: Brasil, Estado de Pernambuco, 5 km a sudeste do Município de 
Cedro (PE), localidade Sítio dos Padres. Coordenadas em UTM 0478345 m L e 

9145152 m N, zona 24M, datum Córrego Alegre. 

Tomé M.E.T.R. 2007 91



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Horizonte: Afloramento da bacia de Cedro (PE-1). Folhelho esverdeado 
correspondente a Formação Crato, nível amostrado a 20 cm da base, intervalo 

datado como Aptiano. 

 
Discussão: Brasacypris cf. B. subovatum foi comparada com o Brasacypris 
subovatum Do Carmo,1998 nom. nud. A diferença encontrada entre os dois 

exemplares ocorre em vista dorsal, pois o exemplar descrito no presente trabalho 

apresenta-se mal preservado, impossibilitando assim a confirmação da real 

largura no último terço da região posterior. Além da não evidência do 

recobrimento na região dorso-mediana. Entretanto o exemplar foi considerado 

como sendo Brasacypris cf. B. subovatum Do Carmo, 1998 nom. nud. por 

apresentar carapaça em vista externa retangular ovalada, maior comprimento na 

região mediana, maior altura postero-mediana, margens dorsal e ventral 

levemente arqueada e convexa respectivamente (Fig. 54). 

 
Figura 54. Brasacypris cf. B. subovatum, carapaça CP-329 (A) vista lateral esquerda, (B) 
vista dorsal, (C) vista lateral direita. 
 

Ocorrência: Brasacypris cf. B. subovatum Do Carmo,1998 nom. nud., foi 
identificado nas amostras MP-917 e MP-918, afloramento PE-1 (Tab.16). O 

material estudado não apresentou valvas, apenas carapaças. 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Tomé M.E.T.R. 2007 92



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Tabela 16. Ocorrência de Brasacypris cf. B. subovatum Do Carmo, 1998 nom. nud. 

Afloramentos Amostras Nível (cm) 
Carapaças, valvas e estágios 
ontogenéticos 

PE-1: calcário alterado 
pertencente à Formação 
Crato. 

MP-917 39 
Uma carapaça no estágio A-1 e 
uma carapaça no estágio A-2 
(Fig. 54A). 

PE-1: folhelho esverdeado 
correspondente à 
Formação Crato. 

MP-918 20 
Uma carapaça no estágio A-3 e 
duas carapaças no estágio A-4
(Fig. 54B). 

 

 
Figura 55. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de 
Brasacypris subovatum Do Carmo, 1998 nom. nud., bacia de Cedro. (A) Amostra MP-917 
e (B) Amostra MP-918. 
 
Material: De ocorrência rara, nas amostras MP-917 e MP-918. 
 

Tomé M.E.T.R. 2007 93



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Distribuição geográfica e estratigráfica: Brasil, bacia Potiguar, Formação 
Alagamar, Aptiano (Do Carmo, 1998). Bacia do Araripe, Formação Santana, 

Membro Crato, intervalo datado como Aptiano (Gobbo-Rodrigues, 2006; Regali, 

1990; Coimbra et al., 2001). Bacia de Cedro, Formação Crato, intervalo datado 

como Aptiano. 

 

Subfamília Paracypridinae Sars,1923 
Gênero Paracypria Sars,1910 

 

Espécie-tipo: Paracypris tenuis Sars,1905. 
 

Diagnose: Carapaça alongada em vista lateral, com maior altura na região 
mediana. Maior comprimento na região ventral. Valvas simétricas, finas, 

transparentes e lisas. Valva esquecer recobre a direta na região posterior. 

Margem anterior arredondada e a posterior afilada (adaptada de Sars,1905 e 

Moore &amp;amp; Pitrat,1961) 
 

Distribuição estratigráfica: Jurássico-Cretáceo (Grekoff, 1957, 1960); Terciário- 
Recente (Moore &amp;amp; Pitrat, 1961) 
 

Discussão: Do Carmo (1998) mostra a complexidade em torno desse gênero, 
uma vez que o mesmo é muito parecido com gênero Paracypris Sars,1866. Em 

termos de morfologia da carapaça o gênero Paracypria Sars,1910 difere de 

Paracypris Sars,1866 pela extremidade posterior ser menos afilada e pelo distinto 

recobrimento da valva esquerda na região posterior. Além disso, em termos 

ecológicos estes gêneros apresentam hábitos completamente distintos. 

 

Paracypria sp. 
Estampa V, Figs. 2a-c 

 

Hipótipo: Carapaça adulta (CP-332), Amostra MP-917 (Est. V, Figs. 2a-c). 

Comprimento 771µm, altura 329µm e largura 304µm. 

 

Tomé M.E.T.R. 2007 94



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Localidade: Brasil, Estado de Pernambuco, 5 km a sudeste do Município de 
Cedro (PE), localidade Sítio dos Padres. Coordenadas em UTM 0478345 m L e 

9145152 m N, zona 24M, datum Córrego Alegre. 

 
Horizonte: Afloramento da bacia de Cedro (PE-1). Calcário alterado 
correspondente a Formação Crato, nível amostrado a 39 cm da base, intervalo 

datado como Aptiano. 
 

Descrição: Carapaça subtriangular em vista lateral. Margem ventral retilínea. 
Margem dorsal com inclinação acentuada para região posterior. Extremidade 

anterior retangular. Extremidade posterior estreita projetada para baixo. Maior 

comprimento ao longo da região ventral. Maior altura mediana. Valva esquerda 

aparentemente maior que a valva direita com recobrimento na margem dorsal e 

extremidade posterior. Em vista dorsal apresenta um pequeno bico na 

extremidade posterior e maior largura mediana. Superfície externa lisa (Fig. 56). 

 
Figura 56. Paracypria sp., carapaça CP-332. (A) vista lateral esquerda, (B) vista dorsal, 
(C) vista lateral direita. 
 
Discussão: Paracypria sp. foi comparada com a Paracypria elongata Do Carmo 
1998 da qual difere por possuir a extremidade anterior retangular e em vista 

dorsal apresentar pequeno bico na extremidade posterior. 

 
Ocorrência: Paracypria sp., foi identificada na amostra MP-917, afloramento PE-1 
e na amostra MP-920, afloramento PE-2 (Tab. 17). O material estudado não 

apresentou valvas, apenas carapaças. 

 

 

Tomé M.E.T.R. 2007 95



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Tabela 17. Ocorrência de Brasacypris cf. B. subovatum Do Carmo, 1998 nom. nud. 

Afloramentos Amostras Nível (cm) 
Carapaças, valvas e estágios 
ontogenéticos 

PE-1: calcário alterado 
pertencente à Formação 
Crato. 

MP-917 39 

Uma carapaça no estágio adulto; 
três carapaças no estágio A-2 e 
duas carapaças no estágio A-3 
(Fig. 57A). 

PE-2: calcário alterado 
correspondente à Formação 
Crato. 

MP-920 32 

Uma carapaça no estágio A-2; 
duas carapaças no estágio A-2 e 
uma carapaça no estágio A-4 (Fig. 
57B). 

 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Figura 57. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de Paracypria 
sp., bacia de Cedro. (A) Amostra MP-917 e (B) Amostra MP-920. 
 
Material: De ocorrência freqüente, na amostra MP-917 e rara na amostra MP-
920. 

Tomé M.E.T.R. 2007 96



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

 
Distribuição geográfica e estratigráfica: Brasil, Bacia de Cedro, Formação 
Crato, Aptiano. 

 

Superfamília Darwinuloidea Brady &amp;amp; Norman,1889 
Família Darwinulidae Brady &amp;amp; Norman,1889 

Gênero Darwinula Brady &amp;amp; Robertson in: Jones, 1885 emend. Pinto &amp;amp; Kotzian, 1961 

 
Polycheles Brady &amp;amp; Robertson, 1870, p.25. Darwinella Brady &amp;amp; Robertson, 1872, 

p.50. Cyprione Jones, 1885, p.343. 

Espécie-tipo: Polycheles stevensoni Brady &amp;amp; Robertson, 1870. 
 
Diagnose: Carapaça ovóide alongada em vista lateral, com maior altura entre as 
regiões mediana e posterior. Valvas finas e desiguais. Em vista dorsal alongada, 

com maior largura na extremidade posterior e extremidade anterior acuminada. 

Superfície lisa (Pinto &amp;amp; Kotzian, 1961). 

 

Distribuição estratigráfica: Carbonífero ao recente (Sohn, 1987). 
 
Discussão: A sistemática supragenérica segue aquela de (Moore &amp;amp; Pitrat, 1961) 
e (Sohn, 1987), na qual o gênero Darwinula Brady &amp;amp; Robertson,1885 e facilmente 

reconhecido pelo formato ovóide tipicamente alongado e pela superfície lisa.  

 

Darwinula cf. D. martinsi  Silva, 1978c emend. Do Carmo et al., 2004 
Estampa V, Figs. 3a-c 

 

Darwinula martinsi Silva, 1978c, p.1028-31, est. 1, figs. 1-2. Darwinula cf. martinsi 

Silva, 1978c in: Silva-Telles Jr. &amp;amp; Viana, 1990, est. 2, fig. 4. Darwinula cf. 

martinsi Silva,1978c in: Colin &amp;amp; Dépêche, 1997, est. 2:18. Darwinula martinsi 

Silva, 1978c in: Syrio, 2002, p.69, est. 1, fig. 6. Darwinula martinsi Silva, 1978c 

in: Coimbra, Arai &amp;amp; Carreño, 2002 fig. 4:32. Darwinula martinsi Silva in: Do 

Carmo et al. 2004, p.50-51, fig. 9:13-15. Darwinula martinsi Silva in: Gobbo-

Rodrigues, 2006, p.50-51, fig. 9:13-15. 

 

Tomé M.E.T.R. 2007 97



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

Diagnose: Carapaça pequena, com altura aumentando suavemente em direção 
posterior. Valva esquerda recobre a direita ao longo de todas as margens, 

especialmente da ventral. Extremidade anterior estreitamente arredondada (Do 

Carmo et al., 2004). 

 

Localidade-Tipo: Brasil, Estado do Ceará, Município de Crato, Vila Lameiro, 
afloramento em área de afluente do rio Batateiras, localmente conhecida como 

“Cascatinha”, coordenadas UTM 24M, 04498912m N, datum Córrego Alegre (Do 

Carmo et al., 2004) 
 

Horizonte-Tipo: Bacia do Araripe, Formação Santana, níveis de folhelhos abaixo 
da camada de calcários laminados, sotopostos à gipsita (Silva, 1978c), Membro 

Crato (Colin &amp;amp; Dépêche, 1997), Aptiano (Regali, 1990; Coimbra, Arai &amp;amp; Carreño, 

2002). 
 

Homótipo: Carapaça adulta (CP-316), amostra MP-918 (Est. V, Figs. 3a-c). 

Comprimento 688µm, altura 288µm e largura 175µm. 

 

Localidade: Brasil, Estado de Pernambuco, 5 km a sudeste do Município de 
Cedro (PE), localidade Sítio dos Padres. Coordenadas em UTM 0478345 m L e 

9145152 m N, zona 24M, datum Córrego Alegre. 

 
Horizonte: Afloramento da bacia de Cedro (PE-1). Folhelho esverdeado 
correspondente a Formação Crato, nível amostrado a 20 cm da base, intervalo 

datado como Aptiano. 
 

Discussão: Darwinula cf. D. martinsi Do Carmo et al. 2004a, foi comparada com 
a Darwinula oblonga Roemer, 1839 in: (Anderson &amp;amp; Brazley, 1971), da qual difere 

por possuir a relação comprimento/ altura menor e por apresentar extremidade 

anterior afilada. O homótipo foi posto em confer com Darwinula martinsi Do 

Carmo et al. 2004, por estar mal preservada, impossibilitando o reconhecimento 

principalmente em vista dorsal (Fig. 58). 

Tomé M.E.T.R. 2007 98



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                  CAPÍTULO V 
 

 
Figura 58. Darwinula cf. D. martinsi Silva,1978c emend. Do Carmo et al. 2004. CP-316. 
(A) vista lateral esquerda, (B) vista dorsal, (C) vista lateral direita. 
 

Ocorrência: Darwinula cf. D. martinsi Silva,1978c emend. Do Carmo et al. 2004, 
foi identificada na amostra MP-918, afloramento PE-1. O material estudado não 

apresentou valvas, apenas uma carapaça correspondente ao estágio adulto, uma 

carapaça no estágio A-1 e uma carapaça equivalente ao estágio A-4 (Fig. 59).  

 
Figura 59. Gráfico de definição dos estágios ontogenéticos dos exemplares de Darwinula 
cf. D. martinsi Silva,1978c emend. Do Carmo et al., 2004, bacia de Cedro, amostra MP-
918. 
 

Material: De ocorrência rara. 
 

Distribuição geográfica e estratigráfica: Brasil, bacia do Araripe, Formação 
Santana, Membro Crato e base do Membro Ipupi (Silva, 1978b); (Silva-Telles Jr. &amp;amp; 

Viana, 1990; Colin &amp;amp; Dépêche, 1997), intervalo datado como Aptiano (Regali, 

1990; Coimbra et al., 2002). Bacia Potiguar, Formação Alagamar, Aptiano (Do 

Carmo, 1998). Bacia de Cedro, Formação Crato, Aptiano. 

Tomé M.E.T.R. 2007 99



 

 

 

 

 

 

 

CAPÍTULO VI 

 



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                       CAPÍTULO VI 
 

CAPÍTULO VI – ANÁLISE PALEOAMBIENTAL E PALEOECOLOGIA 

 

A ostracofauna identificada na bacia de Cedro, nos sedimentos da Formação Crato é 

constituída por duas superfamílias de podocopídeos: Cypridoidea e Darwinuloidea. Das quais, 

a primeira domina em termos de diversidade (Tab. 18). Essas superfamílias representam 

grande parte dos ostracodes límnicos do Cretáceo. 

 
Tabela 18. Espécies de ostracodes da Formação Crato, bacia de Cedro. 

Superfamílias Famílias Gêneros Espécies 
Harbinia angulata  
Harbinia micropapillosa  
Harbinia crepata  
Harbinia sinuata  
Harbinia cf. H. alta  
Harbinia cf. H. triangulata 
Harbinia sp. 1  

Harbinia 

Harbinia sp. 2  
Candona subtriangulata  
Candona cf. C. elegans  
Candona sp. 4 
Candona sp. 1  
Candona sp. 2  
Candona sp. 3 

Candona 

?Candona sp. 
Paracypria Paracypria sp. 

Cypridoidea Cyprididae 

Brasacypris Brasacypris cf. B. subovatum  
Darwinuloidea Darwinulidae Darwinula  Darwinula martinsi  

 

Estudos paleoambientais e paleoecológicos foram realizados a partir das amostras 

coletadas apenas no afloramento PE-01, devido à quantidade de amostra por grama pesada 

durante a etapa de preparação, padronizada em aproximadamente 100g (Anexo 2). 

Vários trabalhos relacionados a inferências paleoambientais baseam-se na distinção 

entre populações autóctone e alóctones. Esse estudo possibilita distinguir entre populações 

que viveram e morreram no mesmo nicho ecológico, portanto autóctone, daquelas que foram 

transportadas para outro nicho, as alóctones (Whatley, 1983). Essa distinção permite o 

reconhecimento das espécies autóctones e sua utilização como indicadores paleoambientais, 

uma vez que são consideradas preservadas in sito. 

Tomé M.E.T.R. 2007 101



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                       CAPÍTULO VI 
 

Foram medidas e contadas todas as carapaças das espécies que haviam sido 

previamente colocadas nas células de quadriculadas. Para cada indivíduo foram medidos 

comprimento e altura da carapaça, para gerar diversos gráficos do tipo comprimento X altura. 

Da análise dos grupos de distribuição, foram identificados diversos agrupamentos 

representando os vários estágios ontogenéticos. Uma vez identificado os limites biométricos 

de cada estágio, para todas as espécies, os indivíduos foram classificados segundo o estágio 

ao qual pertenciam. Por fim, foram construídos histogramas populacionais, com base na 

distribuição dos estágios ontogenéticos que refletem a estrutura populacional. 

A partir da construção dos histogramas é possível inferir uma distinção entre 

biocenose e tanatocenose em um determinado conjunto fossilífero. Há pelo menos três tipos 

de estruturas populacionais de ostracodes A, B e C, relacionada a diferentes condições 

hidrodinâmicas (Whatley, 1983) (Fig. 60). 

 
Figura 60. Exemplos das estruturas populacionais de ostracodes e suas interpretações em relação á 
energia do ambiente deposicional (Whatley,1983). 
 

Aplicando os histogramas apresentados por (Whatley, 1983) para as amostras do 

referido estudo foi possível observar que, das sete espécies encontradas na amostra MP-916 

quatro são consideradas autóctone, entretanto Harbinia angulata e Harbinia sp. 2 

caracterizam um ambiente de baixa energia por apresentar espécimes no estágio adulto e mas 

de três estágios juvenis e as espécies Candona elegans e Candona sp. 4, caracterizam 

ambiente de alta energia por apresentar exemplares no estágio adulto e dois ou três estágios 

juvenis. Ao contrário das quatros espécies acima a Harbinia sinuata , Harbinia cf. H. alta e 

Candona subelipica não apresentam espécimes correspondente ao estágio adulto , logo são 

consideradas como alóctones (Fig.61). 

Tomé M.E.T.R. 2007 102



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                       CAPÍTULO VI 
 

 
Figura 61. Histogramas de populações de ostracodes da amostra MP-916. 

Com relação à amostra MP-917 os histogramas mostram que apenas duas espécies são 

autóctone: ?Candona sp. e Paracypria sp. ambas refletem ciclos de baixa e alta energia 

respectivamente. Enquanto as outras dez espécies são alóctones, por não apresentar nenhum 

exemplar no estágio adulto (Figs. 62 e 63).  

Tomé M.E.T.R. 2007 103



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                       CAPÍTULO VI 
 

 
Figura 62. Histogramas de populações de ostracodes da amostra MP-917. 

Tomé M.E.T.R. 2007 104



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                       CAPÍTULO VI 
 

 
 
Figura 63. Histogramas de populações de ostracodes da amostra MP-917. 
 

A análise dos histogramas referentes a amostra MP-918 indicam que apenas duas 

amostras são autóctone, ambas de alta energia, pois apresentam espécimes correspondente ao 

estágio adulto e pouquíssimos exemplares representativos de estágios juvenis, essas espécies 

são Darwinula cf. D. martinsi e Harbinia sp. 2 (Fig.64) 

Tomé M.E.T.R. 2007 105



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                       CAPÍTULO VI 
 

 
 
Figura 64. Histogramas de populações de ostracodes da amostra MP-918. 

 

A porcentagem do número total de espécies autóctones alcançada pela espécie mais 

abundante é considerada importante, pois permite determinar entre ambientes límnico e 

marinho. Em ambientes limnéticos, as espécies mais abundantes tem percentual de pelo 

Tomé M.E.T.R. 2007 106



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                       CAPÍTULO VI 
 

mesmo 70% de todos os espécies considerados autóctones recuperados, enquanto que em 

ambientes marinhos, esta porcentagem não ultrapassa 50% (Whatley, 1983). Nas amostras 

analisadas, as espécies autóctones dominantes perfaz mais de 70% do número total de 

espécies consideradas autóctones, indicando condições de ambiente límnico (Fig.65; Tab.19). 

 
Figura 65. Número de exemplares referentes às espécies do afloramento PE-01 bacia de Cedro. 

 

 

Tabela 19. Espécies e dominância por amostra. 

Tomé M.E.T.R. 2007 107



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                       CAPÍTULO VI 
 

Amostras N° de espécimes  N° de espécies autóctones % da espécie mais comum 
MP-916 299 4 91% Candona sp. 4 

MP-917 93 2 93% ? Candona sp. 

MP-918 4 2 75% Darwinula cf. D. martinsi 

 

Entre os ostracodes límnicos ocorrem formas características de ambientes de água 

doce, salobra até ambientes hipersalinos (Fig. 66). Os organismos que habitam águas salobras 

pertencem a quatro grupo de espécies (Remane,1971); (Whatley, 1988) (Tab.20).  

 
Figura 66. Intervalos de salinidade e diversidade específica (Hudson,1990) 
 
Tabela 20. Grupo de espécies que habitam águas salobras. 

Holoeurialias Organismos adaptados a quase todos os tipos de salinidade 

Eurihalinas de água doce Capazes de penetrar em salinidades oligohalinas ou até 10% (mesohalias) 

Eurihalinas marinhas Suportam variações de salinidades desde zonas hipersalinas até hipohalinas. 

Estenohalinas de água salobra Organismo limitado ao intervalo de salinidade da água salobra 

 

As espécies autóctones que compõem a superfamília Cyprididoidea na bacia de Cedro 

são as seguintes: Candona sp. 4, Candona elegans, Harbinia sinuata, Harbinia angulata, 

Harbinia sp. 2 e Paracypria sp. Essa superfamília é representada por uma fauna, na qual, 

predomina ostracodes associados à paleoambientes de lagos de água doce com tolerância a 

salinidade (Smith &amp;amp; Horne, 2002) (Fig. 67). Deste conjunto de espécies citados acima apenas 

Paracypria sp. provavelmente seria mais tolerante a salinidade. Enquanto as outras espécies, 

Tomé M.E.T.R. 2007 108



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                       CAPÍTULO VI 
 

segundo Remane, (1971), podem ser consideradas eurihalinas de água doce, ou seja, eram 

capazes de suportar salinidade ate 10%. Com relação à superfamília Darwinuloidea o único 

representante estudado na bacia de Cedro é Darwinula martinsi. Para está espécie admite-se 

um intervalo de salinidade deste água doce até um máximo de salinidade em torno de 15% 

(mesohalina) (Do Carmo, 1998). 

 
Figura 67. Paleoambientes das superfamílias Cypridoidea e Darwinuloidea (Smith &amp;amp; Horne, 2002). 

 

Após determinar as espécies autóctones podemos relacionar diversidade específica, 

freqüência e salinidade da água em ambientes aquáticos. Apartir das espécies autóctone 

encontradas nas amostra, foi possível concluir uma baixa diversidade e alta freqüência para 

todas as amostras exceto a amostra MP-918 que possui uma baixa freqüência. A partir disso 

pode-se denotar paleoambientes não marinho de água salobra, com salinidade em torno de 

10%. Ao comparar a baixa diversidade relativa de espécies com a alta freqüência das amostras 

MP-916 e MP-917, no gráfico de Hudson (1990), pode-se inferir um intervalo entre 

oligohalino a mesohalino. 

Tomé M.E.T.R. 2007 109



 

 

 

 

 

 

 

CAPÍTULO VII 

 

 



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                      CAPÍTULO VII 

CAPÍTULO VII – BIOESTRATIGRAFIA 

 

Dentre as 18 espécies de ostracodes recuperadas Harbinia angulata 

(Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971), Harbinia micropapillosa (Bate,1972), Harbinia crepata 

Do Carmo,1998 nom. nud., Harbinia sinuata (Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971), Harbinia 

cf. H. alta Do Carmo, 1998 nom. nud., Harbinia cf. H. triangulata, Brasacypris cf. B. 

subovatum Do Carmo,1998 nom. nud., Candona subtriangulata Gobbo-Rodrigues 

2006 nom. nud., Candona elegans Gobbo-Rodrigues 2006 nom. nud. e Darwinula 

martinsi Silva, 1978c emend. Do Carmo et al., 2004a foram determinadas, outras 

oito constam em nomenclaturas abertas: Harbinia sp. 1, Harbinia sp. 2, Candona sp. 

1, Candona sp. 2, Candona sp. 3, Candona sp. 4, ?Candona sp. e Paracypria sp. 

A análise bioestratigráfica realizada na bacia de Cedro a partir dos ostracodes 

límnicos citados acima, caracteriza a biozona Harbinia 201/218, código O11, 

referente ao Andar Alagoas. Essa sedimentação corresponde a Formação Crato. 

A ostracofauna que caracteriza a Biozona O11 na bacia de Cedro é marcada 

por um número considerável de espécies, podendo assim ser considerada 

diversificada, ao contrário do que descreveu Schaller (1969) ao propor a biozona na 

bacia de Sergipe e Alagoas. A diversificação da fauna que caracteriza a Biozona 

O11 também pode ser analisada nos trabalhos de Do Carmo (1998), na qual são 

descritas 15 espécies compreendidas em sete gêneros e Gobbo-Rodrigues (2006) 

que descreveu oito gêneros e 14 espécies.  

Gobbo-Rodrigues (2006) ao estudar os ostracodes da bacia do Araripe 

propõe a subdivisão da O11 em duas subzonas abundância respectivamente 

denominada de Candona spp. e Harbinia spp (Fig.68). A partir de zonas de 
abundancias. A autora caracteriza a subzona da Candona spp. pela presença 

marcante de espécies do gênero Candona, com destaque para Candona subelíptica 

Gobbo-Rodrigues, 2006. O topo dessa subzona marca o limite superior da Formação 

Crato, enquanto a base não pode ser equiparada a base da O11, pois a base dessa 

biozona e marcada pela ausência de Limnocytheres troelseni Krömmelbein &amp;amp; 

Weber,1971, que marca o topo do Andar Jiquiá e por tanto Aptiano. A idade dessa 

subzona é considerada como sendo Aptiano, (Silva Telles &amp;amp; Viana, 1990; Do Carmo, 

1998). 

Com relação à subzona da Harbinia spp. Gobbo-Rodrigues (2006) propôs 

essa subzona para a Formação Romualdo da bacia do Araripe, na qual é 

Tomé M.E.T.R. 2007 111



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                      CAPÍTULO VII 

caracterizada pela ausência ou presença pouco expressiva das espécies de 

Candona e Ilyocypris sp. e da ausência de Brasacypris subovatum Do Carmo,1998 

nom. nud. e Darwinula martinsi Silva, 1978c.  

 
Figura 68. Subdivisão da Biozona O11 em subzonas da Harbinia spp. e Candona spp. 
(Gobbo-Rodrigues, 2006). 

 

O Biozoneamento da porção inferior da Formação Crato apartir do perfil PE-1 

(Fig.69) mostrou a necessidade de um reajuste a partir de amostras de testemunho 

de poço da subzona Candona spp. definida por Gobbo-Rodrigues (2006), uma vez 

que existe uma quantidade significativa de espécies do gênero Harbinia encontrada 

nesse sedimentos, principalmente das espécies Harbinia angulata (Krömmelbein &amp;amp; 

Weber,1971), Harbinia sinuata (Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971) e Harbinia sp. 2 

(Fig.70). Ao contrário do que foi confirmado por Gobbo-Rodrigues 2006, que ao 

determinar essa subzona basea-se na ocorrência pouco expressiva de espécies do 

gênero Harbinia.  

O presente trabalho não invalida a subzona Candona spp., pois só foi 

possível realizar essa análise apenas no afloramento MP-916, Porém sugere a 

utilização do conceito de zona de intervalo superior para consolidar essa biozona. 

Tomé M.E.T.R. 2007 112



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                      CAPÍTULO VII 

 
Figura 69. Biozoneamento do afloramento PE-1 mostrando a abundância de espécies do 
gênero Harbinia na subzona da Candona spp. caracterizada por Gobbo-Rodrigues, 2006. 
 

 
Figura 70. Gráfico mostrando um número significativo de espécies do gênero Harbinia. 

 

Tomé M.E.T.R. 2007 113



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                      CAPÍTULO VII 

A partir do perfil composto entre os afloramentos PE-1 e PE-2 o presente 

trabalho propõem uma subzona para porção inferior da Formação Crato baseada em 

zona de intervalo superior (Fig. 71). Essa subzona chamada de Harbinia spp. 2 teria 

sua base marcada pelo aparecimento das espécies de Harbinia angulata 

(Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971) e Harbinia cf. H. alta Do Carmo, 1998 nom. nud. e o 

topo limitado pelo desaparecimento das espécies de Harbinia sp. 2, Harbinia sinuata 

(Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971) e Candona sp. 4. 

Figura 71. Localização do perfil composto PE-1/PE-2 baseado no perfil esquemático de 
Assine (1999) e o biozoneamento da porção inferior da Formação Crato marcado pela 
subzona da Harbinia sp. 2. 
 

Schaller (1969) considerou que a Biozona O11 era marcada por uma fauna 

pobre. A quantidade de gêneros e espécies descritos até o presente, em sedimentos 

correspondentes a essa biozona nas bacias de Sergipe e Alagoas Potiguar, Araripe, 

e Cedro mostram o contrário (Gobbo-Rodrigues, 2006; Do Carmo, 1998; Coimbra et 

al. 2002; Silva -Telles Jr. &amp;amp; Viana, 1999).  

O biozoneamento apresentado mostra alguns fósseis marcadores do Andar 

Alagoas, idade Aptiana que caracteriza a porção inferior da Formação Crato e 

sedimentos correlatos em várias outras bacias (Tab. 21). 

Tomé M.E.T.R. 2007 114



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                      CAPÍTULO VII 

Tabela 21. Ostracodes que indicam idade Aptiana e que são característicos da porção 
inferior da Formação Crato. 

Ostracodes Autores Bacias 
Harbinia angulata  Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971 SE-AL, Araripe e Cedro  

Harbinia sinuata  Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971 SE-AL, Potiguar, Araripe e Cedro

Brasacypris subovatum  Do Carmo 1998 Potiguar, Araripe e Cedro 

Darwinula martinsi  Silva, 1978 e Do Carmo 1998 Potiguar, Araripe e Cedro 

Candona sp. 4 - SE-AL, Potiguar, Araripe e Cedro

Harbinia sp. 2 - Cedro 
 

Candona sp. 4 assim como Harbinia sp. 2, Harbinia angulata Krömmelbein &amp;amp; 

Weber,1971 e Harbinia sinuata Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971 são consideradas no 

presente trabalho espécies guias encontradas nos sedimentos da porção inferior da 

Formação Crato, que estão inseridas na Biozona O11, enquanto Brasacypris 

subovatum e Darwinula martinsi compõem a associação dessa biozona. 
 

Tomé M.E.T.R. 2007 115



 

 

 

 

 

 

 

CONCLUSÃO 

 

 



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                      CONCLUSÃO 

CONCLUSÃO 

 

A partir do estudo taxonômico foram identificadas 18 espécies de ostracodes 

límnicos pertencentes a Formação Crato, bacia de Cedro, dez foram determinadas e 

oito deixadas em nomenclatura aberta: Harbinia angulata, Harbinia micropapillosa, 

Harbinia crepata, Harbinia sinuata, Harbinia cf. H. alta, Harbinia cf. H. triangulata, 

Brasacypris cf. B. subovatum, Candona subtriangulata, Candona elegans, Darwinula 

martinsi Silva, Harbinia sp. 1, Harbinia sp.2, Candona sp.1, Candona sp.2, Candona 

sp. 3, Candona sp. 4, ?Candona sp. e Paracypria sp. 

Com relação às espécies do gênero Harbinia Tsao,1959 foram listadas todas 

as espécies encontradas no Cretáceo do Brasil e comparadas com as que ocorre 

nos sedimentos da bacia Cedro entre elas estão as principais espécies descritas por 

Krömmelbein &amp;amp; Weber, (1971) que estão relacionada a Biozona O11 são elas: 

Harbinia angulata e Harbinia sinuata, porém a Harbinia sp.2 devera ser proposta em 

trabalhos posteriores como uma espécie nova característica do Andar Alagoas, pois 

ocorre de forma abundante no material, com a série ontogenética quase completa, 

faltando apenas os estágios ontogenéticos A-6 e A-7. 

O gênero Candona Braid,1845 seguiu a sistemática supragenética de 
Gutentang &amp;amp; Benson (1962), pois a diagnose original para o gênero foi estabelecida 

considerando apenas partes moles, impossibilitando assim os estudos com 

carapaças fossilizadas. A descrição baseada na morfologia da carapaça é de suma 

importância, uma vez que existe um grande número de espécies pertencente ao 

gênero Candona que caracterizam o Andar Alagoas, Biozona O11. 

Entre as espécies do gênero Candona que caracteriza a Biozona O11 se 

destaca Candona sp. 4, que no presente trabalho foi posto em sinomínia com o 

Ostracode 207 Weber, in: (Brito et al.,1984). A descrição dessa espécie contribui 

com mais informações sobre o Ostracode 207, pois a descrição original Brito et al., 

(1984) descreve recobrimento apenas na região central da margem ventral, o que 

não foi comprovado, pois a valva esquerda é maior que a valva direita com 

recobrimento ao longo de toda margem ventral. Outro aspecto estudado foi o 

dimorfismo sexual observado na espécie, o macho em vista lateral e alongado, 

enquanto a fêmea é mas alta e compacta, em vista em dorsal é mais larga  

Observou-se durante o estudo da Candona sp. 4 que existe uma grande 

dificuldade na caracterização do fóssil-guia designado como Ostracode 207 Weber, 

Tomé M.E.T.R. 2007 117



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                      CONCLUSÃO 

in: Brito et al. (1984). Vários são os autores que ilustraram e/ou descreveram seus 

exemplares como sendo, porém no presente trabalhos os únicos incluidos na lista 

sinomínia foram Candona? sp. Do Carmo, 1998, p.53 – 55, est 9 fig. 4- 6 e o 

Ostracode 207 Neumann,1999, p.93, foto 2.  

Essa dificuldade se deve ao fato que a referida espécie nunca foi formalmente 

descrita, portanto sem material-tipo designado (holótipo e parátipo). Com sugestão, 

uma vez que este fóssil-guia é característico da Biozona O11, recomenda-se um 

estudo taxonômico detalhado de toda a série ontogenética na localidade-tipo 

designada por Brito et al. (1984) nas bacias de Sergipe e Alagoas. 

Outra espécie considerada importante, pois ocorre de forma abundante é a 

?Candona sp. que foi deixada em nomenclatura aberta a nível de gênero, uma vez 

que não compartilha da maior altura postero-mediana ou mediana proposta para o 

gênero Candona Braid, 1945, porém as demais características foram diagnosticadas 

para o referido gênero. Essa espécie foi posta em sinomínia com “Cytheridea?” spp. 

ex. gr. 201/218 in: Moura, 1988. p.1213, est. 2, fig.6 (non 7-14), por apresentar maior 

altura anterior.  

A análise bioestratigráfica realizada nos sedimentos da Formação Crato na 

bacia de Cedro, caracteriza a biozona Harbinia 201/218, código O11, referente ao 

Andar Alagoas. A ostracofauna que caracteriza a Biozona O11 na bacia de Cedro é 

marcada por um número considerável de espécies, ao unir as espécies autóctones e 

alóctones, podendo assim ser considerada diversificada, ao contrário do que 

caracterizou Schaller (1969) ao propor a biozona na bacia de Sergipe e Alagoas. A 

diversificação da fauna que caracteriza a Biozona 011 também pode ser analisada 

nos trabalhos de Do Carmo (1998), e Gobbo-Rodrigues (2006).  

O biozoneamento da porção inferior da Formação Crato a partir do perfil PE-1 

mostrou a necessidade de um reajuste, utilizando testemunho de poço, da subzona 

Candona spp. definida por Gobbo-Rodrigues (2006), uma vez que existe uma 

quantidade significativa de espécies do gênero Harbinia encontrada nesses 

sedimentos, principalmente das espécies Harbinia angulata (Krömmelbein &amp;amp; 

Weber,1971), Harbinia sinuata (Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971) e Harbinia sp. 2. Ao 

contrário do que foi confirmado por Gobbo-Rodrigues 2006, que ao determinar essa 

subzona basea-se na ocorrência pouco expressiva de espécies do gênero Harbinia.  

A partir do perfil composto entre os afloramentos PE-1 e PE-2 o presente 

trabalho propõem uma subzona para porção inferior da Formação Crato, baseada 

Tomé M.E.T.R. 2007 118



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                      CONCLUSÃO 

em zona de intervalo superior. Essa subzona chamada de Harbinia spp.2 teria sua 

base marcada pelo aparecimento das espécies de Harbinia angulata (Krömmelbein 

&amp;amp; Weber,1971) e Harbinia cf. H. alta Do Carmo, 1998 nom. nud. e o topo limitado 

pelo desaparecimento das espécies de Harbinia sp. 2, Harbinia sinuata 

(Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971) e Candona sp. 4. 

O biozoneamento apresentado mostra alguns fósseis marcadores do Andar 

Alagoas, idade Aptiana que caracteriza a porção inferior da Formação Crato e 

sedimentos correlatos nas bacias de Sergipe e Alagoas, Potiguar, Araripe e Cedro. 

Candona sp. 4 assim como Harbinia sp. 2, Harbinia angulata e Harbinia sinuata são 

consideradas espécies guias encontradas nos sedimentos da porção inferior da 

Formação Crato, que caracterizam a Biozona O11, enquanto Brasacypris subovatum 

e Darwinula martinsi compõem a associação dessa biozona. 

A partir dos gráficos de comprimento X altura elaborados no decorrer do 

estudo taxonômico foi possível inferir os limites biométrico de cada espécie, e 

consequentemente saber com maior precisão a qual estágio ontogenético cada 

exemplar estudado pertencia. A maior precisão adquirida entre o limite do estágio 

ontogenético adulto e A-1, possibilitou dados mais coerentes para a construção dos 

histogramas, que possibilitou distinguir entre populações que viveram e morreram no 

mesmo nicho ecológico, portanto autóctone, daquelas que foram transportadas para 

outro nicho, as alóctones. Essa distinção permite posteriormente o uso das espécies 

autóctones como indicadores de paleoambientes e paleoecológicos, uma vez que 

são consideradas preservadas no local. 

A análise dos histogramas para as amostras do referido estudo mostrou que 

das sete espécies encontradas na amostra MP-916 quatro são consideradas 

autóctone, entretanto Harbinia angulata e Harbinia sp. 2 caracterizam um ambiente 

de baixa energia e as espécies Candona elegans, e Candona sp. 4, caracterizam 

ambiente de alta energia.  

Com relação à amostra MP-917 os histogramas mostram que apenas duas 

espécies são autóctone: ?Candona sp. e Paracypria sp. ambas refletem ciclos de 

baixa e alta energia respectivamente. Enquanto as outras dez espécies são 

alóctone, por não apresentar nenhum exemplar no estágio adulto. Na amostra MP-

918 duas espécies são autóctone e ambas refletem ciclos de alta energia, Essa 

diferenciação indica ciclos de variação de energia do ambiente ao longo do perfil PE-

01. 

Tomé M.E.T.R. 2007 119



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                      CONCLUSÃO 

A porcentagem do número total de espécies autóctones alcançado pela 

espécie mas abundante permitiu determinar que nas amostras analisadas, as 

espécies autóctones dominantes perfaz mais de 70% do número total de espécies 

consideradas autóctones, indicando condições de ambientes não marinho  

O número de espécies considerada com autóctone nas amostras MP-916, 

MP-917 e MP-918, mostra uma baixa diversidade e alta freqüência para todas as 

amostras exceto a amostra MP-918 que possui uma baixa freqüência. A partir disso 

pode-se denota paleoambientes não marinho de água salobra, com salinidade em 

torno de 10%, ou seja, variando entre oligohalino a mesohalino. 

Com relação geologia da área estudada o persente trabalho sugere 

modificações no mapa geológico, principalmente na região noroeste da bacia de 

Cedro. A Formação Crato segundo Dantas &amp;amp; Lima Filho (2007) aflora apenas na 

porção norte da bacia, ocupando um pequeno graben alongado no sentido ENE-

WSW, entretanto os afloramentos PE-01 e PE-02 localizados a sudeste dessa 

depressão compõem um registro de sedimentação também do Andar Alagoas, logo 

sugerindo que essa sedimentação ultrapassou os limites do pequeno graben (Fig. 

72). 

 
Figura 72. Mapa geológico da bacia de Cedro, mostrando um perfil esquemático (modificado 
de Carvalho, 2001). 

Tomé M.E.T.R. 2007 120



 

 

 

 

 

 

 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                    REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

Anderson, F. W. &amp;amp; Bazley, R. A. B., 1971. The Purbeck Beds of the Weald (England). 
Bulletin of the Geological Survey of Great Britain, 34: 1-174.  

Andreu-Boussut, B., 1991. Les ostracodes du Crétacé Moyen (Barremien à 
Turonien), le long d'une Transversale Agadir-Nador. Actes du Laboratoire de 
Géologie Sedimentaire et Paleontologie de l'Université Paul-Sabatier, série 2, 
mémoires, 14(1/2):762p. 

Arai, M. &amp;amp; Coimbra, J.C., 1990. Análise paleoecológica do registro das primeiras 
ingressões marinhas na Formação Santana (Cretáceo Inferior da chapada do 
Araripe). In: Simpósio sobre a Bacia do Araripe e Bacias Interiores do Nordeste, 
1, Crato, Atas..., URCA: 225-239. 

Arai, M., Coimbra, J.C. &amp;amp; Telles Jr, A.C.S., 2001. Síntese bioestratigráfica da Bacia 
do Araripe (nordeste do Brasil) In: Simpósio sobre a Bacia do Araripe e Bacias 
Interiores do Nordeste [1997], 2, Crato, Comunicações..., DNPM/URCA/SBP: 
109-117. 

Arai, M., 2006. Revisão estratigráfica do Cretáceo inferior das bacias interiores do 
nordeste do Brasil. Revista de Geociências. UNESP- São Paulo. Volume 25, n°1, 
p. 7-15.  

Baird, W., 1845. Arragement of Bristish Entomostraca, with a list of species, 
particulary noticing those which have as yet been discovery within the bounds of 
the club. Berwiskshire Narural Club. (Hist.), 2: 145-58. 

Bate, R.H., 1972. Phosphatized ostracods with appendages from the Lower 
Cretaceous of Brazil. Palaeontology, London, 15(3): 379-393. 

Bate, R.H., 1973. On Pattersoncypris micropapillosa Bate. Stereo-Atlas of Ostracod 
shells, 1:101-108. 

Berthou, P.Y., Teles, M.S.L. &amp;amp; Campos, D.A., 1990. Sedimentation argileuse 
Crétacée dans le Bassin d’Araripe et quelques bassins annexes (NE du Brésil). 
Simpósio sobre a Bacia do Araripe e Bacias Interiores do Nordeste, 1, Crato, 
Atas..., URCA: 143-162. 

Berthou, P.Y., Dépêche, F., Pons, D., Filgueira, J.B.M. &amp;amp; Teles, M.S.L. 1993. Some 
new ostracodes and palynomorphs from the Rio da Batateira and Crato lithologic 
units (Upper Aptian-Lowermost Albian) of the Araripe Basin (NE Brazil). 
Congresso Brasileiro de Paleontologia, 13, São Leopoldo, Boletim de 
Resumos…: 176.  

Berthou, P.Y., 1994. Relationships between the ostracod faunas and the oxic or 
anoxic character of the Aptian-Albian strata of the Araripe Basin (NE Brazil). 
International Sedimentological Congress, 14, Recife, Abstracts…, IAS: G-11. 

 122



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                    REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

Berthou, P.Y., Dépêche, F., Colin, J.P., Filgueira, J.B.M. &amp;amp; Teles, M.S.L. 1994. New 
data on the ostracodes from the Crato lithologic units (lower member of the 
Santana Formation, Latest Aptian-Lower Albian) of the Araripe Basin 
(Northeastern Brazil). Acta Geologica Leopoldensia, São Leopoldo, 39(2): 539-
554. 

Beurlen, K. 1963. Geologia e estratigrafia da chapada do Araripe. Congresso 
Nacional de Geologia, 17, Recife, Anais..., SBG: 1-47. 

Bizzi, l. A.; Schobbenhaus, C.; Gonçalves, J. H.; Baars, F. J.; Delgado, I. M.; Abram, 
M. B. Leão Neto, R.; Matos G. M. M. de; Santos, J. O. S. dos (Coords.). Geologia, 
Tectônica e recursos Minerais do Brasil : sistema de informações geográficas - 
SIG. Rio de Janeiro : CPRM , 2001. Mapas Escala 1:2.500.000. 4 CDs ROM. 
(Programa Levantamentos Geológicos Básicos do Brasil).  

Boomer, I. 2002. Environmental applications of Marine and Freshwater Ostracoda. 
In: Haslett, S. (Ed) Quaternary Environmental Micropalaeontology. Amold.115-
138. 

Bosquet, J., 1852. Description des entomostracés fossiles du terrain tertiaires de Ia 
France e de Ia Belgique. Mémmoires Descr. Carte Géologie Néerlande, 2:53-126. 

Brady, G. S., 1910. A revision of the British species of ostracod Crustacea belonging 
to the Subfamilies Candoninae and Herpetocypridinae. Proceedings of the 
Zoological Society of London, 194-220. 

Brady, G. S., 1913. On two British Entomostraca belonging to the orders Copepoda 
and Ostracoda. Proceedings of the Zoological Society of London, 231-234. 

Brady, G. S., 1866. On new or imperfectly knowen species of marine Ostracoda 
Transactions. Zoological Society of London, 5: 359-393. 

Brady, G. S. &amp;amp; Norman, D.,1889. A monograph afilie marine and freshwater 
Ostracoda of the North Atlantic and of nortwestem Europe. I. Podocopa. Science 
Proceeding of Royal Dublin Society, 4(2):63-270. 

Brady, G. S. &amp;amp; Robertson, D., 1870. The Ostracoda and Foraminifera oftidal rivers. 
With an analysis and descriptions of the British Ostracoda. Annals and Magazine 
of the Natural History, 4(31):1-33. 

Brady, G. S. &amp;amp; Robertson, D., 1872. Contributions to the study of the Entomostraca. 
VI. On the distribuition of the British Ostracoda. Annals and Magazine of the 
Natural History, 4(9):48-63. 

Brasier, M.D., 1980. Microfossils. George Allen &amp;amp; Unwin. 

Brito, H. S.; Viana, C. F. &amp;amp; Praça, U. M., 1984. Atlas dos ostracodes não marinhos do 
Brasil (Neojurássico-Eocretáceo). PETROBRÁS 214p. (Inédito). 

 123



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                    REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

Brito, I.M., 1979. Bacias sedimentares e formações pós-paleozóicas do Brasil. 
Interciência, Rio de Janeiro, 179p. 

Carvalho, I. S., 2001. Os conchostráceos da Bacia de Cedro (nordeste do Brasil, 
Cretáceo Inferior). Simpósio sobre a Bacia do Araripe e Bacias Interiores do 
Nordeste [1997], 2, Crato, Comunicações...: 156-163. 

Carvalho, I. S., 1993. Os conchostráceos fósseis das bacias interiores do nordeste 
do Brasil. Tese de Doutorado, Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de 
Janeiro, 319p. 

Coimbra, J.C., Arai, M. &amp;amp; Carreño, A.L., 2002. Biostratigraphy of Lower Cretaceous 
microfossils from the Araripe Basin, northeastern Brazil. Geobios, Amsterdam, 
35: 687-698. 

Colin, J.P. &amp;amp; Dépêche, F., 1997. Faunes d’ostracodes lacustres des basins intra-
cratoniques d’âge albo-aptien en Afrique de l’Ouest (Cameroun, Tchad) et au 
Brésil: considérations d’ordre paléoécologique et paléobiogéographique. African 
Geoscience Review, Paris, 4(3/4): 431-450. 

Dantas J. R. A. &amp;amp; Lima Filho C. A., 2007. Síntese da geologia de Pernambuco. 
DNPM, 4° Distrito – Pernambuco. 

Da Rosa A.A. S. &amp;amp; Garcia A. J.V., 2000. Papaeobiogeografiac aspects of northeast 
Brazilian basins during the Berriasian before the break up of Gondwana. 
Cretaceous Research. 21,221-239 

Dépêche, F., Berthou, P.Y. &amp;amp; Campos, D.A., 1990. Quelques observations sur les 
faunes d’ostracodes du Cretacé du Bassin d’Araripe (NE du Brésil). Simpósio 
sobre a Bacia do Araripe e Bacias Interiores do Nordeste, 1, Crato, Atas..., 
URCA: 293-308. 

Do Carmo, D.A., 1998. Taxonomia, paleoecologia e distribuição estratigráfica dos 
ostracodes da Formação Alagamar (Cretáceo Inferior), Bacia Potiguar, Brasil. 
Tese de Doutoramento, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto 
Alegre, 156p. 

Do Carmo, D.A., Rafael, R.M.L., Vilhena, R.M. &amp;amp; Tomassi, H.Z., 2004: Redescrição 
de Theriosynoecum silvai e Darwinula martinsi, Membro Crato (Formação 
Santana), Cretáceo Inferior, Bacia do Araripe, NE, Brasil. Revista Brasileira de 
Paleontologia, Porto Alegre, 7(2): 151-158. 

Do Carmo D. A., Whatley R.C., Queiroz J. V. N., Coimbra J. C., 2007. On the validity 
of two lower cretaceous non-marine ostracode genera: biostratigraphic and 
paleogeographic implications (submetido). 

Feijó, F. J., 1994. Bacias de Sergipe e Alagoas. Boletim de Geociências da 
Petrobrás, 8:149-161. 

 124



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                    REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

Ferreira, J.A. &amp;amp; Silva, E.G., 2006. Evidência de sedimentos cretáceos na Bacia de 
Betânia, Nordeste do Brasil. Simpósio do Cretáceo do Brasil, 7, São Pedro, 
Boletim: 55. 

Gobbo-Rodrigues, S. R. 2006. Taxonomia, Paleoecologia e Bioestratigrafia de 
Ostracodes da Formação Santana (Apitiano superior - Albiano inferior), Bacia do 
Araripe, NE, Brasil. Universidade Federal do Rio de Janeiro, Museu Nacional. 
Tese de Doutorado. 107p. 

Grekoff, N., 1957. Ostracodes du Bassin du Congo. I. Jurassique superieur et 
Cretace Inferieur du Nord du Bassin. Annales du Musee Royal du Congo 
Belge,8(19):96p. 

Grekoff, N., 1960. Ostracodes du Bassin du Congo - II Cretace. Annales du Musee 
Royal du Congo Beige Tervuren (Belgique). Serie in -8° Sciences Geologiques. 
Volume 35. 70p. 

Grosdidier, E., 1979. Principaux ostracodes marins de l' intervalle Aptien- Turonien 
du Gabon (Afrique Occidentale). Extrait du Bulletin Centre de Recherche et 
Exploration Elf-Aquitaine. 3(1): 1-35. 

Gutentang E.D. &amp;amp; Benson, R. H., 1962. Neogene (Pli-Pleistonece) fresh water 
ostracodes from the central high plain. Geological Survey of Kansas Bulletin. 157, 
1-60. 

Haq, B. U. &amp;amp; Boersma, A. 1980. Introduction to marine micropaleontology. Elsevier. 
376 pp 

Hou, Y.T., 1984. Problems concerning the classification of the genera Harbinia, 
Sinocypris, Quadracypris and Nanxiongium (Ostracoda). Acta 
Micropaleontologica Sinica, 9:17-34. 

Hudson, J. D., 1990. Salinity from faunal analysis and geochemistry. In: Briggs, D. E. 
G. &amp;amp; Growther, P. R. (Eds.) Palaeontology: a synthesis. Blackwe 11, 406-408p. 

Jones, T. R. 1885. On the Ostracoda of the Purbeck Formation; with notes on the 
Wealden species. Quartetly Journal of the Geological Society of London, 41: 31-
53. 

K. Beurlen, 1963. Geologia e estratigrafia da chapada do Araripe. Congresso 
Nacional de Geologia, 17, Recife, Anais..., SBG: 1-47 

Kaufmann, A., 1900. Zuz Systematik der Cypriden. Mitt. Naturforsch. Ges. Bern 
1900:103-109. 

Klemme, H.D. 1980. Petroleum basins – Classification and characteristics. J. Petr. 
Geol., 3(2):187-207 

Koutsoukos, E. A. M.; MeIlo, M. R.; Azambuja Filho, N. C.; Hart, M. B. &amp;amp; MaxweIl, J. 
R., 1991. The Upper Aptian-Albian succession of the Sergipe basin, Brazi1: an 

 125



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                    REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

integrated paleoenvironmentaI assessment. The American Association of 
Petroleum Geologists Bulletin, 75(3):479-498. 

Krömmelbein, K. 1965a. Ostracoden aus der nicht-marine Unter-Kreide 
(,”Westafrikanischer Wealden") des Congo-Kusttenbeckens. Meyniana, 15:59-74. 

Krömmelbein, K. 1965b. Neue, für Vergleiche mit West-Afrika wichtige ostracoden-
Arten der Brasilianischen Bahia Serie (Ober-Jura? Unter-Kreide in Wealden-
Fazies). Sonderdruck aus Sennckenbergiana Lethaea, 46a:177-213. 

Krömmelbein, K. 1966. Preliminary remarks on some Marine Cretaceous ostracodes 
from North-Eastern Brazil and West Africa. Proceedings 2nd West African 
Micropaleontological Colloquium, 1965, Ibadan, 1:119-123. 

Krömmelbein, K. &amp;amp; Weber, R. 1971. Ostrakoden des "Nordost-Brasilianischen 
Wealden". Geologisches Jahrbuch. 115: 1-93. 

Lima, M.R. 1979. Paleontologia da Formação Santana (Cretáceo do nordeste do 
Brasil): estágio atual do conhecimento. Anais da Academia Brasileira de 
Ciências, Rio de Janeiro, 51(3): 545-556. 

Martin, J.W. &amp;amp; Davis, G.E. 2001. An updated Classification of the Recent Crustacea. 
Natural History Museum of Los Angeles County Science Series 39. Los Angeles, 
CA 

Maury, C.J. 1929. Novas collecções paleontologicas do Serviço Geológico do Brasil. 
Boletim do Serviço Geológico e Mineralógico do Brasil, Rio de Janeiro, 33: 2-23. 

Moore, R. C. &amp;amp; Pitrat, C. W.-1961- Treatise on Invertebrate Paleontogy. Part Q, 
Arthropoda 3, Crustacea, Ostracoda. Geological Society of America &amp;amp; University 
of Kansas Press, 442p. 

Moura, J. A. 1987. Biocronoestratigrafia da sequência não-marinha do Cretáceo 
Inferior da bacia de Campos, Brasil: Ostracodes. Anais 10th Congresso Brasileiro 
de Paleontologia, 1987, Rio de Janeiro, Brazil, Sociedade Brasileira de 
Paleontologia (SBP), 2:717-731. 

Moura, J.A. 1988. Ostracods from non-marine Early Cretaceous sediments of the 
Campos basin, Brazil. In: Hanai, T.; Ikeya, N.; Ishizaki, K. (Eds) Evolutionary 
biology of ostracoda: its fundamentals and applications. Elsevier, Developments 
in Palaeontology and Stratigraphy, 11:1207-1216. 

Mueller, O. F. 1776. Zoologiae danice Prodamus, seu animalium daniae et norvegiae 
indigenarum characteres, nomina et synonyma imprimis popularium. Lipsiae et 
Havniae, 282p. 

Musacchio, E. A. - 1973 - Charophytas y ostracodos no marinos deI Grupo Neuquen 
(Cretacico Superior) en algunos afloramento de Ias Províncias de Rio Negro y 
Neuquen, RepubIica Argentina. Revista deI Museo de Ia PIata (Nueva Serie), 
Seccion PaIeontologia, 48( 8):1-32. 

 126



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                    REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

Neumann, V.H. 1999. Sistemas lacustres aptiense-albienses de la Cuenca de 
Araripe, NE, Brasil. Tese de Doutorado, Universidad de Barcelona, Barcelona, 
250p. 

Neumann, V.H. &amp;amp; Cabrera, L. 1999. Una nueva propuesta estratigráfica para la 
tectonosecuencia post-rifte de la Cuenca de Araripe, noreste de Brasil. Simpósio 
sobre o Cretáceo do Brasil, 5, Serra Negra, Boletim…, UNESP: 279-285. 

Pinto, I. D. &amp;amp; Kotzian, S. B., 1961. New ostracodes of the Family Darwinulidae and 
the variations in their muscle scars. Boletim do Instituto de Ciências Naturais, 
11:5- 

Ponte, F.C. 1992. Sistemas deposicionais na Bacia do Araripe, nordeste do Brasil. 
Simpósio sobre as Bacias Cretácicas Brasileiras, 2, Rio Claro, Resumos..., 
UNESP: 81-84. 

Ponte, F. C., 1994. Extensão paleogeográfica da Baciado Araripe no Mesocretáceo. 
Simpósio sobre o Cretáceo do Brasil, 3, Rio Claro, Boletim..., UNESP: 131-135. 

Ponte, F. C., 1996. Arcabouço Estrutural da Bacia do Araripe. Simpósio sobre o 
Cretáceo do Brasil, 4, Rio Claro, Boletim..., UNESP: 169-177. 

Queiroz J. V. N., 2005. Taxonomia, paleoecologia e correlação bioestratigráfica de 
ostracodes não marinhos do Membro do Chaves, Formação Coqueiro Seco, 
Eoaptiano, Bacia de Alagoas, NE-Brasil. Dissertação de Mestrado, Universidade 
Federal de Brasília, Brasília, 62p. 

Regali, M.S.P., 1990. Biocronoestratigrafia e paleoambiente do Eocretáceo das 
bacias do Araripe (CE) e Rio do Peixe (PB), NE, Brasil. Simpósio sobre a Bacia 
do Araripe e Bacias Interiores do Nordeste, 1, Crato, Atas...: 163-171. 

Remane, A., 1971. Ecology of brackish water. ln: Remane, A. &amp;amp; Schlieper, C. (Eds.) 
Biology of brackish water. J ohn Wiley &amp;amp; Sons, p.1-180. 

Sars, G. O.,1866. Oversigt as Norges marine ostracoder. Förhandlinger I 
Videnskabs-Slskabet I Christiania, 7:1-130. 

Sars, G. O., 1905. Pacifische plankton-crustaceen. (Ergebnisse einer Reise nach 
dem Pacificc, Schauinsland 1896-97). li. Brackwasser-Crustaceen von den 
Chatham inselm. Zoologisches Jahrbuch, Abteilung für Systematik, Geographie 
und Biologie, 21:371-414. 

Sars, G. O., 1910. Zoological results of the Third Tanganyika expedition, conducted 
by Dr. W. A. Cunnington, F. Z. S., 1904-1905. Report on the Ostracoda. 
Proceeding of the Zoological Society of London, 48:732-60. 

Schaller, H., 1969. Revisão estratigráfica da bacia de Sergipe/Alagoas. Boletim 
Técnico da Petrobrás. 12 (1), 21–86. 

 127



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                    REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

Scott, H. W. 1944. Permian and Pennsylvanian fresh-water Ostracodes. Journal of 
Paleontology, 18 (2): 141-147. 

Silva, M.D. 1976. Ostracodes não-marinhos da Formação Santana (Cretáceo 
Inferior) do Grupo Araripe, nordeste do Brasil. Tese de Livre-docência, 
Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 326p. 

Silva, M.D. 1978a. Ostracodes da Formação Santana (Cretáceo Inferior), Grupo 
Araripe, nordeste do Brasil. 1. Novas espécies do gênero Bisulcocypris. 
Congresso Brasileiro de Geologia, 30, Recife, Anais..., 2, SBG: 1014-1021. 

Silva, M.D. 1978b. Ostracodes da Formação Santana (Cretáceo Inferior), Grupo 
Araripe, nordeste do Brasil. 2. Nova espécie do gênero Cypridea. Congresso 
Brasileiro de Geologia, 30, Recife, Anais..., 2, SBG: 1023-1027. 

Silva, M.D. 1978c. (Cretáceo Inferior) (sic!), Grupo Araripe, nordeste do Brasil. 3. 
Nova espécie do gênero Darwinula Brady &amp;amp; Robertson, 1885. Congresso 
Brasileiro de Geologia, 30, Recife, Anais..., 2, SBG: 1028-1031. 

Silva, M.D. 1979a. Contribuição dos ostracodes para a paleoecologia e 
paleogeografia da Formação Santana (Grupo Araripe, Cretáceo Inferior, nordeste 
do Brasil). Estudos Geológicos [UFPE], Recife, 3: 97-107. 

Silva, M.D. &amp;amp; Kaercher, E.G. 1986. Considerações gerais sobre a relação 
ostracodes-litologia na Formação Santana (Cretáceo Inferior, Grupo Araripe, 
nordeste do Brasil). Estudos Geológicos [UFPE], Recife, 8: 35-39. 

Silva, M.D., Kaercher, E.G. &amp;amp; Barbosa, E.G.S. 1985. Ostracodes da Formação 
Santana, Grupo Araripe, Cretáceo Inferior, Bacia do Araripe, nordeste do Brasil - 
Parte 1. Congresso Brasileiro de Paleontologia, 9, Fortaleza, Resumo das 
Comunicações..., SBG: 77. 

Smith, R.J., 2000. Morphology and ontogeny of Cretaceous ostracods withpreserved 
appendages from Brazil. Palaeontology. 43, 63–98. 

Smith, A.J. &amp;amp; Horne, D.J., 2002. Ecology of Marine, Marginal Marine and Nonmarine 
Ostracodes. in: Holmes, J.A., Chivas AR. The Ostracodes in Applications in 
Quaternary Research. Editors, Geophysical Monograph 131, American 
Geophysical Union, Washington,37-34. 

Sohn, I. G., 1987. The ubiquitous ostracode Darwmula stevensoni (Brady and 
Robertson, 1870), redescription of the species and lectotype designation. 
Micropaleontology, 33(2):150-163. 

Srivastava, N.K. &amp;amp; Cavalcante, J.C., 2001. Bacia de Sitiá (Ceará): uma reavaliação. 
Simpósio sobre a Bacia do Araripe e Bacias Interiores do Nordeste [1997], 2, 
Crato, Comunicações..., DNPM/URCA/SBP: 118-125. 

Syrio, V.N. &amp;amp; Rios Neto, A.M., 2002. Estudo bioestratigráfico e paleoambiental 
preliminar de ostracodes da Formação Rio da Batateira, bacia sedimentar do 

 128



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                    REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

Araripe, Brasil. Simpósio sobre o Cretáceo do Brasil, 6, São Pedro, Boletim..., 
UNESP: 67-70. 

Szatmari P., Françolin J.B.L., Zanotto O. &amp;amp; Wolff S., 1987. Evolução Tectonica da 
margem equatorial brasileira. Revista Brasileira de Geociências.17(2):180-188. 

Telles Jr, A.C.S. &amp;amp; Viana, M.S.S., 1990. Paleoecologia dos ostracodes da Formação 
Santana (Bacia do Araripe): um estudo ontogenético de populações. Simpósio 
sobre a Bacia do Araripe e Bacias Interiores do Nordeste, 1, Crato, Atas..., 
URCA: 309-327. 

Tsao, L. P., 1959. Harbinia, Tsao, 1959. In: Nechayeva, M. A et al. Ostracodes of 
lower chalk deposit of valley Sunlyao. Monographs of the Institute of Geology, 
Ministry of Geology, People's Republic of China, Series B (Stratigraphy and 
Palaeontology). 1(2):48-49. 

Van Morkhoven, F. P. C. M., 1963. Post Paleozoic ostracoda. Their morphology, 
taxonomy and economic use. New York, Elsevier Publisher Company, 2:408p. 

Viana, C. F., Gama Junior, E. G. J., Araújo, I. S., Moura, J.A., Fonseca, J.R., 1971. 
Revisão estratigráfica da bacia Recôncavo/Tucano. Boletim Técnico, Petrobras, 
Rio de Janeiro,14 (3/4):157-192,jul./dez.1971. 

Viana, M.S.S., Brito, P.M. &amp;amp; Telles, A.C.S. 1989. Paleontologia de uma camada de 
folhelhos pirobetuminosos do Membro Romualdo, Formação Santana, na mina 
Pedra Branca, município de Nova Olinda, Ceará. Congresso Brasileiro de 
Paleontologia, 11, Curitiba, Anais..., SBP: 207-217. 

Viana, M.S.S. 1990a. Estratigrafia e paleontologia da Formação Santana, Cretáceo 
Inferior da Bacia do Araripe, nordeste do Brasil. Dissertação de Mestrado, 
Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 107p. 

Viana, M.S.S. 1990b. Localidades e conteúdo fossilífero da Bacia do Araripe, 
nordeste do Brasil. Congresso Brasileiro de Geologia, 36, Natal, Anais..., 1, SBG: 
476-489. 

Weber, R., 1964. Relatório preliminar sôbre os ostracodes não-marinhos na 
Formação Muribeca do Grupo Sergipe. Relatório Interno da PETROBRÁS, 8p. 
(Inédito). 

Whatley, R. C., 1983. The application of Ostracoda to paleoenvironmental analysis. 
In: R. F.Maddocks, (ed), Application of Ostracoda. University of Huston, p 51-77. 

Whatley, R. C., 1988. Population structure of ostracods: some general principIes for 
the recognition of palaeoenvironmentals. In: De Deckker, P.; Colin, J.-P. &amp;amp; 
Peypouquet, J.-P. (Eds.) Ostracoda in the Earth Sciences. EIsevier, p. 103-124. 

Whatley, R. C.; Siveter, D. J.; &amp;amp; Boomer, I. D., 1993. Arthropoda (Crustacea: 
Ostracoda). In: M. J. Benton, (ed.). The Fossil Record 2. London: Chapman and 
Hall, p 343-356. 

 129



 

 

 

 

 

 

 

ANEXOS 
 

 



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                             ANEXOS 

ANEXO 1 

Ficha de preparação de amostras  
 

Amostra N° .......................... N° Original ............................... Data .............................. 

Procedência:.................................................................... Idade:.................................... 

Tipo de Amostra: Testemunho (     )    Calha (     )     Afloramento (     )     Outros (     ) 

Proveniência:.................................................................................................................. 

Poço: .......................................... Intervalo de Perfuração: ........................................... 

Profundidade da amostra: ..................................... Examinador: .................................. 

Peso total da amostra: .......................................... Peso preparado:............................. 

 

Material  
Técnica de Preparação: H20 (     )           H202 (     )         CCl4  (     )            Outra (     ) 

Peneiras (Mesh): ........................................................................................................... 

Litologia: ........................................................................................................................ 

Ambiente:....................................................................................................................... 

Minerais:                     Pirita (     )                 Glauconita  (     )                    Outros (     ) 

 

Microflora  
Rica (     ) Média (      ) Pobre (      )

Carófitas (     ) Diatomáceas (      ) Outros (       )
 

Microfauna 
Rica (     ) Média (     ) Pobre (     )

Ostracodes (     ) Foraminíferos (     ) Pelecípodos (     )
Gastrópodos (     ) Braquiópodos (     ) Briozoários (     )

Poríferos (     ) Equinodermos (     ) Crustáceos (     )
Dentes (     ) Coprólitos (     ) Conodontes (     )
Outros (     ) 

 
Observações  

___________________________________________________________________
___________________________________________________________________
___________________________________________________________________ 
Anexo 1: Ficha de preparação de amostras utilizada no laboratório de micropaleontologia da 
universidade de Brasília. 
 

Tomé M.E.T.R. 2007 131



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                             ANEXOS 

ANEXO 2 

 
 

Amostras Peso (gr) 

MP-916 101,5 

MP-917 102,36 

MP-918 100,36 

MP-919 90,93 

MP-920 85,6 

MP-922 24,81 
 
 
ANEXO 3 

 
 

Lâminas Espécies 

CP-315 Harbinia sp. 2 
CP-316 Darwinula martinsi 
CP-317 Harbinia sinuata 
CP-318 Harbinia crepata 
CP-319 Candona elegans 
CP-320 Harbinia angulata 
CP-321 Candona sp. 4 (macho) 
CP-322 Harbinia sp. 1 
CP-323 Harbinia micropapillosa 
CP-324 ?Candona sp.  
CP-325 Candona sp. 1 
CP-326 Harbinia alta 
CP-327 Candona subtriangulata 
CP-328 Harbinia cf. H. triangulata 
CP-329 Brasacypris subovatum 
CP-330 candona sp. 3 
CP-331 Candona sp. 1 
CP-332 Paracypria sp. 
CP-333 Candona sp. 4(fêmea) 

 
 

Tomé M.E.T.R. 2007 132



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                        ESTAMPAS 

Estampa I 
 

 
Figuras 1a-c. Harbinia angulata (Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971), CP-320. (1a) vista lateral 
esquerda, (1b) vista lateral direita, (1c) vista dorsal. Figs. 2a-c: Harbinia micropapillosa 
(Bate,1972), CP-323. (2a) vista lateral direita, (2b) vista lateral esquerda, (2c) vista dorsal. 
Figs.3a-c: Harbinia sinuata (Krömmelbein &amp;amp; Weber,1971), CP-317. (3a) vista lateral 
esquerda, (3b) vista lateral direita, (3c) vista dorsal. Figs. 4a-c: Harbinia crepata Do 
Carmo,1998 (nom.nud.), CP-318. (4a) vista lateral esquerda, (4b) vista lateral direita, (4c) 
vista dorsal.  
 
 
 
 
 
 
 
 

Tomé M.E.T.R. 2007 133



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                        ESTAMPAS 

 
Estampa II 
 

 
Figuras 1 a-c. Harbinia cf. H.alta Do Carmo,1998 (nom.nud.), CP-322. (1a) vista lateral 
esquerda, (1b) vista lateral direita, (1c) vista dorsal. Figs.2a-c Harbinia cf. H. triangulata, 
CP-328 (2a) vista lateral direita, (2b) vista lateral esquerda, (2c) vista dorsal. Figs.3a-c: 
Harbinia sp. 1, CP-322. (3a) vista lateral direita, (3b) vista lateral esquerda, (3c) vista dorsal. 
Figs.4a-c: Harbinia sp. 2, CP-315, possivelmente A-3.(4a) vista lateral esquerda, (4b) vista 
lateral direita, (4c) vista dorsal.  
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Tomé M.E.T.R. 2007 134



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                        ESTAMPAS 

 
Estampa III 

 
Figuras 1 a-c. Candona subtriangulata Gobbo-Rodrigues 2006, CP-327.(1a) vista lateral 
esquerda, (1b) vista lateral direita, (1c)vista dorsal. Figs.2a-c: Harbinia elegans Gobbo-
Rodrigues 2006, CP-319. (2a) vista lateral esquerda, (2b) vista lateral direita, (2c) vista 
dorsal. Figs.3a-c: Candona sp. 1, CP-325. (3a) vista lateral esquerda, (3b) vista lateral 
direita, (3c) vista dorsal. Figs. 4 a-c: Candona sp. 2 CP-331. (4a) vista lateral esquerda, (4b) 
vista dorsal,(4c) vista lateral direita.  
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Tomé M.E.T.R. 2007 135



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                        ESTAMPAS 

 
Estampa IV 

 
Figuras 1 a-c. Candona sp. 3, CP-330. (1a) vista lateral esquerda, (1b) vista lateral direita, 
(1c) vista dorsal. Figs.2a-c: Candona sp. 4 (macho), CP-321. (2a) vista lateral esquerda, 
(2b) vista lateral direita, (2c) vista dorsal. Figs. 3a-c: Candona sp. 4 (fêmea), CP-333. (3a) 
vista lateral esquerda, (3b) vista lateral direita,(3c) vista dorsal. Figs. 4 a-c: ? Candona sp., 
CP-324. (4a) vista lateral esquerda, (4b) vista lateral direita,(4c) vista dorsal.  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Tomé M.E.T.R. 2007 136



Taxonomia e paleoecologia de ostracodes ...                                                        ESTAMPAS 

 
Estampa V 
 

 
Figuras 1a-c: Brasacypris cf. subovatum Do Carmo 1998 (nom.nud.). 2, CP-329. (1a) vista 
lateral esquerda, (1b) vista lateral direita,(1c) vista dorsal. Figs.2a-c: Paracypria sp., CP-
332. (2a) vista lateral esquerda, (2b) vista lateral direita, (2c) vista d 
orsal. Figs. 3 a-c: Darwinula martinsi Silva 1978c emend. Do Carmo et al., 2004a. CP-316. 
(4a) vista lateral esquerda, (3b) vista lateral direita, (3c) vista dorsal.  
 
 

Tomé M.E.T.R. 2007 137


</field>
	</doc>
</add>