<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.11633</field>
		<field name="filename">17012_000955640.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 
INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

DEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

GERAÇÃO DE RESÍDUOS SÓLIDOS NAS ÁGUAS DO ARROIO BARNABÉ, 
MUNICÍPIO DE GRAVATAÍ/RS: IMPACTO AMBIENTAL DA DINÂMICA DE 

OCUPAÇÃO TERRITORIAL. 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
CAROLINE GUEDES DA SILVA 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

PORTO ALEGRE 

2014 



CAROLINE GUEDES DA SILVA 

 

 

 

 

 

 

 

 
GERAÇÃO DE RESÍDUOS SÓLIDOS NAS ÁGUAS DO ARROIO BARNABÉ, 
MUNICÍPIO DE GRAVATAÍ/RS: IMPACTO AMBIENTAL DA DINÂMICA DE 

OCUPAÇÃO TERRITORIAL. 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

PORTO ALEGRE 

2014 

Monografia apresentada como requisito 
parcial à obtenção de título de Bacharel em 
Geografia do Instituto de Geociências da 
Universidade Federal do Rio Grande do Sul. 

Orientadora: Profª. Drª. Teresinha Guerra. 



TERMO DE APROVAÇÃO 

 

 

 

CAROLINE GUEDES DA SILVA 

 

 

GERAÇÃO DE RESÍDUOS SÓLIDOS NAS ÁGUAS DO ARROIO BARNABÉ, 
MUNICÍPIO DE GRAVATAÍ/RS: IMPACTO AMBIENTAL DA DINÂMICA DE 

OCUPAÇÃO TERRITORIAL 
 
 
 
 

Monografia aprovada em ___/___/___, como requisito para a obtenção do grau de Bacharel 
em Geografia do Departamento de Geografia, do Instituto de Geociências, da Universidade 
Federal do Rio Grande do Sul, pela seguinte banca examinadora: 
 
 
 
 
 

_____________________________________________ 
Profª. Drª. Teresinha Guerra 

Departamento de Ecologia – UFRGS 
Orientadora 

 
 
 
 

______________________________________________ 
Prof. Dr. Luis Alberto Basso 

Departamento de Geografia – UFRGS 
 
 
 
 

______________________________________________ 
Prof. Dr. Roberto Verdum 

Departamento de Geografia – UFRGS 
 

 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

OS ARROIOS 

Os arroios são rios guris... 
Vão pulando e cantando dentre as pedras. 

Fazem borbulhas d'água no caminho: bonito! 
Dão vau aos burricos, 

às belas morenas, 
curiosos das pernas das belas morenas. 

E às vezes vão tão devagar 
que conhecem o cheiro e a cor das flores 

que se debruçam sobre eles nos matos que atravessam 
e onde parece quererem sestear. 

Às vezes uma asa branca roça-os, súbita emoção 
como a nossa se recebêssemos o miraculoso encontrão 

de um Anjo... 
Mas nem nós nem os rios sabemos nada disso. 

Os rios tresandam óleo e alcatrão 
e refletem, em vez de estrelas, 

os letreiros das firmas que transportam utilidades. 
Que pena me dão os arroios, 

os inocentes arroios... 

Mário Quintana 



AGRADECIMENTOS 

 

 

À minha mãe Eva Guedes (in memmorium) que a vida toda esteve a me dar exemplos em ser 

uma pessoa forte e superar as adversidades, que com coragem e ternura me educou sozinha e 

muito queria me ver formada. O momento chegou, onde estiver essa conquista é dela também. 

À minha pequena, mas grandiosa família: vó Lourdes, tio Zé e primos Leonardo e Lucas, por 

me darem suporte para seguir a vida, por me apoiarem nos momentos difíceis e darem força 

de ir em busca das realizações através do estudo. 

À Rodnei Vaz, por ser o meu grande companheiro de jornada geográfica e compartilhar a vida 

além da sala de aula. 

Aos colegas de curso dos quais fizeram cada aula, saída de campo e conversas diárias serem 

mais divertidas e prazerosas. 

Aos professores do curso que me inspiraram e motivaram a descoberta e a vontade de trilhar 

cada vez mais os caminhos da geografia. 

Às servidoras Vera Regina, Rosângela Gomes e Dóris Borges, do Núcleo de Apoio 

Disciplinar/UFRGS, minhas primeiras chefes, que me deram apoio em um momento 

desconcertante e vibraram com o meu recomeço na Universidade. 

Às bibliotecárias Antonieta, Dirce e Sedi e aos colegas bolsistas e servidores da BIBICBS 

pelos anos de grande amizade e apoio ao estudo durante esta trajetória acadêmica. 

À professora Teresinha Guerra, minha orientadora, que me acolheu e me impulsionou a 

vislumbrar um caminho de desenvolvimento profissional e na pesquisa científica. 

Aos colegas do Projeto de Educação Ambiental para a Conservação e Gestão de Recursos 

Hídricos na Bacia Hidrográfica do Rio Gravataí (Instituto de Biociências/UFRGS), pelo 

grande ano que passamos juntos e pela cumplicidade nos trabalhos realizados. 

À José Alberto Cariolatto, colega de curso e profissional da Fundação de Meio Ambiente de 

Gravataí, que me deu apoio para a pesquisa e na busca de materiais para o desenvolvimento 

deste trabalho e à Fábio Miranda Becker, da Secretaria de Desenvolvimento Urbano de 

Gravataí, que com cordialidade me recebeu e me deu acesso aos materiais de pesquisa. 

À população de Gravataí que participou da pesquisa e me ajudou a concretizar este estudo. 



RESUMO 

 

 

Os estudos geográficos propiciam o estudo do espaço natural e construído, palco das relações 
estabelecidas entre homem-natureza, que provocam constantes transformações, onde a 
sociedade constrói sua territorialidade, praticando ações que determinam o seu modo de vida 
e que condicionam o espaço para as gerações futuras. No planejamento ambiental, os arroios 
urbanos são tratados como se fosse algo sem importância ou secundário nas questões 
ambientais, o que gera passivos ambientais de alto custo de recuperação, perda de qualidade 
de vida e do meio ambiente como um todo. O arroio Barnabé, localizado no município de 
Gravataí/RS, se enquadra no uso inapropriado de suas águas com o lançamento de esgoto, 
ocupação das suas margens, enchentes e disposição incorreta de todo o tipo de resíduos 
sólidos. Este estudo tem por objetivo analisar as causas da presença de resíduos sólidos no 
arroio Barnabé, investigar a existência e funcionamento de programas de gestão pública no 
município de Gravataí. Para a obtenção de dados sobre as características físicas e urbanas da 
sub-bacia do arroio, foi realizada pesquisa documental. Na pesquisa a campo, foi aplicado um 
questionário quali-quantitativo junto à população do baixo curso do Barnabé, localizada em 
áreas alagáveis e nas margens em processo de revitalização do arroio para identificar, no 
conhecimento dos cidadãos, as principais causas dos problemas ambientais e urbanos 
encontrados no âmbito do arroio e apurar dos pesquisados a maneira como consideram os 
problemas ambientais locais. No município, as dinâmicas econômicas das últimas décadas 
transformaram o espaço e impactaram a qualidade hídrica do Barnabé de forma significativa. 
47% dos pesquisados relataram presenciar mais construções em torno do arroio, enquanto que 
69% colocaram que a falta de conscientização das pessoas leva ao seu atual descaso. Os 
resultados demonstram que com o crescimento populacional, houve desinteresse na 
preservação deste importante recurso hídrico. Para que os resíduos sólidos não parem nos 
cursos d’águas do arroio, é necessário recorrer ao preceito de uma ativa educação ambiental 
com a população através de um planejamento integrado dos gestores municipais. 
 

Palavras-chave: Arroio Barnabé, Urbanização, Percepção Ambiental.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



ABSTRACT 

 

 

Geographical studies include natural and artificial sites. It is where humans and nature interact 
and cause constant transformation and where people build their territoriality, performing 
actions that determine their way of life and shape the area for future generations. In 
environmental planning, urban streams are considered unimportant or secondary in 
environmental issues, which create environmental damage that is highly expensive to repair, 
as well as loss of quality of life and environment as a whole. The Barnabé stream, located in 
the town of Gravataí/RS, is an example of inappropriate use of water due to sewage release, 
occupation of its banks, flooding and improper disposal of all types of solid waste. This study 
aims to analyzing the causes of solid waste in the Barnabé stream and investigating the 
existence and functioning of public administration programs in the city of Gravataí. There has 
been documentary research in order to obtain data on the physical and urban characteristics of 
the stream’s sub-basin. In the field research, a qualitative and quantitative survey was 
conducted with the population living on floodplains and the banks at the lower course of the 
stream in order to identify the citizens’ knowledge and main causes of environmental and 
urban problems concerning the stream, as well as to learn how respondents see the local 
environmental problems. The city’s economic dynamics of the last decades have transformed 
the area and have had a significant impact on the water quality of the stream Barnabé. 47% of 
the respondents named more buildings on the stream’s banks as the reason; while 69% said 
that the lack of people’s awareness has led to its current neglect. The results demonstrate that 
with population growth, there has been a lack of interest in the preservation of this important 
water resource. In order to stop solid waste ending up in the stream, it is necessary to ensure 
active environmental education for the population through integrated planning. 
 

Keywords: Barnabé Stream, Urbanization, Environmental Perception. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



LISTA DE ILUSTRAÇÕES 

 

 

Figura 1: Mapa de localização da sub-bacia do arroio Barnabé ............................................... 25 

Figura 2: Mapa Geomorfológico de Gravataí, ênfase no Arroio Barnabé ............................... 28 

Figura 3: Mapa de Capacidade do Solo, ênfase no Arroio Barnabé ......................................... 29 

Figura 4: APPs e Zonas de ocupações irregulares na sub-bacia do Barnabé ........................... 32 

Figura 5: Evolução populacional em Gravataí ......................................................................... 38 

Figura 6: Ocupações 1 .............................................................................................................. 41 

Figura 7: Ocupações 2 .............................................................................................................. 41 

Figura 8: Ocupações 3 .............................................................................................................. 42 

Figura 9: Ocupações 4 .............................................................................................................. 42 

Figura 10: Travessa do Arroio .................................................................................................. 43 

Figura 11: Av. Barnabé e Travessa do Arroio .......................................................................... 43 

Figura 12: Zona rural ................................................................................................................ 45 

Figura 13: De baixo da ponte ................................................................................................... 45 

Figura 14: Problema social ....................................................................................................... 45 

Figura 15: Sofá no arroio .......................................................................................................... 46 

Figura 16: Garrafas pet no arroio ............................................................................................. 46 

Figura 17: Quase dentro do arroio ............................................................................................ 46 

Figura 18: Casas e resíduos ...................................................................................................... 46 

Figura 19: No leito do arroio .................................................................................................... 46 

Figura 20: Qual será a solução ................................................................................................. 46 

Figura 21: Localização dos Pontos para a Realização do Questionário ................................... 52 

Figura 22: Transformações referente ao arroio, ponto 1 .......................................................... 54 

Figura 23: Transformações referente ao arroio, ponto 2 .......................................................... 54 

Figura 24: Problemas ambientais no arroio, ponto 1 ................................................................ 56 

Figura 25: Problemas ambientais no arroio, ponto 2 ................................................................ 56 

Figura 26: Fatores que trazem problemas ao arroio, ponto 1 ................................................... 58 

Figura 27: Fatores que trazem problemas ao arroio, ponto 2 ................................................... 58 

Figura 28: Ações ambientais sobre o arroio, ponto 1 ............................................................... 60 

Figura 29: Ações ambientais sobre o arroio, ponto 2 ............................................................... 60 

Figura 30: Por que há descaso com o arroio, ponto 1............................................................... 61 

Figura 31: Por que há descaso com o arroio, ponto 2............................................................... 61 



Figura 32: Responsabilidades na preservação, ponto 1 ............................................................ 63 

Figura 33: Responsabilidades na preservação, ponto 2 ............................................................ 63 

Figura 34: O que é e o que não é reciclável.............................................................................. 67 

Figura 35: Informações sobre preservação do meio ambiente, ponto 1 ................................... 68 

Figura 36: Informações sobre preservação do meio ambiente, ponto 2 ................................... 69 

 

 

LISTA DE QUADROS 

 

 

Quadro 1: Resumo do Diagnóstico da Prestação de Serviços de Drenagem Urbana ............... 34 

Quadro 2: Enquadramento das águas da Bacia do Rio Gravataí .............................................. 36 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



LISTA DE TABELAS 

 

 

Tabela 1: População pesquisada na sub-bacia .......................................................................... 23 

Tabela 2: Características físiográficas da sub-bacia ................................................................. 28 

Tabela 3: Usos do Solo na sub-bacia do arroio Barnabé .......................................................... 30 

Tabela 4: População residente total e taxa de urbanização de Gravataí ................................... 38 

Tabela 5: Produção per capita por ano e toneladas de resíduos em Gravataí ........................... 49 

Tabela 6: Tempo de conhecimento do Barnabé ....................................................................... 52 

Tabela 7: Faixa etária dos pesquisados..................................................................................... 53 

Tabela 8: Escolaridade dos pesquisados ................................................................................... 53 

Tabela 9: Sobre serviço de coleta de resíduos sólidos .............................................................. 64 

Tabela 10: Descarte de resíduos sólidos observado no bairro, ponto 1 .................................... 65 

Tabela 11: Forma própria de descarte de resíduos, ponto 1 ..................................................... 66 

Tabela 12: Descarte de resíduos sólidos observado no bairro, ponto 2 .................................... 66 

Tabela 13: Forma própria de descarte de resíduos, ponto 2 ..................................................... 66 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



SUMÁRIO 

 

 

1 INTRODUÇÃO ................................................................................................................... 12 

1.1 Problema ........................................................................................................................... 15 

1.2 Justificativa ....................................................................................................................... 15 

1.3 Hipóteses ............................................................................................................................ 17 

1.4 Objetivo Geral .................................................................................................................. 17 

1.5 Objetivos Específicos ........................................................................................................ 17 

2 REFERENCIAL TEÓRICO .............................................................................................. 18 

3 METODOLOGIA ................................................................................................................ 22 

4 ÁREA DE ESTUDO: A SUB-BACIA DO ARROIO BARNABÉ ................................... 24 

4.1 Histórico Territorial de Gravataí .................................................................................... 26 

4.2 Aspectos Ambientais da Sub-bacia ................................................................................. 26 

4.3 Conflitos Ambientais Detectados .................................................................................... 31 

4.3.1 Ocupação nas Áreas de Preservação Permanente - APPs ............................................. 31 

4.3.2 Inundações ....................................................................................................................... 33 

4.3.3 Qualidade das Águas ....................................................................................................... 35 

5 A QUESTÃO URBANA NO MUNICÍPIO ....................................................................... 38 

6 A QUESTÃO URBANA NA SUB-BACIA ........................................................................ 40 

7 RESÍDUOS SÓLIDOS URBANOS NO ARROIO BARNABÉ ...................................... 44 

7.1 Situação dos Resíduos Sólidos Urbanos no Município de Gravataí ............................ 47 

7.2 Ações da Prefeitura Municipal sobre os Resíduos Sólidos ........................................... 49 

8 QUESTIONÁRIO SOBRE A QUESTÃO AMBIENTAL NO BARNABÉ ................... 51 

9 CONSIDERAÇÕES FINAIS .............................................................................................. 72 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ................................................................................. 74 

APÊNDICE: Questionário Percepção e Comportamento da População do Arroio Barnabé .. 77 



12 

1 INTRODUÇÃO 

 

 

Ao levantar questões referentes aos recursos hídricos, sabemos da importância da 

preservação e conservação para a qualidade das águas a fim de que elas cheguem acessíveis 

aos seres humanos e aos seus diversos usos. No entanto, no cenário mundial são inúmeros e 

preocupantes os casos de degradação e mau uso deste bem limitado. No Brasil, as estatísticas 

de órgãos renomados evidenciam a falta de infraestrutura sanitária perante a demanda 

populacional e uma cultura enraizada que não valoriza os recursos naturais, panorama que se 

agrava com a falta ou ineficácia da gestão pública em sanar as causas de tais problemas 

ambientais. 

Não diferente deste contexto está inserido o arroio Barnabé, no município de 

Gravataí/RS, um importante afluente do Rio Gravataí e que vem sofrendo ambientalmente 

com o crescimento desordenado da cidade, fator claro da consequente degradação em seu 

curso. Suas águas estão calamitosas porque, além da ausência de um tratamento adequado das 

águas, recebe uma grande demanda de resíduos sólidos, como se fosse um grande lixão. Neste 

panorama crítico de descaracterização do arroio, é possível inferir que os planejadores não 

dispõem de instrumentos que lhes permitam gerenciar harmoniosamente a ocupação do solo 

na região e o uso que a população faz desse recurso natural. Diante dos fatos, levantam-se 

questões sobre o grau de influência da dinâmica territorial de ocupação urbana nesta sub-

bacia, assim como as metodologias que vem sendo empregadas para trabalhar os problemas 

junto com essas comunidades, uma vez que a interação da comunidade com os recursos 

hídricos gera ações de uso e ocupação do solo que ao longo do tempo se transformam em 

práticas de convívio e desenvolvimento urbano. 

A norma brasileira – NBR 10004 da Associação Brasileira de Normas Técnicas 

(ABNT, 2004) define como Resíduos Sólidos, resíduos no estado sólido e semissólido, como 

aqueles que resultam de atividades da comunidade de origem: industrial, doméstica, 

hospitalar, comercial, agrícola, de serviços e de varrição. Ficam incluídos nesta definição os 

lodos provenientes de sistemas de tratamento de água, aqueles gerados em equipamentos e 

instalações de controle de poluição, bem como determinados líquidos cujas particularidades 

tornem inviável ao seu lançamento na rede pública ou corpos de água, ou exijam para isso 

soluções técnicas e economicamente inviáveis em face à melhor tecnologia disponível. 

Segundo explicações da Fundação Municipal de Meio Ambiente de Gravataí, estão 

presentes, tanto nas margens quanto diretamente na água do arroio Barnabé, galhos de 



13 

árvores, terra, resíduo doméstico, mobílias descartadas, restos de construção civil e pneus, 

contaminando a água e prejudicando o meio ambiente, causando assim um alerta para a saúde 

e o bem estar humano, para a preservação das comunidades biológicas que habitam o 

ambiente e na preservação harmônica da paisagem natural. Entre os principais problemas 

apontados na sub-bacia do Barnabé são citados o lançamento in natura de esgotos 

domésticos; a deposição de resíduos sólidos diretamente no leito do arroio; o lançamento de 

efluentes industriais de pequenas e médias indústrias além das ocupações irregulares nas 

margens do arroio. Uma pesquisa rápida na internet que trate do arroio Barnabé evidencia 

várias notícias que ditam o problema dos resíduos sólidos acumulados em suas águas e, como 

consequência, os constantes alagamentos após episódios de chuvas mais intensas trazendo aos 

moradores dos bairros junto a sua margem, o comprometimento de suas casas e o potencial 

risco à saúde das pessoas. 

A sub-bacia do Arroio Barnabé constitui-se, por suas características naturais, uma 

região onde a ação antrópica deveria ser bem planejada e constantemente monitorada, mas 

com o advento da modernização e o crescimento da economia no município de Gravataí, a 

sub-bacia vem, ao longo dos anos, sofrendo um intenso e desordenado processo de ocupação 

de seu solo. No entanto, é considerável a probabilidade de que o crescimento econômico de 

Gravataí seja acompanhado do aumento da degradação ambiental, por descarte clandestino e 

outras práticas irregulares, gerando problemas ambientais eventualmente de alto custo de 

recuperação e a perda de qualidade de vida. 

Notadamente, o uso inadequado do solo traz consequências negativas para o meio 

físico e biótico, devido à retirada da mata ciliar e o esgotamento do solo. O assoreamento e a 

erosão das margens também são resultados devastadores. Além de impactar fortemente o 

ambiente, denegrindo o meio em que as pessoas vivem e atingindo a sua autoestima. 

A Política Nacional de Saneamento Básico – PNSB, instituída através da Lei Federal 

nº 11.445/2007, estabeleceu a nova configuração institucional para o setor, outorgando aos 

municípios o papel de titulares dos serviços de Saneamento Básico, cabendo-lhes, no 

exercício de sua titularidade, a formulação e implementação da Política Municipal de 

Saneamento, que perpassa pelo planejamento, prestação direta ou delegação dos serviços, 

fiscalização, regulação e controle social. É estabelecido também, que os mecanismos de 

controle social relacionados ao sistema de manejo dos resíduos sólidos, dizem respeito à 

participação da comunidade em relação aos serviços prestados e define controle social como o 

“conjunto de mecanismos e procedimentos que garantem à sociedade, informações, 

representações técnicas e participações nos processos de formulação de políticas, de 



14 

planejamento e de avaliação, relacionados aos serviços públicos de saneamento básico” 

(BRASIL, 2009), ou seja, é preciso ter parâmetros de monitoramento claros e dar condições à 

comunidade de participar na tomada de decisões junto ao poder publico. 

Dessa forma as questões referentes ao sistema de abastecimento de água, sistema de 

esgotamento sanitário, limpeza urbana e manejo dos resíduos sólidos e o manejo das águas 

pluviais urbanas e drenagem (zona urbana e rural) são inteiramente catalogadas nos serviços 

de Saneamento Básico prestada pelos municípios. Portanto, o nível hierárquico de gestão 

pública para o tratamento dos assuntos abordados nesta pesquisa, está diretamente relacionado 

à Prefeitura Municipal e suas Secretarias Administrativas. 

Partindo desse panorama de cunho territorial, social e ambiental das políticas para 

gestão e observando que para obter a verdadeira realidade de uma dada área, através do 

necessário estudo e análise integrada e articulada da gestão dos recursos naturais em nosso 

território, os resultados possam contribuir para alcançar a qualidade hídrica e de vida humana. 

Dessa forma, essa pesquisa busca um indicativo quanto a funcionalidade das legislações 

vigentes pelos órgãos responsáveis do município de Gravataí e o engajamento dos cidadãos 

nas questões que, de alguma forma, afetam sua vida, tratando especialmente da área e de 

comunidades que influenciam as condições ambientais do arroio Barnabé. 

No trabalho do geógrafo, está intrínseco fazer uma análise integrada do meio físico e 

suas relações com as ações antrópicas, portanto, a presente pesquisa visa atender aos 

princípios das técnicas e teorias desenvolvidas durante o curso de graduação, colocando em 

prática metodologias que venham ao encontro das demandas de nossa sociedade. A geografia 

propicia ter como objeto de estudo o espaço geográfico, natural e construído, palco das 

relações estabelecidas entre homem-natureza e que provocam constantes transformações. 

Desta forma, a integração da geografia com as ciências ambientais vem ao encontro do 

entendimento dessa dinâmica e proporciona unir conhecimentos multidisciplinares a fim de 

contribuir com métodos para o sucesso de uma política ambiental em nossa sociedade. Para 

tanto, é imprescindível a participação popular, ator principal que tem o poder de transformar o 

seu meio. 

 

 

 

 

 

 



15 

1.1 Problema 

 

 

Arroios são pequenos cursos d’água responsáveis pela conservação de ecossistemas e 

que auxiliam no escoamento da água da chuva para um rio principal. Problemas como 

alagamentos ocorrem principalmente quando os arroios estão cheios de resíduos e a água não 

consegue correr para o seu destino.  

Entre os problemas sanitários ligados ao destino inadequado de resíduos sólidos em 

recursos hídricos, dispostos em locais inapropriados podemos citar: poluição dos mananciais 

com o chorume advindo dos resíduos orgânicos, que afetam a qualidade da água dos 

mananciais superficiais e subterrâneos; assoreamento no leito de rios e arroios pelo acúmulo 

de detritos; presença de vetores de doenças como moscas, ratos, baratas, pulgas e mosquitos; 

problemas estéticos e de odor e, problemas sociais com a presença de catadores individuais. 

Inserido neste contexto, as consequências da falta de um efetivo planejamento em 

acionar a população para o tratamento dos resíduos sólidos e no gerenciamento do destino 

final destes resíduos levam a uma problemática dentro das questões ambientais urbanas, pois 

com a produção em grande volume, se não devidamente manejados, tende a ocorrer potenciais 

riscos aos recursos hídricos, à saúde e ao meio ambiente como um todo. Além disso, entende-

se que a dinâmica territorial de ocupação das margens do arroio dita a problemática citada e 

contribui para agravar os danos ambientais, impossibilitando as pessoas de usufruir dos bens 

advindos desse manancial. 

 

 

1.2 Justificativa 

 

 

O problema da disposição final dos resíduos sólidos, quando não devidamente levados 

aos centros de triagem e reciclagem, provoca a poluição das águas e do solo quando vão parar 

nos arroios, rios, ruas ou em lixões clandestinos além de causar entupimento de galerias 

pluviais, provocam uma série de consequências que desafiam a sociedade a achar a maneira 

eficaz para a solução do problema. “Dar destino de forma correta ao lixo é um dos grandes 

desafios da administração pública em todo o mundo” (Hempe &amp;amp; Noguera, 2012). Tal 

realidade presente no curso do arroio Barnabé levanta a questão por que mesmo com as ações 

ambientais que a cidade de Gravataí realiza e que tem na coleta seletiva a alternativa 



16 

ambientalmente correta de destinação dos materiais recicláveis, ainda nos deparamos com 

tantas cenas de poluição por esses resíduos em suas águas. 

No município, não há disponível um banco de dados e/ou estudos estruturados que 

avaliem as consequências dos resíduos sólidos gerados no município sob o enfoque de fontes, 

geração e destino final. O principal norteador é o estudo publicado em 1997 pela Metroplan - 

PDRS. (FMMA, 2005). Também não foi realizado nenhum tipo de diagnóstico 

socioambiental ou levantamento das percepções ambientais no município, acarretando na falta 

de caracterização e opiniões da comunidade para serem relevadas pelas políticas 

governamentais. Tais estudos são ferramentas fundamentais para a implementação de 

programas de Educação Ambiental que estejam contextualizados na realidade local.  

É evidente que resíduos sólidos nas águas do arroio está totalmente associado ao termo 

poluição urbana, entretanto, o problema aqui tratado é um recorte necessário para subsidiar o 

estudo e para também trazer à discussão outros temas socioambientais relacionados ao 

saneamento básico. Além do mais, o estudo em uma sub-bacia hidrográfica pode ser 

considerado uma unidade temática a partir da qual podem ser delimitados conteúdos 

programáticos ou conhecimentos necessários para sua compreensão visando ações políticas e 

educativas. 

Uma vez entendendo o que acontece para a existência do problema sobre resíduos 

sólidos, por ser visível sua degradação, levantam-se questões para planejar e construir 

mecanismos que solucionem de forma integrada e permanente com a população, outros 

problemas voltados aos impactos ambientais causados pelas atividades humanas. Esse estudo 

vem ao encontro da discussão em torno da funcionalidade de programas de políticas públicas 

aliado à proposta geográfica do entendimento de como a sociedade transforma o ambiente 

praticando ações que determinam o seu modo de vida e que condicionam o espaço para as 

gerações futuras, pois depende das atitudes de hoje a edificação de uma cidade 

autossustentável onde seja possível o seu desenvolvimento (em atenção à proteção ao meio 

ambiente e atendendo a demanda populacional) com uma forte propensão a se tornar um 

ambiente urbano saudável, equilibrado, despoluído e de maior equidade social. 

 

 

 

 

 

 



17 

1.3 Hipóteses 

 

 

Para estabelecer a hipótese de trabalho foram formuladas perguntas a serem 

respondidas com a execução da pesquisa: 

- Os problemas ambientais no arroio Barnabé são causados pela dinâmica territorial? 

- Por que o arroio Barnabé perdeu sua identidade como recurso hídrico natural? 

- As ações realizadas pelos órgãos públicos do município onde está inserida a sub- 

bacia do arroio Barnabé são técnicas alternativas e apropriadas para a solução dos problemas? 

Partindo da proposta investigativa e interpretativa das informações que venham ao 

entendimento da verdadeira realidade sobre as questões referente aos recursos hídricos e 

saneamento básico, vislumbra-se obter um panorama das causas do problema que acomete o 

arroio Barnabé. 

 

 

1.4 Objetivo Geral 

 

 

A partir do cenário atual, analisar as causas da presença de resíduos sólidos nas águas 

do arroio Barnabé e, partindo dessa análise, investigar a existência e funcionamento de 

programas de gestão pública e outras ações presentes no município de Gravataí/RS, 

diretamente relacionadas com a população estabelecida na sub-bacia do arroio Barnabé e 

apresentar um cenário desse impacto sobre um período de trinta anos. 

 

 

1.5 Objetivos Específicos 

 

 

a) considerar a importância do seu papel como microbacia hidrográfica e sua influência 

para o rio Gravataí; 

b) identificar as características fisiográficas e o ordenamento territorial do arroio Barnabé 

causados pela estruturação urbana; 

c) considerar sobre os serviços que são prestados pela Prefeitura Municipal de Gravataí; 



18 

d) realizar uma pesquisa sobre a percepção ambiental de comunidades relacionadas ao 

arroio Barnabé. 

 

 

2 REFERENCIAL TEÓRICO 

 

 

O intuito desta pesquisa parte do pressuposto que a Geografia possibilita a 

compreensão da totalidade no contexto das relações sociedade-natureza porque está intrínseco 

a ciência integrar informações físicas, socioeconômicas e bióticas de um determinado espaço 

territorial. O espaço, para Milton Santos (1988), é o resultado de um encontro entre a 

configuração territorial, a paisagem e a sociedade, neste contexto, afirma ele: 

O espaço é formado por dois componentes que interagem continuamente: a) a 
configuração territorial, isto é, o conjunto de dados naturais, mais ou menos 
modificados pela ação consciente do homem, através de sucessivos sistemas de 
engenharia; b) a dinâmica social ou o conjunto de relações que definem uma 
sociedade em um dado momento (SANTOS, 1988). 

 
Entende-se que não se trabalha com o cenário das relações entre sociedade-natureza 

sem envolver análise em conjunto das questões sociais, econômicas e culturais a partir do 

estudo da variedade de interligações existentes, possibilitando o entendimento integral dos 

problemas ambientais. Assim, o grau de interferência das ações antrópicas devem ser 

consideradas levando-se em conta que os processos econômico e tecnológico transformantes 

nas sociedades nas últimas décadas foram incorporadas de forma intensiva. Com a rápida 

modificação nos sistemas de produção, muitas cidades não acompanharam tal evolução 

impactando as relações sociais, culturais e ambientais. 

Jurandyr Ross (2006) coloca que as diretrizes devem ser orientadas para um 

diagnóstico ambiental que contemple as fragilidades e potencialidades dos sistemas tanto 

naturais quanto humanos sobre o espaço a fim de que as ações de preservação, conservação, 

recuperação ambiental e desenvolvimento socioeconômico se encontrem incluídas no espaço. 

Mas alerta o autor: 

Para que esses pressupostos possam ser seguidos com fundamento em um ponto de 
vista humanista e com respeito às leis da natureza, é preciso ter conhecimentos 
adequados do meio natural e da sociedade dentro da perspectiva de que tanto a 
natureza quanto a sociedade apresentem uma funcionalidade intrínseca. Portanto, é 
preciso que haja compreensão integrada da realidade socioeconômica, sob a 
perspectiva da dinâmica dos processos de ocupação e das relações econômicas e 
sociais (ROSS, 2006). 



19 

 
Neste contexto, é importante incluir o conhecimento da realidade integrado ao 

entendimento do processo pelo qual a sociedade percebe e constrói seu espaço. Entender o 

que se passa com a natureza apreendendo sobre a interferência humana advinda dos modos de 

produção em nossa sociedade podem trazer grandiosas informações e contribuição para a 

gestão ambiental. Sendo o social a essência do espaço (Santos, 1985) a natureza carrega a 

fração das ações humanas, e sendo assim “pressupõe-se que a produção do espaço ao longo da 

história não seja algo pronto e acabado, mas resultado do trabalho da sociedade, em sua 

totalidade, em um dado momento histórico” (Ross, 2006). Cabe aos pesquisadores desvendar 

as inter-relações sob determinada escala. 

Vasta é a literatura que alia o tema do saneamento básico com o cenário ambiental e 

nesta abordagem a qualidade dos recursos hídricos, a degradação na paisagem e o potencial 

risco de danos à saúde – devido a poluição nas águas – são apontados como principais fatores 

de preocupação nos trabalhos científicos na área. Dessa forma, com o interesse de reunir o 

problema da pesquisa com as temáticas envolvidas, procurou-se trabalhos que estão 

diretamente relacionados ao problema resíduos sólidos na drenagem urbana, ou seja, nos 

arroios das cidades brasileiras.  

As causas da presença e transporte de resíduos sólidos nas águas superficiais urbanas 

são de natureza ampla, precisando fazer uma análise integrada de todos os acontecimentos, 

naturais e antrópicos, em interferência no meio. ALLISON et al (1998) apud Silva (2011) 

citam vários fatores que contribuem para essa ocorrência, entre eles: tipo de ocupação do solo; 

população urbana; práticas de gerenciamento de serviços de limpeza; programas de 

sensibilização e educação da população local; características físicas da bacia hidrográfica e 

características da superfície e vegetação.  

Autores da área são unânimes ao evidenciar que sem um trabalho efetivo de 

conscientização e monitoramento, a presença destes resíduos traz como consequência a 

redução da capacidade de escoamento de cursos d’água urbanos e acarretam no transporte de 

poluentes agregados a esse material que se tornam meios de proliferação de organismos 

patogênicos ou tóxicos, envenenando a cadeia alimentar aquática e atingindo o homem, além 

do aspecto desagradável imposto à natureza.  

Neste contexto, é prioridade um gerenciamento integrado em drenagem urbana, 

associando o estudo de toda a área do problema, aliado a um efetivo controle da deposição 

dos resíduos. Afirma Pompêo (2000) que “o planejamento de atividades urbanas relacionadas 

à água deve estar integrado ao próprio planejamento urbano, integrando a gestão de recursos 



20 

hídricos e o saneamento ambiental”, contudo, as ações devem permitir um desenvolvimento 

que seja sustentável unindo o ponto de vista econômico, social e ecológico. Além do mais, 

segundo as autoras Zanta e Ferreira (2003) acionam e acrescentam que: 

os objetivos de gestão e gerenciamento de resíduos sólidos visam atender os 
conceitos de prevenção da poluição, evitando-se ou reduzindo-se a geração de 
resíduos e poluentes prejudiciais ao meio ambiente à saúde pública, priorizando: a 
redução na fonte, o reaproveitamento, o tratamento e a disposição final. As 
hierarquizações destas estratégias dependem das condições legais, sociais, 
econômicas, culturais e tecnológicas existentes no Município e do tipo de resíduo 
(ZANTA; FERREIRA, 2003). 

 
Contudo, o desenvolvimento urbano e as demandas da população nas últimas décadas 

pressionam o meio ambiente de modo intensivo mostrando ser necessário entender como 

realmente é desenhado e tratado o ambiente urbano dentro do contexto socioeconômico e 

arquitetônico da cidade. Para Menegat e Almeida (2004):  

A construção de uma visão de cidade enquanto sistema urbano-social-ambiental é 
necessário um conhecimento profundo da realidade local constituído a partir de um 
conjunto de esforços que integrem desde o cidadão, grupo social, instituição, até o 
governo local. Contudo, se essa construção for inviável, tornará a visão da cidade 
parcial, servindo para aprofundar a segregação urbana e os problemas ambientais, ao 
invés de resolvê-los (MENEGAT; ALMEIDA, 2004). 

 
Em consonância com os impactos da dinâmica territorial, Tucci (2004) descreve os 

diferentes estágios na produção de resíduos na drenagem urbana em decorrência do 

desenvolvimento urbano. Os três estágios demonstram que o histórico dessa dinâmica deve 

ser percebida e levada em consideração. 

No estágio inicial ocorrem alterações na cobertura da bacia, sendo removida a 
proteção natural, deixando o solo desprotegido, aumentando a erosão e a produção 
de sedimentos. Nesta fase ainda há pequena produção de lixo. No estágio 
intermediário ainda existe movimento de terra, originando produção de sedimentos e 
surge a produção de lixo devido à população que começa a se estabelecer. Já no 
estágio final praticamente toda superfície está consolidada, resultando apenas a 
produção de lixo com uma pequena parcela de sedimentos (TUCCI, 2004). 

 
Castells e Borja (1996) apud Santos Junior (2001), em seus estudos, mostram a 

necessidade de redefinir as competências da gestão do município individualmente, de acordo 

com cada realidade e seguindo critérios tais como a proximidade na relação com a população, 

a capacidade na gestão de recursos políticos, sociais, econômicos e técnicos, a associação com 

outros órgão públicos e com a iniciativa privada e o atendimento das demandas sociais 

requeridas pela população. 

Para um sistema integrado de resíduos sólidos urbanos, os autores (Milanez e Teixeira, 

2001) propuseram um grupo de princípios de sustentabilidade, levando-se em consideração a 



21 

tão importante adoção e divulgação desses princípios em programas de saneamento 

ambiental, levando as pessoas envolvidas a vislumbrar o resultado das mudanças propostas, 

além de orientar suas ações e colaborar na orientação dos legisladores e tomadores de decisão 

quanto aos objetivos das políticas públicas elaboradas. Entre tais princípios serão citados 

aqueles que vêm ao encontro da ideia de abordagem na pesquisa: 

 

a) Todas as pessoas devem ser atendidas pelo sistema público de gestão de resíduos sólidos 
urbanos, sendo dada atenção especial às comunidades economicamente carentes, as quais se 
apresentam mais suscetíveis aos impactos negativos decorrentes; 

b) A gestão sustentável dos resíduos sólidos urbanos possui dimensões econômicas, 
ambientais/ecológicas e sociais. Essas dimensões devem ser consideradas tanto no 
planejamento quanto na tomada de decisões, intervenções ou controle do sistema; 

c) A população deve ser esclarecida quanto às questões associadas aos resíduos sólidos 
urbanos, incluindo as consequências para o ambiente e saúde humana, do consumo excessivo 
e desperdício, o uso de produtos menos impactantes deve ser incentivado; 

d) Todo processo de gestão de resíduos sólidos deve ser aberto ao público e receber 
contribuições da população e demais agentes sociais de forma participativa. Para tanto, deve 
existir trabalho, amplo e permanente, de mobilização da comunidade. 

 
Assim, a participação social é essencial para que haja uma verdadeira integração entre 

a sociedade civil e os setores intrínsecos na gestão dos resíduos sólidos, uma vez que somente 

o sentimento de pertencimento dos grupos, o diálogo e a determinação das necessidades 

coletivas, podem dar sustentação à construção do conhecimento necessário ao 

desenvolvimento da cidadania e ao poder e capacidade para a tomada de decisões. 

Sabemos também, que a educação ambiental é um meio de envolver os indivíduos nos 

programas vinculados à sustentabilidade e à proteção ambiental, mas a eficácia dessa 

participação depende de uma escolha metodológica, que vise o desenvolvimento do processo 

de construção de novos valores sociais e ambientais, o que não tem sido tarefa fácil. Neste 

intuito, Dias (1994) caracteriza a Educação Ambiental como incorporadora das fácies sociais, 

econômicas, políticas, ecológicas, culturais e éticas, e deixa claro que quando se trata de 

qualquer problema ambiental deve levar em conta todas as dimensões inseridas no sistema. 

Nesta abordagem, Pompêo (2000) considera que o aspecto social da sustentabilidade pode ser 

desdobrado em cidadania, democracia e cultura:  

A sociedade precisa dispor de conhecimentos para instrumentalizar sua participação 
nos níveis decisórios, executivos e de avaliação de resultados. E também seus 
próprios conhecimentos precisam ser observados no elenco de alternativas 
consideradas tecnicamente (POMPÊO, 2000, p. 19). 

 



22 

A Resolução do CONAMA n° 422, de 23 de março de 2010, estabelece diretrizes para 

as campanhas, ações e projetos de Educação Ambiental, conforme Lei n° 9.795/99 (Política 

Nacional de Educação Ambiental) e da outras providências. A Resolução orienta que a 

linguagem utilizada para produção destes deve adequar-se ao público envolvido, propiciando 

a fácil compreensão, promovendo o acesso da informação aos grupos social e ambientalmente 

vulneráveis de modo a gerar o conhecimento das questões ambientais e cientificas de forma 

clara e transparente. 

Englobando tais referencias, visualiza-se um campo repleto de tentativas construtivas 

em analisar, integrar e dispor para desenvolvimento, discussões e práticas que venham a 

atender a tão necessária e urgente melhoria na relação homem-meio, a fim de provocar o 

sentimento de responsabilidade de todos frente ao acompanhamento e fiscalização das 

atividades humanas. 

Por fim, revela-se de extrema importância o entendimento das águas através dos 

estudos das bacias hidrográficas, pois a partir do momento em que são levantados conceitos e 

informações físicas, biológicas, socioeconômica e também cultural das populações que ali se 

estabelecem é facilitada a percepção e o trabalho em cima dos efeitos do desequilíbrio 

ecológico em consequência da intervenção desordenada do ser humano.  

 

 

3 METODOLOGIA 

 

 

A autora Ana Laura Silveira, em seu artigo “Uma situação Geográfica: do método à 

metodologia” aborda a pesquisa em geografia citando GEORGE (1966, 1969) o qual coloca 

que "as coletividades humanas não vivem com cada um dos elementos do meio, mas com 

todos ao mesmo tempo", estando esses elementos agindo em conjunto para definir uma 

situação geográfica.  

Assim sendo, para o levantamento de informações que levam a conhecer mais a 

respeito de um grande contribuinte do rio Gravataí, com vistas a tornar os problemas 

explícitos e abertos à construção de ações para a solução do problema, os métodos utilizados 

foram a pesquisa documental e quali-quantitativa (OLIVEIRA, 2013). 

Em um primeiro momento foram realizadas visitas técnicas para reconhecimento do 

curso do arroio e consultadas fontes, através do agendamento de visitas junto à Fundação 

Municipal de Meio Ambiente e à Secretaria de Desenvolvimento Urbano, e contato telefônico 



23 

com a Secretaria de Serviços Urbanos e ao Departamento de Habitação de Gravataí, para 

levantamento de documentos referentes às características físicas, ao planejamento urbano e 

histórico do arroio.  

Atendendo aos objetivos da pesquisa documental foram consultados todos os 

relatórios inseridos no Plano Municipal de Saneamento Básico de Gravataí (2014) que se 

desenvolveu integrando o Memorial Descritivo do Município, o Diagnóstico da Situação dos 

Serviços de Drenagem e Manejo das Águas Pluviais Urbanas, o Diagnóstico da Situação dos 

Serviços de Esgotamento Sanitário e o Diagnóstico da Situação dos Serviços de Limpeza 

Urbana e Manejo de Resíduos Sólidos.  

O segundo passo foi a aplicação de questionário com a população envolvida com o 

arroio. O questionário conteve questões semiestruturadas de múltipla escolha que se referem 

ao conhecimento sobre transformações que ocorreram junto ao Barnabé e as considerações 

sobre seus problemas ambientais. A aplicabilidade do questionário visa trazer o entendimento 

de como o tema é percebido pelos atores sociais e qual a medida de suas informações quanto 

ao arroio. Ao final do questionário foi aberta a possibilidade das pessoas colocarem alguma 

observação no qual tinham vontade de expressar sobre o Barnabé. 

Através da amostragem, que consiste em selecionar parte de uma população e observá-

la com vistas a estimar uma ou mais características para a sua totalidade, foram selecionados 

dois setores censitários, de acordo com o Censo 2010 IBGE, enfatizando a inserção direta 

com o arroio Barnabé e a relevância quanto ao problema levantado pela pesquisa. Entretanto, 

o número de indivíduos questionados foi definido, considerando o número mínimo de 10% 

desta população como uma amostra significativa, tendo por base o método de MELO, 2008 

(tabela 1). 

 

Tabela 1: População pesquisada na sub-bacia do arroio Barnabé: número de pessoas residentes em 2010 e 
amostra mínima. 

Baixo 
Barnabé 

Área da Pesquisa 
Descrição do Setor 

Nº de pessoas 
residentes (PR) 2010 

Amostra mínima 
10% = (PR*10)/100 

População 
questionada 

 
 

Ponto 1 

Setor 430920905000149 
Área (ha): 17,93 
Densidade Pop. (ha): 43,37 
Referência: Av. Dorival Candido da 
Luz de Oliveira - Parque Florido 

 
 

778 

 
 

78 

 
 

87 

 
 

Ponto 2 
 

Setor 430920905000200  
Área (ha): 6,79 
Densidade Pop (ha): 83,89 
Referência: Av. Barnabé – 
BomSucesso 

 
 

570 

 
 

57 

 
 

65 

TOTAL: 1348 135 152 
Fonte: Melo, 2008. Adaptado pela autora. 



24 

O levantamento de dados com a aplicação de questionário foi realizado nos dia 04, 13, 

15 e 24 de outubro de 2014. Neste procedimento, foram percorridas ruas adjacentes ao arroio 

e abordadas distintas pessoas, transeuntes ou direto nas residências e comércios. Os dados 

foram sistematizados e organizados na forma de gráficos ilustrativos para a visualização e 

melhor análise dos resultados. Através desses procedimentos pretende-se diagnosticar o 

problema ambiental no arroio Barnabé. 

 

 

4 ÁREA DE ESTUDO – A SUB-BACIA DO ARROIO BARNABÉ 

 

 

Gravataí é o município onde está localizado o arroio Barnabé. Este município 

apresenta um relevo inclinado em direção ao leito do rio Gravataí, o que gera velocidades de 

escoamento significativas até as áreas mais planas, formadoras da planície de inundação 

natural.  

A sub-bacia do arroio Barnabé compõe a margem direita do baixo trecho da Bacia 

Hidrográfica do Rio Gravataí. Essa Bacia, que possui uma área aproximada de 2.020 km², 

integra os municípios de Santo Antônio da Patrulha, Glorinha, Gravataí, Cachoeirinha, 

Canoas, Porto Alegre, Alvorada e Viamão, apresentando relevante importância social, 

econômica, cultural e ambiental no Estado. O rio Gravataí é um rio de planície, cujas cotas 

altimétricas não são superiores a 20 m. Apresenta grande variabilidade, tanto na largura, entre 

8 e 20 m, quanto na profundidade, tem baixa velocidade, pouca capacidade de diluição dos 

poluentes e baixa depuração das cargas poluidoras. No seu trecho inferior ocorre o fenômeno 

de inversão de correntes, em função da influência do delta do Jacuí. O crescimento acelerado 

nas cidades que compõem o seu curso inferior causou um incremento da carga poluidora, 

gerada devido à irrigação de culturas, dessedentação de animais, lançamentos de efluentes 

domésticos e industriais, lixívia de resíduos sólidos, drenagem urbana, fontes difusas rurais e 

a precipitação de poluentes atmosféricos, potencializados pelas baixas vazões e inversões de 

fluxo que ocorrem devido à influência das alterações de nível do lago Guaíba (IPH/CPRM, 

2002). Grande parte dos problemas de poluição são oriundos das águas dos arroios que 

deságuam no grande rio. 

A sub-bacia do Barnabé possui cerca de 57 km² de área total, equivalente a 14,9% do 

município e percorre um trajeto de 18 km. Apresenta um desnível altimétrico de 358 m, 

definindo uma declividade total de 1,98 % desde o divisor de águas até sua foz (FMMA, 



25 

2005). A partir das nascentes no morro Itacolomi, o arroio é dividido em curso superior (alto e 

médio Barnabé) e curso inferior (baixo Barnabé), caracterizando os níveis de ocupação e a 

mudança na paisagem. Através do Plano Ambiental de Gravataí (FMMA, 2005) a área 

referente ao alto curso do Barnabé ainda apresenta mata nativa nas encostas e mata de galeria 

ao longo do curso superior do arroio. Por ser uma região rural-urbano, apresenta atividades 

agropecuárias em pequenas propriedades, como tambos de leite, culturas de hortigranjeiros e 

pomares com predomínio de sítios de lazer. Do alto para o médio percurso, é cortado pela RS 

020 no sentido sudeste-nordeste. É verificado o avanço da área urbana próximo ao Morro 

Itacolomi e ao longo da RS 020, assim como a implantação de condomínios horizontais. 

O baixo curso corta a área urbana de Gravataí que se encontra conurbada com a sede 

do município de Cachoeirinha, apresentando-se retificado e descaracterizado. Ao norte deste 

trecho, se concentram fábricas de cerâmica e ao sul está o Distrito Industrial. Na calha do 

arroio Barnabé, a presença de população nas áreas inundáveis agravam as inundações, uma 

vez que não são respeitadas as limitações naturais destas áreas, somadas aos resíduos que vão 

se acumulando junto à margem do arroio e pelo represamento do rio Gravataí (FMMA, 2005).  

 

 
Figura 1: Mapa de localização da Sub- bacia do arroio Barnabé. 

Fonte da imagem: SEMA/RS. 
 

 



26 

4.1 Histórico Territorial de Gravataí 

 

 

Inserido na região metropolitana de Porto Alegre, Gravataí dista 22 km da capital do 

Estado. O patrimônio histórico é datado a partir da segunda metade do séc. XIX com forte 

influência da economia e arquitetura colonial portuguesa. Até1930, a farinha de mandioca 

garantia o desenvolvimento econômico, mas com a gestão de José Loureiro da Silva, a cidade 

entra em fase de transição da economia agrária para uma nova fase econômica urbanística. 

Novo marco na história municipal viria a partir da década de 60 e 70 com a criação do 

Distrito Industrial e construção da rodovia federal Free-Way, ocasionando um surto 

migratório pela oferta de trabalho, resultando em vilas (a maioria irregulares) que em um 

curto espaço de tempo, mudou a paisagem municipal. Em 2000 a instalação da General 

Motors (GM) ocasiona novo surto de transformações no município. Na área rural, a 

constituição de sítios de lazer trazem modificações às tradicionais comunidades do interior do 

município. Hoje, Gravataí é uma cidade que se caracteriza por ser um polo da indústria metal-

mecânica da região metropolitana, apresentando o 5º maior PIB (Produto Interno Bruto) e a 6ª 

maior população do Estado do Rio Grande do Sul, dado o aumento das atividades produtivas 

na cidade: indústria, comércio e serviços, o que gerou um aumento significativo da demanda 

habitacional.  

 

 

4.2 Aspectos Ambientais da Sub-bacia 

 

 

A caracterização dos meios físicos de uma bacia hidrográfica se faz importante para a 

compreensão e resolução de problemas decorrentes tanto da ocupação humana quanto dos 

naturais processos de erosão.  O estudo do relevo e da dinâmica interna e externa ao ambiente 

propicia obter um conjunto de informações dos fatores da natureza, da estrutura e dos 

movimentos sobre o solo que explicam as influencias e o atual cenário sobre as formas 

modeladas e contribui com o planejamento ambiental quanto ao uso e ocupação territorial. 

O clima, na sub-bacia, é classificado como subtropical Cfa (classificação de Köeppen), 

com duas estações bem definidas; verões quentes e invernos frios, condição determinada tanto 

pela latitude, como pela ação dos anticiclones do oceano Atlântico. As precipitações 

caracterizam-se pela regularidade na distribuição das chuvas ao longo do ano, mas os meses 



27 

de agosto e setembro são os mais chuvosos. Uma nova classificação climática para o Rio 

Grande do Sul, proposta por ROSSATO (2011) é mais detalhada, pois leva em consideração 

fatores como de massas de ar, relevo e temperatura. Dessa forma, o clima para a sub-bacia do 

Barnabé se enquadra na tipologia Subtropical III, ou seja, úmido com variação longitudinal 

das temperaturas médias que tem como característica chuvas entre 1700 – 1800 mm ao ano 

em 100 – 120 dias de chuva, sendo os sistemas frontais os grandes responsáveis pelas 

precipitações. As temperaturas nesta região aumentam em direção à oeste, como também, nos 

grande centros urbanos do Estado. 

Através do zoneamento ambiental do município composto pelo Plano Ambiental de 

Gravataí (2005), a sub-bacia do Barnabé está compartimentada em quatro zonas, nas quais se 

caracterizam em função de fatores físicos, bióticos e socioeconômicos, visando constituir 

subunidades de planejamento.  
 

? Planície Aluvial do Rio Gravataí: área de relevo plano, com vegetação original de 

banhado, reduzida alteração antrópica, sujeita a inundações sazonais do rio Gravataí e seus 

contribuintes, enquadrada como de preservação legal, sob pressão para ocupação habitacional 

e econômica.  

? Urbana: área com grande ocupação habitacional, comercial e industrial. Ocupação 

irregular de margens de arroios e áreas de retardo. Sujeita a inundações sazonais nos locais de 

baixa altitude.  

? Entre Arroios Ipiranga e Demétrio: área com relevo suavemente ondulado, com 

predomínio de formas alongadas tipo colinas vegetação secundária arbustiva e arbórea, 

vegetação florestal remanescente, mata ciliar ao longo de arroios e afluentes. Há pequenas 

propriedades rurais, sítios de lazer, jazidas para extração de argila e forte pressão para 

ocupação urbana.  

? Patamares da Serra Geral: área de relevo acidentado com encostas íngremes, 

remanescentes florestais originais nas encostas, potencial mineral, suscetibilidade a processos 

erosivos, áreas degradadas, enquadrada como de preservação legal. Pequena ocupação 

habitacional, propriedades rurais e sítios de lazer. Apresentam as feições mais imponentes 

devido a erosão diferencial e estrutura das rochas areníticas da Formação Botucatu. 

Expressam vertentes abruptas, de declividades superiores a 30%, ora com feições tabulares 

ora com topos arredondados, recobertos por vegetação. Como exemplo, o morro Itacolomi 

com seus 345m. 



28 

A sub-bacia compreende três compartimentos geomorfológicos: Patamares da Serra 

Geral, Depressão do Rio Jacuí e Planície Alúvio-Coluvionar (figura 2), ratificando os 

compartimentos do zoneamento ambiental colocado pelo Plano Ambiental do município. 

 

 
 

Figura 2: Mapa Geomorfológico de Gravataí, ênfase no Arroio Barnabé. 
Fonte: Plano de Saneamento Básico, 2014 com base no Plano Ambiental de Gravataí. Adaptado pela autora. 

 

Dentro deste zoneamento, cinco subáreas de características fisiográficas na sub-bacia 

do arroio Barnabé e as diferenças altimétricas foram identificadas em seu percurso (tabela 2). 

 

Tabela 2: Características físiográficas da sub-bacia. 

Bacia Sub-
bacia 

Área 
(km²) 

Extensão 
(m) 

Cota Montante 
(m) 

Cota Jusante 
(m) 

Declividade 
(m/m) 

 
Arroio 

Barnabé 

BN1 2.757 10.080 361 9 0,03492 
BN2 795 5.439 75 5 0,01287 
BN3 433 3.847 55 5 0,01300 
BN4 686 3.473 9 5 0,00115 
BN5 1.056 4.521 5 3 0,00044 

 

Fonte: Beck de Souza Engenharia Ltda, 2014. 
 

Em sua geologia, a sub-bacia do Barnabé apresenta Grupo Rosário do Sul ao norte, 

Formação Rio do Rastro e Formação Estrada Nova – oriundos do domínio Bacia do Paraná e 



29 

representada por rochas de idade permiana e triássica que ocorrem na porção norte da Região 

Metropolitana de Porto Alegre – Depósitos Gravitacionais de Encosta (aluviões e coluviões) – 

sedimentos cenozoicos, com a maior expressão territorial na sub-bacia e Depósitos de 

Planícies e Canais Fluviais associados à barreira IV ao sul. 

  O uso da terra exerce influência sobre a infiltração do solo e esta pode ser modificada 

pelo homem por intermédio de seus programas de manejo. O mapa da figura 3 ilustra a 

capacidade do solo na área da sub-bacia. Já a tabela 3 quantifica os usos do solo na sub-bacia 

em questão: 

 

 

Figura 3: Mapa de Capacidade do Solo em Gravataí, ênfase no Arroio Barnabé. 
Fonte: Plano Ambiental de Gravataí, 2005. Adaptado pela autora. 

 

Onde temos que: 

Classe III: classe que corresponde basicamente ao solo Podzólico Vermelho-Amarelo, 

o qual possui diferentes características, de acordo com a unidade de mapeamento pedológico. 

Além destes, ocorrem ainda nesta classe, solos da unidade Terra Roxa Estruturada e alguns 



30 

solos hidromórficos. Nos solos Podzolico Vermelho – Amarelo, um dos principais problemas 

é a erosão em solos com gradiente textural abruptico e topografia mais acentuada. Os solos 

hidromórficos têm problemas relacionados com a drenagem dificultada. 

Classe IVi: terras que constituem essa subclasse são planas ou quase planas. Nela 

encontram-se solos rasos sobre subsolo de má permeabilidade, até solos profundos. Esta 

unidade apresenta como principal fator restritivo a suscetibilidade ao alagamento e/ou 

presença de lençol freático excessivamente superficial. O excesso de água pode originar-se de 

sua situação a margem dos cursos de água, quando se verifica por inundações de 

periodicidade ou frequência e duração variável. Pode também resultar de precipitações 

intensas, aliadas a topografia plana e a características de solo e subsolo que dificultam uma 

drenagem adequada.  A classe relaciona-se aos solos hidromórficos (Planossolo), (solos Glei e 

Plintosolos) apresentando basicamente problemas com a drenagem, bastante dificultada por 

um relevo plano e próximo a cursos da água anastomosados. 

Classe VII: Terras não utilizáveis para a agricultura, pecuária ou silvicultura, nem para 

a produção de qualquer vegetação com significação econômica. São áreas adaptadas para 

refúgio de flora e fauna, para recreação ou turismo. São representadas pelas áreas 

extremamente acidentadas, escarpadas, declivosas, pedregosas, encharcadas ou erodidas. 

Apesar da área marcada como mancha urbana mostrar limites definidos, ressalta-se 

que há ocupações por toda a sub-bacia. 

 

Tabela 3: Usos do Solo na sub-bacia do arroio Barnabé 

Usos do Solo Área (ha) % 
Vegetação Arbórea 707 12,3% 

Pastagens/Gramíneas 864 15,1% 
Ocupação Urbana de Alta Densidade 1.818 31,7% 

Ocupação Urbana de Média Densidade 979 17,1% 
Ocupação Urbana de Baixa Densidade 1.361 23,8% 

Total 5.728 100% 
 

Fonte: Beck de Souza Engenharia Ltda, 2014. 
 

A erosão corresponde a perda do solo e pode ser ocasionados tanto por processos 

naturais quanto por processos antrópicos nos quais ocorrem devido às ocupações em terrenos 

irregulares e que muito tem haver com a processo de urbanização acelerada nas cidades. O 

trecho do curso inferior do arroio Barnabé que corresponde à Área Especial do Arroio, 

encontra-se em processo de erosividade (propriedade das águas das chuvas em provocar a 

erosão das paredes do canal através da velocidade do escoamento) e assoreamento (deposição 

de sedimentos resultantes do transporte das águas do arroio). No trecho que corresponde à 



31 

Área Especial do Arroio, muitos pontos teve a estabilidade das margens classificada como 

instável devido às muitas áreas erodidas e descobertas nas curvas do arroio, apresentando 

índices entre 60% e 100% de erosão óbvia, pois embora outros pontos tenham apresentado 

índices entre 30 % e 60% das margens com instabilidade moderada, ainda há o risco elevado 

de erosão durante as enchentes em todo o trecho (GIORDANI, 2014). 

Quanto à vegetação, a sub-bacia possui remanescentes da Floresta Estacional 

Semidecidual (nos trechos alto e médio) formada por um mosaico de vegetação muito 

variada, e vegetação secundária arbustiva e arbórea por todo o Barnabé. No trecho baixo 

Barnabé, não há vegetação ponderante, apenas sendo encontradas em alguns trechos espécies 

características nas margens do arroio, principalmente por Inga uruguensis (ingá-banana), 

Bambusa trinii (taquaruçu), Sebastiania klotzchiana (branquilho), Terminalia australis 

(sarandi-amarelo) e Salix humboldtiana (salseiro).  

Na parte das nascentes do arroio, dentro do morro Itacolomi, há uma rica diversidade 

de basidiomicetos (cogumelos) e muitas espécies de pássaros. A conservação da fauna na 

região está intrinsecamente associada à preservação da vegetação natural, ainda pouco 

alterada, de áreas de preservação e de corredores de fauna existentes.  

A sub-bacia do arroio apresenta duas Áreas de Proteção Ambiental. Conforme Lei 

Orgânica Municipal de 1990 (art.189) são consideradas áreas de preservação ecológica e 

paisagística de Gravataí: o Morro Itacolomi, o local, revestido por vegetação nativa, é 

utilizado para ecoturismo e montanhismo; e a Estância Província de São Pedro, com 400 ha, 

possui arborização nativa e estrutura para eventos. 

 

 

4.3 Conflitos Detectados na Sub-bacia 

 

 

4.3.1 Ocupação nas Áreas de Preservação Permanente (APPs) 

 

 

A sub-bacia do arroio Barnabé foi identificada como a mais comprometida 

ambientalmente no município de Gravataí justamente por atravessar uma área urbana 

densamente ocupada. Os impactos negativos são sobre a vegetação florestal, arbustiva e 

herbácea original, que já ocorrem desde o início da colonização. Na área de estudo, os 

remanescentes mais significativos estão localizados nas encostas íngremes do morro 



32 

Itacolomi. A presença da mata ciliar ao longo das margens dos arroios é de extrema 

importância como medida de controle da erosão do solo, do assoreamento, do solapamento 

das margens e da poluição desse recurso hídrico. A retirada da mata ciliar para a ocupação de 

casas na beira do arroio causa forte impacto físico e na qualidade de suas águas.  

Nesse sentido, as APPs, áreas no entorno dos corpos hídricos, encostas de morro e 

áreas alagáveis, tem importante função ambiental para os recursos hídricos e seu estado de 

conservação serve de base para estudos relacionados à qualidade ambiental de rios e arroios, 

relacionando-os à conservação dos ecossistemas e da biodiversidade, à preservação da 

paisagem e na estabilidade geológica. As determinações quanto aos limites de ocupação 

urbana das APPs são estabelecidas, no âmbito do Direito Ambiental, pelo Novo Código 

Florestal (Lei nº 12.651/12). 

Na figura 4, o trecho de maior impacto localizado no baixo Barnabé, mostrando em 

verde as APPs e em vermelho as ocupações irregulares no arroio e seus tributários. 

 

 
Figura 4: APPs e Zonas de ocupações irregulares na sub-bacia do Barnabé. 

Fonte: Beck de Souza, 2013. 

 

Resultados obtidos a partir do trabalho de GIORDANI (2014) a área, que segundo o 

Plano Diretor de Gravataí é considerada Área Especial do Arroio Barnabé e que corresponde 

a figura 5 é de 52,61% da APP preservada, com presença de mata ciliar; 15,89% apresenta 

solo não pavimentando; 24,32% está ocupada com edificações; 6,27% com pavimentação do 

tipo asfalto; e, 0,91% da área total encontra-se com depósitos irregulares de resíduos. Cerca 

de 76% das ocupações são por residências, na sua maioria de baixa renda, construídas a uma 



33 

distância inferior a 6 m do arroio. Neste trecho, a grande influência antrópica culmina com a 

retirada ou diminuição vegetação, mas há a predominância da vegetação nativa sobre as 

exóticas na mata ciliar. 

 

 

4.3.2 Inundações 

 

 

Os principais fatores que exercem influência no escoamento superficial são de 

natureza climática, fisiográfica e decorrentes da ação do homem.  

O Plano Municipal de Saneamento Básico de Gravataí (2014) coloca que é 

identificado no município uma infraestrutura urbana implementada historicamente sem o 

devido planejamento que decorre nos problemas de inundações frequentes, uma vez que 

parcelas da área urbana ocupam região de várzea do Rio Gravataí e afluentes. Os problemas 

estão relacionados à ocupação urbana desordenada sem planejamento adequado, ocupação nas 

regiões próximas aos cursos d'água e respectivas Áreas de Preservação Permanente e na 

impermeabilização do solo, que favorece o escoamento superficial rápido das águas das 

chuvas em direção aos pontos mais baixos. São identificados problemas pontuais de carência 

de redes de micro e macrodrenagem, associados à ocorrência de erosão e desgaste das paredes 

revestidas dos canais de drenagem, bem como dos arroios em leito natural, como 

consequência das velocidades elevadas. Dessa forma, as condições de escoamento natural dos 

cursos d'água na área urbana e rural expressam alterações, não tendo sido considerado a 

totalidade dos tributários.  

Assim, as inundações ocorrem principalmente pela falta de capacidade de escoamento 

da rede existente ocasionando as cheias pela obstrução por resíduos sólidos e entulhos, pelo 

estrangulamento da rede de drenagem, pelo crescimento da vegetação arbustiva e arbórea em 

canais não revestidos, ou ainda, pelo represamento das águas por remanso nos trechos de 

jusante, mais próximo do rio. A sub-bacia do Barnabé contabiliza mais de 60 pontos críticos 

de inundação na área urbana. 

O quadro 1 mostra alguns dos problemas relacionados à drenagem urbana 

diagnosticado pelo estudo de elaboração do Plano Municipal de Saneamento Básico de 

Gravataí e que apontam os problemas existentes e as causas diante de fatores questionados no 

município. 

 



34 

Quadro 1: Resumo do Diagnóstico da Prestação de Serviços de Drenagem Urbana. 

Quesitos Problema Causas 
Planejamento do sistema 
de drenagem integrado 
com urbanístico 

Implantação de obras de drenagem 
urbana sem o devido planejamento 
em termos de consideração da 
ocupação efetiva atual e futura 
prevista pelo Plano Diretor 
Urbanístico. 

Falta de planejamento, execução e 
procedimentos para implementação e 
falta de Plano Diretor de Drenagem. 

Ausência de planejamento 
de drenagem integrado 
com urbanístico  

Ações de manutenção e limpeza 
corretiva dos canais sem uma análise 
estatística das intervenções. 
 

Falta de registros em forma de banco 
de dados georeferenciado para análise 
das ações frequentes de manutenção. 
 

Interface com o sistema de 
esgotamento sanitário 

Comprometimento da qualidade da 
água e das estruturas do sistema de 
drenagem.  

Existência de lançamentos de efluentes 
domésticos na rede pluvial.  
 

 
 
 
 
 

Interface com o sistema de 
coleta e tratamento de 
resíduos sólidos 
 

Comprometimento da qualidade da 
água e das estruturas do sistema de 
drenagem.  

Sobreposição de atribuições; Carência 
de equipamentos e pessoal.  

Desconhecimento do volume de 
sedimentos e sua frequência nos 
canais de macrodrenagem.  
 

Ações corretivas de limpeza somente 
mediante demanda, sem registro em 
banco de dados.  

Lançamento de resíduos sólidos 
diretamente na rede de canais.  

Falta de uma consciência adequada 
referente ao lançamento de resíduos na 
rede.  

Assoreamento dos canais de 
macrodrenagem com sedimentos, 
areia e lodo.  

Áreas com solo desprotegido gerando 
erosão e carreamento de sedimentos e 
ligações de esgoto na rede pluvial.  

 
 
 
Aumento da densidade na 
área urbana 
 

Falta de fiscalização das taxas de 
ocupação dos imóveis em relação ao 
zoneamento proposto.  
 

Falta de instrumento legal que faça a 
associação entre o planejamento 
urbano e a drenagem.  

Falta de interesse da população no 
cumprimento das proposições 
restritivas quanto a taxa de ocupação 
do imóvel. 

Ausência de incentivo as prática 
sustentáveis na área urbana.  

Alagamentos  
 

Problemas pontuais de alagamentos 
(crítico na sub-bacia do Barnabé). 
 

Estrutura de drenagem comprometida 
pelo uso prolongado, presença de 
assoreamento. Carência de 
microdrenagem superficial e 
subterrânea.  

Áreas ocupadas por 
habitações subnormais, 
irregulares com 
infraestrutura precária  

Habitações subnormais e em situação 
de precariedade. Falta de 
regularização dos loteamentos, 
desmembramentos e edificações em 
situação irregular.  

Ocupação urbana desordenada e falta 
de investimentos planejados.  
 

Projetos Falta de banco de projetos que 
contemplem estudo integrado das 
bacias de drenagem.  

Ausência de Plano Diretor de 
Drenagem e Carência de Projetos 
Existentes.  

 

Fonte: Beck de Souza Engenharia LTDA, 2014. Adaptado pela autora. 
 

 



35 

O Plano de Saneamento Básico de Gravataí propõe um conjunto de metas e ações 

imediatas, à curto, médio e longo prazo para a mitigação dos problemas relacionados as 

inundações no município. 

 

 

4.3.3 Qualidade das Águas 

 

 

A forma como o homem usa e ocupa o solo tem implicação direta na qualidade das 

águas. Os padrões de qualidade ambiental das águas visam, fundamentalmente, a proteção da 

saúde pública e o controle de substâncias potencialmente prejudiciais à saúde do homem, por 

exemplo, microrganismos patogênicos e substâncias tóxicas. As principais causas da perda de 

qualidade dos recursos hídricos têm sido o lançamento de esgotos sanitários sem o devido 

tratamento, bem como de resíduos sólidos de fontes pontuais ou difusas. 

Para avaliar as condições de qualidade da água e, assim realizar a classificação atual 

das águas da Bacia Hidrográfica do Rio Gravataí, foram considerados no processo de 

enquadramento a importância ecológica e de saúde pública, as condições e padrões ambientais 

estabelecidos pelo Conselho Nacional do Meio Ambiente – CONAMA (Resolução 357/2005) 

e o tipo de fonte poluidora característica da bacia hidrográfica. Os resultados foram analisados 

pelo Plano de Recursos Hídricos da Bacia do Rio Gravataí, baseando-se no percentil 801 

(FEPAM) calculados para as variáveis OD, DBO, CT e Ft, o enquadramento proposto na 

Resolução nº 58/2009 do Conselho dos Recursos Hídricos – RS. Sob esses critérios, foram 

consideradas as seguintes variáveis determinantes para o enquadramento das águas da Bacia 

do Gravataí: 

? Oxigênio Dissolvido (OD): parâmetro fundamental para a vida aquática e 

responsável direto pela capacidade de autodepuração de um corpo hídrico;  

? Demanda Bioquímica de Oxigênio (DBO): indica a presença de matéria orgânica, 

seja de origem natural, cloacal ou industrial;  

 

                                                           
1
 Metodologia que torna possível identificar valores predominantes durante 80% do período amostral ou em 80% 

de amostragens realizadas. No caso de avaliar séries de dados com intervalos temporais idênticos, o método 
exclui a possibilidade de subestimativas, revelando valores mais representativos da série histórica de dados. O 
percentil 80 das variáveis determinantes para o enquadramento foi calculado considerando os últimos três anos 
amostrados a fim de retratar o cenário mais atual. Segundo o Plano de Bacia, todos os valores foram 
contrapostos aos limites preconizados pela Resolução CONAMA N° 357/2005. 



36 

? Coliformes termotolerantes (CT): indicador da presença de esgotos cloacais, 

importante parâmetro de saúde pública, define a balneabilidade de corpos hídricos.  

? Fósforo total (Ft): o principal fator limitante da produtividade e principal 

responsável pela eutrofização, que se caracteriza pelo aumento da concentração de 

nutrientes. 

  

Quadro 2: Enquadramento das águas da Bacia do Rio Gravataí por trechos e classificação proposta com base nos 
monitoramentos realizados. 

Localização  
do trecho do Rio Gravataí 

Classificação atual com 
base na série de dados 

(FEPAM) 

Enquadramento 
proposto pela Res. 

CRH 58/2009 
Área núcleo APA do Banhado Grande  Classe 1 Classe Especial 

Das nascentes do rio Gravataí até a foz do arroio Demétrio, à 
exceção da área núcleo do Banhado Grande  

 
Classe 2 

 
Classe 1 

Da foz do arroio Demétrio até a foz do rio Gravataí  Classe 3 Classe 2 
Da foz do arroio Barnabé até a foz do rio Gravataí. Classe 4 Classe 2 

Fonte: Plano de Bacia do Rio Gravataí, 2012. 

 

Compreende-se que na contribuição do trecho da foz do arroio Barnabé à foz do rio 

Gravataí é verificada a pior situação de toda a bacia hidrografia do rio Gravataí, conforme 

quadro 2. Desta forma, as análises demonstram que a qualidade das águas do rio deteriora ao 

longo dele, mostrando claramente a entrada das cargas geradas nos centros urbanos, 

principalmente de Cachoeirinha, Gravataí, Alvorada , zona norte de Porto Alegre e zona sul 

de Canoas, mostrando que para o rio Gravataí apresentar qualidade, é preciso investigar e 

cuidar dos arroios, grandes contribuintes do sistema. 

Dados do Diagnóstico da Situação dos Serviços de Esgotamento Sanitário de Gravataí 

(2014) mostram que 21% do município tem tratamento de esgoto, mas existem muitas 

ligações clandestinas na rede pluvial ou diretamente nas drenagens superficiais. É chamada 

atenção que mesmo em áreas atendidas por redes coletoras, exemplo ETE Parque dos 

Eucaliptos (capacidade 25 L/s) que após tratamento os efluentes são lançados no Barnabé, e 

ETE Morada do Vale II (capacidade 10 L/s) com lançamento no arroio Ipiranguinha, afluente 

do Barnabé, há ainda muitos lançamentos irregulares. 

O Diagnóstico ressalta que áreas próximas das drenagens superficiais não providas de 

rede coletora de esgoto possuem maior risco de contaminação e, consequentemente, de 

propagação desta pela bacia hidrográfica, pois dependem exclusivamente da eficiência e boa 

manutenção dos tanques sépticos instalados. A diluição do esgoto ocorre localmente, mas à 

medida que se acumula na bacia e esta recebe mais pontos de lançamento, a partes mais à 

jusante na área urbana ficam sob forte risco sanitário. 



37 

Outro problema está relacionado à contaminação do solo. O Plano de Saneamento de 

Gravataí (2014) colocou que foi realizado um estudo geológico no qual constatou que a 

grande maioria das áreas densamente povoadas no município, o que inclui o trecho do baixo 

Barnabé, é composta por depósitos sedimentares e ou aluviais, planas e com nível freático 

superficial. Os sistemas de fossa e sumidouro (fossa negra) não possui boa eficiência, devido 

a pouca permeabilidade do solo (argila), o qual sofre saturação em pouco tempo. 

O Plano de Saneamento destaca ainda ser importante um controle adequado do 

funcionamento do sistema de esgotamento sanitário para evitar impactos ambientais 

relacionados ao lançado in-natura de esgoto no meio ambiente, impactos que podem ser 

listados como:  

? Elevação da temperatura com o aumento das reações químicas e biológicas: 

redução do teor de oxigênio dissolvido.  

? Sólidos dissolvidos totais com consequente assoreamento de ambientes aquáticos 

(enchentes): soterramento de ovos, invertebrados e peixes e o aumento da turbidez da água. 

?  Matéria orgânica reduz o oxigênio dissolvido (decomposição bacteriana aeróbia): 

maus odores (decomposição bacteriana anaeróbia).  

? Microrganismos patogênicos que transmitem de doenças ao homem como: 

Esquistossomose, Cólera, Leptospirose, Piodermites: incluem diversas doenças de pele, como 

o impetigo, causada por bactérias que invadem a pele, entre outras.  

? Excesso de nutrientes, advindos do esgoto, que causam a eutrofização da água.  

? Mudanças de pH com severos efeitos sobre a flora e a fauna, restrições de uso da 

água na agricultura, aumento da toxidade de certos compostos (amônia, metais pesados, gás 

sulfídrico alem de danos a saúde humana e aos animais aquáticos. 

Esse resultado coloca em evidência a urgente e necessária recuperação ambiental dos 

recursos hídricos que apresentam contaminação e eutrofização na bacia do rio Gravataí, 

levando-se em consideração, antes de tudo, seus contribuintes, através do cumprimento das 

metas de universalização do sistema de esgotamento sanitário e o incremento do 

monitoramento da qualidade das águas quanto ao lançamento de efluentes e deposição de 

resíduos sólidos nos arroios.  

 

 

 

 



38 

5 A QUESTÃO URBANA NO MUNICÍPIO  

 

 

Com o promissor panorama econômico, o município de Gravataí dinamizou sua 

urbanização a partir do ano de 1980 com a migração campo-cidade (tabela 4). O crescimento 

demográfico do município na área urbana, identificado pelos censos do Instituto Brasileiro de 

Geografia e Estatística – IBGE, foi de 26% entre 1991 à 2000 e de 2000 à 2010 foi de 45%, 

média de 4,5 % ao ano. O gráfico da figura 5 mostra a evolução populacional no município 

desde 1991 com os reflexos da migração rural-urbana, acelerando a urbanização em Gravataí. 

 

Tabela 4: População residente total (por situação de domicílio) e taxa de urbanização de Gravataí. 

Ano Urbana Rural Total Taxa Urbanização 
1970 36.237 16.225 52.462 69,1% 
1980 80.573 26.864 107.437 75,0% 
1991 167.863 13.172 181.035 92,7% 
2000 212.144 20.485 232.629 91,2% 
2010 243.497 12.163 255.660 95,2% 

Fonte: IBGE – Censo Demográfico. 

 

 
 

Figura 5: Evolução populacional nos últimos vinte anos em Gravataí. 
Fonte: IBGE, 2010. 

 

Gravataí apresentou um processo de urbanização tardia quando comparado aos 

primeiros municípios que compuseram a Região Metropolitana de Porto Alegre em 1973. 

Mostrou-se como cidade dormitório sob um longo período e iniciou a alteração no seu perfil 



39 

econômico, de cidade agrícola para industrial, a partir das iniciativas do poder público em 

diferentes períodos de sua história. 

O grau de urbanização no município, aos patamares de 2005, é maior do que a média 

nacional (81,2%) e a estadual (81,6%). Essa concentração populacional certamente tem 

reflexos nos recursos hídricos do município, seja pela captação de água dos mananciais para o 

atendimento das necessidades da população ou pela poluição das águas da bacia através de 

efluentes domésticos, de práticas agrícolas e de atividades industriais.   

Toda essa dinâmica econômica inferiu diretamente no contingente populacional que 

veio a culminar com a ocupação desordenada em áreas do município, dificultando um 

planejamento urbano adequado. Consolidaram-se novos núcleos habitacionais e o 

adensamento dos existentes.  

Um dos aspectos relevantes da evolução urbana foi que ela se deu no entorno das 

principais vias de acesso à região leste de região metropolitana de Porto Alegre, a RS-020, 

RS-030, RS-118 e BR-290, levando a uma dinâmica de localização e relocalização industrial, 

em um espaço curto de tempo, trazendo o crescimento do setor terciário, dos 

empreendimentos imobiliários e, também, de novos estabelecimentos econômicos que se 

instalaram na cidade, o que gerou consequências no ordenamento do espaço urbano do 

município, impactando sua infraestrutura. Mesmo com o crescimento econômico advindo 

dessa dinâmica, os resultados econômicos ainda não refletiram em melhoria na qualidade de 

infraestrutura urbana da cidade como um todo. Além do mais, as diferentes gestões 

municipais não conseguiram acompanhar e responder à velocidade das demandas dessa nova 

realidade. 

Os pontos de referência no estudo sobre assentamentos habitacionais urbanos 

irregulares no município são oriundos do Inventário das Vilas Irregulares na Região 

Metropolitana de Porto Alegre elaborado em 1982, devido ao crescimento das transformações 

urbanas verificadas por toda a região, o II Inventário de 1992 e um Atlas Social da Região 

Metropolitana de Porto Alegre de 2003, encomendado pela METROPLAN (Fundação 

Estadual de Planejamento Metropolitano e Regional). No entanto, não constam mapas 

temporais, ao menos disponíveis, sobre a evolução dessas alocações na cidade, dificultando 

identificá-las por sub-bacia. 

O uso e a ocupação do solo do distrito-sede são definidos em função de normas 

relativas às macrozonas, no que se refere aos índices urbanísticos, ao regime de atividades e 

usos especiais, aos dispositivos de controle das edificações e dos parcelamentos e ao sistema 

viário. Para isso, a divisão da terra em unidades juridicamente independentes, é o 



40 

parcelamento do solo urbano, que pode ser realizado na forma de loteamentos ou 

desmembramentos, mediante aprovação do Executivo Municipal. Mas é evidenciado no 

município que após conclusão das obras e entrega do “habite-se” não há acompanhamento 

efetivo da manutenção das taxas de ocupação do imóvel, comprometendo o sistema existente 

com o aumento da impermeabilização do solo. 

Segundo o Plano Diretor de Desenvolvimento Urbano (Lei Municipal nº 1.541/2000), 

Gravataí está dividida em Macrozona Rural, de Ocupação Prioritária, de Expansão Urbana e de 

Preservação Ambiental. Na parcela mais urbanizada são encontrados trechos onde os cursos 

d’água e o uso do solo está muito antropizado tendo suas características originais alteradas 

significamente e, devido a essas condições, nestas áreas são verificados os maiores problemas 

de inundações.  

Muitos dos problemas ambientais diagnosticados em Gravataí têm sua origem na 

desatualização do Plano Diretor que, segundo o Estatuto da Cidade, deverá abranger todo o 

território do município e suas consequências. A Lei n° 10.257/2001, denominada Estatuto da 

Cidade, estabelece normas de ordem pública e interesse social que regulam o uso da 

propriedade urbana em prol do bem coletivo, da segurança e do bem estar dos cidadãos, bem 

como do equilíbrio ambiental (art. 1º).  

Diante do desafio da demanda populacional e da regularização fundiária em Gravataí, 

vem sendo discutidas estratégias territoriais e a revisão do Plano Diretor do município para 

melhor adequação do espaço urbano e rural. Mas esse processo ainda passa por avaliação 

preliminar, sendo necessária uma análise mais detalhada dos setores em face de outras 

variáveis importantes na definição de uma estratégia de ocupação do território. Importante 

ressaltar que a regularização fundiária em áreas urbanas são regradas conjuntamente tanto 

pela Política de Regularização Fundiária (Lei Federal 11.977/2009), quanto, principalmente 

no que se refere às Áreas de Preservação Permanente, pelo Código Florestal (Lei nº 

12.651/12). 

 

 

6 A QUESTÃO URBANA NA SUB-BACIA 

 

 

Grande parte do processo do desenvolvimento urbano de Gravataí esteve e ainda está 

localizado dentro da área da sub-bacia do Barnabé, caracterizando-a como uma bacia urbana. 

Como cerca de 70% da população de Gravataí encontra-se nessa área, toda a evolução 



41 

populacional apresentada ocasionou uma pressão pela ocupação do entorno do Barnabé e seus 

afluentes, porém a infraestrutura disponível de saneamento não acompanhou a demanda, 

comprometendo a qualidade ambiental da região como um todo. 

Inclusive, na parte do curso inferior do arroio Barnabé há uma área compreendida 

entre a rodovia RS 118 e a Avenida Dorival Cândido Luz de Oliveira, com 100 metros para 

cada lado da margem, definida como Área Especial da Bacia do Arroio Barnabé pelo Plano 

Diretor de Desenvolvimento Urbano (Art. 12) onde consta que as “Áreas Especiais serão 

objeto de projeto de urbanização próprio, que analisará e redefinirá, quando couber e no 

âmbito do seu espaço, as condições, restrições e dispositivos de uso e ocupação do solo, bem 

como os respectivos instrumentos de intervenção”. Isso inclui a valorização dessas áreas 

quanto as suas características naturais ou suas peculiaridades.  

Em se tratando dos dados sobre população, os setores censitários inseridos na sub-

bacia estão compartimentados com as sub-bacias lindeiras e não há a definição legal dos 

limites dos bairros, tornou-se inviável a sistematização da informação sobre a divisão 

populacional por sub-bacia no território do município. Portanto, torna-se difícil a exata 

contabilização da população referente à sub-bacia do Barnabé, precisando, neste contexto, 

apenas estimar o número através dos setores totalmente inseridos em sua área. Em toda sub-

bacia, são mais de 200 setores censitários, contabilizando uma população de 

aproximadamente 125 mil habitantes. 

É importante destacar que na sub-bacia do arroio Barnabé se localiza boa parte dos 

assentamentos em áreas de risco que devem ser reassentados para área próxima do local de 

origem. As figuras 6, 7, 8 e 9 demonstram o agravante das ocupações em áreas impróprias. 

  
Figura 6: Ocupações 1: Vila Vera Cruz. Casas ocupando o lugar do arroio (fonte da foto: Google Street, 2011). 
Figura 7: Ocupações 2: Moradias às margens do arroio, cena comum em grande parte do curso do Barnabé, 
provocando grande degradação ambiental. 



42 

  
Figura 8: Ocupações 3: Catadores de resíduos (não cooperativados), tornando o local da separação e descarte 
daquilo que não é aproveitado. Figura 9: Ocupações 4: casas vulneráveis, circundam a margem do arroio. 

 

Em relação à estrutura de planejamento administrativo, Gravataí atende à divisão do 

Orçamento Participativo que compõe quinze regiões ao total. Dentre essas regiões, a sub-

bacia de estudo está inserida em nove, total ou parcialmente, sendo elas: Itacolomi, Ipiranga, 

Águas Claras, Moradas, Parque Florido, Central, Vila Branca, São Geraldo e São Vicente que 

compreende grandes bairros que levam o mesmo nome das regiões. Desta forma, devido a 

grande abrangência, a sub-bacia conta com mais de 130 loteamentos. Loteamento que de 

acordo com o Plano Diretor de Desenvolvimento Urbano, é a subdivisão de área em lotes 

destinados a edificação, com a abertura de novas vias de circulação, de logradouros públicos 

ou prolongamento, modificação ou ampliação das vias existentes.  

Algumas ações vêm sendo implantadas na sub-bacia a fim de sanar o problema das 

ocupações irregulares priorizando moradia digna e com infraestrutura às famílias reassentadas e 

a qualidade ambiental do Barnabé como um todo. 

Com início em 2008, um projeto ao longo do arroio foi executado com o PAC Barnabé 

(Programa de Aceleração do Crescimento I) que visa a revitalização de seu entorno prevendo o 

beneficiamento para 496 famílias com obras que incluem habitação, saúde, educação, lazer e a 

recuperação ambiental do entorno do arroio Barnabé, abrangendo os bairros Bonsucesso, 

Planaltina (figuras 10 e 11) e Vera Cruz. Esse Programa é uma iniciativa do governo 

federal brasileiro que engloba um conjunto de políticas econômicas, planejadas para os quatro 

anos seguintes, e que tem como objetivo acelerar o crescimento econômico do Brasil. 



43 

  
Figura 10: Travessa do Arroio: retirada e inserção das pessoas que moravam em casebres nas margens do Barnabé 
para os prédios do PAC. Figura 11: Av. Barnabé e Travessa do Arroio: revitalização das margens com a 
construção local para jogo de bocha, ciclovia e praça com banheiros. 

 

O Departamento Municipal de Habitação de Gravataí vem desenvolvendo, através do 

Plano Local de Habitação de Interesse Social (PLHIS), “ações que integrem a política 

habitacional ao desenvolvimento urbano de forma mais geral, seja do ponto de vista das 

estratégias de uso e ocupação do solo, de atendimento social, de geração de emprego e 

renda, de preservação ambiental, de estruturação do território, etc.” Um exemplo é o 

Condomínio Novo Mundo, um reassentamento da Vila Maria, sem saneamento básico e que 

abrange 100 famílias na margem do arroio Barnabé. O projeto, que iniciou em 2008, colocou 

o assentamento em processo de regulamentação fundiária.  

As principais dificuldades encontradas com as famílias que viviam em área de risco 

sob condições de vulnerabilidade às margens do arroio estão relacionadas à mobilização em 

convencê-las da necessidade de abandonar o local onde estavam morando, incentivando a 

participarem, de modo coletivo, da construção das edificações (Cunha; Arruda; Medeiros, 

2007). Além desses, há outras áreas em vias de reassentamento para regularização na sub-

bacia. 

Contudo, sendo o crescimento econômico do município que interfere, e muito, na 

ocupação do espaço a partir da consolidação de novos núcleos habitacionais ou o adensamento 

dos existentes, a própria sub-bacia do Barnabé é considerada uma zona de expansão urbana. 

Visto essa realidade, atualmente está em processo de viabilidade, ou em vigor, a implantação 

em cerca de 12 novos grandes empreendimentos entre condomínios e loteamentos residenciais e 

edificação logística, totalizando mais de 1600 novas unidades, impulsionando ainda mais o 

crescimento em localizações de influencia do arroio e seus contribuintes. 

Quanto as consequentes transformações nas margens ou no canal do arroio advindo com 

a dinâmica de ocupação territorial, o estudo de GIORDANI (2014) constatou que no trecho da 



44 

Área Especial do Arroio Barnabé há algumas construções próximas à ponte de passagem com 

evidência de modificações realizadas há mais de 20 anos e modificações que variam entre 40 a 

80% nas margens chegando, em alguns pontos, a ter mais de 80% de modificação em ambas as 

margens do arroio. Onde se constatou modificações em suas margens havia, na grande maioria, 

contenções feitas com gabião ou com pneus.  

 

 

7 RESÍDUOS SÓLIDOS URBANOS NO ARROIO BARNABÉ 

 

 

Em fase geral, o problema da deposição incorreta dos resíduos sólidos nas águas e 

margens do arroio Barnabé e seus tributários está associada a ausência de um banco de 

registros sobre as ações de limpeza e de monitoramento da situação, além das intervenções 

com a população - uma vez que uma conscientização sobre o problema deve ser trabalhada 

permanentemente - para que possa existir um controle que viabilize informações quantificadas 

e adequadas ao alcance da solução do problema, pois o problema é corriqueiro mesmo em 

trechos onde houve a revitalização do arroio ou após alguma ação da Prefeitura, como 

serviços de limpeza e dragagem. 

Os resíduos sólidos estão presentes nas águas do Barnabé já na área das nascentes, 

onde o arroio se ramifica em várias direções até encontrar seu principal curso. No morro 

Itacolomi, próximo ao “Sítio do Beto”, há bairro consolidado e casas que beiram a entrada de 

uma trilha por dentro do morro, onde esportistas percorrem para a chegada ao ponto da prática 

do Rappel.  

 



45 

  
Figura 12 (ambas): Zona rural. Área das nascentes do arroio Barnabé. 

 

Entre o alto e baixo Barnabé é difícil acompanhar o percurso do arroio. Ele passa por 

áreas desabitadas e chegar na sua margem depende de passar por dentro de propriedades 

particulares. E, em vários trechos, o arroio está “escondido” pelo território. Por isso, o 

flagrante dos resíduos sólidos só é possível a partir de uma área mais urbanizada, onde o 

arroio corre por entre as casas e os bairros de maior dinâmica urbana. 

 
 

  
Figura 13: De baixo da ponte: flagrante de depósito de resíduos sólidos e despejo de esgoto direto nas águas do 
Barnabé em um bairro bem urbanizado, sob uma ponte de grande circulação de carros. Figura 14: Problema 
social: em um trecho ocupado com casebres de catadores não cooperativados. 
 



46 

  
Ambas em locais de pontes de travessia próximo à Av. Dorival Candido Luz de Oliveira. Figura 15: Sofá no 
arroio: o que o levou ali? Figura 16: Garrafas pet no arroio: com as chuvas, os resíduos alcançam os galhos mais 
altos e as sacolas ficam presas na vegetação. 
 

  
Figura 17: Quase dentro do arroio: resíduos descartados de forma irregular na beira do arroio e que acabam 
caindo ao leito e sendo transportados por suas águas. Figura 18: Casas e resíduos: de um lado, as margens 
revitalizadas com ciclovia, do outro lado, ocupações e resíduos sólidos.  
 

   
Figura 19: No leito do arroio: mesmo com a retirada das casas, a beira continua sendo utilizada para a 
disposição de resíduos sólidos de todos os tipos. Figura 20: Qual será a solução: Rua Vasco Alves, Parque 
Florido, área ao lado do arroio em que a Prefeitura liberou para depósito de resíduos como forma de proteção ao 
manancial.  
 

 

 



47 

7.1 Situação dos Resíduos Sólidos Urbanos no Município de Gravataí 

 

 

A regulação e a fiscalização a respeito dos serviços de coleta e manejo de resíduos no 

município de Gravataí encontram-se definidos no Código de Limpeza Urbana do Município 

de Gravataí e em legislação específica, mas à nível estadual a regulação se dá pelo Decreto 

Estadual nº 38.356, de 01/04/98, que dispõe sobre a gestão dos resíduos sólidos no Estado do 

Rio Grande do Sul. O modelo de gestão dos serviços é através de contratos de terceirização, 

sendo a Prefeitura a contratante. A Secretaria Municipal de Serviços Urbanos – SMSU é 

quem realiza o controle e o monitoramento de todos os serviços prestados na gestão dos 

resíduos, os quais incluem a coleta, transporte e destinação final dos resíduos domiciliares, a 

coleta seletiva, a varrição e capina de logradouros públicos, a manutenção de parques, praças 

e jardins, bem como a operacionalização da estação de transbordo. O município ainda não 

possui Plano Municipal de Gerenciamento de Resíduos Sólidos. 

Todo rejeito recolhido no município segue para o Aterro Sanitário Santa Tecla, porém 

não é depositado no aterro, pois suas atividades foram encerradas em junho de 2013. Os 

rejeitos são descarregados em uma estação de transbordo de onde é recarregado em carretas 

que fazem o transporte desse material até o município de Minas do Leão, distante 109 km de 

Gravataí. São produzidos em média 200 toneladas diárias de resíduos sólidos urbanos no 

município. 

Os serviços de coleta regular e seletiva de resíduos recicláveis, assim como seu 

transporte até a estação de transbordo são terceirizados e a coleta é realizada por regiões. Em 

todas as regiões da sub-bacia do Barnabé, a coleta domiciliar de resíduos sólidos se faz três 

vezes por semana. 

Há em Gravataí uma usina municipal de triagem implantada a partir de junho de 2013 

que se encontra sob a administração da Cooperativa de Trabalhadores, Carroceiros e Catadores 

de Materiais Recicláveis – COOTRACAR e da Associação de Recicladores de Recicláveis 

Santa Rita – ARSARI. Além da gestão, eles são responsáveis pela triagem, classificação e 

separação dos resíduos. Inclusive, há empresas que destinam seus resíduos recicláveis 

diretamente à Cooperativa e à Associação de Catadores, mas o índice de materiais recicláveis 

oriundos da coleta de resíduos do Município de Gravataí, que são aproveitados e inseridos 

novamente na cadeia produtiva da reciclagem, é de apenas 2,5%, índice considerado baixo 

devido à baixa adesão da comunidade no processo de separação desses resíduos na fonte. 



48 

Algumas ferramentas de gestão vêm sendo utilizadas com o objetivo de reduzir a 

quantidade de resíduos sólidos encaminhados para disposição final no aterro sanitário e a 

prevenção da poluição por esses resíduos. Entre eles, o Programa Coleta Seletiva Solidária. 

Nesta modalidade, implantada desde 2009, são estabelecidas relações diretas entre a 

comunidade e os catadores, que se tornam agentes ambientais promotores da conscientização, 

realizando a coleta porta a porta através da utilização de doze carrinhos elétricos e cinquenta 

carrinhos convencionais. Esta ação foi implantada em oito regiões abrangendo dezenas de 

bairros na área central de Gravataí, devido ao grande volume de material reciclado gerado pelo 

comércio e também, nos vários bairros da periferia.  

Os Ecopontos tem o objetivo de reduzir a disposição de resíduos de pequenas reformas 

ou construções particulares, bem como de volumosos (móveis, madeira, entre outros) em locais 

inadequados como arroios ou terrenos baldios, disponibilizando à população uma alternativa 

para a destinação correta dos mesmos. Em Gravataí, há dois Ecopontos, um desde 2010 no 

bairro Morada do Vale I e o outro, concluído recentemente no bairro Princesa Isabel.  

O Aterro de Inertes foi criado no município para deposição de resíduos provenientes da 

construção civil nas suas diversas etapas, tais como entulho de obras (tijolos e azulejos 

quebrados, restos de argamassas, areia, agregados em geral e suas misturas), material de 

escavações (argilas, siltes, saibros, areias e suas misturas), além dos resíduos de podas ou 

supressões vegetais. A coleta destes entulhos é realizada diariamente por dois caminhões, que 

obedecem a uma programação semanal onde o planejamento dos roteiros se baseia nas 

demandas dos contribuintes. O serviço de operação do aterro de inertes recebe uma média de 

6.000 m3 de resíduos mensalmente, porém, a destinação final destes resíduos gerados no 

município ocorre de forma adequada quando é dado o encaminhamento correto aos Ecopontos. 

Porém, uma grande parte desses resíduos acaba sendo descartada de forma inadequada em 

córregos ou terrenos baldios ou é destinada juntamente com os resíduos domiciliares ao aterro 

sanitário de Minas do Leão. 

Há ainda o recolhimento de pneus por uma empresa terceirizada, conforme convênio. 

Os pneus descartados incorretamente geram grande problema ecológico e proliferação do 

mosquito transmissor da dengue. 

A Secretaria de Serviços Urbanos coloca que há um número significativo de focos 

clandestinos de lixo no município, problema este relacionado com a questão de ineficiência da 

coleta, mas também com fatores culturais.  

Através do site da Prefeitura, a Secretaria de Serviços Urbanos vem disponibilizando 

relatórios mensais com dados quantitativos e qualitativos dos serviços prestados, telefones e e-



49 

mails de contato para a solicitação ou reclamação de serviços. Segundo consta no relatório há 

um setor de fiscalização que vem notificando proprietários e divulgando a Lei nº 3440/14 

(Código de Limpeza) para os munícipes. 

Em relação aos resíduos sólidos a sua excessiva geração, como impacto da dinâmica 

de ocupação territorial, interfere muito no volume desses resíduos. Com os dados fornecidos 

pela Prefeitura, criou-se um histórico dos últimos dez anos referentes ao volume de resíduos 

que foram depositados no Aterro Sanitário Metropolitano Santa Tecla. Com estes dados 

juntamente com o da população atendida pelo serviço municipal pode-se estimar o peso per 

capita de resíduos gerados por morador/dia (tabela 5).  

 

Tabela 5: Produção per capita de resíduos em Gravataí, por ano. 

 
Fonte: Diagnóstico da Situação dos Serviços de Limpeza Urbana e Manejo de Resíduos Sólidos de Gravataí, 
2014. 

 

Uma vez que a população veio crescendo significativamente nas últimas décadas e que 

há catadores trabalhando individualmente nas ruas retirando uma grande quantidade de 

materiais antes da coleta seletiva, a produção de resíduos sólidos por ano e contabilizado no 

recolhimento, conforme tabela 5, é apenas uma estimativa, mas já mostra o agravante sobre a 

geração e deposição dos resíduos sólidos e que a incorporação do conceito de consumo 

sustentável seria transformador em nossas sociedades.  

O Plano de Saneamento Básico de Gravataí propõe um conjunto de metas e ações para 

o auxílio no planejamento e no alcance de resultados positivos para a melhora da qualidade 

nos serviços de limpeza urbana e manejo de resíduos sólidos no município. 

 
 
 

7.2 Ações da Prefeitura Municipal de Gravataí sobre os Resíduos Sólidos 

 

 

Cabe ressaltar que a legislação do município de Gravataí abrange amplamente os 

temas de saúde, saneamento e meio ambiente. Foram encontradas leis específicas sobre 

saneamento, principalmente no que diz respeito a resíduos sólidos. Quanto às questões 



50 

ambientais, incluindo a educação ambiental, estas estão instituidas através do Código 

Municipal de Meio Ambiente (Lei Municipal nº 1.528/2000).  

A Prefeitura já realizou um Seminário de Planejamento Participativo (2005), com 

professores da rede municipal de ensino e conselheiros do Orçamento Participativo do 

município, no qual levantou as preocupações e reclamações das comunidades, inseridas por 

sub-bacias, em relação à poluição das águas no município. Quanto a sub-bacia do arroio 

Barnabé, sobre os seus três trechos soube-se que os problemas principais eram a presença de 

resíduos e dejeto de animais, poluição química e industrial e o barramento do arroio. Em 

conclusão, foi considerado que é possível que haja além da falta de conscientização da 

comunidade a respeito da degradação dos recursos naturais, a ausência de coleta dos resíduos 

por parte da prefeitura nas regiões mencionadas. Desta forma, a disposição dos resíduos dá-se 

na beira dos arroios e, consequentemente, chegam às águas. Ainda dentro dos resultados do 

Seminário, o depósito de resíduos nas margens dos cursos d’água causando poluição, deve ser 

tratado através da educação ambiental, como forma de conscientizar a população do seu 

ambiente e torná-la habilitada a resolver problemas ambientais presentes e futuros. 

 Outra participação com a população realizada pela Prefeitura foram as oficinas para 

construção coletiva do diagnóstico e prognóstico para o Plano Municipal de Saneamento 

Básico de Gravataí, junto às comunidades das regiões do orçamento participativo.  Entre os 

principais problemas relacionados aos resíduos sólidos foram destacados: falta de locais 

apropriados para destinação dos resíduos, resultando em lixo jogado em locais impróprios; 

falta de projetos de educação ambiental nas escolas e projetos de capacitação para 

professores; coleta seletiva não é suficiente; resíduos separados se mistura com o comum, 

indo tudo para o mesmo local; faltam locais adequados para destinação de resíduos sólidos 

especiais e que os horários de coleta não são regulares. Ainda através das oficinas, foi 

constado que a principal queixa por parte da comunidade, no ano de 2013, foi o fato de o 

caminhão da coleta seletiva, eventualmente, não passar em algumas localidades ou ocorrer a 

passagem do caminhão, mas não haver o recolhimento dos resíduos. (Diagnóstico da Situação 

dos Serviços de Limpeza Urbana e Manejo de Resíduos Sólidos de Gravataí, 2014). Ainda 

para levantamento de dados para compor o Plano Municipal de Saneamento, foi realizada em 

janeiro deste ano, uma vistoria pela cidade no qual constatou a presença de sedimentos e 

resíduos sólidos depositados nos canais, seja no fundo ou nas margens dos cursos d’água, em 

espacial, em muitos pontos referentes à sub-bacia do arroio Barnabé, reunindo coleção de 

fotografias que ilustram o comprometimento da qualidade de suas águas. 



51 

As ações de Educação Ambiental formais são estabelecidas pela Secretaria Municipal de 

Educação – SMED, atendendo às grades curriculares em parceria com o governo federal 

(Programa Mais Educação) e transversalmente com apoio da Fundação Municipal de Meio 

Ambiente – FMMA, em programas paralelos.  O Programa Mais Educação foi incorporado nas 

escolas municipais de Gravataí e trata-se de uma estratégia do Ministério da Educação para 

indução da construção da agenda de educação integral nas redes públicas de ensino que amplia 

a jornada escolar para no mínimo sete horas diária por meio de atividades optativas, entre elas a 

educação ambiental.  A própria SMED já elaborou um projeto cujo objetivo se voltava para a 

educação ambiental nas questões, entre elas, referentes aos recursos hídricos e resíduos sólidos 

no município com ações desenvolvidas no âmbito de cada microbacia contribuinte do Rio 

Gravataí (Plano Ambiental, vol. 1, 2005), mas no momento não se tem notícias sobre a 

execução e continuidade dos projetos.  A FMMA carece de projetos e programas de educação 

ambiental, caracterizando suas ações apenas em atividades pontuais, mas há o fornecimento de 

materiais informativos impressos que estão disponíveis às escolas e público em geral e servem 

para uma educação que contemple os problemas ambientais. 

A Secretaria Municipal de Saúde – SMS realiza ações de educação ambiental 

complementar e de vigilância sanitária em escolas, centros comunitários e empresas privadas. 

Estas atividades são compostas por seminários e peças teatrais, que abordam principalmente os 

problemas da dengue, leptospirose e a água como um todo.  

 

 

8 QUESTIONÁRIO SOBRE A QUESTÃO AMBIENTAL NO BARNABÉ 

 

 

A pesquisa no Ponto 1 foi realizada em dois dias e foram abordados moradores, 

comerciantes e professores no bairro Parque Florido. Foram percorridas ruas adjacentes à 

Avenida Dorival Candido Luz de Oliveira, entre as paradas 62 e 64. Os questionários do 

ponto 2 também foram preenchidos em dois dias com moradores, comerciantes e com 

professores nos bairros Bom Sucesso e Planaltina, entre a Avenida dos Estados e a Avenida 

Barnabé, incluindo a Travessa do Arroio onde localiza-se conjuntos habitacionais do PAC.  

A escolha destes dois pontos (figura 21) foi pensada de acordo com a relevância dos 

locais para o estudo da pesquisa. O Ponto 1 integra um bairro populoso e muito urbanizado 

que convive diretamente com o arroio e apresenta episódios de inundações. O ponto 2 

pertence a Área Especial do Arroio Barnabé e apresenta a peculiaridade de ter a área do arroio 



52 

revitalizada, portanto, a investigação dessas transformações para o problema da pesquisa se 

faz importante. 

 

 
Figura 21: Localização dos pontos para a realização dos questionários. 
Fonte da imagem: Google Earth, 2014. 

 

A primeira questão da pesquisa aborda quanto tempo cada pesquisado conhecia ou 

sabia algo a respeito do arroio. 

 

Tabela 6: Tempo de conhecimento do Barnabé. 

Há quanto tempo o Sr.(a) conhece 
o arroio Barnabé? 

P 1(nº pessoas) P1 (%) P2 (nº pessoas) P2 (%) Total 

Total de pesquisados: 87 100 65 100  

? Menos de 5 anos. 5 5,7% 5 7,7% 13,4% 

? De 5 à 15 anos. 24 27,6% 12 18,4% 46% 

? De 15 à 30 anos. 31 35,6% 25 38,4% 74% 

? Mais de 30 anos. 27 31% 23 35,4% 66,4% 
Fonte: Dados da pesquisa. 
 

Os dados do questionário mostram grande percentual, em ambos os pontos, de pessoas 

que conhecem o arroio há mais de 15 anos. Esse resultado contribui para averiguar se houve 

mudanças territoriais referentes ao Barnabé e as consequências ambientais nele, uma vez que 



53 

a grande parte dos pesquisados pode responder as questões seguintes por suas informações 

sobre a área do arroio em que estavam inseridos. 

As idades e escolaridades foram variadas e a pesquisa abordou a todos sem distinção. 

O questionário foi respondido de acordo com os conhecimentos de cada pesquisado sobre o 

arroio Barnabé e em nenhum caso houve desconsideração sobre as questões.  

 

Tabela 7: Faixa etária dos pesquisados. 

Qual faixa etária? P1 (nº pessoas) P1 (%) P2 (nº pessoas) P2 (%) Total 

Total de pesquisados: 87 100% 65 100%  

De 16 à 26 anos. 14 16,1% 3 4,6% 20,7% 

De 27 à 37 anos. 16 18,4% 15 23,1% 41,5% 

De 38 à 48 anos. 21 24,1% 22 33,8% 57,9% 

De 49 à 59 anos. 21 24,1% 19 29,2% 53,3% 

Mais de 60 anos 15 17,2% 6 9,2% 26,4% 
Fonte: Dados da pesquisa. 

 

Tabela 8: Escolaridade dos pesquisados. 

Qual sua escolaridade? P1 (nº pessoas) P1 (%) P2 (nº pessoas) P2 (%) Total 

Total de pesquisados: 87 100 65 100  

? Ensino fundamental. 34 39,1% 20 30,8% 70% 

? Ensino médio. 21 24,1% 23 35,4% 59,5% 

? Ensino técnico. 5 5,7% 5 7,7% 13,4% 

? Ensino superior incompleto. 8 9,2% 4 6,1% 15,3% 

? Graduação. 11 12,6% 2 3,1% 15,7% 

? Pós-graduação 8 9,2% 11 16,9% 26,1% 
Fonte: Dados da pesquisa. 

 

Todos colaboraram com as respostas e contribuíram muito com relatos e histórias 

sobre o arroio e o bairro onde convivem no seu dia a dia ao longo dos anos. As questões 

possibilitaram aos pesquisados marcar mais de uma opção, o que os deixou mais livres para 

expressar suas opiniões. 

 



54 

 
Figura 22: Transformações referente ao arroio, ponto 1.  
Fonte: Dados da pesquisa. 

 

 

Figura 23: Transformações referente ao arroio, ponto 2.  
Fonte: Dados da pesquisa. 
 

Quanto ao ponto 1, das intervenções nas margens do arroio os pesquisados colocaram 

que estavam se referindo a serviços prestados pela Prefeitura sobre dragagem e colocação de 

pedras para a proteção de enchentes. Em relação às obras que melhoraram o arroio, foi 

lembrado o Pró-Guaíba que é um programa do Governo do Estado do Rio Grande do Sul para 

o desenvolvimento racional, recuperação e gerenciamento ambiental da região hidrográfica do 

Guaíba. Através deste programa foram realizadas ligações dos esgotos das construções a uma 

rede coletora que leva à Estação de Tratamento de Esgoto do sistema Cachoeirinha/Gravataí. 

Lembrando que o art. 45 da Lei Federal n. 11.445/07 (Política Nacional de Saneamento 

Básico) prevê que "toda edificação permanente urbana deverá ser conectada às redes públicas 



55 

de abastecimento de água e de esgotamento sanitário disponíveis e sujeita ao pagamento das 

tarifas e de outros preços públicos decorrentes da conexão e do uso desses serviços". 

Em relação ao ponto 2, 49% dos pesquisados colocaram que houve mais construções 

na localidade, observado quanto ao tempo de sua interação com o bairro e com o arroio. Sem 

dúvida, neste local o arroio tem ampla margem, em ambos os lados, com muita vegetação, 

mas o bairro é bem urbanizado, com um intenso comércio a uma quadra do arroio e há muitas 

casas. Os pesquisados se referiam também aos prédios do PAC Barnabé onde as pessoas que 

ocupavam as margens do arroio foram transferidas para um conjunto de prédios que foram 

construídos na rua em frente ao arroio. Daí também advém as respostas nas intervenções na 

beira do arroio e obras que o melhoraram, incluindo a construção de pontes de travessia sobre 

o arroio. Os 35% que responderam abandono comentaram que após a entrega da cancha de 

bocha, de uma ciclovia e de uma praça com equipamentos, ambas obras do PAC, as mesmas 

não são conservadas, tanto pela própria população quanto pela prefeitura, que passa algum 

tempo sem fazer a manutenção do local.  

Na comparação com os dois gráficos a questão mostra maiores transformações 

urbanas no bairro no ponto 1 do que no ponto 2. As pessoas perceberam que ao passar dos 

anos foram construídas mais casas e prédios e que já não há mais áreas verdes ou tantas 

praças. Certamente a questão entra em acordo com o histórico de crescimento econômico e 

populacional no município nas últimas décadas. O ponto 1 é uma via de acesso ao centro de 

Gravataí e está muito próximo ao limite municipal com Cachoeirinha, outro grande polo 

econômico da região metropolitana, caracterizando um sistema de conurbação entre as duas 

cidades, já o ponto 2 mostra o crescimento da cidade e a distribuição ao sentido norte de 

Gravataí, seguindo o trajeto do arroio em direção as suas nascentes. 

O grande número de respostas no abandono é porque muitos pesquisados se referem a 

ações da Prefeitura em seu bairro. Muitos deles gostariam de ver as Secretarias Municipais 

mais presentes e atuantes em seus serviços e com a comunidade, embora a Prefeitura tenha se 

mostrado bem mais presente no ponto 2 do que no ponto 1, com reparações mais vezes ao ano 

ou quando solicitado por algum morador. 

 



56 

 
Figura 24: Problemas ambientais no arroio, ponto 1.  
Fonte: Dados da pesquisa. 

 

 

Figura 25: Problemas ambientais no arroio, ponto 2.  
Fonte: Dados da pesquisa. 

 

As respostas nesta questão foram citadas pelos próprios pesquisados. 65% do total das 

pessoas pesquisadas no ponto 1 colocaram como maior problema existente no Barnabé a 

disposição de lixo de toda natureza. São desde sofás à fogões, de sacolas com resíduos 

domésticos à restos da limpeza de pátios. O segundo fator mais lembrado com o voto de 25% 

dos pesquisados, foi a poluição e se referiram ao mau cheiro e a presença de espuma nas 

águas do arroio, causa do despejo de esgoto, pois muitas casas ainda não procedem 

corretamente o seu destino. Nas respostas sobre erosão/assoreamento, foi relatado que é 



57 

necessário um serviço de dragagem mais constante e que a Prefeitura deveria monitorar mais 

vezes a situação do arroio.  

No segundo ponto temos na disposição incorreta de resíduos sólidos, seja nas margens 

ou na própria água do Barnabé o problema mais lembrado. 75% dos pesquisados comentaram 

ser móveis, restos de podas dos pátios das casas, sacos de resíduos domésticos e todo o tipo 

de sujeira, termo que muitos usam para falar da poluição do arroio que inclui ainda o despejo 

direto do esgoto na água. Nos dias da pesquisa neste ponto foram visualizados muitos 

resíduos nas margens do arroio, pois as lixeiras existentes não davam conta do volume destes. 

Passou um caminhão de coleta de resíduos orgânicos, mas o problema são com resíduos de 

maior tamanho e até mesmo os recicláveis. 

A questão estava aberta para opiniões que viessem a mente de cada pesquisado e foi 

detectado que algumas pessoas ficam em dúvida do que poderia ser um problema ambiental, 

ainda mais se referindo a um arroio. O conceito de arroio não é bem entendido pela 

população, pois muitos não fazem a ligação que aquele córrego que passa entre suas casas é 

um importante recurso hídrico e que desemboca em um sistema maior como o rio Gravataí e, 

como todo recurso natural, é sensível à ação do homem.  

O “lixo” obteve praticamente 90% das respostas, confirmando que o arroio tem na 

presença de resíduos sólidos em suas águas, um imenso problema ambiental percebido e 

repudiado pela população. É conveniente destacar a utilização da palavra resíduos sólidos em 

substituição a palavra lixo, pois há motivos de adequação do termo, movido pelas finalidades 

da política de gestão de resíduos sólidos que trata como resíduos sólidos todo o material que 

após descartado, possui valor econômico agregado, por possibilitarem (e estimularem) 

reaproveitamento no próprio processo produtivo. O que não é reaproveitado torna-se rejeito, 

ou seja, resíduos sólidos que, depois de esgotadas todas as possibilidades de tratamento e 

recuperação por processos tecnológicos disponíveis e economicamente viáveis, não 

apresentem outra possibilidade que não a disposição final ambientalmente adequada (Lei nº 

12.305/2010). Trata-se uma nova adequação de conceitos que aos poucos vem sendo adaptado 

ao vocabulário popular, pois algumas pessoas ainda apresentam dúvidas sobre o que o termo – 

resíduos sólidos – se refere. 

Tendo em vista estes dados, evidencia-se o agravante do problema da disposição de 

resíduos sólidos em ambientes hídricos, sendo imprescindível o conhecimento real da situação 

para um planejamento adequado de manejo aliado a uma eficiente prestação de serviços de 

saneamento básico.  

 



58 

 

Figura 26: Fatores que trazem problemas ao arroio, ponto 1.  
Fonte: Dados da pesquisa. 

 

 

Figura 27: Fatores que trazem problemas ao arroio, ponto 2.  
Fonte: Dados da pesquisa. 

 

No ponto 1, 71 % dos pesquisados colocaram que são as próprias pessoas da 

localidade que trazem problemas ao arroio com a disposição de resíduos sólidos nas margens 

ou diretamente nas águas do Barnabé. A resposta consiste na ideia de que o arroio não 

pertence a ninguém e de que os resíduos podem ficar ali até que alguém (Prefeitura) venha 

retirar. Muitos pesquisados relataram que o próprio povo é muito desleixado com o seu 

ambiente e não se importa com as consequências ambientais de seus atos. Sobre os 57% de 

pessoas que marcaram resposta no fator “a falta de cumprimento dos serviços da Prefeitura”, 

os pesquisados colocaram que passa muito tempo sem os serviços de reparação e conservação 

do arroio, como limpeza, dragagem e poda da vegetação. Foi colocado também que desde a 



59 

troca de administração da Prefeitura está havendo demora na chegada do serviço neste trecho. 

Os 37% de pesquisados que marcaram chuvas, disseram estar se referindo aos problemáticos 

alagamentos que são causados pelo acúmulo de resíduos no arroio e da própria falta de 

dragagem. Sobre outros fatores foram citados a falta de consciência das pessoas, a falta de 

visitas da Prefeitura, as pessoas que diminuem o leito do arroio com suas construções, a 

ligação do Pró-Guaíba e algumas pessoas que fazem frete ou transporte de resíduos 

descartados.  

No ponto 2, 70% dos pesquisados colocaram ser as próprias pessoas da localidade que 

trazem os problemas ambientais lembrados por eles na questão anterior. O segundo fator mais 

apontado, a falta de cumprimento dos serviços da Prefeitura se referem a falta de manutenção 

das áreas verdes e no cuidado com o arroio. As duas respostas no item outros é devido a falta 

de fiscalização e também de uma educação ambiental com a população. 24 pesquisados 

colocaram o crescimento do bairro porque entendem que quanto mais pessoas e mais 

urbanização, decorre um maior aumento dos problemas ambientais, enquanto que os 

alagamentos causados pelas chuvas também é fator da impermeabilização do solo e dos 

próprios resíduos que são jogados no arroio. 

As respostas da questão nos remetem a segunda categoria de problemas presentes 

sobre o arroio. Ainda que devido a fatores físicos da sub-bacia do Barnabé e do território de 

Gravataí em si, os constantes alagamentos são plenamente agravados pela disposição 

incorreta dos resíduos nas vias e no próprio arroio, por isso, ao invés de culpar as chuvas, é 

imprescindível a reflexão sobre a causa humana dos alagamentos. Os sistemas de drenagem 

urbana são essencialmente sistemas preventivos de inundações, portanto, é evidente que no 

campo da drenagem, os problemas agravam-se em função da urbanização desordenada que 

reduz drasticamente os processos do ciclo hidrológico aumentando o escoamento, o que faz 

encurtar o tempo de concentração das águas, causando graves reflexos nos cursos de 

drenagem natural, provocando assoreamento, erosão e as inundações. Outra constatação sobre 

essa questão está relacionada as construções de casas que não obedecem os limites da área de 

preservação do arroio. Voltamos aqui ao debate sobre um planejamento urbano considerado 

em conjunto com um plano de gestão de recursos hídricos municipal, onde a forma integrada 

poderia minimizar ou mesmo precaver as inundações e possibilitaria a redução dos impactos 

ambientais e dos custos sociais e econômicos tanto da população como da Prefeitura. Por 

hora, a aplicação de projetos educacionais e obras de drenagem seriam alternativas eficientes 

e eficazes para a eliminação de resíduos carregados pelas águas pluviais. 

 



60 

 
Figura 28: Ações ambientais sobre o arroio, ponto 1.  
Fonte: Dados da pesquisa. 

 

 
Figura 29: Ações ambientais sobre o arroio, ponto 2.  
Fonte: Dados da pesquisa. 

 

Apesar de 49% dos pesquisados no ponto 1 dizer que não viram ou souberam de 

alguma ação ambiental sobre o Barnabé, muitos voltaram na questão dos serviços prestados 

pela Prefeitura, dizendo que já viram limpeza e dragagem, mas foi considerado raro pelos 

pesquisados. Foi lembrado que nesta região já houve protesto da comunidade devido a não 

solução dos alagamentos e da poluição no arroio. Outra lembrança sobre ações foi pelo 

desenvolvimento de trabalhos escolares. 

Sobre as 29 respostas na ação de limpeza da Prefeitura do ponto 2, foi relatado que 

mais de uma vez ao ano é realizado capina nas margens e que há um telefone para chamadas, 

mas a própria comunidade tem que acioná-los. Há, em alguns pontos das margens do arroio, 

placas da Secretaria de Serviços Urbanos que avisam sobre o enquadramento de crime 



61 

ambiental para a disposição de resíduos no local, conforme Lei Municipal 1.197/97, e um 

telefone para denúncias. Foi relatado que outras placas com informações foram arrancadas. 

Um grande percentual de pesquisados ainda não viram alguma ação e comentaram que seria 

muito pertinente mais informações sobre questões ambientais envolvendo o arroio para a 

comunidade. As palestras são oriundas das escolas, pois os bairros que estão interligados ao 

ponto 2 são bem servidos de escolas municipais e estaduais. 

As características dos bairros pesquisados são diferentes em sua relação com o 

Barnabé. No ponto 1 o arroio está mais escondido por entre as casas ficando dificultada ações 

mais intensivas no arroio, mas a comunicação com a população é altamente viável. No ponto 

2, o arroio está livre para receber ações, não há obstrução de casas ou ruas. Neste ponto o 

acesso ao arroio está facilitado a trabalhos práticos com crianças e comunidade. Entendemos 

aqui que as ações não recorrem somente à limpeza ou capina, mas sim, todo um envolvimento 

que traga um sentimento de pertencimento à comunidade, levando-os a serem os agentes 

cuidadores do arroio. 

 

  
Figura 30: Por que há descaso com o arroio, ponto 1.  
Fonte: Dados da pesquisa. 

 

 

Figura 31: Por que há descaso com o arroio, ponto 2.  
Fonte: Dados da pesquisa. 

Legenda: 

a) Não. 

b) Sim, por que o arroio é chamado de “valão”. 

c) Sim, por causa da falta de informação sobre ligação 

de esgotos, disposição correta de resíduos sólidos e 

sobre as consequências dos problemas ambientais. 

d) Sim, por causa da falta de mobilização de órgãos 

competentes em fazer a limpeza e monitoramento no 

arroio. 

e) Sim, devido a acomodação e o desinteresse da 

população em preservar o arroio. 

f) Sim, por causa da não conscientização das pessoas 

que, em geral, tem o hábito de não se importar com os 

resíduos jogados no arroio. 

Legenda: 

a) Não. 

b) Sim, por que o arroio é chamado de “valão”. 

c) Sim, por causa da falta de informação sobre ligação 

de esgotos, disposição correta de resíduos sólidos e 

sobre as consequências dos problemas ambientais. 

d) Sim, por causa da falta de mobilização de órgãos 

competentes em fazer a limpeza e monitoramento no 

arroio. 

e) Sim, devido a acomodação e o desinteresse da 

população em preservar o arroio. 

f) Sim, por causa da não conscientização das pessoas 

que, em geral, tem o hábito de não se importar com os 

resíduos jogados no arroio. 



62 

Nesta questão, 10 pessoas do ponto 1 responderam que todo o conjunto de descasos se 

faz presente no Barnabé. Na conversa com alguns pesquisados, foi chamada a atenção ao fato 

de que jogar resíduos no arroio é algo cultural na nossa sociedade, pois está intrínseco para 

algumas pessoas pensar que não haverá problemas e nem punições para essa atitude.  

Da ampla maioria dos pesquisados no ponto 2, 53 deles apontaram a falta de 

conscientização das pessoas o motivo pelo qual o arroio encontra problemas ambientais. 44% 

destes acham que as pessoas têm informação sobre o certo e errado, seja com a disposição de 

resíduos ou mesmo a ligação correta de esgoto, mas a importância que dão ao fato é 

inexistente. 

Vale ressaltar aqui que a categoria de resposta d é diferente da categoria f. Isso porque 

uma aborda a preservação do arroio como um todo, tratando sobre o cuidado que os cidadãos 

têm com o ambiente dele e como eles consideram aquele espaço, a outra, aborda 

exclusivamente a questão da disposição de resíduos sólidos no local. 

Nesta questão é observado o grau de presença da Prefeitura sobre os dois pontos, 

entrando em conformidade com as respostas das outras questões. Embora no ponto 2, o 

número de entrevistados tenha sido menor do que no ponto 1, as respostas foram bem 

enfáticas e demonstraram opiniões mais críticas sobre os problemas ambientais que sabem 

que existem no arroio. 

Diante da constatação, devemos sempre ter em mente que a água é recurso vital à vida 

dos seres humanos e sua qualidade é fundamental para assegurar a disponibilidade hídrica 

para as futuras gerações, mas é triste a constatação de que não estamos cientes da 

responsabilidade em preservar nossos recursos hídricos, em especial os arroios, pois são eles 

os grandes contribuintes dos principais rios. Vem chamando a atenção das pessoas o caso da 

escassez de água em São Paulo. Devemos lembrar que entre as causas da falta de água e no 

abastecimento inadequado de água incluem o uso ineficiente, a degradação da água pela 

poluição e a superexploração das reservas de águas subterrâneas. Vale ressaltar: 

“A água potável limpa, segura e adequada é vital para a sobrevivência de todos os organismos 
vivos e para o funcionamento dos ecossistemas, comunidades e economias. Mas a qualidade 
da água em todo o mundo é cada vez mais ameaçada à medida que as populações humanas 
crescem, atividades agrícolas e industriais se expandem e as mudanças climáticas ameaçam 
alterar o ciclo hidrológico global. (…) 

A cada dia, milhões de toneladas de esgoto tratado inadequadamente e resíduos agrícolas e 
industriais são despejados nas águas de todo o mundo. (…) Todos os anos, morrem mais 
pessoas das consequências de água contaminada do que de todas as formas de violência, 
incluindo a guerra. (…) A contaminação da água enfraquece ou destrói os ecossistemas 
naturais que sustentam a saúde humana, a produção alimentar e a biodiversidade. (…) A 
maioria da água doce poluída acaba nos oceanos, prejudicando áreas costeiras e a pesca. (…) 



63 

Há uma necessidade urgente para a comunidade global – setores público e privado – de unir-se 
para assumir o desafio de proteger e melhorar a qualidade da água nos nossos rios, lagos, 
aquíferos e torneiras.” 

Declaração da ONU Água para o Dia Mundial da Água 2010. 

 

 
Figura 32: Responsabilidades na preservação, ponto 1.  
Fonte: Dados da pesquisa. 

 

 
Figura 33: Responsabilidades na preservação, ponto 2.  
Fonte: Dados da pesquisa. 

 

Os dados do ponto 1 mostram a ênfase nas opções que recorrem a cada um como 

cidadão e também a Prefeitura com a realização contínua de seus serviços e na fiscalização 

sobre as demandas. Nas conversas foi dito que não adianta somente chamar a 

responsabilidade da Prefeitura se os cidadãos, escolas, empresas e demais segmentos da 

sociedade não colaborarem cada um com sua parte. Sobre a ação individual, os pesquisados 

falaram o grande problema é a falta de conscientização das pessoas. 



64 

Não diferente do ponto 1, no segundo ponto foi dada a mesma sequência prioritária 

nas respostas apenas diferenciando a ênfase sobre a responsabilidade de preservação nas 

empresas e indústrias antes das escolas.  

 Dos pesquisados no primeiro ponto, 11 pessoas opinaram ser todos os itens os 

responsáveis pela preservação no arroio, enquanto que no segundo ponto foram 10. Essas 

respostas tiveram caráter de responsabilidade comum a todos, sob todos os segmentos da 

sociedade e níveis de poder.  Não deixa de ser bem constatado, uma vez que um ente sozinho 

não consegue, e nem pode, exercer a função de tudo resolver com seus próprios recursos. Sem 

dúvida, a colaboração de todos, seja financeira, organizacional, cooperativa e colaborativa 

fará o resultado ser maior e melhor. 

Seguindo a pesquisa, para investigar a opinião da população sobre a disposição dos 

resíduos sólidos no seu bairro e entender como é tratado a coleta e as ações das pessoas sobre 

seus resíduos, foram abordadas questões diretas sobre a forma de descarte. 

 

Tabela 9: Sobre serviço de coleta de resíduos sólidos. 

Como o Sr.(a) considera o serviço de coleta de resíduos sólidos em seu bairro? P1 P2 

? bom, pois é cumprido os dias e horários de recolhimento. 42 22 

? bom, mas as pessoas não colaboram com deposição correta dos seus resíduos e 
fica tudo espalhado. 

38 31 

? ruim, porque há falhas nos dias e horários. 6 10 

? péssimo, porque não há o recolhimento de resíduos. 1 2 

Fonte: dados da pesquisa. 
 
 
A segunda opção é diferente da primeira porque uma forma mostra que os serviços são 

bem prestados e que o ambiente fica limpo e organizado com resíduos depositados 

adequadamente até o horário e o dia da próxima passagem do caminhão. A outra forma 

mostra que a Prefeitura cumpre corretamente o cronograma de recolhimento, mas as pessoas 

não colaboram com a limpeza e organização porque colocam seus resíduos em qualquer local 

e em dias que não passa o caminhão, acumulando resíduos nas vias. Nas respostas que 

consideraram o serviço ruim é devido ao esquecimento de resíduos pela coleta do caminhão, 

que deixam alguns sacos para trás. Houve manifestações de que nem todas as ruas dos bairros 

pesquisados passa o caminhão de coleta de resíduos recicláveis e que esse serviço 

contemplaria somente as ruas e avenidas mais movimentadas. 

A Prefeitura sabe das reclamações quanto à ausência da coleta seletiva onde deveria 

existir, pois há dados publicados em seu site (www.gravatai.atende.net) com a quantificação 



65 

dessas reclamações. Em uma abordagem anterior da Prefeitura com as comunidades, chegou-

se a conclusão que isso resulta em frustração por parte do munícipe que realiza a segregação 

na sua casa, o que poderia levá-lo a disponibilizar seus resíduos recicláveis para o 

recolhimento no dia da coleta regular, devido ao acúmulo de resíduos na sua residência e que 

posteriormente muitos cidadãos podem vir a desistir de separar os materiais recicláveis dos 

resíduos orgânicos nas suas residências ao perceberem que os mesmos acabam sendo 

destinados ao resíduo comum. De fato, ouviu-se essa constatação durante a realização do 

questionário. 

Recordando o Plano de Saneamento de Gravataí (2014), é abordado que cabe a 

Secretaria Municipal de Serviços Urbanos, “criar mecanismos para solucionar os problemas 

decorrentes do acondicionamento urbano nas lixeiras de forma a não ocasionar problemas 

urbanos, seja no entupimento de drenagens, assoreamento de córregos, contaminação 

ambiental, dentre outros, bem como o acompanhamento de depósitos provisórios de resíduos, 

que devem ser regularizados, com todas as medidas de proteção ambiental para se evitar 

situações anormais, que possa vir a causar poluição do meio ambiente e comprometimento da 

saúde da população”. 

Outra questão abordou como o pesquisado via seu vizinho realizando o descarte dos 

resíduos. Também oportunizando marcar mais de uma opção, foi expresso: 

 

Tabela 10: Descarte de resíduos sólidos observado no bairro, ponto 1. 

Qual a forma de descarte dos resíduos sólidos o Sr.(a) mais observa em seu bairro? 

a) Separação dos recicláveis em sacolas separadas, mas junto aos outros lixos, no local 
destinado para isso. 15% 

b) Tudo misturado, nas mesmas sacolas que outros lixos, mas no local designado para isso. 60% 
c) Na rua no horário e no dia do caminhão que recolhe. 30% 
d) Entrega os recicláveis diretamente à algum catador. 16% 
e) Entrega em algum posto de coleta voluntária. 3% 
f) Jogando no arroio que ele leva embora. 27% 
g) Em algum terreno baldio ou nas margens do arroio. 38% 
h) Onde está mais apropriado, em qualquer lugar. 15% 

Fonte: Dados da Pesquisa. 

 

Após a análise dos pesquisados sobre como viam o manejo dos resíduos em seu bairro, 

foi perguntado como eles próprios manuseavam seus resíduos. As respostas em cada opção 

mostram diferentes formas de manejo dos resíduos sólidos entre o “ver e o fazer” pela 

comunidade. 



66 

Tabela 11: Forma própria de descarte de resíduos, ponto 1. 

E como o Sr.(a) realiza o descarte de seu resíduo? 

Opções: 
a): 44% b): 31% c): 30% d): 9% 

e): 3%         f): 0%         g): 0% h): 1% 
 

Fonte: Dados da Pesquisa. 

 

Embora 60% dos pesquisados vissem a deposição de resíduos todos misturados em sua 

localidade, 44% deles responderam separar seus resíduos, porém não foi inânime a certeza do 

que deve ser destinado aos resíduos recicláveis, dizendo separarem apenas garrafas pet e 

papelões. Além do mais, muitos colocaram também deixar seus resíduos misturados, mas no 

dia e horário de coleta. Chama a atenção o alto índice para a deposição de resíduos em lugares 

como terrenos baldios ou nas margens do arroio, o que leva a ser uma causa da presença de 

resíduos nas águas do Barnabé, pois com os resíduos colocados em qualquer lugar há grande 

chance de não ser recolhido pelos caminhões de serviços urbanos da Prefeitura e acabar sendo 

deixado em local que “resolva” o aparente problema, sendo transportado pelo fluxo de água 

do arroio. As respostas sobre ver a entrega de resíduos diretamente a catadores ratifica haver 

trabalhadores não cooperativados nas ruas. Uma única pessoa admitiu que já jogou resíduos 

no arroio, roupas velhas e o que mais podia descartar, mas que isso foi em uma época em que 

não se tinha informação que tal ato era errado. 

 

Tabela 12: Descarte de resíduos sólidos observado no bairro, ponto 2. 

Qual a forma de descarte dos resíduos sólidos o Sr.(a) mais observa em seu bairro? 

a) Separação dos recicláveis em sacolas separadas, mas junto aos outros lixos, no local destinado 
para isso. 11% 

b) Tudo misturado, nas mesmas sacolas que outros lixos, mas no local designado para isso. 58% 
c) Na rua no horário e no dia do caminhão que recolhe. 24% 
d) Entrega os recicláveis diretamente à algum catador. 14% 
e) Entrega em algum posto de coleta voluntária. 3% 
f) Jogando no arroio que ele leva embora. 32% 
g) Em algum terreno baldio ou nas margens do arroio. 48% 
h) Onde está mais apropriado, em qualquer lugar. 14% 

Fonte: Dados da Pesquisa. 

 

Tabela 13: Forma própria de descarte de resíduos, ponto 2. 

E como o Sr.(a) realiza o descarte de seu resíduo? 

Opções: 
a): 57% b): 23% c): 35% d): 11% 

 e): 1%             f): 0%         g): 0%               h): 0% 
 

Fonte: Dados da Pesquisa. 



67 

No ponto 2, um dos motivos pelo qual 23% das pessoas responderam deixar seus 

resíduos todos misturados é o fato de não haver coleta de recicláveis em sua rua, ou não 

saberem se tem. Muitos comentaram não fazer a separação porque depois o caminhão levaria 

todas as sacolas juntas para o mesmo destino, outros comentaram nem terem pensado sobre 

fazer a separação de seus resíduos. Uma questão colocada é que há prestadores de serviço que 

limpam o pátio das casas: capina, poda, retirada de entulhos e que, por vezes, o destino seria 

as margens do arroio. Houve manifestação de que falta lugar para a deposição de resíduos, 

como acontece em outros bairros da cidade, onde a Prefeitura disponibilizou algum terreno 

desocupado para a colocação de resíduos, principalmente de restos de podas e mobílias 

descartadas.  

Sobre essas questões foi percebido que ainda há dúvidas nos materiais a separar para 

serem incluídos como recicláveis. Muitos disseram fazer a separação, mas de papelões, latas e 

garrafas pet ou de somente um tipo desses recicláveis, pois entendem que esses são os 

resíduos nessa categoria de maior relevância. Um material de ampla divulgação e uma 

campanha periódica junto à comunidade se faz bem importante para que fique entendido que 

o serviço é essencial e que se trata de uma questão social, uma vez que a coleta seletiva 

proporciona a vinculação de catadores autônomos às cooperativas que oportunizam geração 

de renda. Um simples exemplo do que deve ou não ser destinado à separação, como o quadro 

informativo, pode ser disponibilizado à população (como exemplo, figura 34). É informação e 

prestação de serviço para melhorar a deposição correta de resíduos sólidos nas cidades. 

 

 
Figura 34: O que é e o que não é reciclável. 
Fonte: Instituto Akatu. 



68 

Quanto a Prefeitura não ter disponibilizado lugar para depositar resíduos maiores, essa 

parece ser uma solução imediata para não ocorrer mais episódios de excessos nas margens do 

arroio. Infelizmente, a experiência com revitalizações de áreas mostra que não basta apenas 

arrumar um local e colocar uma placa dizendo “coloque o seu resíduo aqui”, pois mais do que 

isso, as respostas da pesquisa demonstram haver a necessidade de sensibilização e 

conscientização das pessoas com o seu local e o meio ambiente e que só pode ser possível 

através de uma constante abordagem sobre o tema. Outro aspecto observado são as baixas 

porcentagens, em ambos os pontos, sobre levar recicláveis em postos de entrega voluntária. 

Essa é uma prática ainda pouco difundida em nossa sociedade, primeiro porque não há postos 

suficientes que contemplem os bairros, segundo, porque depende de uma ampla campanha 

para que a atitude resulte na melhora do destino desses materiais. 

De qualquer forma, é preciso ter em mente que o consumo consciente, o 

reaproveitamento e a reciclagem de materiais diminuem os problemas ambientais e geram 

benefícios sociais. Estes processos contribuem também para economizar energia e diminuir a 

pressão sobre os recursos naturais. 

A última questão teve caráter investigativo sobre os meios pelos quais chega 

informação sobre preservação do meio ambiente como um todo aos pesquisados. 

 

 
Figura 35: Informações sobre preservação do meio ambiente, ponto 1. 
Fonte: Dados da pesquisa. 
 



69 

 
Figura 36: Informações sobre preservação do meio ambiente, ponto 2. 
Fonte: Dados da pesquisa. 
 

Percebe-se no ponto 1 que os meios de comunicação, principalmente jornal e televisão 

são grandes propagadores de informação. 49% dos pesquisados colocaram ser esse o meio no 

qual receberam alguma informação sobre o meio ambiente. A escola também é uma grande 

multiplicadora do conhecimento e das boas práticas ambientais. 32% das pessoas ouviram 

sobre preservação na sua escola, através de algum trabalho interno ou com seus familiares que 

frequentam escolas. Aliás, houve manifestações de que educação ambiental deveria ser 

curricular na escola. 11% obteve informação vendo alguma ação como a dos agentes de saúde 

da Prefeitura por causa do mosquito da dengue, movimento da comunidade como reuniões e 

pelo levantamento sobre os poços artesianos, realizado também pela Prefeitura. Conforme o 

banco de dados do Sistema de Informações de Águas Subterrâneas do CPRM (Serviço 

Geológico do Brasil) foi identificado uma quantidade aproximada de 57 poços, contudo se 

sabe que existem muitos poços clandestinos, sem outorga, sem fiscalização e sem controle 

qualitativo e quantitativo em Gravataí. 

No ponto 2 também prevalecem jornais, revistas, internet e televisão como forma de 

recebimento sobre preservação do meio ambiente. Mais pessoas viram ações realizadas pela 

prefeitura, seja com campanhas ou trabalhos executados. A opção vendo alguma ação estava 

relacionada a sabedorias adquiridas pela própria formação da pessoa e também em ação sobre 

o reaproveitamento e o plantio de mudas árvores. 

Os gráficos obtiveram tendências bem parecidas em ambos os pontos. Percebe-se o 

poder que os meios de comunicação têm junto às pessoas. São os jornais e a televisão, 

principalmente, que levam os cidadãos a saberem mais sobre assuntos que certamente 

precisam ser divulgados, debatidos e dados exemplos de bons hábitos e ações em prol do 



70 

meio ambiente. Longe de ser uma conversa apenas de interessados no tema, meio ambiente é 

assunto de todas as idades e camadas sociais, escolaridades e profissões, pois desde a 

economia no nosso país, o desenvolvimento das cidades, os episódios climáticos que nos 

atingem estação por estação, a disponibilidade de alimentos até as mudanças que ocorrem no 

nosso bairro dependem de como estamos tratando o meio ambiente, seja com consequências 

atuais ou futuras. 

 

Para finalizar, são listadas observações escritas no espaço final da pesquisa no ponto 1: 

i. “Seria bom se o arroio fosse canalizado.” 
ii. “Gostaria que dragassem mais e fizessem campanha sobre separação do lixo.” 

iii. “É necessário conscientização, senão não adianta nada.” 
iv. “É preciso melhorar o arroio.” 
v. “Educação ambiental para a população.” 

vi. “Parabéns pela pesquisa, isto significa mais um começo para uma ação final.” 
vii. “Falta interesse dos responsáveis em resolver os problemas da população.” 

viii. “Há cerca de 30 anos, havia peixes no arroio e pescavam.” 
ix. “Ainda há presença de animais no arroio: tem tartaruga, lagarto, gambá e pássaros.” 
x. “Sempre tem algum vizinho colocando fogo no lixo e poluindo o ar.” 

xi. “O arroio é famoso pelas reportagens por causa das inundações.” 
xii. “Deveria ter plantação de taquareiras.” 

 

Observações dos pesquisados no ponto 2: 

i. “Há 50 anos, os moradores tomavam banho no arroio e lavavam roupas.” 
ii. “O arroio era totalmente limpo.” 

iii. “Há 35 anos a água era límpida, era uma piscina.” 
iv. “O arroio não recebe nenhum tratamento.” 
v.  “O PAC melhorou muito o local.” 

vi. “A Prefeitura é presente, é só chamar, mas o pessoal não chama.” 
vii. “Há serviços como limpeza de pátios que levam os restos para o arroio.” 

viii. “Talvez a solução seja canalizar o arroio.” 
ix. “É uma pena que exista depredação do local.” 

 

Algumas pessoas quando perguntadas se participariam da pesquisa disseram não poder 

ajudar porque não sabiam nada a respeito do arroio, isso estando a duas quadras do mesmo. 

Um pouco diferente do ponto 1, onde em qualquer rua que se chegasse, todos estavam aptos a 

responder a pesquisa, no ponto 2, percebeu-se que nem todos os cidadãos do bairro tinham o 

sentimento de pertencimento do lugar onde convivem. Em contrapartida, no ponto 2 houve 

manifestações prestativas à realização da pesquisa, com moradores que fizeram questão de 

mostrar detalhes sobre o arroio, como o plantio de árvores nativas em uma parte de suas 

margens e inclusive convidando outros vizinhos a participar. Muito positiva a atitude que uns 



71 

vizinhos têm em chamar a atenção dos outros para o cuidado e a preservação da área, fazendo 

sua parte como cidadão e contribuindo com a melhora do ambiente.  

Cabe ressaltar conceitos que muitas vezes passam despercebidos sobre o seu real 

significado: Conscientização é compreender que é preciso assumir uma postura sustentável, 

por isso, a conscientização não é ensinada nem passada, é inerente à própria pessoa. 

Sensibilização é fazer com que as pessoas deem a devida importância às questões ambientais. 

Tais conceituações corretas tornam-se relevantes para a abordagem ambiental com as 

comunidades.  

De maneira geral, podemos entender que o tema disposição dos resíduos sólidos está 

ligado a mais de um setor de administração municipal, cada qual prestando seu serviço, seja 

de forma mais ostensiva ou deixando a desejar, como foi detectado na pesquisa, mas há de se 

concordar com o autor Francisco Barbosa2 que, tratando sobre os impactos ambientais devido 

à urbanização, e, no qual podemos incluir aí a questão dos resíduos sólidos presentes nos 

recursos hídricos, coloca que há “uma visão limitada do que é a gestão integrada dos 

recursos hídricos e grande parte dos problemas gerados no espaço urbano é devido ao 

desenvolvimento da infraestrutura de forma setorizada, ou seja, consideram-se apenas a 

regulamentação do uso do solo e o tráfego no planejamento urbano, sem avaliar o impacto 

da infraestrutura de água. A falta de conhecimento generalizado sobre o assunto por parte da 

população e dos profissionais de diferentes áreas que não possuem informações adequadas 

sobre os problemas e suas causas.” Tanto no ponto 1 quanto no ponto 2, percebe-se a 

necessidade do trabalho em conjunto dos setores da administração municipal junto a 

população. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

                                                           
2
 Mestre em Engenharia Urbana, UFPB. 



72 

9 CONSIDERAÇÕES  FINAIS 

 

 

Desde os anos de 1980, Gravataí vem passando por um intenso processo de 

urbanização e crescimento com carência de planejamento e infraestrutura adequada. Não 

diferente da realidade brasileira, o município foi evoluindo através da ausência de um macro 

visão gerencial diante das transformações que vinham ocorrendo. 

A poluição tem afetado a qualidade hídrica do arroio Barnabé, esse grande 

contribuinte que divide seu espaço com o adensamento populacional de Gravataí. É previsto 

no Plano de Bacia do Rio Gravataí (2012) a melhoria da qualidade das águas, mas o Comitê 

tem encontrado dificuldades de trabalhar no atendimento das metas de enquadramento 

propostas, pois os investimentos são altos e requerem grande interferência pública, além do 

mais, sabe-se que são altos os custos de investimentos em novas tecnologias e equipamentos, 

muitas vezes não tendo o município condições de aquisição.   

No entanto, para que os resíduos não parem nos cursos d’águas dos arroios e rios de 

nossas cidades, é necessário recorrer ao preceito da educação ambiental, pois este parte do 

processo de formação de conhecimentos e, consequentemente, na mudança de atitudes 

impositivas. Achar a forma de uma sensibilização que realmente toque as pessoas a ponto de 

modificar seus hábitos, não é tarefa fácil e nem aplicável apenas em certas ocasiões. É 

preciso, urgentemente, mecanismos que auxiliem multiplicadores a difundir práticas de 

sustentabilidade contínua, capazes de atingir o consciente da população em suas atividades 

diárias e corriqueiras para que haja a superação das atuais formas inadequadas de disposição 

final dos resíduos sólidos. Para isso, é imprescindível o conhecimento da realidade e do local 

onde vivem as pessoas, procurar ouvi-las e levar em conta as suas ideias e sugestões para aí 

sim, programar ações que realmente transformem atitudes e valores. É imprescindível o 

controle e monitoramento de ações focadas na preservação das sub-bacias com levantamentos 

qualitativos e/ou quantitativos sobre o contexto e uma constante presença dos entes públicos 

junto às comunidades. 

Para garantir a qualidade de vida das populações que habitam os grandes centros 

urbanos, bem como minimizar o impacto sobre o ambiente, não há outro caminho senão o do 

planejamento, da organização do espaço e da construção, na coletividade, de uma postura de 

respeito à natureza e utilização sustentável dos recursos naturais ainda disponíveis. Para isso, 

o município conta com um grande instrumento de ideias e possibilidades de planos e ações, 

assim como a indicação de instituições responsáveis para sua execução visando à implantação 



73 

e eficiência dos serviços nos quatro eixos do saneamento, toda a programação instituída pelo 

Plano Municipal de Saneamento Básico de Gravataí, apresentado à sociedade em setembro de 

2014. O planejamento é para vinte anos levando os municípios a estarem organizados 

institucionalmente e em constante trabalho articulado.  

Quanto aos recursos hídricos, acredita-se ser importantíssimo dar atenção prioritária 

aos arroios, pois deles derivam os resultados frustrantes sobre a qualidade da água do rio 

Gravataí, e só a partir deles pode-se alcançar a tão almejada melhora da qualidade dos 

recursos hídricos com a conscientização da população em preservá-lo e tratá-lo como um 

aliado para a qualidade de vida de todos. Portanto, o conhecimento e estudo da superfície do 

município de acordo com os cursos d'água existentes, favorece o planejamento urbano, 

sobretudo em função das interfaces com os serviços do saneamento básico e que só através do 

acompanhamento da evolução urbana com o monitoramento dos recursos hídricos podemos 

obter a real melhora do meio ambiente e da qualidade de vida e passar para as gerações 

futuras a sustentabilidade em nossas cidades.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



74 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

Associação Brasileira de Normas Técnicas. Comissão de Estudo Especial Temporária de 
Resíduos Sólidos: ABNT NBR 10004:2004. Rio de Janeiro, 2004. 71p. 
 
BARBOSA, Francisco de Assis dos Reis. Medidas de proteção e controle de inundações 
urbanas na bacia do rio Mamanguape/PB. 2006. Dissertação (Mestrado em Engenharia 
Urbana) Centro de Tecnologia/UFPB. João Pessoa, 2006. 
 
BRASIL. Lei nº 11.445/2007. Estabelece diretrizes nacionais para o saneamento básico. 
Disponível em:&amp;lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2007/lei/l11445.htm&gt;. 
Acesso em 21 de maio de 2014. 
 
BRASIL. Lei nº 12.305/2010. Institui a Política Nacional de Resíduos Sólidos. Disponível 
em:&amp;lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2010/lei/l12305.htm&gt;. Acesso em 
24 de maio de 2014. 
 
CONAMA. Resolução 422/2010. "Estabelece diretrizes para as campanhas, ações e projetos 
de Educação Ambiental, conforme Lei no 9.795, de 27 de abril de 1999, e dá outras 
providências." 
 
CUNHA, E. M. P; ARRUDA, A. M. V. de; MEDEIROS, Y. (Organizadores). Experiências 
em habitação de interesse social no Brasil. Brasília: Ministério das Cidades, Secretaria 
Nacional de Habitação, 2007, p.112. Disponível em:  
&amp;lt;http://livros01.livrosgratis.com.br/mdc00005.pdf&gt;. Acesso em: jun. de 2014. 
 
DIAS, G.F. Educação ambiental: princípios e práticas. São Paulo, Gaia, 1994. 
 
GERHARDT, T. E; SILVEIRA, D. T. (org.) Métodos de Pesquisa. Universidade Aberta do 
Brasil – UAB/UFRGS e Curso de Graduação Tecnológica – Planejamento e Gestão para o 
Desenvolvimento Rural da SEAD/UFRGS. – Porto Alegre: Editora da UFRGS, 2009. 
 
GIORDANI. Fernanda. Caracterização do Trecho Inferior do Arroio Barnabé, 
Localizado em Área Urbana, Município de Gravataí, RS, Brasil. 2014. TCC (Tecnólogo 
em Gestão Ambiental). IFRS/Porto Alegre (RS), 2014. 
 
HEMPE, Cléa; NOGUERA, Jorge Orlando Cuellar. A Educação Ambiental e os Resíduos 
Sólidos Urbanos. Revista Eletrônica em Gestão, Educação e Tecnologia Ambiental: 
REGET/UFSM, v(5), n. 5, 2012, p.682-695. 
 
Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística – IBGE. Censo 2010 IBGE. Disponível em: 
&lt;http://www.censo2010.ibge.gov.br/sinopseporsetores/?nivel=st&gt;. Acesso em: 20 de julho de 
2014. 
 
MELO, N. A de. Pequenas cidades da microrregião geográfica de Catalão (GO): análises 
de seus conteúdos e considerações teórico-metodológicas. 2008. 527f. Tese (Doutorado em 
Geografia). Universidade Federal de Uberlândia/IGEO. Uberlândia (MG), 2008. 
 



75 

MENEGAT, Rualdo; ALMEIDA, Gerson (org.); SATTERTHWAITE, David et al. 
Desenvolvimento Sustentável e Gestão Ambiental nas Cidades: estratégias a partir de 
Porto Alegre. Porto Alegre: UFRGS, 2004. 
 
MILANEZ, B; TEIXEIRA, B. A. N. Contextualização de princípios de sustentabilidade 
para a gestão de resíduos sólidos urbanos. In: 21º Congresso de Engenharia Sanitária e 
Ambiental; set 2001; João Pessoa (PB). ABES, 2001. p.1-11. 
 
OLIVEIRA, M. M de. Como Fazer Pesquisa Qualitativa. 5 ed. Petrópolis, RJ: Vozes, 2013. 
 
PREFEITURA MUNICIPAL DE GRAVATAÍ. Elaboração do Plano Municipal de 
Saneamento Básico de Gravataí. Produto 2 – Bloco I, Tomo I: Caracterização Geral do 
Município; Situação Institucional; Situação Econômico-Financeira; Desenvolvimento Urbano 
e Habitação; Meio Ambiente e Recursos Hídricos; Saúde, 2013. (Documento Interno) 
 
_____________. Elaboração do Plano Municipal de Saneamento Básico de Gravataí. 
Produto 2 – Bloco II: Diagnóstico da Situação dos Serviços de Limpeza Urbana e Manejo de 
Resíduos Sólidos; Diagnóstico do Sistema de Esgotamento Sanitário e Diagnóstico do 
Sistema de Drenagem Pluvial, 2014. (Documento interno) 
 
_____________. Relatório Final do Plano Municipal de Saneamento Básico. Beck de 
Souza Engenharia LTDA. Porto Alegre, RS. Disponível em: 
&lt;https://gravatai.atende.net/#!/tipo/pagina/valor/11&gt;. Acesso em 27 de setembro de 2014. 
 
POMPÊO, Cesar Augusto. Drenagem Urbana Sustentável. Revista Brasileira de Recursos 
Hídricos: ABRH v. 5, n.1, Jan/Mar 2000, p. 15-23. 
 
REVISTA EVIDÊNCIA. Natureza. Edição de Cachoeirinha, nº81, publicado em 13 de agosto 
de 2013. Disponível em:&amp;lt;http://www.revistaevidencia.com.br/artigos/edicao-81---julho/237-
natureza2659.html&gt;. Acesso em 11 de mar. 2014. 
 
RIGINIK, Alexandre. Política de regularização fundiária prevista na Lei nº 12.651/12 
(Código Florestal). In: Âmbito Jurídico, Rio Grande, XVII, n. 120, jan 2014. Disponível em: 
&lt;http://www.ambito-juridico.com.br/site/?n_link=revista_artigos_leitura&amp;amp;artigo_id=14192&gt;. 
Acesso em 04 de nov. 2014. 
 
RIO GRANDE DO SUL. Secretaria Estadual do Meio Ambiente/Departamento de Recursos 
Hídricos. Plano de Recursos Hídricos da Bacia Hidrográfica do Rio Gravataí – Relatório 
Final. Porto Alegre, 2013. 
 
ROSSATO, M. S. Os Climas do Rio Grande do Sul: Variabilidade, Tendências e 
Tipologia. 240f. Tese (Doutorado em Geografia). Porto Alegre: UFRGS/PPGEA, 2011. 
 
ROSS, J. L. S. Ecogeografia do Brasil: subsídios para planejamento ambiental. São 
Paulo: Oficina de Textos, 2006. 
 
SANTOS JUNIOR, O. A. dos. Democracia e governo local: dilemas e reforma municipal 
no Brasil. Rio de Janeiro: Revan: FASE, 2011.  
 
SANTOS, Milton. Metamorfoses do espaço habitado. São Paulo: Hucitec, 1998. 



76 

 
SILVA, A. S da; SILVEIRA, G. L da; WOLFF, D. B; CRUZ, J. C. Captura de Resíduos 
Sólidos Drenados em uma Bacia Hidrográfica Urbana. Revista Brasileira de Recursos 
Hídricos, v.16, n. 4, Out/Dez 2011, p. 149-155. 
 
TEIXEIRA, M. B. (Coord.). Plano Ambiental de Gravataí. Prefeitura Municipal de 
Gravataí, 2005, Vol. 1 ao 4. Disponível em:&amp;lt;http://portal.sysnova.com.br/Index.aspx&gt;. 
Acesso em: 27 de maio de 2014. 
 
TUCCI, C. E. M. Gerenciamento Integrado das Inundações Urbanas no Brasil. In: 
Revista de Gestão de Água da América Latina/REGA/v. 1, n.1, p. 59-73, 2004. 
 
ZANTA, Viviana Maria; FERREIRA, Cynthia Fantoni Alves. Resíduos Sólidos Urbanos: 
Aterro Sustentável para Municípios de pequeno porte - Gerenciamento Integrado de 
Resíduos Sólidos Urbanos. Rio de Janeiro: ABES, RiMa, 2003. 294 p. Projeto PROSAB. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



77 

APÊNDICE A – Questionário sobre a percepção ambiental da população do arroio 
Barnabé 

 

     PESQUISA SOBRE A QUESTÃO AMBIENTAL DO ARROIO BARNABÉ        
 
 

Bom dia Sr.(a). 

Sou estudante de Geografia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul e estou realizando uma pesquisa 
abordando a questão ambiental referente ao Arroio Barnabé. 

Para fins interpretativos, o Sr.(a) poderia responder à algumas perguntas pertinentes ao assunto?  

 
1) Há quanto tempo o Sr.(a) conhece o Arroio Barnabé? 
(   ) menos de 5 anos     (   ) de 5 à 15 anos     (   ) de 15 à 30 anos     (   ) mais de 30 anos 
 

2) Viu muitas transformações no seu bairro, em especial referente ao arroio? 
(   ) não muitas. 
(   ) sim. De que tipo?  
 
 
 
 
 

3) O Sr.(a) acha que o Arroio tem algum problema ambiental? 
(   ) não, nenhum problema. 
(   ) sim. Poderia citar quais? _________________________________________________________ 
 

4) Qual(is) o(s) fator(es) que o Sr.(a) acha que traz(em) problemas ao arroio? 
 
 
 
 
 
 
5) O Sr.(a) já presenciou ou soube que teve  alguma ação ambiental no e sobre o arroio Barnabé? 
(   ) não, nunca vi. 

(   ) sim. Quais?  
 

 

 
6) Há descaso com o Arroio? 
(   ) Não.  
(   ) Sim.  Por quê? 

 

 

 

 
 
 
 

(   ) nenhum, tudo é normal 
(   ) as pessoas da localidade 
(   ) as pessoas que vem de outros locais 
(   ) a falta do cumprimento dos serviços da Prefeitura 

(   ) os catadores 
(   ) as chuvas 
(   ) o crescimento do bairro 
(   ) outros:____________________ 
 

(   ) mutirão de limpeza pela comunidade 
(   ) limpeza realizada pela Prefeitura 
(   ) panfletagem 
 

(   ) o arroio ficou escondido atrás das casas 
(   ) obras que modificaram sua característica 
(   ) intervenções na beira do arroio 
(   ) obras que melhoraram o arroio 
 

(   ) mais construções: casas e prédios 
(   ) mais ruas e circulação 
(   ) mais praças e áreas de recreação 
(   ) abandono 

(   ) por que o arroio é chamado de valão. 

(  ) por causa da falta de informação sobre ligações de esgoto, disposição correta de 
resíduos sólidos e sobre as consequências dos problemas ambientais. 

(  ) por causa da falta de mobilização dos órgãos competentes em fazer limpeza e 
monitoramento no arroio. 

(   ) devido a acomodação e o desinteresse da população em preservar o arroio. 

(   ) por causa da não conscientização das pessoas que, em geral, tem o hábito de não se 
importar com os resíduos jogados no arroio. 

 

(   ) placas, cartazes com informação sobre ele 
(   ) palestra em escola ou outro local 
(   ) vistoria no local 
 



78 

 
7) De quem o Sr.(a) acha que parte a responsabilidade em preservar o Arroio? 
(   ) é a Prefeitura quem tem que cuidar. 
(   ) eu, como cidadão do meu bairro. 
(   ) as escolas, que tem que fazer projetos. 
(   ) as empresas e indústrias 
(   ) as lideranças comunitárias que tem que designar os responsáveis. 
(   ) as ONGs. 
(   ) o Governo do Estado. 
 

8) Sobre a coleta de resíduos sólidos, como o Sr. (a) considera o serviço em seu bairro? 
(   ) bom, é cumprido os dias e horários de recolhimento. 
(   ) bom, mas as pessoas não colaboram com a deposição correta dos seus resíduos e fica tudo espalhado. 
(   ) ruim, há falhas nos dias e horários marcados para a coleta. 
(   ) péssimo, não há recolhimento de resíduos. 
 

9) Qual a forma de descarte dos resíduos sólidos que o Sr. (a) mais observa em seu bairro? 
a) separação os recicláveis em sacolas separadas, mas junto aos outros lixos, no local destinado para isso. 
b) tudo misturado, nas mesmas sacolas que outros lixos, mas no local designado para isso. 
c) na rua no horário e no dia do caminhão que recolhe. 
d) entrega os recicláveis diretamente à algum catador. 
e) entrega em algum posto de coleta voluntária. 
f) jogando no arroio que ele leva embora. 
g) em algum terreno baldio ou nas margens do arroio. 
h) onde está mais apropriado, em qualquer lugar. 
 
E qual a forma que o Sr. (a) realiza? _________________________________________________ 
 

10) O Sr.(a) já obteve algum tipo de informação sobre a preservação do meio ambiente? 
(   ) não. 
(   ) sim.  Em que meios? 
               (   ) campanha de divulgação da Prefeitura. 
               (   ) através do trabalho de alguma ONG. 
               (   ) jornais, revistas, TV ou internet. 
               (   ) com outras pessoas: amigos, vizinhos, parentes. 
               (   ) na escola. 
               (   ) vendo alguma ação. 
               (   ) outro meio. Qual(is)? ___________________________________________________ 
 

11) Qual sua faixa etária? 
(   ) 16 – 26 anos   (   ) 27 – 37 anos   (   ) 38 – 48 anos   (   ) 49 – 59 anos   (   ) mais de 60 
 

12) Qual sua escolaridade? 
 

 

 

Alguma Observação: 

__________________________________________________________________________________________

__________________________________________________________________________________________

__________________________________________________________________________________________ 

 

MUITO OBRIGADA PELA ATENÇÃO! 

(   ) fundamental incompleto 
(   ) fundamental completo 
 

(   ) médio incompleto 
(   ) médio completo 
 

(   ) ensino técnico 
(   ) superior incompleto 
 

(   ) graduação 
(   ) pós-graduação 
 


</field>
	</doc>
</add>