<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.08880</field>
		<field name="filename">13767_FranciscaEleniceRodriguesdeOliveirarevisada.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

FRANCISCA ELENICE RODRIGUES DE OLIVEIRA 

 

 

 

 

Síntese e Investigação da Atividade de Eletrocatalisadores Formados por 

Elementos Abundantes do Tipo M-N-C para a Reação Redução de Oxigênio 

 

 

 

Tese apresentada ao Instituto de Química de São Carlos, da 

Universidade de São Paulo, com parte dos requisitos para a obtenção 

do título de Doutora em Ciências. 

 

 

Área de Concentração: Físico-Química 

 

 

Orientador: Prof. Dr. Fabio Henrique Barros de Lima 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

São Carlos 
2018

Exemplar revisado 
 

O exemplar original encontra-se em 
acervo reservado na Biblioteca do IQSC-USP 



2 
 

AGRADECIMENTOS 

 

 Ao Prof. Dr. Fabio Henrique Barros de Lima pela orientação e amizade 

construída ao longo dos anos; 

 Ao Dr. Nelson Alexandre Galiote Silva pela parceria e por sua imensurável 

contribuição ao trabalho; 

 A todos os meus familiares, especialmente meus pais: Manoel Ferreira e Eliseth 

Ferreira, meu irmão Endy Oliveira e ao meu amado esposo Thairo Rocha, o apoio 

incondicional foi fundamental para alcançar os meus objetivos; 

 À Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES) 

pela concessão da bolsa; o suporte financeiro foi fundamental para o desenvolvimento 

do trabalho; 

À pós-graduação do IQSC pela eficiência e esclarecimentos quando 

solicitados, representada nas pessoas: Silvia Plepis, Andreia Moraes, Gustavo Costa, 

Gislei Oliveira e Daniele Paiutta; 

 Ao grupo de eletroquímica por todo o aporte concedido, em especial aos 

técnicos: Dr. Valdecir Paganin, MSc. Gabriel da Silva, Mauro Fernandes, Jonas Garcia 

e Paulo Beatrice; o empenho do corpo técnico foi fundamental; 

 À CAQI pelas medidas realizadas, em especial ao Dr. Marcio de Paula e Carlos 

Bento; obrigada por todas as vezes que nos atenderam com tanta presteza; 

 Aos meus amados amigos, Adriano Oliveira, Adriane Damasceno, José Wilson, 

Sumária Sousa, Adriana Queiroz, Orlando Ferreira, Janete Cavalcante, muito 

obrigada pelo apoio; 

 Aos meus amigos do Grupo de Eletroquímica, com certeza eles tornaram essa 

jornada mais leve; 

 À toda a minha família, obrigada por toda a torcida. 

  



3 
 

RESUMO 

 

O desenvolvimento de células de combustível de formato direto encontra obstáculos 

importantes relacionados com a lenta cinética da reação de redução de oxigênio e 

baixa tolerância ao formato em cátodos baseados em Pt. Neste estudo, foram 

sintetizados eletrocatalisadores com diferentes estruturas, formados por elementos 

abundantes, e suas atividades e seletividades para a RRO foram testadas em meia-

células e em células unitárias de formato / ar, em eletrólito alcalino. Os resultados 

mostraram que nanopartículas de liga de ferro-cobalto, encapsuladas por carbono 

grafítico, e nitretos metálicos nanoestruturados, suportados em carbono, 

(caracterizados por TEM e XRD) não apresentam atividades eletrocatalíticas 

superiores ao carbono puro (Vulcan amorfo ou grafitizado). Carbono dopado com 

nitrogênio (N-C) mostrou um aumento no potencial de meia-onda, evidenciando um 

influente papel do nitrogênio na eletrocatálise da RRO, mas com alto sobrepotencial. 

A inserção de oxigênio via tratamento térmico em ar, formando óxidos de FeCo 

nanoestruturados, suportados por carbono, produziu, como esperado, um aumento 

considerável na atividade, mostrando que a ligação do ferro ou cobalto com o oxigênio 

tem papel importante, provavelmente, na alta reatividade redox para a transferência 

de elétrons para o RRO. A adição de um precursor de nitrogênio durante a síntese 

(imidazol) resultou na formação de estruturas formadas por átomos de ferro e cobalto, 

coordenados por nitrogênio, inseridos em uma matriz de carbono, como revelado por 

EXAFS, mostrou que as estruturas M-N-C têm papel decisivo na atividade 

eletrocatalítica para a RRO (aproximando-se da Pt/C) e, também, mostrou alta 

tolerância à presença de íons formato. Experimentos em células a combustível 

unitárias, com difusão natural de formato e com cátodo aberto ao ar, com elétrodo de 

difusão de gás, mostraram densidades de potência de 15,5 e 10,5 mW cm-2 com 

eletrólitos à base de hidróxido e carbonato de potássio, respectivamente, e com 

estabilidade de operação maior que 120 h a 0,3 mA cm-2. Portanto, os resultados deste 

trabalho mostram o papel decisivo de estruturas M-N-C (coordenadas) na alta 

atividade para a ORR, em altos potenciais, excluindo-se atividades atribuídas a 

nanoestruturas de nitretos metálicos e nanopartículas metálicas encapsuladas, 

incluindo as dopadas por nitrogênio na superfície. 

 

 

 

 

 

 

Palavras-chave: Reação de Redução de Oxigênio; M-N-C; Eletrocatalisadores com 

elementos abundantes; célula a combustível de íons formato. 

  



4 
 

ABSTRACT 
 
 
The development of direct formate fuel cells encounters significant obstacles related 

to the slow kinetics of the oxygen reduction reaction (ORR) and low formate tolerance 

in Pt-based cathodes. In this study, electrocatalysts with different structures, 

composed of abundant elements, were synthesized, and their activities and 

selectivities for the ORR were tested in half-cells and in single cells in alkaline 

electrolyte. The results showed that carbon-encapsulated nanoparticles of iron-cobalt 

alloy and carbon-supported nanostructured metal nitrides (characterized by TEM and 

XRD) do not present electrocatalytic activities superior to pure carbon (amorphous or 

graphitized Vulcan). Nitrogen-doped carbon (N-C) showed an increase in the half-

wave potential, evidencing an influential role of nitrogen in the electrocatalysis of the 

ORR, but with a high overpotential. The insertion of oxygen through heat treatment in 

air, forming carbon-supported nanostructured FeCo oxides, produced, as expected, 

an increase in activity, probably due to the high oxide reactivity for the electronic 

mediation processes for the ORR. The addition of a nitrogen precursor during the 

synthesis (imidazole) resulted in the formation of structures formed by iron and cobalt 

atoms, coordinated by nitrogen, inserted in a carbon matrix, as revealed by EXAFS, 

and showed that M-N-C structures play a decisive role in the electrocatalytic activity 

for the ORR (approaching Pt/C) and, also, showed high tolerance to the presence of 

ions format. Experiments in single cells with air-breathing cathode and with natural 

diffusion of formate, showed power densities of 15.5 and 10.5 mW cm-2 with hydroxide 

and carbonate-based electrolytes, respectively, and with operating stability higher than 

120 h at 0.3 mA cm-2. Therefore, the results of this work show the decisive role of M-

N-C structures (coordination) in the high activity for the ORR, in high potentials, 

excluding activities attributed to nanostructures of metallic nitrides and encapsulated 

metallic nanoparticles, including those doped by surface nitrogen. 

 
 
 
 
 
 
 
Keywords: Oxygen Reduction Reaction; M-N-C; Earth-abundant electrocatalysts; 

Direct Formate Fuel Cells. 



5 
 

LISTA DE FIGURAS 

 

Figura 1: Representação do nitrogênio dopado no plano de carbono. ..................... 17 

Figura 2: (A) Imagem em HAADF-STEM (High-angle Annular Dark Field – Scanning 
Transmission Electron Microscopy) de átomos individuais de Fe (rotulados 1 e 2; na 
posição 3 com ausência de Fe) em uma “folha” de carbono com um átomo de 
espessura; (B) Arranjo do modelo teórico formado em estruturas FeN4, Carbono: 
cinza; Hidrogênio: branco, Nitrogênio: azul, Oxigênio: vermelho. ............................. 18 
 
Figura 3: (A) Esquema da célula a combustível passiva de Íons Formato / Ar utilizada 
neste trabalho. O cátodo utiliza um eletrodo de difusão de gás aberto ao ar (Direct 
Formate Air-Breathing Fuel Cell) e o combustível é transportado até a superfície do 
ânodo por difusão natural, (B) Representação da tela de níquel. ............................. 27 
 
Figura 4: Difratogramas de Raios X obtidos para os eletrocatalisadores centrais de 
estudo: (A) Fe-N-C, Co-N-C e FeCo-N-C e; para os eletrocatalisadores sintetizados 
com estruturas correlatas, utilizados como “branco”, comparados com carbono 
Vulcan. ..................................................................................................................... 29 
 
Figura 5: Difratogramas de Raios X obtidos para os eletrocatalisadores FeCoOx/C, 
FeCo@C, FexN e N-C. ............................................................................................ 31 
 
Figura 6: Imagens de Microscopia Eletrônica de Transmissão dos materiais de Fe N 
C e Co N C sintetizadas com passos de pirólise e tratamento em meio ácido, 
mostrando a presença de estruturas formadas por nanopartículas de Fe ou Co 
encapsuladas por carbono grafítico. Em destaque, estão mostradas as camadas de 
carbono, apontadas por setas. ................................................................................. 32 
 
Figura 7: Imagens de Microscopia Eletrônica de Transmissão dos materiais de 
FeCo-N-C e FeCo-N-C AT, sintetizadas com passos de pirólise e tratamento em 
meio ácido e, para o segundo caso, tratamento ácido prolongado. As setas apontam 
as camadas de carbono que protegem as nanopartículas contra corrosão. ............. 33 
 
Figura 8: Imagens de Microscopia Eletrônica de Transmissão dos materiais de 
FeCo@C, FeCo@N-C N2 1050 e FeCo@N-C NH3 950, mostrando em detalhe as 
partículas individuais com encapsulamento por camadas de carbono grafítico com 
magnificações diferentes em (A) é o efeito do tratamento em alta temperatura (1050 
oC, Ar), (B) em atmosfera inerte N2 e (C) à 950 °C em NH3. .................................... 35 
 
Figura 9:Espectros de XANES (A e C) e Transformadas de Fourier das oscilações 
EXAFS (B e D), ponderadas com K2, nas bordas K do Fe e do Co. Os espectros de 
referência para óxidos de ferro e cobalto e para ferro e cobalto metálicos (folhas de 
Fe e Co) foram incluídos para comparação. ............................................................ 36 
 
Figura 10: Voltamogramas cíclicos para os eletrocatalisadores de Fe-N-C, Co-N-C e 
FeCo-N-C obtidos em eletrólito de KOH 1,0 mol L-1 e a 50 mV s-1. O voltamograma 
para C 1050 Ar foi incluído para comparação. ......................................................... 38 
 



6 
 

Figura 11: Curvas de polarização em estado estacionário para a RRO em Fe-N-C, 
Co-N-C, FeCo-N-C obtidas em eletrodo de disco rotatório em eletrólito de KOH 1,0 
mol L-1, saturado com O2. 1600 rpm. Velocidade de varredura de 5 mV s-1 e 
velocidade de rotação de 1600 rpm. As curvas obtidas para carbono Vulcan e Pt/C 
foram incluídas para comparação. ........................................................................... 39 
 
Figura 12: Comparação entre as curvas de polarização dos catalisadores Fe-N-C e 
Co-N-C realizadas em KOH 1 mol L-1, ?=1600 rpm e velocidade de varredura de 5 
mV s-1 antes e depois do processo de degradação acelerada. ................................ 41 
 
Figura 13: Curvas de polarização em altos potenciais para a RRO dos 
eletrocatalisadores C 1050 Ar, FeNx, FeCo@C, FeCoOx/C, FeCo-N-C, FeCo-N-C AT 
e Pt/C em KOH 1 mol L-1 saturado com O2. Velocidade de varredura de 5 mV s-1 e 
velocidade de rotação do eletrodo de 1600 rpm. ...................................................... 43 
 
Figura 14: Curvas de polarização em alto potenciais para a RRO em eletrólito de 
H2SO4 0,5 mol L-1 e KOH 1 mol L-1 do FeCo-N-C e para os diversos “brancos” 
considerados, aqui, em ordem crescente de complexidade e de atividade. Para 
todos os casos: velocidade de varredura de 5 mV s-1 e velocidade de rotação de 
1600 rpm. ................................................................................................................. 45 
 
Figura 15: Curvas de polarização em estado estacionário para RRO de FeCo-N-C 
em eletrólito de KOH 1,0 mol L-1 saturado com O2 com diferentes concentrações de 
íons formato. Velocidade de varredura de 5 mV s-1 e velocidade de rotação de 1600 
rpm. ......................................................................................................................... 47 
 
Figura 16: Comparação entre as curvas de polarização para RRO de FeCo-N-C e 
Pt/C em eletrólito de KCOOH 1,0 mol L-1 saturado com O2. Velocidade de varredura 
de 5 mV s-1 e velocidade de rotação de 1600 rpm. .................................................. 48 
 
Figura 17: Curvas de polarização em altos potenciais para a RRO do FeCo-N-C em 
diferentes eletrólitos com variação do pH. Em ordem crescente: 5,5 (KClO4), 7,2 
(tampão fosfato), 7,5 (KHCO3), 8,6 (HCOOK), 12 (K2CO3) e 14 (KOH). ................... 50 
 
Figura 18: Curvas de polarização para RRO do FeCo-N-C em HCOOK, mostrando o 
efeito da adição de K2CO3. A curva obtida em KOH 1,0 mol L-1 foi incluída para 
comparação. ............................................................................................................ 50 
 
Figura 19: Curvas de voltametria cíclica para a eletro-oxidação de íons formato em 
diferentes eletrólitos com diferentes pHs, conforme indicado no inset da figura, em 
eletrodo formado por um fio de Pd. Velocidade de varredura de 10 mV s-1. ............. 52 
 
Figura 20: (a) Curvas de polarização (com ordenada à esquerda) e de densidade de 
potência (ordenada à direita) para a célula unitária obtidas em diferentes eletrólitos, 
conforme indicado no inset da figura; (b) Cronopotenciometrias obtidas a 3,0 mA cm-
2 para o FeCo-N-C nas diferentes condições de operação. Cátodo: FeCo-N-C; 
Ânodo: PdPt/C 4:1. .................................................................................................. 54 
 



7 
 

Figura 21: Curvas de corrente em função do tempo para a oxidação eletroquímica do 
formato de sódio 2 mol L-1 , utilizando Pd-Pt/C e FeCo-N-C como ânodo e cátodo, 
respectivamente. ...................................................................................................... 55 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



8 
 

LISTA DE TABELAS 

Tabela 1: Média percentual dos elementos investigados por EDX para o 
eletrocatalisador FeCo-N-C nas diferentes etapas da síntese: após a primeira pirólise 
e antes do tratamento ácido (antes) e após o tratamento ácido e após a segunda 
pirólise (depois). ....................................................................................................... 34 
 
Tabela 2: Áreas superficiais obtidas por BET para os eletrocatalisadores formados por 
Fe-N-C, Co-N-C, FeCo-N-C comparadas com as áreas para carbono Vulcan e 
carbono dopado com nitrogênio, N-C. ...................................................................... 37 
 
Tabela 3: Média percentual em massa dos elementos investigados por EDX para os 
eletrocatalisadores M-N-C com e sem ciclagem de potencial em eletrólito de H2SO4 
0,5 mol  L - 1. ............................................................................................................ 41 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



9 
 

SUMÁRIO 

 
1.1. Considerações Iniciais ............................................................................. 10 

1.2. Células a Combustível de Íons Formato / Ar ........................................... 10 

1.3. A Reação de Redução de Oxigênio (RRO) .............................................. 12 

1.3.1 Eletrocatalisadores Alternativos para a RRO e Desafios .................... 13 

1.3.2 Sítios ativos para RRO em Eletrocatalisadores M-N-C ........................ 16 

1.3.3 Desenvolvimento de cátodos tolerantes a presença do combustível 18 

2  OBJETIVOS ..................................................................................................... 20 

3 MATERIAIS E MÉTODOS ................................................................................ 21 

3.1 Materiais e reagentes ................................................................................ 21 

3.2 Síntese dos eletrocatalisadores ............................................................... 21 

3.2.1. Eletrocalisadores centrais: Fe-N-C, Co-N-C e FeCo-N-C .................... 22 

3.2.2. Eletrocalisadores com estruturas correlatas (“brancos”): FeCoOx/C, 

FeCo@C, FexN/C, N-C e Carbono tratado ...................................................... 23 

3.2.3. Eletrocatalisador para o ânodo em medidas de célula unitária: 

PdPt/C .............................................................................................................. 24 

3.3 Caracterização dos eletrocatalisadores .................................................. 24 

3.4 Experimentos Eletroquímicos .................................................................. 26 

3.4.1. Medidas de Atividade e Estabilidade em Meia-Célula ........................ 26 

3.4.2. Medidas de Atividade e Estabilidade em Célula Unitária ................... 27 

4 RESULTADOS E DISCUSSÃO ........................................................................ 29 

4.1 Caracterização dos Eletrocatalisadores Sintetizados ............................ 29 

4.2 Investigação Inicial das Atividade Eletrocatalítica para a RRO ............. 37 

4.3 Investigação da Natureza das Espécies que Governam a Atividade para 

a RRO .................................................................................................................. 42 

4.4  Tolerância à presença de íons formato e estudo da ORR em diferentes 

eletrólitos ............................................................................................................ 46 

4.5  Investigação da atividade eletrocatalítica do FeCo-N-C para a ORR em 

diferentes eletrólitos .......................................................................................... 48 

4.6  Eletro-oxidação de íons formato em diferentes eletrólitos ................ 51 

4.6.1 Atividade e estabilidade em célula unitária ...................................... 53 

5 CONCLUSÃO ................................................................................................... 56 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ........................................................................ 57 

 



10 
 

1 INTRODUÇÃO 
 

 

1.1. Considerações Iniciais 
 

 

Uma das grandes discussões do século XXI tem sido relacionada ao 

crescimento nas taxas de emissão de dióxido de carbono (CO2) na atmosfera. Dentre 

as fontes responsáveis pelo aumento, podemos citar as fontes naturais e as atividades 

humanas. Entretanto, as ações humanas contribuem majoritariamente para esse 

aumento, devido ao uso demasiado de fontes de energia provenientes de 

combustíveis fósseis e este fato preocupa a comunidade científica. Há um consenso 

geral sobre quais as ações a serem tomadas para reduzir as taxas de emissão de 

CO2, tendo como propostas, a substituição das fontes produtoras de energia 

poluentes por sistemas geradores, armazenadores e conversores eficientes tais 

como, sistemas fotovoltaicos, baterias e células a combustível [1]. A tecnologia 

empregada nesses dispositivos é muito atraente quando considerada as suas altas 

eficiências. 

As células a combustível (CaC) são dispositivos conversores de energia 

conhecidas há muitas décadas e com altas eficiências termodinâmicas (o que 

depende do tipo de célula e dos combustíveis utilizados). Ainda assim, diversos 

desafios devem ser superados para a popularização e produção em larga escala das 

CaC, associados com a dificuldade no desenvolvimento de materiais componentes 

com alta performance e de baixo custo. Em diferentes tipos de células a combustível, 

mas principalmente nas que operam com H2 / Ar, a cinética da reação de redução de 

oxigênio (RRO) é lenta quando comparada com a reação de oxidação de hidrogênio. 

Isso, porque a RRO é uma reação multieletrônica, com mecanismo complexo. Como 

consequência, é uma reação irreversível cineticamente e, em células do tipo PEMFC 

(Proton Exchange Membrane Fuel Cell), é responsável por sobrepotenciais próximos 

de 0,4 V [2]. Estes aspectos serão adicionalmente discutidos na próxima seção. 

 

 

1.2. Células a Combustível de Íons Formato / Ar 
 

 

Ao longo dos anos, diversos pesquisadores têm considerado a utilização de 

íons formato como combustível para alimentar células a combustível com operam com 



11 
 

eletrólito alcalino [3–5]. As células de formato / ar apresentam vantagens associadas 

à baixa toxicidade dos íons formato, não volatilidade e fácil armazenamento e 

transporte. Outra vantagem importante está relacionada ao fato de que o formato pode 

ser produzido através de redução eletroquímica do dióxido de carbono. Portanto, sua 

produção através de eletrólise do CO2, seguida pelo seu consumo em células de 

combustível, constitui um ciclo regenerativo de conversão e armazenamento de 

energia eletroquímica. Este tipo de célula a combustível já foi utilizado na Europa, na 

década de 60, para suprir de energia torres de retransmissão de sinal de televisão, 

posicionadas em montanhas na Suíça (20 W e 40 W - com adição de metanol para 

aumentar o número de elétrons; 320 células, em combinação apropriada, foram 

instaladas a 3.000 m de altitude operando por cerca de 7.000 h) [6]. 

As células a combustível de formato direto (DFFC - Direct formate fuel cell) são 

um resultado do par de eletro-oxidação do formato (Equação 1) com a reação de 

redução de oxigênio (Equação 2) em eletrólito alcalino (como KOH). Sua diferença do 

potencial teórico é 1,45 V, que é 0,31 V maior do que uma célula a combustível de 

etanol direto e 0,24 V maior do que uma célula a combustível de metanol direto. 

Ânodo: 

2 HCOO- + 2 OH- ? 2 CO2 + 2 H2O + 4e-  E0 = -1,05 V           (Equação 1) 

Cátodo: 

O2 + 2 H2O+ 4e--  ?  4 OH-    E0 = 0,40 V           (Equação 2) 

Eletrocatalisadores essencialmente formados por Pt e Pd são ativos para a 

oxidação eletroquímica de formato [7–9], e a utilização em ânodos de CaC resulta em 

densidades de potência relativamente altas [4]. Além disso, verificou-se que as 

correntes de oxidação máximas em Pt aumentam com o aumento do pH e atingem 

um nível após o pKa (3,7), o que indica que os ânions (HCOO-) em solução 

desempenham um papel fundamental na cinética de eletro-oxidação [10,11]. Isso 

permite a operação da DFFC em um eletrólito de pH quase neutro, assim como os 

formato de sódio (HCOONa) ou potássio (HCOOK) podem ser eletrólitos (com a 

hidrólise alcalina resultante do pH de cerca de 9), a célula a combustível pode 

funcionar sem a adição de ânions hidróxido no analito [12,13]. Entretanto, isso pode 



12 
 

induzir a perda do potencial de Nernst associado a gradientes de pH na superfície dos 

eletrodos, se as correntes de operação não forem baixas. [14]. 

No caso da operação em eletrólito alcalino, o CO2 produzido reagirá com 

espécies OH- adicionais, resultando em espécies CO32-. Portanto, o funcionamento 

prolongado da célula a combustível converterá o eletrólito em carbonato. Na seção de 

resultados e discussão, será mostrado que a célula ainda pode operar em carbonato 

de potássio ou sódio, o que reduz a perda de potencial de Nernst em relação ao 

eletrólito puro de formato de potássio ou sódio. 

 

 

1.3. A Reação de Redução de Oxigênio (RRO) 

 

 

Como mencionado anteriormente, RRO é uma reação multieletrônica, sendo 

que a fonte de hidrogênio para a etapa elementar de hidrogenação podem ser prótons 

ou a água, dependendo do pH. A RRO pode seguir dois caminhos, conforme o 

proposto na literatura[2,15,16]: 

 - Mecanismo direto, via 4 elétrons: 

Eletrólitos alcalinos 

O2 + 2 H2O + 4e- ? 4 OH-     E0  = 0,401           (Equação 3) 

Eletrólitos ácidos: 

O2 + 4 H+ + 4e- ? 2 H2O     E0  = 1,229 V            (Equação 4) 

 - Mecanismos via peróxido 

Eletrólitos alcalinos 

O2 + H2O + 2e- ? HO2 - + OH-    E0 = -0,065 V           (Equação 5) 

seguido pela reação de redução do íon peróxido:  

HO2-  +  H2O + 2e- ? 3 OH-    E0 = 0,867 V            (Equação 6) 

ou por uma reação de decomposição 

2 HO2- ? 2 OH- + O2                 (Equação 7) 

Eletrólitos ácidos 

O2 + 2 H+ + 2e- ? H2O2     E0 = 0,67 V            (Equação 8) 

seguida pela reação do íon peróxido  



13 
 

H2O2 + 2 H+ + 2e- ? 2 H2O    E0 = 1,77 V           (Equação 9) 

ou por uma reação de decomposição 

2 H2O2 ? 2 H2O + O2               (Equação 10) 

Obs.: Potenciais padrões em relação ao eletrodo padrão de hidrogênio. 

 

A via direta pode ser observada em eletrocatalisadores tais como platina (Pt), 

paládio (Pd), enquanto que a via peróxido, que envolve 2 elétrons, ocorre 

eletrocatalisadores à base de ouro (Au). Os mecanismos de reação são observados 

nos eletrocatalisadores são governadas por características eletrônicas e estruturais, 

que determinam a força de adsorção de intermediários e a forma de adsorção inicial 

do O2, respectivamente [2,15]. 

 

 

 1.3.1 Eletrocatalisadores Alternativos para a RRO e Desafios 

 

 

Como discutido acima, um dos maiores desafios para o desenvolvimento e 

produção das células a combustível em larga escala tem relação com o custo proibitivo 

de eletrocatalisadores à base de platina (Pt) [17]. Devido à limitação cinética imposta 

pela reação de redução de oxigênio, uma quantidade significativa de Pt/C (no geral 

acima de 4,0 mg / cm2) é necessária no cátodo, tanto em eletrólitos ácidos como em 

alcalinos. A pesquisa e desenvolvimento de eletrocatalisadores que possam diminuir 

ou substituir o uso da Pt no cátodo é, assim, fundamental para reduzir o custo total da 

célula a combustível. É notável o progresso que ocorreu nas últimas décadas com 

eletrocatalisadores com baixo conteúdo de Pt, como ligas de platina suportadas em 

carbono (PtM/C) [18] e estruturas do tipo core-shell e hollow (Pt@Co/C, 

Pt@Ni/C) [19]. Além disso, devem ser mencionados os avanços obtidos em óxidos 

metálicos [20,21], carbetos, nitretos, oxinitretos e carbonitretos de metais como 

molibdênio e tungstênio e macrociclos como porfirinas e ftalocianinas [22–26]. 

De forma mais impactante, aqui, destacam-se os avanços no desenvolvimento 

de eletrocatalisadores formados por elementos abundantes. Os novos avanços 

alcançados não apenas para RRO, mas também para a eletro-oxidação H2 em meio 

ácido com complexos biomiméticos de níquel, cuja a atividade em eletrólito aquoso 

de ácido sulfúrico (H2SO4 0,5 mol L-) se aproximou de Pt/C comercial [27]. Para o 

cátodo, em particular, um progresso notável foi realizado nas últimas décadas. O 



14 
 

primeiro trabalho foi publicado por Jasinski, em 1964, relatando o desempenho da 

ftalocianina de cobalto em meio alcalino [23]. Depois disso, outros estudos foram 

realizados com eletrocatalisadores formados por macrociclos contendo metal para a 

RRO [28]. Entre os desafios, o aumento da atividade e durabilidade desses 

eletrocatalisadores que operam em eletrodos ácidos e alcalinos são os mais difíceis 

de alcançar. 

Atualmente, os eletrocatalisadores mais promissores para a RRO são 

baseados em catalisadores de carbono “co-dopado” de nitrogênio e metal de transição 

inseridos em uma matriz de carbono (representada aqui por M-N-C) [25]. Vale 

mencionar que o progresso foi tão significativo que, em 2016, o Departamento de 

Energia dos Estados Unidos (U.S. Department of Energy – DOE) em colaboração com 

os Laboratórios Nacionais de Argonne e Los Alamos, fizeram uma parceria para 

desenvolver catalisadores eficazes e alternativos para substituir o uso de Pt em 

células a combustível de hidrogênio. A equipe responsável pelo projeto visa 

desenvolver catalisadores baseados nos metais abundantes na Terra, como Co e Fe, 

além de avaliar a atividade, seletividade e durabilidade dos mesmos. No entanto, 

algumas perguntas ainda permanecem com relação a compreensão de qual é 

estrutura responsável pelo sítio ativo [29–32]. De acordo com diversos autores [33–

36], o desempenho dos eletrocatalisadores M-N-C está diretamente à estrutura 

química, que depende muito da condição de síntese, estrutura do ligante (fonte de 

quelato de nitrogênio), suporte de carbono, temperatura de pirólise e composição de 

atmosfera de tratamento térmico. Entretanto, a composição e estrutura do sítio ativo 

para a RRO não são bem compreendidos e este tema ainda está em debate. De 

acordo com Ganesan e seus colaboradores [37], os átomos de Fe têm um papel 

importante na constituição dos sítios ativos, que produzem alta atividade para a RRO 

quando comparados aos eletrocatalisadores preparados sem a adição de precursores 

de ferro (carbono dopado com nitrogênio). Corroborando aos resultados, Singh, et al 

[38] compararam a atividade e estabilidade dos materiais FeNC e CNx em testes de 

célula e comprovaram a importância do metal na alta atividade eletrocatalítica, apesar 

do CNx apresentar maior estabilidade a atividade não é comparável eletrocatalisador 

contendo átomos de Fe. 

Segundo Dai et al [25], uma das explicações para a atividade eletrocatalítica 

dos materiais dopados com nitrogênio está relacionada com hibridização sp2 da 

ligação C-N, onde três dos quatro elétrons de valência estão trigonalmente 



15 
 

direcionados, formando ligações sigma (?) no plano e o quarto elétron de valência se 

encontra no orbital p?, que é perpendicular ao plano das ligações ?. Estas ligações ? 

formadas com um ou mais orbitais ? dos vizinhos são mais fracas que as ligações ?. 

Portanto, a energia de ligação C-N sofre redução com o aumento da tensão de 

autopolarização e, consequentemente, os átomos de carbono vizinhos ao nitrogênio 

dopante ficam carregados positivamente, devido o nitrogênio ser mais eletronegativo 

que o carbono, tornando-se sítios ativos para adsorção de O2. 

Wu et al. [39], publicaram resultados significativos com os materiais derivados 

da PANI (fonte de nitrogênio), a estabilidade e o desempenho do catalisador 

PANI-FeCo-C foi superior aos materiais que utilizaram somente Fe ou Co na 

composição. Em concordância com outros resultados publicados, a adição de metais 

de transição leva a um considerável aumento de atividade dos catalisadores em 

relação ao PANI-C (livre de metal). 

Ma et al. [40] conduziram um estudo com o catalisador CoNC preparado em 

diferentes temperaturas (600 a 900 °C) utilizando como fonte de nitrogênio o precursor 

imidazol. A atividade catalítica promissora do material que foi submetido ao tratamento 

térmico a 700 °C em atmosfera inerte de nitrogênio apresentou o melhor resultado 

para RRO. O eletrocatalisador apresentou potencial de início de reação de 0,81V vs 

ERH e os testes em célula unitária mostraram densidade de potência de 0,2 W cm-2 a 

80 °C. 

Contrariando os diversos estudos sobre a formação de estruturas do tipo M-N-

C, alguns pesquisadores [41–43] afirmam que, em uma síntese típica por pirólise, 

também são produzidas nanopartículas de ferro encapsuladas com carbono dopados 

por nitrogênio, que são ativas para o RRO e, ao mesmo tempo, a matriz de carbono 

protege essas nanopartículas da dissolução (ou formação de óxidos, dependendo do 

pH) após exposição ao eletrólito. Além disso, a hipótese defendida é que a atividade 

eletrocatalítica pode estar associada à relação sinérgica entre o sítio ativo da matriz 

de carbono dopada com N e o ferro metálico dentro da nanopartícula que estabiliza o 

peróxido intermediário [44,45]. 

 

 

 

 

 



16 
 

1.3.2 Sítios ativos para RRO em Eletrocatalisadores M-N-C 
 

 

As atividades eletrocatalíticas para a RRO de eletrocatalisadores do tipo M-N-C 

podem ser observadas em diversos trabalhos publicados, sendo relatados excelentes 

desempenhos em eletrólito ácido e alcalino. Entretanto, como mencionado, não está 

totalmente claro qual é o sítio ativo responsável pela adsorção de O2 e quais são os 

parâmetros ou estruturas que governam a estabilidades global do eletrocatalisador 

[25,46,47]. Até o momento, o que é conhecido é que a atividade catalítica dos 

materiais depende fortemente da forma como os catalisadores são sintetizados o que 

gera diferentes estruturas dependendo dos precursores do metal e de carbono e 

nitrogênio utilizados. Em seus trabalhos, Ganesan e Singh [37,38], observaram o 

papel importante dos átomos de Fe como constituintes de sítios ativos, pois o metal 

retido na estrutura, permanece produzindo alta atividade para a RRO quando 

comparados a eletrocatalisadores essencialmente sintetizados sem a presença do 

metal. Ademais, notou-se que, apesar do C-N apresentar maior estabilidade, a 

atividade não é comparável com a obtida para o eletrocatalisador contendo átomos 

de Fe. 

Outros trabalhos publicados [38,48–50] têm explorado os resultados de XPS 

(Espectroscopia de fotoelétrons excitados por raios X) para fundamentar e 

correlacionar a estrutura e composição com alta atividade para se derivar o sítio ativo 

de materiais do tipo M-N-C e C-N. Consensualmente, os átomos de nitrogênio em 

carbono podem ser divididos em três tipos: N-grafítico, N-piridínico e N-pirrole. Entre 

as posições do nitrogênio dopado, N-piridínico está localizado na borda ligado por dois 

carbonos sp2; o grupo N-grafítico possui dois elétrons p?; o átomo de N na estrutura 

pirrol, no anel de cinco lados, é termicamente instável e pode se converter em um 

átomo de nitrogênio grafítico dentro do plano do carbono grafítico quando submetido 

ao tratamento térmico a 800 °C [25]. Diversos trabalhos que avaliaram a atividade do 

C-N para a RRO relatam que a presença do grupo N-grafítico (pico em 401,5 eV) em 

maior quantidade em relação ao N-piridínico (pico em 399,1 eV) confere ao material 

uma maior atividade para RRO [51,52]. Isso ocorre porque os grupos N-piridínico e N-

pirrole são vulneráveis à protonação em meio ácido e o nitrogênio mais estável está 

na forma quaternária, mais conhecida como nitrogênio grafítico [53]. De acordo com 

Artyshkova et al. [48], por cálculos de DFT(Density functional Theory) mostraram que, 



17 
 

nos macrociclos baseados em porfirinas (ligações do tipo C-N), predominam os 

grupos N-pirrole, N-piridínico, N-grafítico e aminas (Figura 1). Nos catalisadores 

Co-porfirina e Fe-bipiridina foram identificados picos referentes à ligação nitrogênio-

metal (399,3  eV). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Fonte: Adaptação de Wu, G., et al, 2016, 87.  

 

Duas técnicas de caracterização têm sido as mais úteis para a determinação 

das estruturas ativas para a RRO dos eletrocatalisadores formados por elementos 

abuntantes: a espectroscopia de absorção de raios X (XAS, X-Ray Absorption 

Spectroscopy), principalmente na região de EXAFS (Extended X-Ray Absorption Fine 

Structure) [29,34,49], e a microscopia eletrônica de transmissão com alta resolução 

(HRTEM – High-Resolution Transmission Electron Microscopy), acoplada com análise 

de EDS (Energy-Dispersive X-Ray Spectrocopy) e/ou de EELS (Electron Energy-Loss 

Spectroscopy). Mukerjee et al [29], por exemplo, utilizando EXAFS, avaliaram 

diferentes materiais baseados em Fe-N-C e concluíram que, independentemente do 

método empregado na síntese ou dos precursores utilizados, os sítios ativos são as 

espécies Fe-N4 embutidas (embebidas) na matriz de carbono, e que nanopartículas 

de ferro encapsuladas não são ativas para RRO. Ainda mais impactante, Zelenay e 

co-autores [54] mostraram a correlação entre atividades eletrocatalíticas para a RRO 

e imagens de HRTEM, mostrando pela primeira vez, os sítios formados por átomos 

de ferro coordenados por nitrogênio, inseridos em matriz de carbono, como 

apresentado na Figura 2. Ademais, com a técnica de HRTEM, é possível, visualmente, 

N-grafítico 

N-piridínico 

N-pirrole 

Figura 1: Representação do nitrogênio dopado no plano de carbono. 



18 
 

distinguir estruturas formadas por átomo individuais coordenados ou por 

nanopartículas metálicas, com mostrado em trabalhos da literatura [55,56]. 

Figura 2: (A) Imagem em HAADF-STEM (High-angle Annular Dark Field – Scanning 

Transmission Electron Microscopy) de átomos individuais de Fe (rotulados 1 e 2; na posição 

3 com ausência de Fe) em uma “folha” de carbono com um átomo de espessura; (B) Arranjo 

do modelo teórico formado em estruturas FeN4, Carbono: cinza; Hidrogênio: branco, 

Nitrogênio: azul, Oxigênio: vermelho. 

 

Fonte: Adaptação de Chung, H. T., et al, 2017, 483.  

No entanto, ainda é pouco conhecido a respeito da influência de estruturas 

similares ou outras que se formam durante o processo de síntese dessa classe de 

eletrocatalisador. Por exemplo, em paralelo ao produto principal, M-N-C, durante a 

síntese, podem ser formados nitretos metálicos, nanopartículas de ferro, ou cobalto 

metálicos, encapsulados por carbono, ou mesmo nanopartículas de ferro ou cobalto 

encapsuladas por carbono dopado com nitrogênio. Para este último caso, os átomos 

de nitrogênio que dopam o carbono podem estar em contato ou interação com os 

metais, o que torna ainda mais difícil o discernimento das diferenças de atividade com 

as das espécies do tipo M-N-C. Assim, tornam-se necessários estudos adicionais para 

o avanço no entendimento e separação das atividades que cada tipo de estrutura 

apresenta. 

 

 

1.3.3 Desenvolvimento de cátodos tolerantes a presença do combustível 
 

 

Os eletrocatalisadores utilizados como cátodos em células a combustível 

devem desempenhar dois papéis importantes: primeiramente, é apresentar alta 

(A) (B) 



19 
 

atividade eletrocatalítica para a RRO e o outro é apresentar tolerância à eventual 

presença do combustível no compartimento do cátodo (nos casos das células com 

membrana, o combustível é transportado até o cátodo por difusão e indiretamente 

arrastado pela força eletro-osmótica que opera na água que hidrata os prótons). Para 

células sem membranas, que é o caso das células passivas de combustível direto / ar 

(Direct Fuel Air-Breathing Fuel Cells, DFABFC), que comumente utilizam metanol, 

etanol, íons formato, hidrazina ou íons borohidreto como combustíveis, e nas quais o 

eletrólito e o combustível ficam localizados no mesmo compartimento, o 

eletrocatalisador do cátodo deve ser seletivo para a RRO e não sofrer degradação de 

desempenho com a presença do combustível (detalhes deste tipo de célula 

eletroquímica estão apresentados na parte experimental deste trabalho). 

Os eletrocatalisadores de Pt têm alta atividade para RRO, entretanto, como no 

estudo apresentado por Zignani et al [57], com eletrocatalisadores a base de platina, 

apresentaram reatividade pelo combustível (no caso, metanol) que atravessa a 

membrana e aproxima-se do cátodo. Os perfis das curvas de polarização 

apresentaram picos referentes à competição entre as reações de redução de oxigênio 

e a oxidação do CH3OH. Apesar do catalisador PtNi/C ter apresentado maior 

tolerância a presença de metanol do que Pt comercial, ainda é necessário viabilizar 

materiais que sejam inertes a presença dos álcoois ou outros combustíveis 

usualmente utilizados em células passivas e, também, sem membranas. Testes 

realizados com nanotubos de carbono dopados com Fe em HClO4 0,1 mol L-1 para a 

RRO na presença de metanol mostraram que o eletrocatalisador é ativo para RRO e 

inerte frente à oxidação do metanol, mostrando total tolerância [53]. 

Pesquisas recentes indicaram que o uso de eletrólito líquido baseado em íons 

formato como combustível para as células é vantajoso. Dentre as vantagens 

relacionadas estão: (i) baixa toxicidade; (ii) não volatilidade a temperaturas abaixo de 

100º C e; (iii) facilidade de transporte e armazenamento (estado sólido) [4,58,59,60]. 

No entanto, ainda faltam estudos direcionados para o entendimento dos fatores com 

governam a estabilidade e seletividade para a RRO de eletrocatalisadores para o 

cátodo das células de DFABFC.  

 

  



20 
 

2  OBJETIVOS 

 

 

Com base no cenário exposto anteriormente, os objetivos deste trabalho foram: 

(i) sintetizar, caracterizar e testar a atividade eletrocatalítica de eletrocatalisadores do 

tipo M-N-C, com M = Fe e Co) para a reação de redução de oxigênio para células a 

combustível que operam com íons formato em eletrólito alcalino; (ii) sintetizar 

materiais com estruturas similares aos que se formam paralelamente durante a 

síntese dos materiais M-N-C, tais como: nanopartículas de Fe e Co encapsuladas com 

e sem dopagem com nitrogênio, óxidos nanoestruturados de Fe e Co suportados em 

carbono e nitretos de Fe e Co; estes materiais servem como comparação com os 

materiais M-N-C (iii) investigar as atividades para a RRO em diferentes eletrólitos com 

pH alcalino e na presença de íons formato em solução e; (iv) estudar a estabilidade 

em operação em células a combustível unitárias de íons formato /ar com o melhor 

eletrocatalisador testado em meia-célula.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



21 
 

3 MATERIAIS E MÉTODOS 

 

 

3.1 Materiais e reagentes 
 

 

Os eletrocatalisadores foram sintetizados por vias de impregnação seguidas 

por etapas de tratamento térmico com reações na interface gás-sólido em fornos com 

atmosfera e temperaturas controladas. Os reagentes nitrato de ferro (Fe(NO3)3.9H2O), 

nitrato de cobalto (Co(NO3)2.6H2O), imidazol (C3H4N2), fenantrolina (C12H8N2), etanol 

(C2H5OH), isopropanol (C3H7OH), hidróxidos de potássio (KOH) e sódio (NaOH), 

ácido sulfúrico (H2SO4), formato de potássio (HCOOK), bicarbonato de potássio 

(KHCO3), carbonato de potássio (K2CO3), carbonato de sódio (Na2CO3),  fosfato 

dipotássico (K2HPO4), fosfato monopotássico (KH2PO4), dihidrogenofosfato (H2PO4), 

cloreto de paládio (PdCl2), citrato de sódio (Na3C6H5O7), borohidreto de sódio 

(NaBH4), ácido hexacloroplatínico hexahidratado (H2PtCl6.6H2O) foram adquiridos 

comercialmente da Sigma-Aldrich. Carbono Vulcan XC-72R foi comprado da Cabot. 

 

 

3.2 Síntese dos eletrocatalisadores 

 

 

Foram sintetizados eletrocatalisadores com as seguintes estruturas: 

nanoestruturas formadas por ferro e/ou cobalto coordenados por nitrogênio, inseridos 

em matrix de carbono (que é o foco central deste estudo), representados por Fe-N-C, 

Co-N-C e FeCo-N-C; óxidos de ferro e cobalto suportados sobre carbono, 

representados por FeCoOx/C; nitreto de ferro, representado por FeNx; nanopartículas 

de ferro e cobalto encapsuladas por carbono, representadas por FeCo@C e 

nanopartículas de Fe e Co encapsuladas por carbono dopado com nitrogênio (na 

“casca” que recobre as nanopartículas), representadas por FeCo@C-N. 

 
Resumo explicativo dos materiais sintetizados: 

i) M-N-C (M=Fe e/ou Co) = precursores metálicos + imidazol + carbono ? T.T 

(700°C, N2) ? T.A (H2SO4 0,5 mol L-1); 

ii) FeCoOx/C = precursores metálicos + carbono ? T.T.(300 °C, ar); 

iii) FeNx = óxido de ferro ? T.T.(950 °C, NH3); 



22 
 

iv) FeCoC = precursores metálicos + carbono ? T.T (700°C, N2); 

v) FeCo@C = precursores metálicos + carbono ? T.T(1050 °C, Ar) 

vi) FeCo@C-N = FeCo@C ? T.T(950 °C, NH3); 

vii) FeCo@C-N N2 1050 = precursores metálicos + carbono ? T.T(1050 °C, N2); 

viii) FeCo@N-C NH3 = precursores metálicos + carbono ? T.T(950 °C, NH3); 

ix) N-C = carbono Vulcan? T.T (700°C, N2); 

x) C 1050 N2 = carbono vulcan? T.T (1050°C, N2); 

xi) C 950 NH3 = carbono vulcan? T.T (950°C, NH3). 

3.2.1. Eletrocalisadores centrais: Fe-N-C, Co-N-C e FeCo-N-C 

 

 

Fe-N-C, Co-N-C e FeCo-N-C foram sintetizados com 10 wt.% em metal (sendo 

5% para cada metal no caso do bimetálico). Na síntese do Fe-N-C foram utilizados 

289,2 mg do precursor de nitrato de ferro, do Co-N-C, 197,4 mg nitrato de cobalto e 

para o FeCo-N-C, 144,6 mg e 98,7 mg, dos precursores de Fe e Co, respectivamente. 

Na preparação de cada material, os precursores metálicos foram dissolvidos em 50 

mL de etanol e, em seguida, adicionou-se 160 mg de imidazol e a solução foi mantida 

sob agitação magnética a 60 oC durante 1 h. Após este passo, adicionou-se 200 mg 

de carbono, levou-se a suspensão em agitação por ultrassom por 10 min e, na 

sequência, manteve-se a suspensão sob agitação magnética por 4 horas. Na etapa 

seguinte, o etanol foi evaporado a 70 oC em banho-maria e sob agitação, seguido por 

permanência em estufa a 80 oC por 24 h para a total evaporação do solvente e 

eventual resíduo de água. O pó resultante foi submetido à tratamento térmico a 700 

°C em atmosfera de N2, durante 10 h [58]. Em seguida, o pó resultante foi levado para 

tratamento em ácido sulfúrico a 0,5 mol L-1, a 60 oC, e mantido sob agitação por 48 h, 

para a dissolução de nanopartículas (desprotegidas ou não total ou parcialmente 

encapsuladas) formadas por Fe e/ou Co, que eventualmente não foram incorporadas 

na estrutura de coordenação almejada. Na sequência, o pó foi filtrado e lavado várias 

vezes com água deionizada e colocado para secar a 80 oC na estufa. Exclusivamente 

para o material de FeCo-N-C, após a última etapa de síntese, fez-se um tratamento 

prolongado em ácido sulfúrico a 0,5 mol L-1, a 60 oC, mantendo-o sob agitação por 1 

semana ao invés de 48h, sendo este material representado por FeCo-N-C AT. 

 



23 
 

3.2.2. Eletrocalisadores com estruturas correlatas (“brancos”): FeCoOx/C, 

FeCo@C, FexN/C, N-C e Carbono tratado 

 
 

FeCoOx/C - Para a síntese do óxido nanoestruturado de ferro e cobalto, 

representado por FeCoOx/C, levou-se o eletrocatalisador de FeCo-N-C a tratamento 

térmico em atmosfera de O2 a 300 oC por 3h. 

FeNx - O nitreto de ferro, foi obtido a partir do tratamento térmico em atmosfera 

ambiente de 400 mg de Fe(NO3)3.9H2O a 400 °C, em ar, durante 3h, para a 

preparação do óxido, posteriormente o material foi submetido ao tratamento térmico 

em atmosfera de NH3 a 950 °C por ½ h. Para uma comparação mais significativa, 

como a maior parte dos materiais teve carbono Vulcan como fonte de carbono (e como 

suporte condutor). 

FeCoC – Esse catalisador foi preparado seguido as mesmas etapas de 

impregnação e tratamento térmico citado na seção 3.2.1, exceto pela ausência de 

imidazol na composição. 

FeCo@C - As nanopartículas metálicas de ferro e cobalto encapsuladas por 

carbono, foram sintetizadas com 10 wt. % (mássica), em relação à quantidade de 

carbono (5% para cada metal do bimetálico) partindo-se da impregnação de nitrato de 

ferro e de cobalto em pó de carbono Vulcan em suspensão de etanol (seguindo-se os 

mesmos passos iniciais da síntese dos materiais M-N-C, mas sem imidazol). O pó 

resultante foi submetido à tratamento térmico a 1050 oC em atmosfera de argônio por 

1 h. Em seguida, o pó resultante foi levado para tratamento em ácido sulfúrico a 0,5 

mol L-1, a 60 oC, e mantido sob agitação por 48h, para a dissolução de nanopartículas 

que não foram totalmente encapsuladas por carbono. Após este passo, o pó foi filtrado 

e lavado várias vezes com água deionizada e colocado para secar a 80 oC na estufa. 

FeCo@C-N - Com o objetivo de analisar o efeito da inserção de nitrogênio, o 

material de FeCo@C foi submetido à tratamento em atmosfera de NH3 a 950 oC, por 

30 min. 

FeCo@C-N N2 1050 e FeCo@N-C NH3 – esses catalisadores foram 

preparados utilizando o mesmo procedimento do FeCo-N-C, entretanto sem a 

presença de imidazol e tratados em atmosfera de N2 a 1050 °C e NH3 a 950 oC, por 

1h e 1/2h, respectivamente, em um único passo de pirólise, após a impregnação do 

carbono Vulcan com os nitratos dos metais. 

N-C, C 1050 N2 e C 950 NH3 - Os materiais formados por carbono Vulcan 



24 
 

dopados com nitrogênio foram sintetizados utilizando três diferentes rotas: Na primeira 

rota, que resultou no material representado por N-C, o carbono foi impregnado por 

imidazol e levado à tratamento térmico em argônio a 700 oC por 10h. Na segunda rota, 

o carbono foi tratado em atmosfera de N2 a 1050 oC, por 3h, e é representado por C 

1050 N2. Na terceira rota, o carbono foi tratado em atmosfera de NH3 a 950 oC, por 

1/2h, e é representado por C 950 NH3. 

 

 

3.2.3. Eletrocatalisador para o ânodo em medidas de célula unitária: PdPt/C 

 

 

Como eletrocatalisadores do ânodo nos experimentos em célula unitária foram 

utilizadas nanopartículas de paládio e platina, suportadas em carbono Vulcan, PdPt/C, 

com 20 wt.% em carbono, e razão atômica de 4:1, Pd:Pt, com base nos resultados 

publicados anteriormente por Vielstich et al.[3,5]. Na síntese de 100 mg de catalisador, 

26,66 mg de PdCl2 e em 10,62 mg de H2PtCl6 6H2O, foram dissolvidos em água, na 

presença de 200 mg de citrato de sódio, Na3C6H5O7, previamente preparada (o 

Na3C6H5O7 foi utilizado como agente estabilizante, que impede ou limita o crescimento 

das nanopartículas). Uma solução de NaBH4 0,5 mol L-1 + NaOH 0,1 mol L-1 foi 

rapidamente adicionada, levando à redução dos íons metálicos e formando as 

nanopartículas em suspensão coloidal. Logo após a redução, uma suspensão de pó 

de carbono Vulcan, em uma mistura de água e isopropanol (3:1 em volume) foi 

adicionada ao recipiente de reação e mantida em agitação, em agitador magnético, 

por 24 h, para o ancoramento das nanopartículas no carbono. Em seguida, a 

suspensão foi filtrada a vácuo, lavada copiosamente e mantida em estufa a 80 °C por 

24 h[61]. 

 

 

3.3 Caracterização dos eletrocatalisadores 
 

 

As estruturas e/ou fases cristalinas dos eletrocatalisadores foram determinadas 

por Difratometria de Raios X (XRD, X-Ray Diffraction), utilizando-se um difratômetro 

RIGAKU modelo ULTIMA IV. Os difratogramas foram obtidos em temperatura 

ambiente, no modo de reflexão, com intervalo de varredura fixado entre 10 a 100° (em 

2?) e o tempo de varredura em 1,0°/min com o passo de 0,05 graus, utilizando-se um 



25 
 

comprimento de onda de 0,1539 nm (K? do Cu). As amostras foram analisadas 

utilizando as fichas cristalográficas padrões do programa EVA versão (Brucker). A 

composição dos eletrocatalisadores foi estimada por meio da técnica de energia 

dispersiva de Raios X (EDX, Energy-Dispersive X-Ray Spectroscopy) em um 

microscópio de varredura de elétrons LEO, 440 SEM-EDX (Leica-Zeiss, DSM-960) 

com microanalisador (Link Analytical QX 2000), tendo SiLi como detector, e usando 

um feixe de elétrons acelerado com 20 kV. As amostras foram preparadas como 

pastilhas de pó prensadas. 

A área superficial específica das amostras de carbono Vulcan, N-C, Fe-N-C, 

Co-N-C e FeCo-N-C foram analisadas pelo método BET (Stephen Brunauer, Paul 

Hugh Emmett e Edward Teller), com base na Teoria de Adsorção de Multicamada, 

que consiste na determinação do volume de gás adsorvido fisicamente na superfície 

do sólido. As amostras foram analisadas em um equipamento AutoChem II 2920 

(Micromeritics). As análises morfológicas foram realizadas por Microscopia Eletrônica 

de Transmissão (MET) em um equipamento JEOL JEM 2100F (operando com uma 

voltagem de 200 kV), localizado no Laboratório de Microscopia Eletrônica do IQSC-

USP (LME-IQSC). As amostras foram preparadas com a dispersão dos 

eletrocatalisadores em álcool isopropílico, utilizando banho ultrassônico, durante 10 

minutos. Posteriormente, o material foi depositado sobre uma grade de cobre (3,0 mm 

de diâmetro e 300 mesh) recoberta por fibras de carbono. Após a deposição, o porta 

amostras contendo os materiais foram deixados em vácuo em um dessecador por 8 

horas. 

As espécies que fazem coordenação ou vizinhas aos átomos de ferro e cobalto 

no eletrocatalisador de FeCo-N-C, foram determinados por Espectroscopia de 

Absorção de Raios X (XAS), nas regiões de XANES (X-ray Absorption Near Edge 

Structure) e EXAFS (Extended X-ray Absorption Fine Structure). Os espectros foram 

obtidos nas bordas do Fe, 7112 eV, e do Co, 7709 eV. As medidas foram realizadas 

na linha de luz XAFS-2, do Laboratório Nacional de Luz Síncontron (LNLS), em 

Campinas – SP. As amostras foram formadas por pastilhas aglutinadas com Teflon (5 

wt%), obtidas por prensagem dos pós com 1,0 ton de pressão. O sinal de XANES e 

das oscilações de EXAFS foram analisados nos softwares Athena e Artemis as 

oscilações de EXAFS foram ajustadas através de procedimentos padrões, no espaço 

R usando peso K2 para a transformada de Fourier [62]. 

 



26 
 

3.4 Experimentos Eletroquímicos 

 
 

3.4.1. Medidas de Atividade e Estabilidade em Meia-Célula 

 
 

As medidas em meia-célula foram realizadas em uma célula eletroquímica 

convencional, com três eletrodos. Uma placa de ouro e Ag/AgCl/Cl- foram utilizados 

como contra eletrodo e eletrodo de referência, respectivamente. Um eletrodo de disco 

rotatório de carbono vítreo (0,196 cm2) foi utilizado como eletrodo de trabalho, sobre 

o qual foi depositada uma camada ultrafina (10 – 50 ?m) do eletrocatalisador em 

investigação. As camadas dos eletrocatalisadores foram obtidas depositando-se 

alíquotas de 25 ?L da suspensão do eletrocatalisador sobre o disco de carbono vítreo. 

As suspensões foram preparadas a partir da 5,0 mg do eletrocatalisador e 50 ?L de 

uma solução de Nafion, a 5,0 wt. %, dispersos em 1 mL de isopropanol. Os eletrólitos 

utilizados nos experimentos foram: KOH, HCOOK e K2CO3 (ou com sódio ao invés de 

potássio), todos a 1,0 mol L-1 (com exceção da mistura HCOOK e K2CO3, que será 

mencionado abaixo), sendo que todos foram preparados utilizando-se água ultrapura, 

obtida em um sistema Milli-Q (Millipore). Os experimentos de voltametria cíclica foram 

realizados a 5,0 mV s-1, com o eletrodo estático, com os eletrólitos saturados por 

argônio (Ar). Os experimentos para a RRO foram obtidos por meio de curvas de 

polarização em estado estacionário (aparente), a 5,0 mV s-1, com os eletrólitos 

saturados por O2. Todos as medidas foram conduzidas a 25 oC, sendo que todos os 

potenciais apresentados neste trabalho foram corrigidos pelo pH dos diferentes 

eletrólitos e apresentados versus o Eletrodo Reversível de Hidrogênio (ERH), e as 

medidas foram feitas utilizando-se um potenciostato modelo PGSTAT30, Metrohm – 

AUTOLAB. 

Os estudos de estabilidade em meia-célula foram feitos utilizando-se um 

processo de degradação acelerada (PDA). O PDA foi feito por meio da ciclagem de 

potencial, entre 0,05 e 1,2 V, com medidas intercaladas em eletrólito alcalino 

(KOH 1,0 mol L - 1) e eletrólito ácido (H2SO4 0,5 mol L-1), sendo registrados as 

primeiras curvas da RRO em KOH 1,0 mol L-1, antes da ciclagem em meio ácido). 

Foram feitos 10 ciclos em cada eletrólito, registrando-se o último, sendo que este 

procedimento foi repetido 5 vezes, obtendo-se 50 curvas de polarização de 

polarização em cada eletrólito. Testes mais severos de estabilidade foram conduzidos 



27 
 

por meio da ciclagem em H2SO4 0,5 mol L-1 entre 0,6 a 1,0 V com velocidade de 

varredura de 50 mV s-1 e total de 2.000 ciclos [18], para averiguar a estabilidade dos 

materiais contra a dissolução dos átomos metálicos no eletrólito. Foram feitas medidas 

de EDX antes e depois dos procedimentos de ciclagem. 

Os experimentos de RRO para avaliar a tolerância dos materiais foram 

realizados na presença de formato de sódio em diferentes concentrações, entre 0,001 

a 0,1 mol L-1, adicionados ao eletrólito KOH 1,0 mol L-1. 

 
 

3.4.2. Medidas de Atividade e Estabilidade em Célula Unitária 

 
 

Testes de atividade e de estabilidade também foram conduzidos em célula a 

combustível unitária de formato / ar, cujo esquema ilustrativo encontra-se apresentado 

na Figura 3. O esquema mostra uma célula passiva de Íons Formato / Ar, com cátodo 

que utiliza um eletrodo de difusão de gás aberto ao ar (Direct Formate Air-Breathing 

Fuel Cell). A construção foi guiada pelas informações públicas por Vielstich et al.[3,5]. 

Nesta célula, o combustível e o eletrólito, preenchem o volume da célula, sendo que 

o ânodo fica com ambos os lados totalmente imersos e cátodo fica com um dos lados 

exposto ao ar e o outro lado, com a camada eletrocatalítica, imerso na solução. 

 

Figura 3: (A) Esquema da célula a combustível passiva de Íons Formato / Ar utilizada neste 

trabalho. O cátodo utiliza um eletrodo de difusão de gás aberto ao ar (Direct Formate Air-

Breathing Fuel Cell) e o combustível é transportado até a superfície do ânodo por difusão 

natural, (B) Representação da tela de níquel. 

  

Fonte: Autoria própria. 

 

Tela de níquel (18 mesh) 
A = 17,34 cm2 

 

A B 



28 
 

O ânodo foi construído a partir de uma tela de níquel (18 mesh), na forma de 

disco (17,34 cm2), que tem o papel de coletor de corrente. Carbono Vulcan teflonado, 

preparado por meio da impregnação de uma suspensão de Teflon (5,0 wt.% em água 

+ triton) em carbono (agitação seguida por evaporação do solvente), foi depositada 

em ambos os lados deste eletrodo por prensagem a 0,2 ton cm-2. Em seguida, 

preparou-se uma suspensão contendo 5,0 mg / mL do eletrocatalisador de PdPt/C em 

isopropanol, e contendo 5,0 wt. % de Teflon (em relação à massa total de 

eletrocatalisador). O total depositado no eletrodo de tela de níquel com Teflon 

utilizando-se um pincel), resultou em uma carga de metal (Pd+Pt) de 0,5 mg cm-2. 

O cátodo foi formado por uma tela de níquel com o mesmo diâmetro e mesmo 

mesh, como coletor de corrente, em contato com um eletrodo de difusão de gás (EDG, 

Gas Diffusion Electrode). O EDG foi preparado aplicando-se o carbono teflonado em 

uma tecido de carbono (PWB-3, Stackpole) por meio do procedimento de filtração à 

vácuo, seguido por tratamento térmico a 280 oC em ar por 30 min para a 

decomposição do estabilizante (triton) e a 330 oC em ar por 30 min, para a sinterização 

do Teflon, formando microcanais no carbono (para o transporte do gás no EDG) [63]. 

A tela de níquel e o EDG foram somados por meio de prensagem a 0,2 ton cm-2 com 

carbono teflonado entre estes dois componentes. O carbono teflonado tem o papel, 

neste caso, de unir estes dois componentes, uma vez que o carbono teflonado, 

durante a prensagem, invade os poros do EDG e os espaços da tela de níquel. O EDG 

foi preparado por meio da aplicação. Finalmente, preparou-se uma suspensão 

contendo 5,0 mg / mL do eletrocatalisador de FeCo-N-C em isopropanol, e contendo 

5,0 wt.% de Teflon (em relação à massa total de eletrocatalisador). Parte da massa 

dessa suspensão foi depositada no eletrodo de tela de níquel com o EDG, utilizando-

se um pincel, mas agora resultando em uma carga de eletrocatalisador de 

1,0  mg cm - 2. 

Os testes em célula unitária foram conduzidos em três diferentes eletrólitos: 

KCOOH 2,0 mol L-1 + KOH 2,0 mol L-1, KCOOH 2,0 mol L-1 + K2CO3 2,0 mol L-1 e em 

KCOOH 2,0 mol L-1 (formato puro –já que este é um eletrólito; isso será discutido na 

próxima seção). Foram feitos experimentos potenciodinâmicos entre o potencial de 

circuito aberto 0,5 V para avaliação de atividade e curvas de potência, e experimentos 

galvanostáticos (3,0 mA cm-2) para a avaliação da estabilidade em tempos curtos e 

longos de operação. 

  



29 
 

4 RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 
 
4.1 Caracterização dos Eletrocatalisadores Sintetizados 

 

 

Os eletrocatalisadores do foco central deste estudo e os eletrocatalisadores 

com estruturas correlatas (“brancos”) foram caracterizados por diferentes técnicas. A 

Figura 4 apresenta os espectros de XRD obtidos para os eletrocatalisadores de 

Fe-N-C, Co-N-C e FeCo-N-C. Os padrões obtidos para as três amostras apresentam-

se semelhantes entre si e parecidos com o obtido para o carbono Vulcan, que 

apresenta dois picos, um em 25o e outro em 44o, e são oriundos da reflexão do plano 

(002) do carbono grafítico. No entanto, é possível notar uma pequena diferença em 

relação ao espectro do Vulcan, que é um pico agudo posicionado em 45o, que se 

sobrepõe à segunda “banda” de difração do carbono que ocorre centrada em 44o. Este 

pico é associado à existência de nanopartículas de Fe e Co metálicos, que se 

encontram encapsuladas por carbono, como será observado nas imagens de TEM. 

Figura 4: Difratogramas de Raios X obtidos para os eletrocatalisadores centrais de estudo: 

(A) Fe-N-C, Co-N-C e FeCo-N-C e; para os eletrocatalisadores sintetizados com estruturas 

correlatas, utilizados como “branco”, comparados com carbono Vulcan. 

 

10 20 30 40 50 60 70 80 90

Carbono Vulcan 

 2??/ grau

FeCo-N-C 

Co-N-C 

 

 

In
te

n
s

id
a

d
e

/ 
u

.a

Fe-N-C 

 
Fonte: Autoria própria 



30 
 

A formação de partículas metálicas encapsuladas é explicada por um processo 

de grafitização catalisada na presença de ferro metálico e/ou cobalto metálico em alta 

temperatura [30]. A inexistência de picos (ou pelo menos de picos intensos 

expressivos) nestes materiais reflete a ocorrência de estruturas amorfas ou que não 

difratam, como é o caso das estruturas com átomos de Fe e/ou Co coordenadas por 

nitrogênio, na matrix de carbono. A eventual presença de óxidos metálicos ou de 

nanopartículas parcialmente recobertas por carbono, após o primeiro passo de 

tratamento térmico em N2 ou em Ar (pirólise), que produziriam picos no XRD, é 

eliminada após o tratamento ácido. Assim, restam somente as estruturas de 

coordenação, que são estáveis, inclusive em meio ácido, e as nanopartículas 

metálicas totalmente encapsuladas por carbono, que são as que difratam nas medidas 

de XRD. Este fato, neste mesmo tipo de material, foi também relatado por Mukerjee e 

co-autores [30]. 

A Figura 5 apresenta os espectros de XRD obtidos para os materiais utilizados 

como “branco” neste estudo. Nota-se que FeCo-N-C tratado em ar a 300 oC, formando 

o FeCoOx/C, apresenta picos característicos da formação de um óxido misto de Fe3O4 

e Co3O4, cujos picos se sobrepõem. Já para o material de FeCo@C (nanopartículas 

encapsuladas), são aparentes os picos relacionados com a formação de Fe e Co 

metálicos, que se sobrepõem em aproximadamente 45o, acompanhado de picos 

satélites relativos à presença de carbetos de Fe e de Co. O espectro para o material 

FexN mostra a formação de uma fase pura de nitreto de ferro, Fe2N, mostrando que o 

método de síntese foi eficiente na nitretação. Para o material carbono dopado com 

nitrogênio, como esperado, não são notados picos de difração e o espectro é igual ao 

obtido para carbono Vulcan puro. Aqui, vale mencionar que os espectros de XRD para 

o material de FeCo@C, submetido ao tratamento em NH3 (não mostrado neste 

trabalho), apresentou o mesmo perfil do material não tratado, uma vez que ocorre 

somente a inserção ou dopagem do carbono na superfície de carbono. Este aspecto 

também será discutido na seção que aborda o estudo das atividades para a RRO. 

 

 

 

 

 

 



31 
 

Figura 5: Difratogramas de Raios X obtidos para os eletrocatalisadores FeCoOx/C, FeCo@C, 

FexN e N-C. 

10 20 30 40 50 60 70 80 90

IV,VIV,V
IV,V

IV,V

IV,V

II

IIIIII

III
I

 

 

N-C

Fe
x
N

FeCoO
x
/C

In
te

s
id

a
d

e
/ 
u

.a

2???grau

FeCo@C

I

I - Fe
2
N     II- Fe

0
      III- FeN      IV- Co

3
O

4
     V - Fe

3
O

4

 
Fonte: Autoria própria 

A Figura 6 apresenta as imagens de Microscopia Eletrônica de Transmissão 

dos materiais de Fe-N-C, Co-N-C e a Figura 7 mostra as imagens obtidas para 

FeCo-N-C e para este mesmo material, mas submetido ao tratamento ácido 

prolongado, FeCo-N-C AT. Nas imagens, é possível notar a presença de 

nanopartículas com o encapsulamento por camadas de carbono grafítico. No material 

de FeCo-N-C AT, nota-se que, mesmo com o tratamento ácido prolongado, ainda se 

tem a presença de nanopartículas encapsuladas, mostrando alta estabilidade 

produzida pelas camadas de carbono grafite uma vez que, de certa forma, estão 

protegidas contra a corrosão no ambiente protônico. Assim, a eventual presença de 

óxidos de ferro ou de cobalto ou nanopartículas não “protegidas” por carbono são 

totalmente removidas após o penúltimo passo da síntese, que envolve o tratamento 

em ácido. Como evidenciado pela caracterização por XRD, as nanopartículas 

remanescentes, encapsuladas por carbono, são formadas por ferro ou cobalto 

metálicos. No entanto, contrariando o que vem sendo discutido em trabalhos 

publicados [30,43,56], estas nanopartículas encapsuladas não possuem atividade 

eletrocatalítica para a RRO, conforme será discutido adiante. 



32 
 

Figura 6: Imagens de Microscopia Eletrônica de Transmissão dos materiais de Fe N C e Co 

N C sintetizadas com passos de pirólise e tratamento em meio ácido, mostrando a presença 

de estruturas formadas por nanopartículas de Fe ou Co encapsuladas por carbono grafítico. 

Em destaque, estão mostradas as camadas de carbono, apontadas por setas. 

 

Fonte: Autoria própria. 
 
 
 
 
 
 
 



33 
 

Figura 7: Imagens de Microscopia Eletrônica de Transmissão dos materiais de FeCo-N-C e 

FeCo-N-C AT, sintetizadas com passos de pirólise e tratamento em meio ácido e, para o 

segundo caso, tratamento ácido prolongado. As setas apontam as camadas de carbono que 

protegem as nanopartículas contra corrosão. 

 
 
Fonte: Autoria própria 

 

O efeito do tratamento ácido após o primeiro passo de pirólise durante a síntese 

foi investigado por medidas de EDX, e os resultados estão apresentados na Tabela 1. 

A quantidades de Fe e Co, após a primeira pirólise e antes do tratamento ácido foram 



34 
 

de 5,0 e 4,6 % (em massa), enquanto que após o tratamento ácido e a segunda 

pirólise foram de 3,1 e 2,8. Assim, nota-se que a primeiro pirólise produz a formação 

dos átomos individuais coordenados e a formação das nanopartículas encapsuladas 

e, então, protegidas. O tratamento ácido remove, por dissolução, parcialmente os 

átomos de Fe e Co, sendo que, ainda, grande parte dos átomos adicionados durante 

a síntese (10% de Fe+Co em massa) permanecem no material, formando estas duas 

estruturas mencionadas. 

Tabela 1: Média percentual dos elementos investigados por EDX para o eletrocatalisador 
FeCo-N-C nas diferentes etapas da síntese: após a primeira pirólise e antes do tratamento 
ácido (antes) e após o tratamento ácido e após a segunda pirólise (depois). 

Eletrocatalisador Composição em Massa (wt. %) 

 Fe Co C 

FeCo-N-C antes 5,0 4,6 90,4 

FeCo-N-C depois 3,1 2,8 94,1 

Fonte: Autoria própria 

 

As imagens de MET, mostrando somente nanopartículas individuais, obtidas 

para os materiais de FeCo@C, FeCo@N-C N2 1050 e FeCo@N-C NH3 950, estão 

apresentadas na Figura 8. Para o material FeCo@C (Fig. 8(A)), nota-se que as 

nanopartículas são totalmente encapsuladas e com as camadas de carbono grafítico 

totalmente ligadas às nanopartículas (com “adesão” em toda a extensão da 

nanopartícula). Isso ocorre devido à compatibilidade do parâmetro de rede do metal 

ou o carbeto metálico com o carbono grafítico. Já para os materiais de FeCo@N-C N2 

1050 e FeCo@N-C NH3 1050, como ocorre a inserção de nitrogênio carbono e nos 

átomos metálicos, (neste último em baixa extensão, como evidenciado por XRD), tem-

se uma incompatibilidade de ligação entre o núcleo do metal (com nitreto 

provavelmente na superfície) e o carbono dopado com nitrogênio, promovendo, assim, 

o “descolamento” das camadas grafíticas das nanopartículas de ferro e cobalto 

(Figuras 8 (B) e (C)) [25,30,33,56,64] 

 

 

 

 



35 
 

Figura 8: Imagens de Microscopia Eletrônica de Transmissão dos materiais de FeCo@C, 

FeCo@N-C N2 1050 e FeCo@N-C NH3 950, mostrando em detalhe as partículas individuais 

com encapsulamento por camadas de carbono grafítico com magnificações diferentes em (A) 

é o efeito do tratamento em alta temperatura (1050 oC, Ar), (B) em atmosfera inerte N2 e (C) 

à 950 °C em NH3. 

 

                                                                                            

  Fonte: Autoria própria. 

 

Utilizando-se como exemplo o material de FeCo-N-C (que é preparado com o 

passo de tratamento ácido), a combinação dos resultados de XRD (Fig. 4), EDX (Tab. 

1) e TEM (Fig. 7B) mostra que 5,9% da massa do eletrocatalisador é de ferro e cobalto. 

O resultado de XRD mostra somente um pico pouco intenso de difração em 

aproximadamente 44o e a imagem de TEM mostra a presença de poucas 

nanopartículas. Isso indica que boa parte dos 5,9% da massa dos metais está 

presente em estruturas que não difratam com, por exemplo, as estruturas do tipo 

M-N-C No entanto, as caracterizações apresentadas até o momento fornecem 

somente evidências indiretas sobre a possível presença de átomos de ferro ou cobalto 

coordenados por nitrogênio. Assim, este material foi caracterizado por medidas de 

XAS, sendo que os resultados obtidos estão apresentados na Figura 9. As medidas 

de XANES nas bordas do Fe e do Co, Figuras. 9(A) e (C), respectivamente, mostram 

que os espectros para FeCo-N-C possuem similaridades com os espectros de 

referência para Fe ou Co metálicos, mas com distinções nas magnitudes da pré-borda 

e da borda principal. No entanto, grandes diferenças são notadas após a região 

XANES e, assim, fez-se a análise do EXAFS. As Figuras 9(B) e (D) mostram a 

transformada de Fourier (FT) das oscilações EXAFS obtidas para os espectros na 

borda do Fe e do Co, respectivamente. A FT obtida para amostras de referência para 

Fe e Co metálicos foram incluídas para comparação. Nota-se que as FTs da amostra 

de FeCo-N-C, nas bordas do Fe e do Co possuem os mesmos picos das referências 

10 nm 40 nm 

A B C 



36 
 

centrados em aproximadamente 2,1 Å, relacionados com a coordenação Fe-Fe e 

Co-Co das nanopartículas existentes na amostra. Por outro lado, observa-se que um 

“ombro” centrado em 1,5 Å para as duas bordas de absorção, que são associados 

com a coordenação de Fe ou Co com átomos com melhor número atômico, como N 

ou O. Apesar deste ombro em 1,5 Å ter sua intensidade perturbada devido ao pico em 

2,1 Å advindo da presença de nanopartículas metálicas, este fato é uma evidência da 

 

Figura 9:Espectros de XANES (A e C) e Transformadas de Fourier das oscilações EXAFS (B 

e D), ponderadas com K2, nas bordas K do Fe e do Co. Os espectros de referência para óxidos 

de ferro e cobalto e para ferro e cobalto metálicos (folhas de Fe e Co) foram incluídos para 

comparação.  

7110 7140 7170 7200

0,0

0,5

1,0

1,5

2,0

2,5
Fe k edge

 

 

In
te

n
s
id

a
d

e
 n

o
rm

a
li
z
a
d

a
 ?

(E
)

Energia / eV

  Fe
foil

  Fe
3
O

4

  FeCo-N-C

A

0,0 1,0 2,0 3,0 4,0 5,0 6,0

0,0

2,0

4,0

6,0

8,0

 

B

|?
(R

)|
 /

 Å
-3

 

 

R / Å 

  FeCo-N-CFe K edge

Fe-N/O

Fe-Fe

 

7710 7740 7770 7800 7830

0,0

0,5

1,0

1,5

2,0

C

Co k edge

 

 

In
te

n
s
id

a
d

e
 n

o
rm

a
li
z
a
d

a
 ?
??

?

Energia / eV

 Co
foil

 CoO

 FeCo-N-C

0,0 1,0 2,0 3,0 4,0 5,0 6,0

0,0

2,0

4,0

6,0

8,0

 

D

|?
(R

)|
 /
 Å

-3

 

 

R / Å 

  FeCo-N/C
Co K edge

Co-N/O

Co-Co

 

Fonte: Autoria própria. 



37 
 

formação da coordenação Fe-N ou Co-N no material de FeCo-N-C (observação: em 

amostras preparadas com agentes complexantes como fonte de nitrogênio, como a 

fenantrolina, o pico em 1,5 Å é maior do que o em 2,1 Å, uma vez que para este caso, 

não há a formação de nanopartículas [N. A. Galiote, F.E.R. Oliveira, F.H.B. Lima, 

Investigation of the Nitrogen Precursor on the Structure and Activity of M-N-C Catalysts 

for the Oxygen Reduction – não considerado neste presente trabalho). 

Os materiais do foco deste estudo foram caracterizados em relação às suas 

áreas superficiais. Observa-se que, embora com variação entre 5 e 10%, as áreas 

superficiais são determinadas essencialmente pela área do carbono Vulcan 

(~200  m2/g), que é a fonte de carbono e suporte para todos os materiais que estão 

apresentados na tabela. Embora seja provável que a utilização de pós de carbono 

com maiores áreas tenho um papel importante para o desenvolvimento de cátodos 

mais ativos para RRO, este tipo de estudo não fez parte dos objetivos do presente 

trabalho. 

 

Tabela 2: Áreas superficiais obtidas por BET para os eletrocatalisadores formados por Fe-N-
C, Co-N-C, FeCo-N-C comparadas com as áreas para carbono Vulcan e carbono dopado com 
nitrogênio, N-C. 

Eletrocatalisador Área (m2/g) 

Fe-N-C 189 
Co-N-C 211 

FeCo-N-C 174 
N-C 178 

Carbono Vulcan 200 

Fonte: Autoria própria 

 
 
4.2 Investigação Inicial das Atividade Eletrocatalítica para a RRO 

 
 

A Figura 10 apresenta a comparação entre as voltametrias cíclicas obtidas em 

KOH 1,0 mol L-1 para os eletrocatalisadores de Fe-N-C, Co-N-C, FeCo-N-C e para 

carbono Vulcan tratado a 1050 oC em argônio, C 1050 Ar. Os voltamogramas mostram 

um comportamento capacitivo típico, sendo que as magnitudes de corrente são todas 

semelhantes. Isso é um reflexo das áreas superficiais, que são praticamente iguais 

para os materiais incluídos na tabela 2, conforme revelado pela caracterização por 

BET. 



38 
 

Para os eletrocatalisadores Fe-N-C e Co-N-C, observam-se “bandas” 

centradas em aproximadamente 0,85 V. Os testes utilizando diversos ciclos 

voltamétricos e o eletrodo rotatório mostram, no entanto, que estes processos que 

ocorrem em altos potenciais estão associados à demetalação (dissolução) e 

redeposição dos metais, uma vez que esses fenômenos não são aparentes quando o 

eletrodo está em rotação, promovendo transporte de massa no eletrólito (os íons que 

se dissolvem são expelidos para longe das vizinhanças do eletrodo e não sofrem 

redeposição). Este processo fica ainda mais evidente em eletrólito ácido (não 

mostrado aqui). Esta dissolução ou corrosão dos metais deve ocorrer somente para 

os metais que não estão totalmente coordenados ou encapsulados por carbono. 

 
Figura 10: Voltamogramas cíclicos para os eletrocatalisadores de Fe-N-C, Co-N-C e FeCo-

N-C obtidos em eletrólito de KOH 1,0 mol L-1 e a 50 mV s-1. O voltamograma para C 1050 Ar 

foi incluído para comparação. 

0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0
-0,3

-0,2

-0,1

0,0

0,1

0,2

 Fe-N-C

 Co-N-C

 FeCo-N-C

 C 1050 Ar

 

 

I 
/ 
m

A

E vs. ERH / V

KOH 1 mol L
-1

 

Fonte: Autoria própria 

 

A Figura 11 apresenta as curvas de polarização em estado estacionário para a 

RRO, a 1600 rpm, em eletrólito de KOH 1,0 mol L-1 saturado com O2, para os 

eletrocatalisadores Fe-N-C, Co-N-C e FeCo-N-C. As curvas para Pt/C e carbono 

Vulcan foram incluídas para comparação. Analisando-se as curvas, observa-se que o 



39 
 

eletrocatalisador de Co-N-C apresenta o maior potencial de início de reação (onset) e 

que Fe-N-C apresenta maior corrente limite, indicando maior número de elétrons 

envolvidos na RRO. Ademais, notoriamente, todos os materiais são mais ativos do 

que o carbono Vulcan que já possui atividade significativa em meio alcalino. Isso 

evidencia que a natureza do metal do eletrocatalisador tem influência direta na 

atividade eletrocatalítica para a RRO. Embora resultados diferentes sejam 

encontrados na literatura sobre qual o metal, Fe ou Co, é mais ativo para os 

eletrocatalisadores do tipo M-N-C, um aspecto importante deste resultado é a curva 

obtida para FeCo-N-C, que mostra um efeito sinérgico entre Fe e Co, resultando em 

um atividade e corrente limite maior do que Fe-N-C e Co-N-C, sendo o mesmo efeito 

por diferentes autores [39,65–67]. Além disso, o material de FeCo-N-C possui 

atividade próxima à da Pt/C, o que é um avanço surpreendente e importante para o 

desenvolvimento de cátodos para células que operam com eletrólito alcalino. 

 

Figura 11: Curvas de polarização em estado estacionário para a RRO em Fe-N-C, Co-N-C, 

FeCo-N-C obtidas em eletrodo de disco rotatório em eletrólito de KOH 1,0 mol L-1, saturado 

com O2. 1600 rpm. Velocidade de varredura de 5 mV s
-1 e velocidade de rotação de 1600 rpm. 

As curvas obtidas para carbono Vulcan e Pt/C foram incluídas para comparação. 

0.0 0.2 0.4 0.6 0.8 1.0

-4.0

-3.0

-2.0

-1.0

0.0

0.7 0.8 0.9 1.0

-1.0

-0.5

0.0

 E vs ERH / V

 

 

i 
/ 

m
A

 c
m

-2

  Vulcan

  Fe-N-C

  Co-N-C

  FeCo-N-C

  Pt/C

 i
 /

 m
A

 c
m

-2

E vs ERH / V

  Vulcan

  FeCo@C 

  N-C

  FexN + Vulcan 

  FeCoO
x
/C

  FeCo-N-C

  Pt/C

 

 

 

B

 

Fonte: Autoria própria. 

 



40 
 

Com o objetivo de investigar a estabilidade dos materiais de Fe-N-C, Co-N-C e 

FeCo-N-C, foram realizados testes de degradação acelerada, por meio da ciclagem 

alternada em eletrólito alcalino (KOH 1,0 mol L-1) e em eletrólito ácido 

(H2SO4  0,5 mol  L-1) saturados com O2, entre 0,1 e 1,0 V, conforme o procedimento 

descrito na parte experimental deste trabalho. A Figura 12 mostra a 1a, a 2a e a 50a 

curvas da RRO em meio alcalino (os outros ciclos intermediários não estão mostrados 

para a melhorar a clareza da figura), para os materiais de Fe-N-C e Co-N-C. A primeira 

curva da RRO mostra maior atividade para a RRO para ambos os materiais. Observa-

se, uma perda da atividade da primeira para a segunda curva devido à 1a ciclagem 

em meio ácido. No entanto, entre a 2a e a 50a curvas, não há perda evidente de 

atividade, sendo este comportamento observado para todos os materiais testados. 

(Observação: aqui, vale mencionar que a ciclagem somente em eletrólito alcalino não 

levou à perda de atividade). 

Foram realizadas análises de EDX dos eletrocatalisadores antes e após os 

testes de degradação acelerada, e os resultados estão apresentados na Tabela 2. 

Nota-se que, contrariamente ao que foi obtido no tratamento químico prolongado em 

meio ácido (feito para FeCo-N-C), a ciclagem de potencial em meio ácido parece ser 

mais drástica, ocorrendo um decréscimo significativo na quantidade de metal que 

compõe o eletrocatalisador. A perda de metal pode ser relacionada com: (i) a corrosão 

direta do metal pelos prótons do eletrólito; (i) a protonação dos grupos de nitrogênio, 

desfazendo a coordenação com os metais (liberando os metais para a solução) ou; 

(iii) a corrosão da malha de carbono, fazendo com que estrutura M-N-C seja desfeita, 

destruindo os sítios ativos dos eletrocatalisadores. Um fato importante que deve ser 

destacado aqui, é que mesmo o uma perda significativa de metal, por exemplo, de 10 

para 3% para o Fe-N-C, a atividade se mantém estável da 2a até a 49a curva para a 

RRO. Isso pode indicar que, possivelmente, a perda mensurada de metal ocorre 

durante a primeira ciclagem em eletrólito ácido. O fato das curvas da RRO entre a 2a 

e a 49a manterem-se com alta atividade, e próximas da primeira curva obtida, indica 

que a maior parte dos átomos metálicos que foi removida dos eletrocatalisadores era 

formada por metais em sítio inertes ou pouco ativos. Por outro lado, como a atividade 

decresceu do primeiro para o segundo ciclo, parte dos átomos metálicos altamente 

ativos também foi removida, o que indica que, embora ativos, possuíam estruturas 

instáveis. Como a maior parte da massa dos metais foi removida dos 

eletrocatalisadores, como indicado na Tabela 3, os metais remanescentes (&amp;lt;5%) é 



41 
 

quem são responsáveis pelas altas atividades medidas após o processo de 

degradação acelerada. 

Figura 12: Comparação entre as curvas de polarização dos catalisadores Fe-N-C e Co-N-C 

realizadas em KOH 1 mol L-1, ?=1600 rpm e velocidade de varredura de 5 mV s-1 antes e 

depois do processo de degradação acelerada. 

0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0
-4,0

-3,5

-3,0

-2,5

-2,0

-1,5

-1,0

-0,5

0,0

 Co-N-C(1° ciclo)       Fe-N-C(1° ciclo)

 Co-N-C(50° ciclo)    Fe-N-C(50° ciclo)

 

 
i 
/m

A
 c

m
-2

E vs. ERH / V

 Co-N-C(1°)        Fe-N-C(1°)

 Co-N-C(2°)       Fe-N-C(2°)

 Co-N-C(50°)     Fe-N-C(50°)

 

Fonte: Autoria própria. 

 

Tabela 3: Média percentual em massa dos elementos investigados por EDX para os 

eletrocatalisadores M-N-C com e sem ciclagem de potencial em eletrólito de H2SO4 0,5 

mol  L - 1. 

 COMPOSIÇÃO EM MASSA (wt.%) 

ELETROCATALISADORES %Fe %Co %C 

Fe-N-C 10,2 - 89,8 

Fe-N-C (PDA) 3,0 - 97,0 

Co-N-C - 10,0 90,0 

Co-N-C (PDA) - 0,8 99,1 

FeCo-N-C 5,0 4,6 90,4 

FeCo-N-C (PDA) 1,2 1,2 97,6 

Fonte: Autoria própria 

 
 
 
 



42 
 

4.3 Investigação da Natureza das Espécies que Governam a Atividade para a 

RRO 

 
 

A Figura 13 apresenta as curvas obtidas para a RRO em KOH 1,0 mol L-1 para 

os eletrocatalisadores de FeCo-N-C e FeCo-N-C na região de altos potenciais (0,6 a 

1,0 V). Para comparação, foram incluídas as curvas obtidas para alguns dos materiais 

utilizados como “branco” e para Pt/C. A análise da figura revela que FeCo@C e FexN 

não possuem atividade eletrocatalítica, uma vez que seus potenciais de início de 

reação são iguais ao do carbono Vulcan. Por outro lado, o N-C mostra um aumento 

do potencial de início da reação e, assim, evidência que a ligação entre nitrogênio e 

carbono forma um sítio ativo para a RRO. Para o FeCoOx/C, há um forte aumento de 

atividade. Isso mostra que a ligação do ferro ou cobalto com o oxigênio tem papel 

importante, provavelmente na alta reatividade redox para a transferência de elétrons 

para o ORR. (Observação: o efeito do oxigênio não está dentro do foco deste estudo 

e, assim, não será discutido em detalhes). Como ponto mais importante desta figura, 

nota-se que o material que teve o imidazol adicionado como fonte de nitrogênio, 

durante a síntese, FeCo-N-C, possui a maior atividade eletrocatalítica, dando indícios 

de que o imidazol induz a formação de estruturas coordenadas M-N-C. Esta alta 

atividade do FeCo-N-C não tem influência da presença de estruturas altamente ativas, 

como as que possuem oxigênio como o FeCoOx/C. Isso porque, após o tratamento 

ácido (FeCo-N-C AT), óxidos metálicos são totalmente dissolvidos e, assim, 

removidos da amostra e, mesmo assim, o material mantem sua alta atividade para a 

RRO. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



43 
 

Figura 13: Curvas de polarização em altos potenciais para a RRO dos eletrocatalisadores C 

1050 Ar, FeNx, FeCo@C, FeCoOx/C, FeCo-N-C, FeCo-N-C AT e Pt/C em KOH 1 mol L
-1 

saturado com O2. Velocidade de varredura de 5 mV s
-1 e velocidade de rotação do eletrodo 

de 1600 rpm. 

0,6 0,7 0,8 0,9 1,0

-1,0

-0,5

0,0
 i

 /
 m

A
 c

m
-2

E vs ERH / V

  Vulcan

  FeCo@C 

  N-C

  FexN + Vulcan 

  FeCoO
x
/C

  FeCo-N-C

  FeCo-N-C AT

  Pt/C

 

 

 

 

Fonte: Autoria própria 

Com o objetivo de fazer uma análise detalhada das características que 

governam a atividade eletrocatalítica para a RRO de eletrocatalisadores formados por 

ferro (ou cobalto), nitrogênio e carbono, foram feitas medidas de polarização para a 

RRO em uma sequência seguindo o aumento da complexidade estrutural de cada 

eletrocatalisador. As medidas foram também conduzidas em eletrólito de H2SO4 0,5 

mol L-1, uma vez que carbono é, conhecidamente, não ativo em baixos valores de pH. 

As curvas para C 1050 Ar e FeCo-N-C, que foram os materiais menos e mais ativos 

nos dois eletrólitos, foram mantidas em todas as figuras como pontos de referência. 

A Figura 14(A) mostra que, para ambos os eletrólitos, as nanopartículas 

encapsuladas (somente com metal e carbono em sua composição, FeCo@C) não são 

ativas para a RRO, possuindo o mesmo onset que carbono puro, C 1050 Ar. Como 

pode ser visto na Figura 14(B), quando o carbono puro é dopado utilizando-se o 

tratamento térmico em N2 produzindo o C 1050 N2, ou em NH3, produzindo o C 950 

NH3, ou quando o FeCo@C é tratado em NH3 (FeCo@C 1050 NH3) ou, ainda, quando 

o carbono puro é sintetizados na presença de imidazol (N-C), há uma aumento de 



44 
 

atividade em relação ao carbono puro (C 1050 Ar), principalmente em eletrólito ácido. 

Na Figura 14(C), estão adicionadas as curvas da RRO obtidas nos materiais 

sintetizados com precursores dos metais, de carbono e com tratamento térmico em 

atmosfera de N2 e NH3 como fontes de nitrogênio (materiais representados por 

FeCo-N-C 1050 N2 e FeCo@N-C 950 NH3, respectivamente). Nota-se, neste caso, 

um ganho considerável de atividade, principalmente para o material tratado em NH3, 

provavelmente devido à maior eficiência para a dopagem por N deste gás (mais 

reativo). Para a curva de FeCo-N-C (inclusão de imidazol como fonte de nitrogênio), 

visivelmente, tem-se o aumento mais significativo na atividade eletrocatalítica para a 

RRO dentre os materiais investigados, alcançando valores do potencial de meia-onda 

próximo do obtido para Pt/C. 

Os resultados contidos nesta sequência de figuras ilustram um comportamento 

que ainda não está claramente descrito ou concluído na literatura: alta atividade 

eletrocatalítica para a RRO é alcançada somente em estruturas do tipo M-N-C. Esta 

conclusão, embora não tão surpreendente, uma vez que este sítio ativo mimetiza os 

citrocromos C, que que são “catalisadores” na cadeira respiratória, não é simples de 

ser delineada, pois a síntese deste tipo de estrutura resulta na formação paralela de 

estruturas similares. Nesta sequência de curvas apresentadas, foi possível montar 

uma sequência de atividades, com estruturas com ordem crescente de complexidade, 

que servem como “branco” para uma conclusão confiável. Neste cenário, portanto, 

fica evidente que nanopartículas encapsuladas não possuem atividade maior do que 

a do carbono Vulcan. Ademais, mesmo com a dopagem por nitrogênio nas camadas 

de carbono na “capa”, não se tem a formação de estruturas M-N-C em grande 

extensão. Mesmo na síntese utilizando tratamento em N2 ou em NH3, como fonte de 

nitrogênio, desde o início da pirólise, não se tem a formação de estruturas 

coordenadas (pelo menor em alta extensão). A inclusão de uma molécula que é fonte 

de nitrogênio, como o imidazol, foi o único tipo de procedimento responsável resultar 

em altos potenciais de meia-onda para a RRO. (Aqui, deve-se destacar que, embora 

não considerado neste trabalho, estudos feitos no laboratório revelaram que a 

utilização de moléculas-fonte de nitrogênio que complexam os metais em solução, no 

início da síntese, como a fenantrolina, produzem eletrocatalisadores ainda mais ativos 

para a RRO). 

 

 



45 
 

Figura 14: Curvas de polarização em alto potenciais para a RRO em eletrólito de H2SO4 0,5 

mol L-1 e KOH 1 mol L-1 do FeCo-N-C e para os diversos “brancos” considerados, aqui, em 

ordem crescente de complexidade e de atividade. Para todos os casos: velocidade de 

varredura de 5 mV s-1 e velocidade de rotação de 1600 rpm. 

 

0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0

-1,0

-0,5

0,0

0,8 0,9 1,0

-1,0

-0,5

0,0

 

 

 C 1050 Ar            FeCo@C           FeCo-N-C 

 

i 
/ 
m

A
 c

m
-2

H
2
SO

4

0,5 mol L
-1

KOH

1,0 mol L
-1

 

 

E vs. ERH / V

 
 

0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0

-1,0

-0,5

0,0

0,8 0,9 1,0

-1,0

-0,5

0,0

 

 

 C - 1050 Ar                         C 1050 N
2                             

 C - 950 NH
3                                                        

 FeCo@C                          NC                               FeCo-N-C

 FeCo@N-C NH
3

i 
/ 
m

A
 c

m
-2

H
2
SO

4

0,5 mol L
-1 KOH

1,0 mol L
-1

 

 

E vs. ERH / V

 
 

 

A 

B 



46 
 

0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0

-1,0

-0,5

0,0

0,8 0,9 1,0

-1,0

-0,5

0,0

 

 

 C 1050 Ar             FeCo@N-C NH
3
          FeCo@N-C 950 NH

3       
                    

 C 1050 N
2                      

 C 950 NH
3                                FeCo-N-C 1050 N2                                          

 FeCo@C               FeCoC 700 N
2
              FeCo-N-C                                       

 N-C                                                
                                                

                                     

i 
/ 
m

A
 c

m
-2

H
2
SO

4

0,5 mol L
-1

KOH

1,0 mol L
-1

 

 

E vs. ERH / V

 
Fonte: Autoria própria. 

 

 

4.4  Tolerância à presença de íons formato e estudo da ORR em diferentes 

eletrólitos 

 
 

Como já mencionado, um dos desafios envolvendo o desenvolvimento de 

células a combustível é encontrar eletrocatalisadores para a RRO que sejam 

tolerantes ao combustível, devido à eventos de crossover ou para a utilização em 

células sem membranas [68]. A Figura 15 mostra as curvas da RRO em FeCo-N-C 

obtidas em KOH 1,0 mol L-1 com adição deliberada de formato de sódio em diferentes 

concentrações (0,001 a 0,1 mol L-1). Pode-se observar que as curvas de polarização 

apresentam praticamente o mesmo ínicio de reação na ausência e na presença deste 

combustível, mesmo em concentração elevada. A Figura 16 apresenta a comparação 

das curvas da RRO obtidas em eletrólito de formato de sódio 1,0 mol L-1 em Pt/C e 

em FeCo-N-C. Nota-se que, contrariamente ao comportamento de FeCo-N-C, Pt/C 

não apresenta seletividade para a RRO ou para a eletro-oxidação de formato, 

catalisando as duas reações em paralelo. Assim, além do custo inerentemente 

elevado, Pt/C não é viável para a aplicação em cátodos de células de formato direto. 

Por outro lado, FeCo-N-C é promissor, pois, além de ser formado por elementos 

C 



47 
 

abundantes, é totalmente tolerante à presença de íons fomato, mesmo em altas 

concentrações. 

 
Figura 15: Curvas de polarização em estado estacionário para RRO de FeCo-N-C em eletrólito 

de KOH 1,0 mol L-1 saturado com O2 com diferentes concentrações de íons formato. 

Velocidade de varredura de 5 mV s-1 e velocidade de rotação de 1600 rpm. 

0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0

-4,0

-3,0

-2,0

-1,0

0,0

 i
 /

 A
 c

m
-2

 E vs ERH/V
 

 

  0

  0.001

  0.01

  0.1

FeCo-N-C

KOH 1.0 mol L
-1

  +  [Formato] / mol L
-1

 

Fonte: Autoria própria. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



48 
 

Figura 16: Comparação entre as curvas de polarização para RRO de FeCo-N-C e Pt/C em 

eletrólito de KCOOH 1,0 mol L-1 saturado com O2. Velocidade de varredura de 5 mV s
-1 e 

velocidade de rotação de 1600 rpm. 

0,4 0,6 0,8 1,0

-2

-1

30

60

90

pH 8NaHCOO 1,0 mol L
-1

 

 

i 
/m

A
 c

m
-2

E vs. ERH / V

 FeCo-N-C

 Pt/C Etek

 
Fonte: Autoria própria 

 

 4.5  Investigação da atividade eletrocatalítica do FeCo-N-C para a ORR em 

diferentes eletrólitos 

 

 

A eletro-oxidação de íons formato produz CO2 e, assim, como o eletrólito possui 

OH-, ter-se-á a formação de carbonato, com o consumo íons hidroxila. Assim, a 

operação continuada da célula levará à carbonatação do eletrólito e, em seguida, à 

sua bicarbonatação, seguindo as reações abaixo: 

 

CO2 + 2OH- ? CO32- + H2O              Equação (11) 

CO2 + CO32- + H2O ? 2HCO3-                                 Equação (12) 

 

Esta desvantagem pode ser superada utilizando-se eletrólitos inicialmente 

formados por íons carbonato ao invés de íons hidroxila, uma vez que o produto de 

carbonatação, o HCO3-, pode ser termicamente decomposto, seguindo o inverso 

reação (12) em temperaturas acima de 80 oC [8]  



49 
 

Assim, nesta etapa, investigou-se o efeito do eletrólito e do pH na atividade do 

FeCo-N-C para a RRO. A Figura 17 apresenta os perfis das curvas de polarização em 

estado estacionário para a RRO em diferentes eletrólitos. (Obs.: estão mostradas as 

curvas somente em potenciais altos uma vez que as correntes no domínio de controle 

difusional dependem fortemente da solubilidade do O2 e da viscosidade de cada 

solução). Com a observação da figura, revela-se que o potencial de início da RRO 

aumenta com o aumento do pH: 5,5 (KClO4), 7,2 (tampão fosfato), 7,5 (KHCO3), 8,6 

(HCOOK), 12 (K2CO3) e 14 (KOH). Embora que ainda não se tenha um consenso na 

literatura sobre a razão de tal forte dependência, é possível que a alta cinética em 

altos valores de pH tenha relação com a estabilização da primeira transferência de 

elétrons para o oxigênio adsorvido, formando O2-, promovendo uma reação de esfera 

externa, com cinética rápida [69]. Nota-se que a RRO em K2CO3 tem o potencial de 

meia-onda que mais se aproxima do encontrado em KOH, o que deve ser, portanto, 

relacionado seu pH resultante próximo de 12. Isso indica que a operação em eletrólito 

de carbonato pode ser, em princípio, possível, com a RRO com cinética rápida. Nos 

demais eletrólitos, como os que possuem pHs próximos de neutro, além de cinética 

lenta, com potencial de meia-onda baixo, o que levaria a uma baixa diferença de 

potencial da célula unitária, levariam à um gradiente de pH entre o cátodo e o ânodo, 

resultando numa queda de potencial de Nernst, assim como em dispositivas eletrólitos 

que operam em pH neutro [14]. 

 Adições em pequenas quantidades de carbonato de potássio em formato de 

potássio 1,0 mol L-1 já são suficientes para aumentar o potencial de meia-onda da 

RRO em FeCo-N-C. Isso pode ser observado nos resultados apresentados na Figura. 

18, onde pode ser notado que o potencial de meia-onda sobre para um valor igual ao 

obtido em KOH. Este fato é surpreendente, uma vez que era esperado somente um 

aumento no valor do potencial, mas não igual ao obtido em KOH. Isso deve estar 

assoaciado com a maior solubilidade do O2 em na mistura KCOOH 1,0 mol L-1 + K2CO3 

0,1 mol L-1 do que em K2CO3 1,0 mol L-1 e do que em KOH 1,0 mol L-1 

 



50 
 

Figura 17: Curvas de polarização em altos potenciais para a RRO do FeCo-N-C em diferentes 

eletrólitos com variação do pH. Em ordem crescente: 5,5 (KClO4), 7,2 (tampão fosfato), 7,5 

(KHCO3), 8,6 (HCOOK), 12 (K2CO3) e 14 (KOH). 

0,30 0,45 0,60 0,75 0,90 1,05

-0,16

-0,14

-0,12

-0,10

-0,08

-0,06

-0,04

-0,02

0,00

0,02

 

 

i 
/ 
m

A
 c

m
-2

E vs ERH / V

 KClO
4

  Tampão fosfato

 HCOOK

  KHCO
3

  K
2
CO

3

  KOH

FeCo-N-C
[Eletrólito] = 1.0 mol L

-1

 
 

Fonte: Autoria própria 

Figura 18: Curvas de polarização para RRO do FeCo-N-C em HCOOK, mostrando o efeito da 

adição de K2CO3. A curva obtida em KOH 1,0 mol L
-1 foi incluída para comparação. 

0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0
-4,0

-3,5

-3,0

-2,5

-2,0

-1,5

-1,0

-0,5

0,0

0,5

 

 

i 
/ 
m

A
 c

m
-2

E vs ERH / V

   FeCo-N/C   HCOOK  1.0 mol L-1

   FeCo-N/C   HCOOK  1.0 mol L-1 +  K2CO3 0.1 mol L
-1

   Pt/C KOH 1.0 mol L-1

 

Fonte: Autoria própria 



51 
 

4.6  Eletro-oxidação de íons formato em diferentes eletrólitos 

 
 

Considerando-se que os estudos em célula unitária seriam conduzidos em 

diferentes eletrólitos, esta parte do trabalho foi associada à investigação da eletro-

oxidação de íons formato em diferentes eletrólitos. Paládio apresenta alta atividade 

eletrocatalítica para a oxidação de íons formato [8] e, assim, utilizou-se um fio de Pd 

com área bem definida (0,5 mm de espessura e 1 cm de comprimento). Na Figura 

19(A), estudou-se o efeito da concentração de OH-, mantendo-se a força iônica 

constante. Nota-se que a alta concentração de OH- resulta em baixo valor de início 

de reação (ou de potencial de pico), mas com baixa corrente de pico. Com menor 

concentração de OH- (pH 13), observa-se um aumento do potencial de início da 

reação, mas, por outro lado, resultou em maior corrente de pico. A Figura 19(B) mostra 

o efeito da utilização de diferentes eletrólitos. As curvas mostram que a utilização de 

K2CO3 tem o mesmo efeito da mistura KOH 0,1 mol L-1 + 0,9 mol L-1 de Na2SO4, onde 

o menor valor de pH produz maior valor de início de reação, mas maiores correntes 

de pico. Por outro lado, a utilização de eletrólitos com pH próximo do neutro, como o 

KCOOH puro ou o K2SO4, resultam em menores valores de início de reação e, 

ademais, maiores correntes de pico. 

Estes resultados são explicados pelos fatores que governam a cinética da 

eletro-oxidação de íons formato, como descrito por Feliu e co-autores [10]. A corrente 

faradaica de eletro-oxidação de ácido fórmico/íons formato aumenta e atinge seu 

máximo quando o pH do eletrólito tem o mesmo valor do pKa do ácido fórmico, que é 

de 3,7, pois ocorre a dissociação para íons formato, que é oxidado mais facilmente. 

Acima de 3,7, a cinética de reação mantém-se constante até pH próximo de 10, 

quando decresce devido, provavelmente, à competição com a descarga de OH- do 

eletrólito. Este fato explica a maior atividade eletrocatalítica encontrada no eletrólito 

com pH de 5,5 (K2SO4) em relação aos outros eletrólitos que têm pH mais elevados, 

que estão próximos do limite superior (pH 10) de atividade; 8,6 para formato de sódio 

puro, 13 para a mistura de hidróxido de sódio e sulfato de potássio e 14 para hidróxido 

de potássio. Portanto, para o ânodo, a operação da célula seria interessante em pH 

neutro. No entanto, como discutido, o desempenho em eletrólito neutro resulta na 

construção de gradiente de pH e, assim, queda de potencial de Nernst. A operação 

do ânodo em K2CO3 não é melhor de em neutro em termos de cinética de reação, mas 

é melhor do que a operação com KOH. Ademais, tem vantagens relacionadas com a 



52 
 

rejeição do CO2, que o produto da eletro-oxidação do formato, como foi discutido na 

seção 4,5. 

 

Figura 19: Curvas de voltametria cíclica para a eletro-oxidação de íons formato em diferentes 

eletrólitos com diferentes pHs, conforme indicado no inset da figura, em eletrodo formado por 

um fio de Pd. Velocidade de varredura de 10 mV s-1. 

0,0 0,5 1,0 1,5 2,0 2,5

0,0

0,1

0,2

0,3

0,4

0,5

 

 
I 
/ 
A

E vs ERH / V

  HCOOK 1,0 mol L
-1
    pH ~ 9

  KOH 0,1 mol L
-1
  +  K

2
SO

4
 0.9 mol L

-1
   pH = 13

  KOH 1,0 mol L
-1 

   pH ~ 14

A

 
 

0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0 1,2
-0,005

0,000

0,005

0,010

0,015

0,020

 
 

I 
/ 
A

E vs ERH / V

  K
2
CO

3
  1,0 mol L

-1
    pH ~ 12

  K
2
SO

4
  1,0 mol L

-1
    pH ~ 5.5

  KOH    1,0 mol L
-1
    pH ~ 14

B

 

 

Fonte: Autoria própria 



53 
 

4.6.1 Atividade e estabilidade em célula unitária 

 
 

A última etapa deste trabalho refere-se ao estudo do eletrocatalisador de 

FeCo-N-C como eletrocatalisador do cátodo em células a combustível de formato 

direto com diferentes eletrólitos (Pd-Pt/C 4:1 foi utilizado como ânodo). A Figura 20(A) 

mostra os resultados de polarização potenciodinâmica em três diferentes eletrólitos. 

As curvas indicam desempenho seguindo a ordem: KCOOH &amp;lt;K2CO3 &amp;lt;KOH; ou seja, 

a mesma ordem de atividade para a RRO nestes eletrólitos em meia-célula. As 

magnitudes de densidade de potência de 2,0, 10,5 e de 15,5, respectivamente, 

seguindo a proporcionalidade das diferenças entre os pH dos eletrólitos. No entanto, 

para o eletrólito de íons formato puro, nota-se um decréscimo acentuado de potencial 

(ou de corrente), o que um resultado da variação do potencial de Nernst, devido ao 

gradiente de pH que se estabelece em eletrólitos com pH próximos de neutro. A Figura 

20(B) mostra o comportamento das curvas galvanostáticas obtidas a 3,0  mA cm-2 nos 

três diferentes eletrólitos. Observa-se alta estabilidade para a curva obtida em KOH, 

seguido por K2CO3 e por KCOOH, respectivamente. Também neste caso, é possível 

que a maior instabilidade para o KCOOH puro seja devido ao gradiente de pH que se 

estabelece nas vizinhas dos eletrodos (ácido no ânodo e alcalino no cátodo). Em KOH, 

OH- é formado no cátodo e esta é a espécie que entra na reação de eletro-oxidação 

formato no ânodo. 

A alta estabilidade pode ser obtida também em eletrólito formado por K2CO3, 

mas em menores valores de corrente. Ademais, mesmo com sódio ao invés de 

potássio, é possível a operação com alta estabilidade. A Figura 21 mostra o resultado 

de medida galvanostática a 0,3 mA cm-2 com eletrólito formado por NaCOOH 2,0 

mol  L-1 + Na2CO3 2,0 mol L-1. Nota-se alta estabilidade de operação por 120 h, o que 

indica que tanto o eletrocatalisador do cátodo como o do ânodo não sofrem nenhum 

tipo de desativação ou perda de atividade. Portanto, estes resultados mostram que as 

células a combustível de formato direto, com cátodos de ar, operando com difusão 

natural de combustível e, principalmente, as que têm cátodos com eletrocatalisadores 

formados por elementos abundantes, podem ser uma alternativa viável como 

conversores de energia. Para este cenário, seriam interessantes para aplicações 

como geradores de energia em locais remotos ou em sistemas de backup de energia 

em locais onde a energia elétrica é exigida de forma confiável e ininterrupta, como 

hospitais, laboratório e datacenters. Por último, vale mencionar que, além da 



54 
 

possibilidade da utilização de cátodos com eletrocatalisadores formados 

exclusivamente por elementos abundantes, este tipo de célula permite o 

armazenamento do combustível + eletrólito na forma de pó como, por exemplo, a 

mistura de formato de potássio com carbonato de potássio, que tem vantagens 

relacionadas com a segurança e transporte. 

Figura 20: (a) Curvas de polarização (com ordenada à esquerda) e de densidade de potência 

(ordenada à direita) para a célula unitária obtidas em diferentes eletrólitos, conforme indicado 

no inset da figura; (b) Cronopotenciometrias obtidas a 3,0 mA cm-2 para o FeCo-N-C nas 

diferentes condições de operação. Cátodo: FeCo-N-C; Ânodo: Pd-Pt/C 4:1. 

 

0 10 20 30 40 50

0,0

0,2

0,4

0,6

0,8

1,0
  HCOOK   2,0  mol L

-1
  +  KOH     2,0 mol L

-1

  HCOOK   2,0  mol L
-1

  +  K
2
CO

3
   2,0 mol L

-1

  HCOOK   2,0  mol L
-1

 

E
 /

 V

i / mA cm
-2

A
0,0

2,0

4,0

6,0

8,0

10,0

12,0

14,0

16,0

D
e

n
s

id
a

d
e

 d
e

 p
o

tê
n

c
ia

 /
 m

W
 c

m
-2

 



55 
 

0 300 600 900 1200 1500 1800
0,2

0,4

0,6

0,8

1,0

  HCOOK   2.0  mol L
-1

  +  KOH     2.0 mol L
-1

  HCOOK   2.0  mol L
-1

  +  K
2
CO

3
   2.0 mol L

-1

  HCOOK   2.0  mol L
-1

B

 

 

E
 /

 V

t / s

@ 3,0 mA cm
-2

 

Fonte: Autoria própria 

 
Figura 21: Curvas de corrente em função do tempo para a oxidação eletroquímica do formato 

de sódio 2,0 mol L-1, utilizando Pd-Pt/C e FeCo-N-C como ânodo e cátodo, respectivamente. 

0 20 40 60 80 100 120

-0,04

-0,02

0,00

0,02

 

 

C
o

rr
e
n

te
 /

 A

Tempo / h

0.5 V
HCOONa  2.0 mol L

-1

  +   Na
2
CO

3
  2.0 mol L

-1

Ânodo: Pd-Pt/C 4:1

Cátodo: FeCo-N-C

 
 
Fonte: Autoria própria 

  



56 
 

5 CONCLUSÃO 

 

 

Os resultados obtidos neste trabalho mostraram que nanopartículas de liga de 

Fe e Co, encapsuladas por camadas de carbono grafítico, e nitretos metálicos 

nanoestruturados, suportados em carbono, (caracterizados por TEM e XRD) não 

apresentam atividades eletrocatalíticas superiores ao carbono puro (Vulcan amorfo ou 

grafitizado). Carbono dopado com nitrogênio (N-C) mostrou um aumento no potencial 

de meia-onda, evidenciando um influente papel do nitrogênio na eletrocatálise da 

ORR, mas com alto sobrepotencial. A inserção de oxigênio via tratamento térmico em 

ar, formando óxidos de FeCo nanoestruturados, suportados por carbono, produziu, 

como esperado, um aumento considerável na atividade, mostrando que a ligação do 

ferro ou cobalto com o oxigênio tem papel importante, provavelmente à alta 

reatividade redox para a transferência de elétrons para o ORR. A adição de um 

precursor de nitrogênio durante a síntese (imidazol) resultou na formação de 

estruturas formadas por átomos de ferro e cobalto, coordenados por nitrogênio, 

inseridos em uma matriz de carbono, como revelado pela EXAFS, mostrou que as 

estruturas M-N-C têm papel decisivo na atividade eletrocatalítica para a ORR 

(aproximando-se da Pt/C) e, também, mostrou alta tolerância à presença de íons 

formato. Experimentos em células a combustível unitárias, com difusão natural de 

formato e com cátodo aberto ao ar, com elétrodo de difusão de gás, mostraram 

densidades de potência de 15,5 e 10,5 mW cm-2 com eletrólitos à base de hidróxido e 

carbonato de potássio, respectivamente, e com estabilidade de operação maior que 

120 h a 0,3 mA cm-2. Portanto, os resultados deste trabalho mostram o papel decisivo 

de estruturas M-N-C (coordenadas) na alta atividade para a ORR, em altos potenciais, 

excluindo-se atividades atribuídas a nanoestruturas de nitretos metálicos e 

nanopartículas metálicas encapsuladas, incluindo as dopadas por nitrogênio na 

superfície. Portanto, este estudo mostra que as células a combustível de formato 

direto podem ser uma alternativa viável como conversores de energia para aplicações 

em sistemas de backup de energia em locais onde a energia elétrica é exigida de 

forma confiável e ininterrupta, como hospitais, laboratório e datacenters. 

 

  



57 
 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

1    GHONIEM, A.F. Needs, resources and climate change: Clean and efficient 
conversion technologies. Progress in Energy and Combustion Science, v. 37, p. 
15–51, 2011. 

2    TICIANELLI, E. A.;CAMARA, G. A.; SANTOS, L.G.R.A. Eletrocatálise das 
reações de oxidação de hidrogênio e de redução de oxigênio. Química Nova, v. 28, 
p. 664–669, 2005. 

3    TABERNER, P.; HEITBAUM, J.; VIELSTICH, W. The influence of the electrolyte 
composition on the formate oxidation in alkaline formate-air fuel cells. 
Electrochimica Acta, v. 21, p. 439–440, 1976. 

4    JIANG, J.; WIECKOWSKI, A. Prospective direct formate fuel cell. 
Electrochemistry Communications, v. 18, p. 41–43, 2012. 

5    SCHMIDT, H.; VIELSTICH, W. Einfluß von edelmetall-mischkatalysatoren auf die 
anodische oxydation von methanol und formiat. Zeitschrift für Analytische Chemie, 
v. 224, p. 84–93, 1966. 

6    SANDSTEDE, G.; CAIRNS, E. J.; BAGOTSKY, V. S.; WIESENER, K. History of 
low temperature fuel cells. VIELSTICH, W.; LAMM, A.; GASTEIGER, H. A. (Ed.); 
Handbook of fuel cells. Chichester: John Wiley, 2003. p. 145–218. 

7    BEDEN, B.; LAMY, C.; LEGER, J. M. Electrocatalytic activity of noble metals for 
the oxidation of formate in neutral medium. Journal of Electroanalytical Chemistry 
and Interfacial Electrochemistry, v. 101, p. 127–131, 1979. 

8    NISHIMURA, K.; MACHIDA, K-I.; ENYO, M. Electrooxidation of formate and 
formaldehyde on electrodes of alloys between Pd and Group IB metals in alkaline 
media: Part II. The possibility of complete oxidation of formaldehyde in weak alkali. 
Journal of Electroanalytical Chemistry and Interfacial Electrochemistry, v. 251, 
p. 117–125, 1988. 

9    JOHN, J.; WANG, H.; RUS, E. D.; ABRUÑA, H. D. Mechanistic studies of formate 
oxidation on platinum in alkaline medium. The Journal of Physical Chemistry C, v. 
116, p. 5810–5820, 2012. 

10    PERALES-RODON, J. V.; BRIMAUD, S.; SOLLA-GULLÓN, J.; HERRERO, H.; 
BEHM, J. R.; FELIU, J.M. Further insights into the formic acid oxidation mechanism 
on platinum: pH and anion adsorption effects. Electrochimica Acta, v. 180, p. 479–
485, 2015. 

11    JIYONG, J.; UCHIDA, T.; CUESTA, A.; KOPER, M. T. M.; OSAWA, M. 
Importance of acid-base equilibrium in electrocatalytic oxidation of formic acid on 
platinum. Journal of the American Chemical Society, v. 135, n. 27, p. 9991–9994, 
2013. 

 



58 
 

12    ADZIC, R. R.; HOFMAN, M. I.; DRAZIC, D.M. Oxidation of formates on a 
platinum electrode in neutral solutions. Journal of Electroanalytical Chemistry and 
Interfacial Electrochemistry, v. 110, p. 361–368, 1980. 

13    ZENG, L.; TANG, Z. K.; ZHAO, T.S. A high-performance alkaline exchange 
membrane direct formate fuel cell. Applied Energy, v. 115, p. 405–410, 2014. 

14    SINGH, M. R.; PAPADANTONAKIS, K.; XIANG, C.; LEWIS, N. S. An 
electrochemical engineering assessment of the operational conditions and 
constraints for solar-driven water-splitting systems at near-neutral pH. Energy &amp;amp; 
Environmental Science, v. 8, p. 2760–2767, 2015. 

15    YEAGER, E. Electrocatalysts for O2 reduction. Electrochimica Acta, v. 29, n. 
11, p. 1527–1537, 1984. 

16    RASCIO, D. C.; DE SOUZA, R. F. B.; NETO-TEIXEIRA, E.; SUFFREDINI, H. 
B.; SANTOS, M. C.; CALEGARO, M.L. Reaproveitamento de óxidos de manganês 
de pilhas descartadas para eletrocatálise da reação de redução de oxigênio em meio 
básico. Quimica Nova, v. 33, n. 3, p. 730–733, 2010. 

17    KORDESCH, K.; SIMADER, G. Fuel cells and their applications. New York: 
Willey, 2000. 375p. 

18    MERZOUGUI, B.; SWATHIRAJAN, S. Rotating disk electrode investigations of 
fuel cell catalyst degradation due to potential cycling in acid electrolyte. Journal of 
the Electrochemical Society, v. 153, n. 12, p. 2220–2226, 2006. 

19    CANTANE, D. A.; OLIVEIRA, F. E. R.; SANTOS, S. F.; LIMA, F. H. B. Synthesis 
of Pt-based hollow nanoparticles using carbon-supported Co@Pt and Ni@Pt core-
shell structures as templates: Electrocatalytic activity for the oxygen reduction 
reaction. Applied Catalysis B: Environmental, v. 136–137, p. 351–360, 2013. 

20    QUEIROZ, A. C.; LIMA, F. H. B. Electrocatalytic activity and stability of Co and 
Mn-based oxides for the oxygen reduction reaction in alkaline electrolyte. Journal of 
Electroanalytical Chemistry, v. 707, p. 142–150, 2013. 

21    PASQUALETI, A. M.; OLIVEIRA, F. E. R.; LIMA, F.H.B.. Metal oxide/gold hybrid 
nanocomposites as electrocatalysts for alkaline air electrodes. Journal of the 
Brazilian Chemical Society, v. 26, n. 11, p. 2171–2174, 2015. 

22    GUPTA, S.; TRYK, D.; BAE, I.; ALDRED, W.; YEAGER, E. Heat-treated 
polyacrylonitrile-based catalysts for oxygen electroreduction. Journal of Applied 
Electrochemistry, v. 19, p. 19–27, 1989. 

23    JASINSKI, R. A new fuel cell cathode catalyst. Nature, v. 201, p. 1212–1213, 
1964. 

24    BEZERRA, C. W. B.; ZHANG, L.; LEE, K.; LIU, H.; MARQUES, E. P.; WANG, 
H.; ZHANG, J. A review of Fe-N/C and Co-N/C catalysts for the oxygen reduction 
reaction. Electrochimica Acta, v. 53, p. 4937–4951, 2008. 

 



59 
 

25    WU, G.; SANTANDREU, A.; KELOGG, W.; GUPTA, S.; OGOKE, O.; ZHANG, 
H.; WANG, H. L.; DAI, L. Carbon nanocomposite catalysts for oxygen reduction and 
evolution reactions: From nitrogen doping to transition-metal addition. Nano Energy, 
v. 29, p. 83–110, 2016. 

26    CHEN, Z.; HIGGINS, D.; YU, A.; ZHANG, L.; ZHANG, J. A review on non-
precious metal electrocatalysts for PEM fuel cells. Energy &amp;amp; Environmental 
Science, v. 4, p. 3167-3192, 2011. 

27    GOFF, A.; ARTERO, V.; JOUSSELME, B.; TRAN, P. D.; GUILLET, N. G.; 
MÉTAYÉ, R.; FIHRI, A.; PALACIN, S.; FONTECAVE, M. From hydrogenases to 
noble metal–free catalytic nanomaterials for H2 production and uptake. Science, v. 
326, p. 1384–1387, 2009. 

28    WIESENER, K.; OHMS, D.; NEUMANN, V.; FRANKE, R. N4 macrocycles as 
electrocatalysts for the cathodic reduction of oxygen. Materials Chemistry and 
Physics, v. 22, n. 3–4, p. 457–475, 1989. 

29    JIA, Q.; RAMASWAMY, N.; TYLUS, U.; STRICKLAND, K.; LI, J.; SEROV, A.; 
ARTYUSHKOVA, K.; ATANASSOV, P.; ANIBAL, J.; GUMECI, C.; BARTON, S. C.; 
SOUGRATI, M. T; JAOUEN, F.; HALEVI, B.; MUKERJEE, S. Spectroscopic insights 
into the nature of active sites in iron–nitrogen–carbon electrocatalysts for oxygen 
reduction in acid. Nano Energy, v. 29, p. 65–82, 2016. 

30    STRICKLAND, K.; MINER, E.; JIA, Q.; TYLUS, U.; RAMASWAMY, N.; LIANG, 
W.; SOUGRATI, M-T.; JAOUEN, F.; MUKERJEE, S. Highly active oxygen reduction 
non-platinum group metal electrocatalyst without direct metal–nitrogen coordination. 
Nature Communications, v. 8343, p. 1-8, 2015. 

31    SUN, T.; JIANG, Y.; WU, Q.; DU, Q.; ZHANG, Z.; YANG, L.; WANG, X.; HU, Z. 
Is iron nitride or carbide highly active for oxygen reduction reaction in acidic medium? 
Catalysis Science &amp;amp; Technology, v. 7, p. 51–55, 2017. 

32    CHUNG, H. T.; WON. J. H.; ZELENAY, P. Active and stable carbon 
nanotube/nanoparticle composite electrocatalyst for oxygen reduction. Nature 
Communications, v. 2944, p. 1-5, 2013. 

33    WU, G.; NELSON, M.; MA, S.; MENG, H.; CUI, G.; SHEN, P. K. Synthesis of 
nitrogen-doped onion-like carbon and its use in carbon-based CoFe binary non-
precious-metal catalysts for oxygen-reduction. Carbon, v. 49, p. 3972–3982, 2011. 

34    LIU, S-H.; WU, J-R.; PAN, C-J.; HWANG, B.-J. Synthesis and characterization 
of carbon incorporated Fe–N/carbons for methanol-tolerant oxygen reduction 
reaction of polymer electrolyte fuel cells. Journal of Power Sources, v. 250, p. 279–
285, 2014. 

35    ZHAO, A.; MASA, J.; MUHLER, M.; SCHUMANN, W.; XIA, W. N-doped carbon 
synthesized from N-containing polymers as metal-free catalysts for the oxygen 
reduction under alkaline conditions. Electrochimica Acta, v. 98, p. 139–145, 2013. 

 



60 
 

36    JIANG, W. J.; GU, L.; ZHANG, Y.; HU, J. Q.; WEI, ZI.; WAN, L. J. 
Understanding the high activity of Fe-N-C electrocatalysts in oxygen reduction: 
Fe/Fe3C nanoparticles boost the activity of Fe-Nx. Journal of the American 
Chemical Society, v. 138, n. 10, p. 3570–3578, 2016. 

37    GANESAN, S.; LEONARD, N.; BARTON, S. C. Impact of transition metal on 
nitrogen retention and activity of iron–nitrogen–carbon oxygen reduction catalysts. 
Physical Chemistry Chemical Physics, v. 16, p. 4576, 2014. 

38    SINGH, D.; TIAN, J.; MANTANI, K.; KING, J.; MILLER, J. T.; OZKAN, U. S. A 
comparison of N-containing carbon nanostructures (CNx) and N-coordinated iron-
carbon catalysts (FeNC) for the oxygen reduction reaction in acidic media. Journal 
of Catalysis, v. 317, p. 30–43, 2014. 

39    WU, G.; MORE, K. L.; JOHNSTON, C. M.; ZELENAY, P. High-performance 
electrocatalysts for oxygen reduction derived from polyaniline, iron, and cobalt. 
Science, v. 332, p. 443–447, 2011. 

40    MA, Y.; ZHANG, H.; ZHONG, H.; XU, T.; JIN, H.; TANG, Y.; XU, Z. Cobalt 
based non-precious electrocatalysts for oxygen reduction reaction in proton 
exchange membrane fuel cells. Electrochimica Acta, v. 55, p. 7945–7950, 2010. 

41    CHOI, C. H.; BALDIZZONE, C.; GROTE, J-P.; SCHPPERT, A. K.; JAOUEN, F.; 
MAYRHOFER, K. J. J. Stability of Fe-N-C catalysts in acidic medium studied by 
operando spectroscopy. Angewandte Chemie - International Edition, v. 54, n. 43, 
p. 12753–12757, 2015. 

42    YANG, L.; LAROUCHE, N.; CHENITZ,, R.; ZHANG, G.; LEFÈVRE, M., 
DODELET, J. P. Activity, performance, and durability for the reduction of oxygen in 
PEM fuel cells, of Fe/N/C electrocatalysts obtained from the pyrolysis of metal-
organic-framework and iron porphyrin precursors. Electrochimica Acta, v. 159, p. 
184–197, 2015. 

43    VARNEL, J. A.; TSE, E. C. M.; SCHULZ, C. E.; FISTER, T, T.; HAASCH, R. T.; 
TIMOSHENKO, J.; FRENKEL, A. I.; GEWIRTH, A. A. Identification of carbon-
encapsulated iron nanoparticles as active species in non-precious metal oxygen 
reduction catalysts. Nature Communications, v. 7, p. 12582, 2016. 

44    FERRANDON, M.; KROPF, J. A.; MYERS, D. J.; KRAMM, U.; ARTYUSKOVA, 
K.; BOGDANOFF, P.; WU, G.; JOHNSTON, C. M.; ZELENAY, P. Multitechnique 
characterization of a polyaniline ? iron ? carbon oxygen reduction catalyst. Journal 
of Physical Chemistry C, v. 116, p. 16001–16013, 2012. 

45    LI, J.; GHOSHAL, S.; LIANG, W.; SOUGRATI, M-T.; JAOUEN, F.; HALEVI, B.; 
MCKINNEY, S.; MCCOOL, G.; MA, C.; YUANN, X.; MA, Z-F.; MUKERJEE, S.; JIA, 
Q. Structural and mechanistic basis for the high activity of Fe–N–C catalysts toward 
oxygen reduction. Energy &amp;amp; Environmental Science, v. 7, p. 2418–2432, 2016. 

46    SUN, T.; JIANG, Y.; WU, Q.; DU, Q.; ZHANG, Z.; YANG, L.; WANG, X.; HU, Z. 
Is iron nitride or carbide highly active for oxygen reduction reaction in acidic medium? 
Catalysis Science &amp;amp; Technology, v. 7, n. 1, p. 51–55, 2017. 



61 
 

47    GUO, D.; SHIBUYA, R.; AKIBA, C.; SAJI, S.; KONDO, T.; NAKAMURA, J. 
Active sites of nitrogen-doped carbon materials for oxygen reduction reaction clarified 
using model catalysts. Science, v. 351, n. 6271, p. 361–365, 2016. 

48    ARTYUSHKOVA, K.; KIEFER, B.; HAVELI, B.; KNOP-GER ICKE, A.; 
SCHLOGL, R.; ATANASSOV, P. Density functional theory calculations of XPS 
binding energy shift for nitrogen-containing graphene-like structures. Chemical 
Communications, v. 49, p. 2539-2541, 2013. 

49    LIU, S-H.; WU, J.-R. Influence of nitrogen and iron precursors on the synthesis 
of FeNx/carbons electrocatalysts toward oxygen reduction reaction in acid solution. 
Electrochimica Acta, v. 135, p. 147–153, 2014. 

50    VIDELA, A. H. A. M.; OSMIERI, L.; ARMANDI, M.; SPECCHIA, S. Varying the 
morphology of Fe-N-C electrocatalysts by templating iron phthalocyanine precursor 
with different porous SiO2 to promote the oxygen reduction reaction. Electrochimica 
Acta, v. 177, p. 43–50, 2015. 

51    LUO, Z.; LIM, S.; TIAN, Z.; SHANG, J.; LAI, L.; MACDONALD, B.; FU, C.; 
SHEN, Z.; YU, T.; LIN, J. Pyridinic N doped graphene: synthesis, electronic structure, 
and electrocatalytic property. Journal of Materials Chemistry, v. 21, n. 22, p. 8038, 
2011. 

52    GONG, K.; DU, F.; XIA, Z.; DURSTOCK, M.; DAI, L. Nitrogen-doped carbon 
nanotube arrays with high electrocatalytic activity for oxygen reduction. Science, v. 
323, n. 5915, p. 760–764, 2009. 

53    MERZOUGUI, B.; HACHIMI, A.; AKINPELU, A.; BUKOLA, S.; SHAO, M. A Pt-
free catalyst for oxygen reduction reaction based on Fe-N multiwalled carbon 
nanotube composites. Electrochimica Acta, v. 107, p. 126–132, 2013. 

54    CHUNG, H. T.; CULLEN, D. A.; HIGGINS, D.; SNEED, B. T.; HOLBY, E. F.; 
MORE, K. L.; ZELENAY, P. Direct atomic-level insight into the active sites of a high-
performance PGM-free ORR catalyst. Science, v. 357, p. 479–484, 2017. 

55    YAN, X.; LIU, K.; TUO, W.; YOU, Y.; LIU, J.; WANG, P.; PAN, X.; WANG, G.; 
LUO, J.; ZHU, J. Atomic interpretation of high activity on transition metal and 
nitrogen-doped carbon nanofibers for catalyzing oxygen reduction. Journal of 
Materials Chemistry A, v. 5, n. 7, p. 3336–3345, 2017. 

56    NOH, S. H.; KANG, J.; OKAJIMA, T.; HAN, B.; OHSAKA, T.; SEO, M.-H. 
Towards a comprehensive understanding of FeCo coated with N-doped carbon as a 
stable bi-functional catalyst in acidic media. NPG Asia Materials, v. 8, p. 1-10, 2016. 

57    ZIGNANI, S. C.; BAGLIO, V.; SEBASTIAN, D.; ROCHA, T. A.; GONZALEZ, E. 
R.; ARICÒ, A. S. Investigation of PtNi/C as methanol tolerant electrocatalyst for the 
oxygen reduction reaction. Journal of Electroanalytical Chemistry, v. 763, p. 10–
17, 2016. 

 

 



62 
 

58    MA, Y.; ZHANG, H.; ZHONG, H.; XU, T.; JIN, H.; TANG, Y.; XU, Z. Cobalt 
based non-precious electrocatalysts for oxygen reduction reaction in proton 
exchange membrane fuel cells. Electrochimica Acta, v. 55, n. 27, p. 7945–7950, 
2010. 

59    WANG, L. Q.; BELINI, M.; FILIPPI, J.; FOLLIERO, M.; LAVACCHI, A.; 
INNOCENTI, M.; MARCHIONNI, A.; MILLER, H. A.; VIZZA, F. Energy efficiency of 
platinum-free alkaline direct formate fuel cells. Applied Energy, v. 175, p. 479–487, 
2016. 

60    BARTROM, A. M.; HAAN, J. L. The direct formate fuel cell with an alkaline anion 
exchange membrane. Journal of Power Sources, v. 214, p. 68–74, 2012. 

61    LIMA, F. H. B.; CASTRO, J. F. R.; SANTOS, L. G. R. A.; TICIANELLI, E. A. 
Electrocatalysis of oxygen reduction on carbon-supported Pt-Co nanoparticles with 
low Pt content. Journal of Power Sources, v. 190, p. 293–300, 2009. 

62    BRAGA, A. H. Catalisadores bimetálicos de Co e Ni aplicados à reforma à 
vapor do etanol: propriedades de oxi-redução na resistência à deposição de 
carbono. 2012. 134 f. Dissertação (Mestrado em Ciências Exatas e da Terra) - 
Universidade Federal de São Carlos, São Carlos, 2012. 

63    PAGANIN, V. A.; TICIANELLI, E. A.; GONZALEZ, E.R. Development and 
electrochemical studies of gas diffusion electrodes for polymer electrolyte fuel cells. 
Journal of Applied Electrochemistry, v. 26, p. 297–304, 1996. 

64    GOELLENER, V.; BALDIZZONE, C.; SCHPPERT, A, SOUGRATI, M. T.; 
MAYHOFER, K.; JAOUEN, F. Degradation of Fe/N/C catalysts upon high polarization 
in acid medium. Physical Chemistry Chemical Physics, v. 16, p. 18454–18462, 
2014. 

65    FU, X.; LIU, Y.; CAO, X.; JIN, J.; LIU, Q.; ZHANG, J. FeCo–Nx embedded 
graphene as high performance catalysts for oxygen reduction reaction. Applied 
Catalysis B: Environmental, v. 130– 131, p. 143– 151, 2013. 

66    FANG, X., LONG, J., YU, S-H, JIA, H.-L. Metal–organic framework-derived 
FeCo-N-doped hollow porous carbon nanocubes for electrocatalysis in acidic and 
alkaline media. ChemSusChem, v. 10, p. 3019 – 3024, 2017. 

67    ZHENG, Y., YANG, D-S., KWEUN, J. M., LI, C., TAN, K., KONG, F., LI, C., 
CHABAL, Y. J., KIM, Y. Y., CHO, M., YU, J-S., CHO, K. Rational design of common 
transition metal-nitrogen-carbon catalysts for oxygen reduction reaction in fuel cells. 
Nano Energy, v. 30, p. 443–449, 2016. 

68    YU, X., MANTHIRAM, A. Catalyst-selective, scalable membraneless alkaline 
direct formate fuel cells. Applied Catalysis B: Environmental, v. 165, p. 63–67, 
2015. 

69    RAMASWAMY, N.; MUKERJEE, S. Influence of inner- and outer-sphere 
electron transfer mechanisms during electrocatalysis of oxygen reduction in alkaline 
media. The Journal of Physical Chemistry C, v. 115, p. 18015–18026, 2011. 


</field>
	</doc>
</add>