<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.21835</field>
		<field name="filename">562_000983911.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

NOVAS CHAVES DE CORRELAÇÃO PARA AS UNIDADES 

TRIÁSSICAS DO GRÁBEN ARROIO MOIRÃO: CARACTERIZAÇÃO 

DE SISMITOS E APLICAÇÃO NA ESTRATIGRAFIA 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Porto Alegre, 2015. 

 
 



 

 

Guilherme Nunes de Oliveira Borsa 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  
 

NOVAS CHAVES DE CORRELAÇÃO PARA AS UNIDADES 

TRIÁSSICAS DO GRÁBEN ARROIO MOIRÃO: CARACTERIZAÇÃO 

DE SISMITOS E APLICAÇÃO NA ESTRATIGRAFIA 

 
 
 

Trabalho de Conclusão do Curso de Geologia do Instituto de Geociências 
da Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Apresentado na forma de 
monografia, junto à disciplina Projeto Temático em Geologia III, como 
requisito parcial para obtenção do grau de Bacharel em Geologia. 

 
 

Orientadores: Prof. Dr. Rualdo Menegat 
      Profa. Dra. Ana Maria Mizusaki 

 
 
 
 
 
 
 
 

Porto Alegre, 2015. 

  



 

 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 
Reitor: Carlos Alexandre Netto 

Vice-Reitor: Rui Vicente Oppermann 
 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 
Diretor: André Sampaio Mexias 

Vice-Diretor: Nelson Luiz Sambaqui Gruber 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Borsa, Guilherme Nunes de Oliveira 
Novas chaves de correlação para as unidades triássicas do Gráben 

Arroio Moirão: caracterização de sismitos e aplicação na estratigrafia. / 
Guilherme Nunes de Oliveira Borsa. - Porto Alegre: IGEO/UFRGS, 2015. 

     [137 f.] il. 

Monografia (Trabalho de Conclusão de Curso).- Universidade Federal 
do Rio Grande do Sul. Graduação em Geologia. Instituto de Geociências. 
Porto Alegre, RS - BR, 2015. 

Orientador(es):Rualdo Menegat 
Coorientador(es):Ana Maria Mizusaki 

1. Sismito 2. Iinundito 3. Bacia do Paraná 4. Estruturas de deformação 
em sedimento I. Título. 

CDU 55 

Catalogação na Publicação 
Biblioteca Instituto de Geociências - UFRGS 
Veleida Ana Blank     CRB 10/571 
 

 
 

 
 
 
 
 
 
Universidade Federal do Rio Grande do Sul - Campus do Vale Av. Bento Gonçalves, 9500 - Porto Alegre - RS - Brasil 
CEP: 91501-970 / Caixa Postal: 15001. 
Fone: +55 51 3308-6329 Fax: +55 51 3308-6337 
E-mail: bibgeo@ufrgs.br 



 

 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

CURSO DE GRADUAÇÃO EM GEOLOGIA 

 

 

 

 

 

 

 

A Comissão Examinadora, abaixo assinada, aprova o Trabalho de 
Conclusão de Curso intitulado Novas chaves de correlação para as 
unidades triássicas do gráben Arroio Moirão: caracterização de sismitos 
e aplicação na estratigrafia, de autoria de por Guilherme Nunes de 
Oliveira Borsa, como requisito parcial para obtenção do grau de 
Bacharel em Geologia. 
 

 

 

Comissão Examinadora: 

 

 

Dr. Anderson José Maraschin 

 

 

Prof. Dr. André Weissheimer de Borba 

 

 

Profa. Dra. Karin Goldberg 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Dedico este trabalho à sociedade brasileira 

cujo desconhecimento, mítica e ignorância 

acerca da ciência precisa ser iluminado. 

 



 

 

 

 

 

Agradecimentos 

 

 

 

 

 

 

Primeiramente agradeço a Universidade Federal do Rio Grande do Sul, pelo ensino 

público, gratuito e de qualidade que presta enorme serviço à sociedade brasileira. 

Agradeço também a Capes e ao CNPq pela bolsa de iniciação científica e 

oportunidades de pesquisa que abriram os horizontes da ciência para mim. Aos 

meus orientadores Prof. Dr. Rualdo Menegat e Profa. Dra. Ana Maria Mizusaki pela 

oportunidade e confiança que depositaram em mim e pelo espelho que são para 

mim como geólogos. Ao ilustríssimo Prof. Dr. Luis Alberto D'ávila Fernandes cuja 

sua maneira singular de pensar, as discussões intermináveis por email e os 

incentivos me fizeram ver a geologia de outra maneira.  

A todos os professores que me ensinaram a geologia com a mesma dedicação que 

os pais ensinam um filho.  Ao Instituto de Geociências que, na pessoa do Claudinho, 

homenageio todos os funcionários.  

https://lattes.ufrgs.br/servlet/jpkFltGeral.cFltVisualizador?&amp;amp;pTipoIdentif=2&amp;amp;pTipoRelat=1&amp;amp;pSearch=I3VmcmdzI2NwZCMzNTI3NDE3NDAwMCN1ZnJncyNjcGQj&amp;amp;pCodOrigemCur=1


 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Em relação a todos os atos de iniciativa e criação existe uma 

verdade fundamental cujo desconhecimento mata inúmeras ideias 

esplêndidas: a de que no momento em que nos comprometemos 

definitivamente, a providência move-se também. Toda uma corrente 

de acontecimentos brota da decisão, fazendo surgir a nosso favor 

toda a sorte de incidentes e encontros e assistência material que 

nenhum homem sonharia que viesse em sua direção. O que quer 

que você possa fazer ou sonhe que possa, faça. Coragem contém 

genialidade, poder e magia. Comece agora. 

 

The Scottish Himalayan Expedition, 
William Hutchinson Murray [1913-1996]. 



 

 

RESUMO 

O presente trabalho tem por objetivo elaborar um arcabouço estratigráfico detalhado 

para as unidades triássicas reliquiares da Bacia do Parana no Gráben Arroio Moirão, 

localizado na porção centro-sudeste do Escudo Sul-Rio-Grandense. A estratigrafia 

de sequências introduziu novos métodos e teorias de correlação, entre eles o 

reconhecimento de superfícies de erosão e afogamento como chaves de correlação. 

Tais superfícies, por serem cronoestratigraficamente significativas, permitem 

delimitar sequências deposicionais do ponto de vista tanto estratigráfico quanto 

temporal. Dessa forma, essas chaves de correlação, juntamente com o estudo de 

sismitos, auxiliaram na compreensão cronogeodinâmica dos depósitos do Gráben 

Arroio Moirão. Sismitos são estruturas de deformação em sedimento incosolidado 

(EDSI) relacionadas ao comportamento reológico do sedimento à passagem de um 

sismo. Há uma variedade de associações de estruturas que podem estar 

relacionadas a um evento sísmico, sendo no Gráben Arroio Moirão encontrados 

homogenitos, diques clásticos, superfícies de sobrecarga, estruturas em flama e 

estruturas em pilar. Dessa maneira, as EDSI marcam horizontes deformados 

sindeposicionalmente. Os depósitos do Gráben Arroio Moirão foram descritos como 

dispersões de fluxos de baixa densidade, representados por sucessões 

granodecrescentes ascendentes, de geometria tabularóide, semelhantes sistemas 

de inunditos de água rasa. Foram definidos o empilhamento de até cinco ciclos 

deposicionais, limitadas na base e topo por superfícies erosivas e com nítido 

afogamento para o topo. Foram elaborados edifícios deformacionais para ilustrar a 

variação das EDSI ao longo de perfis colunares, e os homogenitos foram analisados 

por difração de raios X e microscopia eletrônica de varredura para reconhecer suas 

assinaturas microscópicas. Este trabalho contribui para um avanço na compreensão 

dos mecanismos controladores da sedimentação no Gráben Moirão, elaborando um 

arcabouço estratigráfico composto por ccinco Ciclos Deposicionais, resultado da 

variação do nível de base local, e na dinâmica dos modelos sedimentares do Gráben 

Arroio Moirão.  

 

 

Palavras-Chave: sismito, inunditos, Bacia do Paraná, estrutura de deformação em 
sedimento inconsolidado, EDSI. 



 

 

ABSTRACT 

 

This work intends to elaborate a high resolution stratigraphic framework for the 

Triassic Paraná Basin’s fragments that outcrop on Gráben Arroio Moirão, located in 

southeast-center of Sul-Rio-Grandense Shield. The sequence stratigraphy 

introduced new theories and technics for stratigraphic correlation, amongst them the 

reconnaissance of erosional surfaces as key to stablish stratigraphic framework. 

Such surfaces, which are chronostratigraphically significant, allow the temporal and 

stratigraphic outline of depositional sequences. Likewise, these key correlational 

surfaces and seismites help to understand the chrono-geodynamics of Gráben Arroio 

Moirão deposits. Seismites are sismic induced soft sediment deformation structures 

(SSDS) attributed to different rheological behavior of sediments. A sinsismic 

depositional timespan can be registered by an enormous variety of structures and, in 

Gráben Arroio Moirão, can be found homogenites, clastic dykes, overload surfaces, 

flame structure and pillar structure. Therefore, the registered SSDS scribe 

sindepositional horizons. The Gráben Arroio Moirão deposits are described as low 

density flows, represented by finning upwards successions, with tabular geometry, 

much alike thin bedded turbidites (TBT). At least four finning upwards depositional 

cycles are defined, with base and top erosional surfaces, and flood trending towards 

the top. Vertical deformational buildings are presented to exemplify the variation of 

SSDS along the columnar sections. The homogenites are also analyzed by X ray 

diffraction and electron microscope scanning aiming to recognize its microscopic 

signature. This work contributes for advances in chrono-geodynamic mechanisms of 

sedimentation in Gráben Arroio Moirão, putting together a model for the stratigraphic 

framework that recongnizes five depositional cycles wich result from base level 

variation.  

Key-Words: Seismites, sheetflood, Paraná Basin, Soft Sediment Deformation 

Structure, SSDS 

  



 

 

LISTA DE FIGURAS 

 
Figura 1 – Fluxograma projetual das etapas e cronograma de execução. 18 
Figura 2 – Mapa de localização das unidades gonduânicas, entre elas o Gráben Arroio 

Moirão (Extraído de Ketzer, 1997). 19 
Figura 3 – Carta cronoestratigráfica da Bacia do Paraná (extraída de Milani et al., 

2007). 21 
Figura 4 – Carta Cronoestratigráfica das unidades triássicas do Rio Grande do Sul. 

Adaptado de Zerfass (2003). 23 
Figura 5 – Modelo experimental de fluxo de baixa densidade (modificado de Postma, 

2014) 24 
Figura 6 – Sucessão de fácies de depósitos efêmeros do tipo inundito (Lima, 2014). 25 
Figura 7 – Modelo de fluxos de hiperpicnais de baixa densidade (Zavala et al. 2011, 

modificado por Borsa 2015). 25 
Figura 8 - Edifício deformacional dos sismitos classificados pela atuação de liquefação 

nos estratos e relacionados à escala de Mercalli (Rodríguez-Pascua, 
2000, modificado por Borsa, 2015). 34 

Figura 9 – Microscópio óptico modelo Laborlux 12 POL S da marca Leitz. 36 
Figura 10 – Difratômetro Siemens–Bruker-AXS D5000. 39 
Figura 11 – Detalhe da preparação das amostras. A) Desagregação das amostras em 

gral de ágata; B) Amostras prontas para análise (Dados da Pesquisa, 
2015). 39 

Figura 12 – Estação de MEV, modelo Jeol 6610-LV- EDS. 41 
Figura 13 – Mapa Geológico do Gráben Arroio Moirão. Neste mapa, as unidades 

triássicas comparecem como sendo pertencentes á Formação Sanga do 
Cabral (CPRM, 2009  modificado por Borsa, 2015). 43 

Figura 14 – Mapa de Lineamento do Gráben Arroio Moirão (Dados da Pesquisa, 
2015). 44 

Figura 15 - Mapa Geológico do Gráben Arroio Moirão e localização dos perfis 
colunares. (Dados da Pesquisa, 2015, para as unidades sedimentares; 
Compilação CPRM 2009, para unidades do embasamento). 45 

Figura 16 – Chave para nomenclatura de fácies (Dados da Pesquisa, 2015). 46 
Figura 17 – Padrões de sucessões de fácies granodecresentes ascendentes do 

Gráben Arroio Moirão. Sendo: I, II e III proximais;.IV e V medianas; e VI 
distal (Dados da Pesquisa, 2015). 50 

Figura 18 – EDSI registradas nos perfis   PGAM1308 e PGAM1305. (Dados da 
Pesquisa, 2015). 52 

Figura 19 – EDSI registradas nos perfis PGAM1308 e PGAM12012. 53 
Figura 20 – A) Deslocamento no acamamento PGM12012; B) Duas famílias de 

fraturas sendo: vermelha persistente em ambas camadas e amarelo 
exclusiva da camada sotoposta (Dados da Pesquisa, 2015). 53 

Figura 21 – Estrutura em pilar no perfil PGAM12012 (Dados da Pesquisa, 2015). 54 
Figura 22 – A) Camada homogenizada por possível ação de sismo no perfil 

PGAM12012; B) Camada homogeneizada no Perfil PGAM12010 (Dados 
da Pesquisa, 2015). 54 

Figura 23 – Edifício deformacional registrado no perfil PGAM12010. 56 
Figura 24 – Edifício deformacional registrado no perfil PGAM1308. (Dados da 

Pesquisa, 2015). 57 
Figura 25 – Edifício deformacional registrado no perfil PGAM12012. (Dados da 

Pesquisa, 2015). 58 
Figura 26 – Edifício deformacional registrado no  perfil PGAM14012. (Dados da 

Pesquisa, 2015). 59 
Figura 27 – Texturas macroscópicas e microscópicas dos diques clásticos e 

encaixantes identificados no Perfil PGAM 1309. (Dados da Pesquisa, 
2015.) 61 



 

 

Figura 28 – Texturas macroscópicas e microscópicas dos diques clásticos e 
encaixantes identificados no Perfil PGAM 1305. (Dados da Pesquisa, 
2015). 62 

Figura 29 – Imagens micrográficas obtidas por MEV de homogenito identificado em 
PGAM12010. (Dados da pesquisa, 2015.) 63 

Figura 30 – Imagens micrográficas obtidas por MEV de homogenito identificado em 
PGAM 12010. 64 

Figura 31 – Imagens micrográficas obtidas por MEV de homogenito identificado em 
PGAM12012. 65 

Figura 32 – Imagens micrográficas obtidas por MEV de homogenito identificado em 
PGAM12012. 66 

Figura 33 – Tipologias de superfícies chaves de correlação. (Dados da Pesquisa, 
2015.) 68 

Figura 34 – Localização de perfis colunares da seção ao longo da BR 392 no Gráben 
Arroio Moirão. (Dados da Pesquisa, 2015.) 69 

Figura 35 - Localização de perfis colunares da seção do setor SW do Gráben Arroio 
Moirão. (Dados da pesquisa, 2015.) 69 

Figura 36 – Detalhe dos níveis seixosos de quartzo que ocorrem (A) no Perfil 
PGAM14012 da BR 392; e (B) no Perfil PGAM13010, setor SW. (Dados 
da Pesquisa, 2015.) 71 

Figura 37 – Arenito fino com grande quantidade de mica detrítica. (Dados da Pesquisa, 
2015.) 72 

Figura 38 – Correlação estratigráfica dos perfis colunares da seção da BR 392. (Dados 
da Pesquisa, 2015.) 74 

Figura 39 – Arcabouço estratigráfico de alta resolução da seção da BR 392 das 
unidades triássicas do GAM. (Dados da Pesquisa, 2015.) 75 

Figura 40 – Correlação estratigráfica dos perfis colunares da seção SW. (Dados da 
Pesquisa, 2015.) 76 

Figura 41 – Arcabouço estratigráfico de alta resolução do setor SW do GAM. (Dados 
da Pesquisa, 2015.) 77 

 



 

 

LISTA DE QUADROS 

 

Quadro 1 -  Fácies, processos deposicionais e formas de leito (Dados da 
Pesquisa, 2015). 48 

 

 



 

 

 

Sumário 

 INTRODUÇÃO .................................................................................................. 14 1.

1.1. CARACTERIZAÇÃO DO PROBLEMA ............................................................................................................ 15 
1.1.1. Hipóteses ............................................................................................................................................................... 15 

1.2. JUSTIFICATIVA .................................................................................................................................................... 16 

1.3. OBJETIVOS E METAS ......................................................................................................................................... 16 
1.3.1. Objetivos específicos: ....................................................................................................................................... 17 

1.4. TÉCNICAS DE SOLUÇÃO E ESTRATÉGIAS DE AÇÃO ............................................................................ 17 

1.5. FLUXOGRAMA PROJETUAL ............................................................................................................................ 18 

 LOCALIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO .......................................................... 19 2.

 CONTEXTO GEOLÓGICO E ESTRATIGRÁFICO ........................................... 19 3.

 MÉTODOS E TESTES ..................................................................................... 26 4.

4.1. REVISÃO BIBLIOGRÁFICA .............................................................................................................................. 26 

4.2. OBTENÇÃO DE DADOS DE CAMPO ............................................................................................................. 26 

4.3. ANÁLISE DE FÁCIES .......................................................................................................................................... 27 

4.4. ESTRATIGRAFIA DE SEQUÊNCIAS .............................................................................................................. 29 

4.5. ESTRUTURAS DE DEFORMAÇÃO EM SEDIMENTO INCONSOLIDADO E SISMITOS ............... 30 

4.6. PETROGRAFIA EM LÂMINA DELGADA ..................................................................................................... 35 

4.7. DIFRAÇÃO DE RAIOS X..................................................................................................................................... 36 

4.8. MICROSCOPIA ELETRÔNICA DE VARREDURA (MEV) ........................................................................ 40 

 RESULTADOS .................................................................................................. 42 5.

5.1. LINEAMENTOS .................................................................................................................................................... 42 

5.2. ANÁLISE DE FÁCIES, ASSOCIAÇÕES DE FÁCIES E MODELOS DEPOSICIONAIS ....................... 45 

5.3. ESTRUTURAS DE DEFORMAÇÃO EM SEDIMENTO INCONSOLIDADO ......................................... 51 
5.3.1. Diques Clásticos .................................................................................................................................................. 51 
5.3.2. Estruturas em flama .......................................................................................................................................... 51 
5.3.3. Superfícies de sobrecarga ............................................................................................................................... 52 
5.3.4. Estruturas em pilar ............................................................................................................................................ 54 
5.3.5. Homogenitos ........................................................................................................................................................ 54 
5.3.6. Edifício deformacional de EDSI .................................................................................................................... 55 

5.4. CARACTERIZAÇÃO MICROSCÓPICA DE DIQUES CLÁSTICOS .......................................................... 60 

5.6. CARACTERIZAÇÃO ANALÍTICA DE HOMOGENITOS. .......................................................................... 63 

5.7. ARCABOUÇO ESTRATIGRÁFICO................................................................................................................... 67 
5.7.1. Superfícies chave de correlação ................................................................................................................... 67 
5.7.2. Seção de correlação ao longo da BR 392: Ciclos Deposicionais I e II ............................................ 70 
5.7.3. Seção de correlação do setor SW: Ciclos Deposicionais I a V .......................................................... 71 

 DISCUSSÕES .................................................................................................. 78 6.
6.1.1. Sucessões de fácies e modelos deposicionais ......................................................................................... 79 
6.1.2. Sismitos .................................................................................................................................................................. 80 
6.1.3. Arcabouço Estratigráfico ................................................................................................................................. 82 

 CONCLUSÕES ................................................................................................. 84 7.

 REFERÊNCIAS ................................................................................................ 86 8.

APÊNDICE: PERFIS COLUNARES .......................................................................... 91 
 



14 

 

 INTRODUÇÃO 1.

A tectônica e a sedimentação de unidades triássicas da bacia do Paraná têm sido 

um tema muito importante para o entendimento das sequências deposicionais desse 

período. Em fragmentos preservados sobre o Escudo Sul-Rio-Grandense (ESRG), 

há a possibilidade de encontrarem-se informações concentradas sobre fases 

tectônicas e sedimentação, justo por ser a região de borda da bacia do Paraná. 

Estudos como o de Ketzer (1997) avançaram entendimentos sobre a 

cronoestratigrafia e preservação desses relictos sobre o ESRG. Contudo, embora 

esses estudos já realizados no último período, ainda há necessidade de um estudo 

pormenorizado de fácies, sucessões e arquiteturas deposicionais, com vistas a 

encontrar chaves de correlação mais precisas que auxiliem a entender a evolução 

dos sistemas sedimentares e como estes se sucedem estratigraficamente no tempo 

e espaço. 

O foco de estudo desta monografia são as unidades triássicas do Gráben Arroio 

Moirão (GAM), região de Canguçu, no Rio Grande do Sul. Essas unidades não se 

encaixam nos modelos deposicionais convencionais, baseados na análise de 

sistemas flúvio-deltaicos de sedimentação dita normal. A compreensão dos 

depósitos triássicos dessa região torna-se mais clara quando interpretada à luz de 

uma sedimentação combinada com a atividade tectônica, onde predominam 

sistemas aluviais/deltaicos/lacustres efêmeros. Novos dados de campo (Lima, 2014), 

sugerem que os depósitos localizados no Gráben Arroio Moirão apresentam tanto 

feições de água rasa (pacotes pouco espessos e lateralmente extensos), com sinais 

de exposição subaérea (rizomas), quanto fácies típicas de sheetflood e canais 

entrelaçados de planície. 

Tomando a tectônica como um dos aspectos controladores da sedimentação, são 

possíveis novas interpretações para as unidades sedimentares do Gráben Arroio 

Moirão. A partir da identificação de estruturas de deformação em sedimentos 

inconsolidados (EDSI, em inglês SSDS - soft sediment deformation structures) como 

diques clásticos, camadas homogenizadas, superfícies de carga, estruturas em pilar 

e estruturas em flama é possível interpretar muitos dos ciclos sedimentares como 



15 

 

deformadas sindeposicionalmente, incluindo processos desencadeados 

sismicamente, seguindo os critérios definidos por Moretti &amp;amp; Van Loon (2014).  

Dessa forma, as camadas, ou pacotes de camadas, sob essa influência são 

definidos como sismitos (sensu Seilacher 1969, 1984) e representariam novas 

chaves de correlação facilitando o entendimento das sucessões verticais, laterais e 

temporais dos depósitos do Gráben Arroio Moirão. 

1.1. CARACTERIZAÇÃO DO PROBLEMA 

Este trabalho propõe-se a avançar o conhecimento sobre os modelos deposicionais 

das unidades triássicas do Gráben Arroio Moirão, região de Canguçu (RS). Para 

tanto, estabelecer-se-ão novas abordagens quanto às interações entre tectônica e 

modelos deposicionais, bem como às estruturas de deformação em sedimento 

inconsolidado (EDSI) e sua interpretação como sismitos. Além disso, investigar-se-á 

o uso dessas informações como chaves para a correlação estratigráfica dessas 

unidades. 

1.1.1. Hipóteses 

Tendo por base premissas como: a) Por serem relictos preservados sobre o Escudo 

Sul-Rio-Grandense (ESRG), as unidades triássicas do Gráben Arroio Moirão 

concentram informações tectônicas e sedimentares da Bacia do Paraná; b) A 

atividade tectônica da borda da bacia possibilita a interpretação de modelos 

deposicionais relacionados à deposição sinsísmica; c) A definição de camadas, ou 

pacote de camadas, como sismitos permite a correlação lateral e temporal dos 

diversos eventos sedimentares do Gráben Arroio Moirão; pode-se postular as 

seguintes hipóteses sobre as sequências deposicionais do GAM: 

? Reúnem informações concentradas sobre a relação entre a tectônica e 

deposição, as quais nem sempre podem ser estabelecidas nas 

sequências contíguas da bacia do Paraná; 

? Algumas sequências registraram a atividade sinsísmica em termos de 

EDSI. 

? Sequências com registro de atividade sinsísmica do tipo EDSI são 

unidades chave de correlação estratigráfica. 



16 

 

1.2. JUSTIFICATIVA 

Os fragmentos isolados da Bacia do Paraná sobre o Escudo Sul-Rio-Grandense 

carecem de posicionamento estratigráfico e correlação precisa em relação as 

unidades contíguas dessa bacia. Um arcabouço estratigráfico de alta resolução, na 

forma de um estudo pormenorizado de fácies, sucessões e arquiteturas 

deposicionais, é um instrumento adequado para estabelecer correlações mais 

acuradas. Em consequência, ao entender-se melhor certos eventos que são bem 

marcados estratigraficamente em regiões de borda da bacia pode-se esclarecer 

situações que em áreas contíguas da bacia não são muito expressivas. 

Nesse contexto, insere-se o estudo de sismitos. Por um lado, ao produzirem 

deformações em sedimentos inconsolidados, eles podem ser mais bem registrados 

em regiões de borda de bacia justamente onde se concentra atividade tectônica. Por 

outro, por marcarem cronoestratigraficamente uma sequência deposicional, também 

podem ser úteis como camadas guia para correlação. 

Além disso, a caracterização de sismitos e EDSI torna-se útil para ajudar nas 

reconstruções paleotectônicas, que melhoram o entendimento tectono-sedimentar 

em bacias (Rodriguez-Pascua, 2000). No caso da deposição triássica da Bacia do 

Paraná, sabe-se que há uma estreita relação entre a tectônica estensional e a 

sedimentação. Porém, até o momento, não foram realizados estudos 

pormenorizados que mostrem claramente os efeitos da tectônica sindeposicional. 

1.3. OBJETIVOS E METAS 

O objetivo geral deste trabalho é a elaboração de um arcabouço estratigráfico de 

alta resolução para as unidades do Gráben Arroio Moirão, identificando superfícies 

chaves de correlação, utilizando estruturas de deformação em sedimentos 

inconsolidados e sua aplicação na identificação e proposição de modelos de 

formação de sismitos para a área do Gráben Arroio Moirão. 

 

 



17 

 

1.3.1. Objetivos específicos: 

? Elaborar mapa geológico, perfis colunares e suas correlações, catálogo de 

fácies e fotografias da área de estudo. 

? Definir as estruturas diagnósticas que identificam sismitos nos depósitos do 

Gráben Arroio Moirão. 

? Identificar unidades e eventos, como os sismitos, bem como superfícies 

erosivas e de inundação chaves para a correlação das unidades do GAM. 

? Reconstrução de feições deformacionais de modo a estabelecer o edifício 

deformacional produzido por sismos. 

? Montar um arcabouço estratigráfico utilizando o conceito de sequência 

deposicional para os depósitos do Gráben Arroio Moirão. 

1.4. TÉCNICAS DE SOLUÇÃO E ESTRATÉGIAS DE AÇÃO  

Tendo em vista os objetivos deste trabalho, os métodos aplicados e a estratégia de 

ação mais amplos e fundamentais precedem aqueles mais específicos e refinados.  

Para testar as hipóteses do presente trabalho, utilizar-se-ão as seguintes técnicas e 

metodologias, todas elas embasadas em ampla pesquisa bibliográfica: 

a) Mapeamento sistemático da área de estudo, de acordo com metodologias de 

Lisle et al. (2014), Coe (2010) e Tucker (2014); 

b) Levantamento de perfis colunares e documentação dos afloramentos com 

base na metodologia de Selley (2000), Walker (1992); Dalrymple (2010). 

c) Modus operandi de análise de fácies segundo metodologias de Walker (1992) 

e Dalrymple (2010) para identificar fácies e suas sucessões e associações; 

d) Identificação de modelos deposicionais de acordo com técnicas de Miall 

(1990), Seilacher e Einsele (2000); 

e) Correlação e definição do arcabouço estratigráfico com base em modelos de 

Catuenanu (2006); 

f) Identificação de EDSI com base em Moretti e Van Loon (2014); 

g) Difração de raios X; 

h) Microscopia Eletrônica de Varredura; 

i) Petrografia em lâmina delgada.  



18 

 

Os dados obtidos, por sua vez, serão interpretados em termos de modelos 

sedimentares, elaboração de arcabouço estratigráfico e definição do edifício de 

EDSI que caracterizam o sismito. 

1.5. FLUXOGRAMA PROJETUAL 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 1 – Fluxograma projetual das etapas e cronograma de execução. 



19 

 

 LOCALIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO 2.

O Gráben Arroio Moirão localiza-se nos municípios de Santana da Boa Vista, 

Piratini, Pinheiro Machado e Canguçu, RS, precisamente entre os paralelos 30º45? e 

31º15?S e os meridianos 52º45? e 53º15?W, distando aproximadamente 275 km de 

Porto Alegre. Seu principal acesso é a BR-392 que o corta na direção NW-SE. Sua 

forma bipartida divide o GAM em dois setores; um NW mais perto de Santa da Boa 

Vista tendo a Serra das Encantadas como limite e, um setor SE mais próximo a 

Zona de Cisalhamento Dorsal de Canguçu (ZCDC). 

 

Figura 2 – Mapa de localização das unidades gonduânicas, entre elas o Gráben Arroio Moirão (Extraído 
de Ketzer, 1997). 

 

 CONTEXTO GEOLÓGICO E ESTRATIGRÁFICO 3.

A Bacia do Paraná, uma das maiores bacias intracratônicas do continente sul-

americano, inclui porções territoriais do centro-sul brasileiro, Paraguai, nordeste da 

Argentina e norte do Uruguai, totalizando uma área que se aproxima de 1,5 milhão 

de quilômetros quadrados. Possui forma oblonga com eixo maior N-S, sendo seu 



20 

 

contorno atual definido por limites erosivos relacionados em grande parte à história 

geotectônica mesocenozoica do continente. 

Sua história geológica gonduânica está registrada em mais de 7 mil metros de 

pacotes vulcano-sedimentares. Segundo Milani (1997), são identificáveis seis 

supersequências, separadas por discordâncias de extensão interregional (sensu Vail 

et al., 1977), representativas de episódios tectono-sedimentares: Rio Ivaí 

(Ordoviciano-Siluriano), Paraná (Devoniano), Gondwana I (Carbonífero-Eotriássico), 

Gondwana II (Meso a Neotriássico), Gondwana III (Neojurássico-Eocretáceo) e 

Bauru (Neocretáceo). As supersequências Rio Ivaí, Paraná e Gondwana I 

representam ciclos transgressivos-regressivos relacionados à variação do nível do 

mar, enquanto que Gondwana II, Gondwana III e Bauru são continentais com 

registro vulcânico associado (Figura 4).  

O Gráben Arroio Moirão contém unidades sedimentares da Bacia do Paraná 

preservadas sobre o ESRG (Figura 2). O desuso da denominação Formação 

Caneleiras no final da década de 1990 abriu o debate para o posicionamento 

estratigráfico correto dessas unidades (Menegat et al., 1994). A proposição de uma 

abordagem tectono-estratigráfica (Menegat, 1995), integrou as unidades isoladas 

sobre o ESRG na região de Encruzilhada do Sul. Foram caracterizadas duas 

sequências deposicionais correlacionáveis à Formação Rio Bonito e às formações 

Rio do Rasto e Sanga do Cabral. As discordâncias que separam tais sequências têm 

sua gênese relacionada a reativações tectônicas do embasamento, mais 

especificamente da Zona de Cisalhamento Transcorrente Dorsal de Canguçu, 

durante o Permiano Superior 

Ketzer (1997) reconhece no GAM a Formação Sanga do Cabral constituída por 

fácies lacustres, deltaicas, fluviais e eólicas e, Formação Santa Maria, com fácies 

fluviais, pelitos lacustres e arenitos finos e siltitos lenticulares, deltaicos. 

 

 

 

 



21 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 3 – Carta cronoestratigráfica da Bacia do Paraná (extraída de Milani et al., 2007). 

 

Zerfass (2003) propôs um arcabouço tectono-estratigráfico mais elaborado para as 

sucessões continentais triássicas no Rio Grande do Sul. Seu trabalho define duas 



22 

 

supersequências deposicionais de segunda ordem, respectivamente: Sanga do 

Cabral (Triássico Inferior) e Santa Maria (Triássico Médio a Superior). A primeira, 

inclui depósitos fluviais efêmeros de baixa sinuosidade e planícies de baixo 

gradiente. Baseado em fósseis de tetrápodes, especialmente Procolophonidae, a 

Idade Induano Superior é estimada para essa sequência (Lavina (1982); Santana, 

1992; Schultz, 1995; e Silva,1999). As associações de fácies da Supersequência 

Santa Maria indicam rios de baixa sinuosidade, deltas e lagos (Figura 4Erro! Fonte 

de referência não encontrada.).  A idade triássica já era atribuída aos depósitos 

GAM pelo trabalho de Faccini et al. (1990), que indentificou fósseis de rincossauros 

correlacionando-os com a Cenozona de Rincossauros. 

Os trabalhos da CPRM (1999; 2000) incluíram as unidades sedimentares do GAM 

no Grupo Rosário do Sul, o qual compreende as formações Sanga do Cabral e 

Santa Maria. Posteriormente, o mapa geológico da CPRM, (2005) incluiu os 

depósitos do GAM na Formação Sanga do Cabral. 

Lima (2014) propôs para essas unidades do GAM um modelo deposicional 

resultante de fluxos efêmeros de baixa densidade do tipo inunditos, segundo Zavala 

(2011) e Postma, 2014 (Figura 5). São observáveis as três fases deposicionais na 

formação do modelo, sendo elas: de progradação, de espraiamento de fluxos em 

canais, e seguida por uma transgressão e afogamento pela subida do nível dos 

lagos de inundação, e, por fim, a fase posterior de exposição subaérea. O registro 

sedimentar que representa tais fases é formado por cinco associações de fácies A, 

B (fase 1), C e D (fase 2), e E (fase 3) (Figuras 6 e 7) que se dispõem em uma 

sucessão vertical granodecrescente ascendente. Na porção basal, encontra-se a 

associação A, composta por conglomerados maciços e também com estratificação 

cruzada tangencial, mal selecionados (com fração silte e argila), com intraclastos 

argilosos, intercalados com arenitos grossos a conglomeráticos, maciços, ou com 

estratificação cruzada tangencial, também mal selecionados. Essas litologias são 

representantes da fase de progradação dos fluxos de baixa densidade. Na porção 

intermediária da sucessão, ocorre a associação B, que é constituída por arenitos 

grossos e médios com estratificação cruzada tangencial ou com estratificação plano-

paralela e intraclastos argilosos, mal selecionados, representantes da fase de 

progradação com desenvolvimento de canais rasos. Ainda nessa fase,    quando   o  



23 

 

 

Figura 4 – Carta Cronoestratigráfica das unidades triássicas do Rio Grande do Sul. Adaptado de Zerfass 
(2003). 

 

fluxo apresenta-se desconfinado, as fácies passam para arenitos finos a muito finos 

com laminação plano-paralela de fluxo superior ou com estratificação cruzada de 

baixo ângulo (transição para fluxo superior). Na porção de topo, situam-se as 

associações C e D, compostas de (C) siltitos e lamitos com laminação plano-paralela 

ou maciços, mal selecionados (com grãos quartzosos de areia média ou grossa 

dispersos); (D) lamitos com expressivos níveis micáceos. Essa porção de topo 

representa o afogamento transgressivo do lago de inundação. Os lamitos e siltitos 

com níveis micáceos (D) ocorrem eventualmente, os quais foram formados a partir 

de vórtices e plumas de flotação gerados na região frontal dos fluxos de baixa 



24 

 

densidade na fase de afogamento. Por fim, a associação E, representa eventual 

exposição subaérea com formação de paleossolos da fase 3, nem sempre presente.  

Horn (2015) situou estratigraficamente os depósitos do Gráben Arroio Moirão como 

sendo pertencentes à Supersequência Santa Maria II (sensu Zerfass, 2003). O 

estudo baseou-se na descoberta de um esqueleto parcial de rincossauro onde o 

único sulco presente entre as fileiras dentárias do maxilar permitiu atribuir o material 

ao gênero Hyperodapedon, justamente o fóssil guia da biozona Hyperodapedon, de 

idade Carniana. 

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Figura 5 – Modelo experimental de fluxo de baixa densidade (modificado de Postma, 2014) 

 
 
 
 
 
 
 
 
 



25 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Figura 6 – Sucessão de fácies de depósitos efêmeros do tipo inundito (Lima, 2014). 

 

 

 

Figura 7 – Modelo de fluxos de hiperpicnais de baixa densidade (Zavala et al. 2011, modificado por Borsa 
2015). 

 
  



26 

 

 MÉTODOS E TESTES 4.

As técnicas de investigação geológica que descreveremos a seguir estão 

consoantes com as necessidades e objetivos propostos delineados no item 1.3. O 

desenvolvimento da investigação foi feito por meio de uma abordagem onde as 

técnicas mais fundamentais precedem aquelas mais específicas e particulares. 

Dessa maneira, os dados obtidos concorrem de modo coerente e objetivo a partir de 

escalas mais amplas e sucessivamente para mais restritas e vice-versa, revelando a 

natureza da construção do conhecimento estratigráfico como uma abordagem geo-

histórica (evolutiva). Essa abordagem foi denominada pelo grande mestre em 

estratigrafia do Brasil como método telescópico (ver Fávera, 2001). Portanto, os 

raciocínios elaborados utilizaram as técnicas de estratigrafia de sequências, análise 

de fácies e seus desdobramentos para a obtenção de dados que permitem a 

elaboração de um arcabouço estratigráfico de alta resolução. Técnicas analíticas 

avançadas, como difração de raios X e microscopia eletrônica de varredura serviram 

para detalhar as etapas supracitadas. 

A seguir, serão detalhadas todas as etapas e procedimentos de obtenção de dados 

que permitiram o detalhamento dos depósitos triássicos do Gráben Arroio Moirão.  

4.1. REVISÃO BIBLIOGRÁFICA 

Esta etapa fundamenta todo o trabalho e desenvolveu-se até o término da 

monografia, consistindo de ampla revisão de publicações como artigos científicos, 

boletins, relatórios técnicos de empresa, trabalhos de graduação, dissertações de 

mestrado, teses de doutorado, cartas topográficas, mapas geológicos, fotos aéreas 

e imagens orbitais.  

4.2. OBTENÇÃO DE DADOS DE CAMPO 

A campanha de campo foi realizada entre os dias 10 e 15 e abril de 2015. Foram 

utilizados dados de respectivas campanhas de campo da disciplina de Mapeamento 

de rochas sedimentares e formações superficiais na região de Canguçu UFRGS 

(2012, 2013, 2014).  



27 

 

Foram utilizadas como base para a navegação, mapeamento geológico e 

investigação de campo as cartas topográficas do exército em escala 1: 50.000 sendo 

elas, Santana da Boa Vista, Figueiras, Arroio Barracão e Arroio da Bica. Também 

coligiram-se informações de mapas geológicos (UFRGS, 1992) e de trabalhos de 

campo anteriores (Ketzer, 1997). 

O mapeamento geológico do GAM utilizou técnica descritas em Lisle et al. (2014). 

Foram utilizadas tiras de campo ou subdivisões do mapa da área de estudo no 

formato A4 (2100 x 2970 mm), possíveis de serem dispostas em pranchetas, 

facilitando o manuseio e favorecendo a precisão e descrição de pontos no campo. 

Nessas tiras foram localizados os 35 perfis colunares levantados ao longo da BR-

392 e por acessos locais em estradas de chão. Coletaram-se 133 amostras que 

representam as principais fácies descritas neste trabalho, dentre as quais, três foram 

encaminhadas para confecção de lâminas petrográficas e seis, para análise no 

difratômetro de raios X. 

Os dados estruturais das unidades do GAM e a navegação durante a etapa de 

campo foram obtidos utilizando a bússola Brunton® com declinação magnética 

corrigida por meio de informações contidas na carta topográfica do exército. Os 

dados estruturais foram informados na notação de trama e serão utilizados para a 

análise estrutural preliminar dos dados de campo. 

Em todos os pontos, foi efetuado o posicionamento via coordenadas 

georreferenciadas na Projeção Universal Transversa de Mercator (UTM) Datum 

WGS 84, utilizando-se o aparelho de Posicionamento Global (GPS) da marca 

Garmin. A documentação fotográfica foi efetuada utilizando câmera Nikon D3200 e 

D90. 

4.3. ANÁLISE DE FÁCIES 

Neste trabalho, a análise de fácies é utilizada como ferramenta fundamental na 

construção de modelos de dinâmica de fluidos e de deposição. A identificação de 

fácies e construção de perfis colunares fornece o arcabouço básico para a aplicação 

das técnicas de estratigrafia de sequências e para a construção do edifício de EDSI, 

objetivos principais deste trabalho. 



28 

 

A análise de fácies é a metodologia basilar para a aplicação da estratigrafia de 

sequências. Essa metodologia conceitual e operacional carrega consigo a chave 

para a interpretação e dedução dos processos deposicionais. Uma fácies, termo 

primeiramente utilizado por Steno no século XVII e modernamente atribuído à 

Gressly (1893), é definida na literatura atual por “um conjunto particular de atributos 

sedimentares característicos: geometria, litologia, textura, grupo de estruturas 

sedimentares, conteúdo fossilífero, cor, padrão de paleocorrentes (...)”. (Tucker, 

2014).  

Já a Lei de Walther, importante para a reconstrução de modelos deposicionais, 

sustenta-se no significado genético das fácies, postulando que uma sucessão 

vertical concordante representa a variação lateral de fácies de um sistema em um 

mesmo tempo geológico (Schoch, 1989). 

Porém, durante a maior parte do século XX, a interpretação de rochas sedimentares 

foi baseada na litoestratigrafia, resumindo-se ao empilhamento e hierarquização de 

unidades litoestratigráficas. Nos anos de 1970, surgiu uma nova abordagem da 

análise de fácies, sustentada por observações de ambientes de sedimentação 

atuais. Essa importante mudança de paradigma (Fávera, 2001) possibilitou a 

conceituação da estratigrafia de sequências a partir do estudo comparativo de 

registros sísmicos e sondagens de margens continentais. Essa abordagem da 

sismoestratigrafia (Vail et al, 1977) permitiu a visualização dos fenômenos 

sedimentares em escala de bacia, permitindo a interpretação do importante efeito 

que a variação no nível marinho desencadeia no controle da sedimentação.  

No presente trabalho, o termo fácies descreve um corpo rochoso diferenciável pelas 

suas características litológicas, sedimentares e conteúdo fossilífero que representam 

a atuação de um processo sedimentar constante, segundo o Modus Operandi de 

análise de fácies de Dalrymple (2010). Dessa forma, a correta interpretação do 

registro sedimentar identificará não só fácies, mas superfícies de relevância 

estratigráfica que denotem a mudança de processos sedimentares dentro de uma 

associação de fácies e elementos arquiteturais. Essas superfícies podem 

representar desde os limites de sets de estratificações até superfícies regionais de 

erosão contemplando todo um intervalo de sedimentação. Os elementos 

arquiteturais compõem o bloco tridimensional fundamental para sistemas fluviais 



29 

 

(Miall, 1985), possuindo sua associação de fácies, geometria e orientação próprios. 

Logo, o conjunto de superfícies e elementos arquiteturais possibilita a interpretação 

do tipo de sistema fluvial (entrelaçado, meandrante ou anastomosado) e como esse 

evolui no tempo. 

É importante salientar que, para os depósitos do GAM, esse método foi aplicado 

com cautela, visto que as unidades triássicas desse gráben não se encaixam em 

sistemas deposicionais usuais (Lima, 2014). 

4.4. ESTRATIGRAFIA DE SEQUÊNCIAS 

Neste trabalho, os conceitos de estratigrafia de sequências serão utilizados visando 

sua aplicabilidade para sequências flúvio-lacustres da Supersequência Santa Maria 

(sensu Zerfass, 2002). Serão definidas sequências deposicionais e suas correlações 

espaciais utilizando-se camadas-chave. 

A estratigrafia de sequências (Catuenanu, 2006) permite a definição de um 

arcabouço estratigráfico do preenchimento de bacias em termos de unidades 

fundamentais definidas como sequências genéticas de deposição, limitadas por suas 

discordâncias limítrofes e conformidades relativas. Portanto, a estratigrafia de 

sequências é utilizada para definir um arcabouço cronoestratigráfico para correlação 

e mapeamento de fácies sedimentares e predição de modelos deposicionais e seus 

posicionamentos estratigráficos. 

A elaboração dos conceitos de sequências deposicionais, neste trabalho, segue os 

pressupostos teóricos da estratigrafia de sequências (Vail et al. 1977; Van Wagoner 

et al., 1988;1990; Posamentier &amp;amp; Vail, 1988; Posamentier et al., 1988) que permitem 

a elaboração do arcabouço estratigráfico, ciclicidade de eventos deposicionais e a 

predição de modelos deposicionais e posicionamento na sequência. 

Os conceitos da estratigrafia de sequências foram amplamente desenvolvidos para 

sucessões deposicionais costeiras, onde as subidas e quedas do nível de base, o 

aporte sedimentar e clima controlam os padrões de deposição estratal. A sua 

aplicação para sistemas puramente continentais, caso deste trabalho, requer uma 

adaptação da terminologia original. Os limites de sequência são interpretados como 

descontinuidades desenvolvidas durante quedas do nível de base. Sucessões 



30 

 

puramente continentais são controladas por fatores climáticos e tectônicos vigentes 

na bacia, relegando a um papel secundário as variações eustáticas do nível do mar. 

Dessa maneira, a evolução das associações de fácies e arquiteturas deposicionais é 

controlada pelas taxas de geração e destruição de espaço de acomodação. Espaço 

de acomodação é o espaço disponível para o potencial acúmulo de sedimentos 

(Jervey, 1988). Portanto, para a preservação de sedimentos, parte-se do 

pressuposto de que existe espaço de acomodação abaixo do nível base de erosão. 

O espaço de acomodação em ambientes fluviais é determinado por uma superfície 

conceitual chamada de superfície de equilíbrio, separando a erosão da deposição. 

Essa superfície está diretamente ligada ao conceito de nível de base. No caso deste 

estudo, o nível de base estratigráfico será assumido como sendo o perfil de 

equilíbrio fluvial melhor adaptado às condições de deposição longe do controle do 

nível do mar. As flutuações da posição do nível de base estratigráfico controlarão a 

geração e destruição do espaço de acomodação subaéreo e, junto com o aporte 

sedimentar, controlarão o padrão estratal e arquitetura dos corpos deposicionais. Em 

bacias de extensão intracontinentais, como no caso da deposição triássica em 

estudo, espera-se que o nível de base controlador do perfil de equilíbrio fluvial esteja 

ancorado por eventos como o de flutuações locais definidas por ciclos de 

afogamento lacustre (Zerfass, 2003). 

4.5. ESTRUTURAS DE DEFORMAÇÃO EM SEDIMENTO INCONSOLIDADO 

E SISMITOS 

Estruturas de deformação em sedimento inconsolidados (EDSI) registram processos 

sedimentares e tectônicos no registro sedimentar, desde que eles ocorram 

previamente a litificação ou ainda nos estágios iniciais. O termo sismito foi cunhado 

por Seilacher (1969), em seu trabalho Fault-graded beds interpreted as seismites, 

definido como “camadas ou pacotes de camadas que apresentam abundante 

ocorrência de EDSI sismicamente induzidas”. Sismitos vêm recebendo muita 

atenção na literatura por se tratar do melhor registro de terremotos não atuais. 

A enorme variedade e a problemática de classificar a origem das EDSI foram o alvo 

de pesquisa dos primeiros trabalhos ainda na década de 1960. À época, 



31 

 

comparações das EDSI conhecidas com as poucas evidências encontradas no 

registro geológico até então, limitaram raciocínios mais aprofundados acerca de uma 

interpretação genética, sendo sempre mais supositivas do que propriamente 

factuais.  

Dessa maneira, diversas interpretações errôneas solaparam o interesse da 

comunidade geológica pelas EDSI. O interesse por elas foi novamente levado à tona 

quando a análise de fácies e a formação de estruturas sedimentares foram objeto de 

estudos no final dos anos de 1970 e na década de 1980. Diversos artigos foram 

publicados versando sobre a importância de EDSI na reconstrução de ambientes 

deposicionais (Sims, 1978; Allen, 1982; Mills, 1983) e na reconstrução 

paleogeográfica (Brodzikowski &amp;amp; Van Loon, 1980,1983, 1985).  

Foram referidos sismitos em sedimentos paleoproterozoicos (Mazumder et al., 2006) 

e meso a neoproterozoicos (Pratt, 1994; Owen, 1995; Van Loon &amp;amp; Su, 2013). Além 

de vasta representação temporal, os sismitos são descritos em quase todos os 

ambientes sedimentares (Van Loon, 2009), mas em particular nos ambientes 

continentais: (1) lacustre (Sims, 1973, 1975; Davenport &amp;amp; Ringrose, 1987; Alfaro et 

al.,1997; Moretti &amp;amp; Ronchi, 2011),  (2) glaciolacustre (Gruszka &amp;amp; Van Loon, 2007; 

Van Vliet-Lanoë et al., 2010), (3) lago efêmero (playa lake) (Mountney &amp;amp; Jagger, 

2004), (4) fluvial (Jones, 1962; Allen e Banks, 1986; Owen, 1995; Alfaro et al., 1999), 

(5) eólico (Horowitz, 1982; Moretti,2000; Moretti et al., 2002), (6) ergs (Netoff, 2002).  

Também são conhecidos especialmente em rochas antigas nos seguintes 

ambientes: (7) transicionais (Plint, 1983); iminentemente marinhos, como (8) 

shoreface superior (Seilacher, 1969; Rascoe, 1975); (9) foreshore (Montenat, 1980); 

(10) offshore (Van Loon et al., 2008), (11) quebra de plataforma (Rindente &amp;amp; 

Trincardi, 2006), (12) marinho profundo (Long, 2004), (13) pelágico (Haczewski, 

1986). Não obstante, foram descritos em diversos ambientes tectonicamente 

afetados, como regiões (14) sinrifte (Jackson et al., 2005; Rodríguez-Lopez et al., 

2007) e (15) ambientes dominados por turbiditos (Roep &amp;amp; Everts, 1992). 

No Brasil, diversos trabalhos retratam paleossismicidade em bacias sedimentares: 

dobras convolutas em arenitos eólicos cretáceos (Pflug, 1961); megabeds de 

turbiditos (Fávera, 1984); dobras convolutas, estruturas em prato, estruturas de 

sobrecarga, estruturas em chama, pseudonódulos, estruturas em pilares, estruturas 



32 

 

ball and pillow, escorregamentos e diques clásticos em depósitos lacustres no 

Cretáceo Inferior (Raja Gabaglia, 1992); diques clásticos em depósitos plataformais 

costeiros permianos (Chamani et al., 1992; Riccomini et al., 1992).  

Mais recentemente, Rosseti (2000) descreveu sismitos na Formação Codó da Bacia 

do Grajaú, nordeste brasileiro, com base em diversos horizontes estratigráficos com 

recorrente EDSI intercalados com horizontes indeformados. Dentre as principais 

estruturas, encontram-se dobras convolutas, pseudonódulos, zonas de falha e 

fissuras e estruturas em dente molar; todas atribuídas a paleossismicidade da bacia. 

Fernandes et al. (2007), descreveu sismitos em depósitos eocretáceos do 

paleodeserto de Caiuá, na Bacia de Bauru, como sendo estruturas de deformação 

sedimentar de grande porte, pequenas dobras em laminação cruzada de dunas 

eólicas e complexas dobras convolutas.  

Perinotto et al. (2008) descreveu diques clásticos na Formação Corumbataí, Bacia 

do Paraná (SP). São diques predominantemente arenosos, podendo ser também 

síltico-arenosos, verticais ou horizontais, recorrentemente dobrados, de tamanho 

variando de centímetros a metros.  

Santos et al. 2012, 2014 relatam recorrentes camadas afetadas por EDSI nos 

depósitos da Formação Guarda Velha, Bacia do Camaquã, RS. São identificáveis 

dobras convolutas, estruturas de escapa de fluidos e liquefação.  

A formação de EDSI é controlada pela ocorrência de água intergranular nos 

sedimentos onde o aumento de pressão de poro pode ocasionar a perda de 

resistência mecânica gerando uma enorme variedade de estruturas de deformação 

sinsedimentar. O termo liquefação, definido por Youd (1973), define que a 

transformação de um material granuloso para um material liquefeito ocorre devido ao 

aumento da pressão de água intergranular. 

Lowe (1975) distinguiu três mecanismos básicos para a formação de EDSI a partir 

da expulsão da água intergranular, sendo eles:  

A)  Infiltração: movimento lento para cima de fluidos em poros já existentes ou 

fluxo rápido em sedimentos compactados e confinados. Não formam fluxo de 

sedimento e, portanto, não formam estruturas. 



33 

 

B)  Liquefação: ocorre quando sedimentos inconsolidados são submetidos a 

uma perda mecânica súbita, associada ao colapso da trama dos grãos e 

aumento da pressão intergranular. Essa transformação modifica o arranjo 

intergranular suportado pelo grão para uma solução suportada pelo líquido. 

C)  Fluidificação: ocorre quando um fluido ao percolar um agregado granular 

exerce força de arrasto suficiente para suspender os grãos contra a força da 

gravidade.  

Lowe (1975) também considera três distintos meios de comportamento de material: 

A)  Comportamento hidroplástico: sedimento com trama suportada pelos 

grãos, baixa velocidade de fluxo, insuficiente para fluidificação, podendo ser 

caracterizado por sedimentos com força coesiva elevada como argilas ou por 

resistência friccional em cascalhos e areias compactados. 

B) Comportamento liquefeito: fluxos onde há pouca resistência coesiva e 

friccional, típica de sedimentos pouco compactados e com fluidificação só das 

frações finas. 

C)  Deformação fluidificada: grande parte do sedimento é fluidificada, com 

presença de fluxo turbulento, obliteração das estruturas primárias e elutriação 

das partículas móveis. 

Rodríguez-Pascua (2000) sugeriu um edifício deformacional dos estratos (ver figura 

8) onde associações de EDSI específicas representam sismos de maior magnitude 

afetando a pilha sedimentar. As diferentes EDSI, e, por consequência, a magnitude 

do sismo, são representadas pela presença de liquefação nos sedimentos 

submetidos a sismos acima da magnitude 5 na Escala de Mercalli.  

Montenat et al. (2007) definiram sismitos como estruturas sedimentares específicas 

geradas pelo cisalhamento horizontal sofrido pelo sedimento inconsolidado e 

saturado em água. A pressão de fluidos exercida pelo cisalhamento horizontal é tal 

que (i) há liquefação do sedimento e deformação das estruturas sedimentares 

existentes, e (ii) uma mobilização de sedimentos fluidificados em sedimentos 

adjacentes.  

Para Moretti &amp;amp; Van Loon (2014) há limitações no uso de EDSI para identificar 

sismitos, justo por não haver um critério diagnóstico e sim uma construção de 



34 

 

eventos e estruturas capaz de identificá-los. Porém, as seguintes características 

apresentam-se como as mais confiáveis para o reconhecimento de sismitos: (1) 

EDSI devem ocorrer em continuidade lateral, preferencialmente em camadas 

recorrentes, separadas por camadas não deformadas; (2) essas estruturas 

deformacionais devem ser comparáveis com estruturas conhecidas ativadas por 

atividade sísmica moderna; (3) as bacias sedimentares devem ser tectonicamente 

ativas à época da deposição; (4) a intensidade e abundância de EDSI nos prováveis 

sismitos deve variar lateralmente, dependendo da distância do epicentro. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 8 - Edifício deformacional dos sismitos classificados pela atuação de liquefação nos estratos e 
relacionados à escala de Mercalli (Rodríguez-Pascua, 2000, modificado por Borsa, 2015). 

 

Revela-se que todos estes critérios possuem importantes exceções: (1) EDSI com 

grande expressão lateral podem ser ativadas por outros mecanismos de 

deformação. Além do mais, a total liquefação de camadas arenosas pode resultar na 

Conglomerados fraturados e intrudidos 

Estruturas em pilar 

Diques arenosos 

Pseudonódulos 

Camadas fluidizadas 

Diápiros siltosos 

Laminação deformada por fluidização 

Laminação deformada sem fluidização 

Loop beding 

Liquefação 

Sedimentos varvíticos  

De lagos profundos 

Sedimentos detríticos 

de lagos rasos  

M
IC

R
O

S
S

IS
M

IC
ID

A
D

E
 



35 

 

total ausência de estruturas deformacionais. (2) Não existem estruturas 

deformacionais diagnósticas para comprovar atividade sísmica. (3) Sismitos ocorrem 

em áreas onde a atividade sísmica é baixa ou nula atualmente. (4) Presume-se que 

a variação lateral da intensidade da EDSI depende da distância do epicentro. Com 

efeito, Moretti e Van Loon (2014) relataram que o terremoto de Emilia (Maio de 

2012, norte da Itália) afetou os depósitos fluviais arenosos, mas não as planícies de 

inundação de granulação fina. 

Portanto, neste trabalho, pretende-se usar uma definição de sismitos em 

consonância com os trabalhos supracitados, uma vez que não existem definições 

quanto às estruturas típicas de sismitos. Pretende-se, dessa forma, melhor 

descrever as estruturas identificadas e a sua melhor correlação com os depósitos 

sedimentares do GAM.  

 

4.6. PETROGRAFIA EM LÂMINA DELGADA 

Com a análise petrográfica, procura-se caracterizar a composição detrítica de diques 

clásticos e suas rochas encaixantes a fim de determinar-se se é ou não um dique 

clástico. Busca-se, também, observar feições de cataclasamento nos diques que 

deporiam contra a hipótese de que estes são mobilizações com o sedimento ainda 

inconsolidado.  

 

Para tanto, serão preparadas três Lâminas delgadas no Laboratório de Laminação 

do Instituto de Geociências da UFRGS e descritas em um microscópio binocular 

Leitz, usando aumentos variáveis de 2,5 até 40x e técnicas de reconhecimento de 

minerais à luz duplamente polarizada e luz natural. As amostras laminadas também 

serão classificadas de acordo com o diagrama de Folk (1968). 

 

 

 



36 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 9 – Microscópio óptico modelo Laborlux 12 POL S da marca Leitz. 

 

 

4.7. DIFRAÇÃO DE RAIOS X 

A técnica de difração de raios X é utilizada para identificar a fração fina de rochas 

(FF &amp;lt;2 µm) onde se encontram os argilominerais. Neste trabalho, foram submetidas 

seis amostras de dois perfis para caracterizar as frações finas de camadas 

possivelmente homogeneizadas: no perfil PGAM12-010 foram coletadas duas 

amostras representativas das duas extremidades da camada de aproximadamente 

quatro metros e espessura de 15 cm. No perfil PGAM12-012, foram coletadas quatro 

amostras representando as extremidades inferior e superior da camada tabular 

homogeneizada de aproximadamente 10 m de espessura e 50 cm de altura. Uma 

vez identificado o tipo de argilominerais presentes, é possível interpretar sob quais 

condições essa camada foi depositada e buscar assinaturas de correlação com 

sismitos. 



37 

 

O fenômeno da difração ocorre quando uma onda encontra uma série de obstáculos 

espaçados regularmente que (1) são capazes de dispersar a onda, e (2) tem 

espaçamento de mesma grandeza que o comprimento de onda (Callister, 2000). 

Além disso, difração é uma consequência de específicas relações de fase que se 

estabelecem entre duas ou mais ondas que foram dispersadas pelo mesmo 

obstáculo.  

Raios X são uma forma de radiação eletromagnética que possui alta energia e 

pequeno comprimento de onda – comprimento de onda na grandeza do 

espaçamento interatômico de sólidos (Callister, 2000). Quando um feixe de raios X 

incide em um material sólido, parte desse feixe será espalhado em todas as direções 

pelos elétrons associados a cada átomo ou íon que estiverem no seu caminho.  

Para a difração por espaçamentos regulares – caso do plano interatômico das 

argilas – segue-se de acordo com a Lei de Bragg: 

n·• ? = 2d • sen ? 

Sendo: (n) número inteiro, (?) comprimento de onda dos raios X incidentes, (d) 

distância interplanos, (?) ângulo de difração. Essa lei estabelece a relação entre os 

planos característicos para cada fase cristalina (Callister, 2000).  

Para a análise das porções finas, o equipamento utilizado é um difratômetro 

Siemens–Bruker-AXS D5000 com goniômetro ?-? e a radiação é K? em tubo de 

cobre nas condições de 40 kV e 25 mA. A amostra orientada natural será preparada 

de acordo com este protocolo: a) desagregação total da rocha em gral de ágata; b) 

adiciona-se o pó resultante com 450 mL de água deionizada em uma garrafa, por 

meio de um funil; c) desagregação por agitação da amostra engarrafada, durante 14 

horas, no agitador orbital de marca Marconi; d) dispõe-se a amostra em um becker e 

agita-se a solução que contém a amostra com a finalidade de homogeneizá-la, para, 

em seguida, submete-se a amostra a vibração por meio de um equipamento de 

ultrassom de marca Sonics Vibracel, modelo VC750, por seis minutos; e) adiciona-

se 1,5 ml de desfloculador pirofosfato de sódio na garrafa de decantação, que é 

preenchida com o material amostrado e água deionizada; mexe-se com pistão de 

vidro, mede-se a temperatura da solução com termômetro, pois a decantação da 

amostra depende dessa variável; f) retira-se a fração fina da garrafa de decantação 



38 

 

por meio de um sifão, que é realojada em um Becker; g) pipeta-se uniformemente a 

amostra em uma lâmina, que por isso, possuirá apenas a fração menor que 4 ?m e 

dispor-se-á de forma orientada, privilegiando a observação das faces 001 para a 

identificação de argilominerais; h) secagem das lâminas em meio ambiente, 

resultando na obtenção de uma lâmina orientada natural; i) a lâmina entra no 

difratômetro de raios X Siemens–Bruker-AXS D5000; j) os resultados são 

processados em um software, DIFFRACPLUS; k) o produto gerado é um difratograma.  

Para verificar a existência de argilominerais expansivos, deve-se obter uma amostra 

orientada glicolada. Para tanto, a amostra orientada natural é borrifada com 

etilenoglicol, sendo o excesso retirado com papel absorvente. Posteriormente, a 

lâmina é colocada em uma estufa aquecida a 60ºC por 8 horas.  

Para identificar de forma mais precisa o grupo das caulinitas, deve-se obter uma 

amostra calcinada. Para esse fim, a amostra orientada natural é aquecida a uma 

temperatura de 500°C durante duas horas. Nessas condições, avaliam-se os 

argilominerais cujas estruturas colapsam, como ocorre com o grupo das caulinitas.  

Os minerais identificados na análise são comparados com os padrões do banco de 

dados (denominado: PDF2) e indicados/referenciados em um difratograma cujos 

picos mais importantes são diagnósticos de cada mineral. Esse tratamento de 

comparação de dados com os difratogramas-padrão é realizado por meio do 

software DIFFRACPLUS. 



39 

 

 

Figura 10 – Difratômetro Siemens–Bruker-AXS D5000. 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 11 – Detalhe da preparação das amostras. A) Desagregação das amostras em gral de ágata; B) 
Amostras prontas para análise (Dados da Pesquisa, 2015). 

 

A B  



40 

 

4.8. MICROSCOPIA ELETRÔNICA DE VARREDURA (MEV) 

O microscópio eletrônico de varredura é um instrumento de extrema importância 

para estudos e caracterização de superfícies de sólidos (Callister, 2000) Essa 

técnica gera como produtos imagens da morfologia de cristais em escala 

micrométrica (Klein e Dutrow, 2012), permitindo observar intercrescimentos 

cristalinos, texturas ou relações de reação. A resolução do MEV varia de 2,5 a 5 

nanômetros com profundidade de campo, que resulta em imagens de altíssima 

resolução. Neste trabalho, busca-se observar possíveis homogenizações de 

estruturas sedimentares e usá-las como assinaturas de correlação para possíveis 

sismitos.  

Segundo Klein e Dutrow (2012), a técnica do MEV tem por base o escaneamento de 

uma superfície por um feixe de elétrons de alta intensidade. O impacto de um feixe 

de elétrons na superfície de uma amostra sólida ocasiona vários tipos de sinais de 

radiação que são registrados por detectores acima do espécime. Esses sinais de 

radiação incluem elétrons secundários, elétrons retroespalhados, raios X, 

catodoluminescência e elétrons absorvidos pelo espécime. Para que os detectores 

captem a interação do feixe de elétrons com a superfície é necessária à metalização 

da amostra, uma vez que alguns materiais sólidos são altamente absorsores 

(Callister, 2000). A intensidade do sinal detectado em um detector de elétrons 

retroespalhados está relacionada ao número atômico médio do espécime, sua 

orientação cristalográfica e sua topografia superficial. 

Microscópios eletrônicos de varredura, como o modelo Jeol JSM-6610, que será 

utilizado nesse trabalho, apresentam capacidade de foco muito superior aos 

microscópios óticos comuns. Além disso, apresenta elevada resolução, o que 

possibilita a visualização do hábito de argilominerais. 

A preparação das amostras dar-se-á segundo o procedimento descrito por Mizusaki 

(1986) e será realizada no Laboratório de Microscopia Eletrônica de Varredura da 

Universidade Federal do Rio Grande do Sul, seguindo as seguintes etapas: a) as 

porções de amostras são coladas com fita de carbono em porta-amostras especiais, 

com dimensão aproximada de 5 x 6 mm. b) as amostras são metalizadas, ou seja, 

são recobertas com uma película metálica constituída de liga de ouro, com 



41 

 

espessura média de 100 angstrom, para conduzirem o feixe de elétrons; c) a 

amostra é inserida no MEV e impactada por elétrons; d) o produto gerado são 

fotografias da estrutura cristalina da amostra.  

 

 

 

 

Figura 12 – Estação de MEV, modelo Jeol 6610-LV- EDS. 

  



42 

 

 RESULTADOS 5.

5.1. LINEAMENTOS 

O Gráben Arroio Moirão é uma feição morfológica rebaixada interna ao ESRG, 

estruturada a noroeste pela Zona de Falha Açoteia-Piquiri, a sudeste pela Zona de 

Cisalhamento Dorsal de Canguçu (ZCDC) e ainda cortado no meio pelas falhas do 

Chapadão e Coxilha do Algodão (CPRM, 2009) (Figura 13).  

 

Foram identificados os principais lineamentos nas unidades triássicas do gráben a 

partir de utilizando imagens RASTER e plotados utilizando-se o software Stereonet, 

onde foi gerado um diagrama de roseta. Na Figura 14, destacam-se duas famílias de 

lineamentos. A primeira, com direção preferencial entre os azimutes 021 e 030, 

corresponde aos lineamentos limítrofes do GAM e relacionam-se à ZCDC. Também 

correspondem a muitas feições geomorfológicas como frentes de cuestas das 

unidades triássicas, e às falhas Coxilha do Algodão, Chapadão e Açoteia-Piquiri. 

Essa família de lineamentos apresenta comprimento de até 10 km e controla a 

principal direção das drenagens dentro do GAM.  

 

A segunda família de lineamentos, com extensão de até 2 km e azimute preferencial 

130, e outro secundário de 160, forma um padrão de segmentos em “espinha de 

peixe” vertebrados por um lineamento central NE. Essa família de lineamentos 

parece controlar as unidades sotopostas às unidades triássicas e pode estar 

relacionada ao embasamento do GAM, pertencente às unidades do Complexo 

Metamórfico Porongos. 

  

 

 

 



43 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 13 – Mapa Geológico do Gráben Arroio Moirão. Neste mapa, as unidades triássicas comparecem 
como sendo pertencentes á Formação Sanga do Cabral (CPRM, 2009  modificado por Borsa, 2015). 

 

 



44 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 14 – Mapa de Lineamento do Gráben Arroio Moirão (Dados da Pesquisa, 

2015).  



45 

 

5.2. ANÁLISE DE FÁCIES, ASSOCIAÇÕES DE FÁCIES E MODELOS 

DEPOSICIONAIS 

Os afloramentos investigados (figura 15) concentram-se no setor SW do gráben e, 

no setor SE, onde se alinham aproximadamente ao longo da BR 392. Em ambos os 

setores, os pacotes sedimentares de coloração avermelhada, e geometria 

comumente tabularoide encontram-se bem alterados. A espessura máxima dos 

depósitos difere de modo contrastante: nos afloramentos do setor SW, possuem 

mais de 30 metros de espessura, enquanto que ao longo da BR 392 possuem até 18 

metros. A partir do levantamento de 28 perfis colunares (Apendice I), foram 

identificadas 19 fácies sedimentares (sensu Dalrymple, 2010) cuja nomenclatura de 

designação encontra-se na Figura 16.  

 

Figura 15 - Mapa Geológico do Gráben Arroio Moirão e localização dos perfis colunares. (Dados da 
Pesquisa, 2015, para as unidades sedimentares; Compilação CPRM 2009, para unidades do 
embasamento). 

 

 



46 

 

 

Figura 16 – Chave para nomenclatura de fácies (Dados da Pesquisa, 2015). 

 

A interpretação das fácies em termos de processos deposicionais e formas de leito 

possibilitou seu agrupamento em seis tipologias básicas, como segue: 

a) Formas de leito de dunas de crista sinuosa (3D) [Acg(t), Amg/g(tg), Am(t)]: 

fácies com estratificação cruzada tangencial e texturas variando desde 

conglomerado, arenito conglomerático, arenito muito grosso a grosso a 

arenito médio. Os conglomerados e arenitos conglomeráticos formam 

associações de fácies de depósitos de progradação de carga de fundo de 

fluxos de baixa densidade. Os arenitos muito grossos a médios formam 

depósitos de associações de fácies de canais rasos de dispersão de fluxos 

efêmeros e resultam de processos de correntes trativas de desaceleração de 

fluxo dispersivo em morfologias tabulares delgadas. Essas fácies foram 

denominadas de associação de fácies A, do modelo de Lima (2014).  

b) Formas de leito de dunas de crista reta (2D) [Amg(ecba), Am(ecba), 

Af/mf(ecba)]: fácies com estratificação cruzada tabular de baixo ângulo cuja 

textura varia desde arenito grosso até muito fino. Resultam de processos de 

correntes trativas de desaceleração de fluxos dispersivos com morfologias 

tabulares delgadas, formando associações de fácies e depósitos de canais 

Estrutura do 

Código 



47 

 

rasos de dispersão de fluxos efêmeros. Correspondem à associação de fácies 

B do modelo de Lima (2014). 

c) Não há forma de leito evidente para as fácies maciças [Cg(m), Acg(m), 

Amg/g(m), Am(m), Af/mf(m)], pois em geral ocorrem amalgamadas. Porém, 

identificam-se três processos deposicionais: (i) conglomerados e arenitos 

conglomeráticos, maciços [Cg(m), Acg(m)], formando pavimentos e fluxos de 

transição de baixa densidade relacionados a depósitos de progradação de 

carga de fundo (associação de fácies A de Lima, 2014); (ii) arenitos desde 

grossos até muito finos [Amg/g(m), Am(m), Af/mf(m)] com perda de 

estruturas por liquefação e escape de fluidos, originados em depósitos de 

canais rasos de dispersão de fluxos efêmeros (associação de fácies B, de 

Lima, 2014);  

d) Formas de leito tabulares representadas por fácies com gradação normal 

variando desde arenitos conglomeráticos, arenitos muito grossos a grossos, 

arenitos médios, arenitos finos a muito finos [Acg(gn), Amg/g(gn), Am(gn), 

Af/mf(gn)]. Interpretadas como resultantes de processos de desaceleração 

de fluxos de baixa densidade e transição para fluxos trativos originados em 

depósitos de carga de fundo em transição para canais rasos. Corresponde à 

associação de fácies B de Lima (2014). 

e)  Formas de leitos tabulares representadas por fácies de textura, arenitos 

grossos e finos a muito finos, com laminação plano-paralela [Ag(pp), 

Af/mf(pp)]  Foram interpretadas: (i) arenitos grosso, relacionados a dispersão 

de fluxos trativos de regime de fluxo inferior com morfologias tabulares; (ii) 

arenitos finos a muito finos, relacionados a dispersão de fluxos trativos de 

regime de fluxo superior com morfologias tabulares, originados por depósitos 

de canais rasos de dispersão de fluxos efêmeros rasos. Corresponde à 

associação de fácies B de Lima (2014). 

f) Formas de leitos tabulares representadas por fácies de textura siltitos a 

lamitos [S(pp), L(pp)] relacionados a processos de suspensão e plumas de 

flotação geradas pela segregação de finos em fluxos de baixa densidade com 

morfologias tabulares. Corresponde à associação de fácies C e D de Lima 

(2014). 



48 

 

Com isso pode-se construir uma tabela de fácies simplificada (Quadro 1) com 

processos e correspondência ao modelo deposicional dos depósitos do Gráben 

Arroio Moirão. 

 

Quadro 1 -  Fácies, processos deposicionais e formas de leito (Dados da Pesquisa, 2015). 

FÁCIES Interpretação Forma de leito 
Associação de fácies 

do Modelo 
Deposicional 

Acg(t) Trativo, corrente subaquosa, 
fluxo inferior 

3D A 

Amg/g(tg) Trativo, corrente subaquosa, 
fluxo inferior 

3D A 

Am(t) Trativo, corrente subaquosa, 
fluxo inferior 

3D A 

Amg(ecba) Trativo, corrente subaquosa, 
fluxo inferior 

2D B 

Am(ecba) Trativo, corrente subaquosa, 
fluxo inferior 

2D B 

Af/mf(ecba) Trativo, corrente subaquosa, 
fluxo inferior 

2D B 

Cg(m) Densidade, corrente 
subaquosa, fluxo inferior 

Sem forma evidente 
de de leito  

A 

Acg(m) Trativo, corrente subaquosa, 
fluxo inferior 

Sem forma evidente 
de leito 

A 

Amg/g(m) Trativo, corrente subaquosa, 
fluxo inferior 

Sem forma evidente 
de leito 

B 

Am(m) Trativo, corrente subaquosa, 
fluxo inferior 

Sem forma evidente 
de leito 

B 

Af/mf(m) Trativo, corrente subaquosa, 
fluxo inferior 

Sem forma evidente 
de leito 

B 

Acg(gn) Trativo, corrente subaquosa, 
fluxo inferior 

Tabular B 

Amg/g(gn) Trativo, corrente subaquosa, 
fluxo inferior 

Tabular B 

Am(gn) Trativo, corrente subaquosa, 
fluxo inferior 

Tabular B 

Af/mf(gn) Trativo, corrente subaquosa, 
fluxo inferior 

Tabular B 

Ag(pp) Trativo, corrente subaquosa, 
fluxo inferior 

Tabular B 

Af/mf(pp) Trativo, corrente subaquosa, 
fluxo superior 

Tabular B 

S(pp) Suspensão, corrente 
subaquosa, inferior 

Tabular C 

L(pp) Suspenção, corrente 
subaquosa, inferior 

Tabular D 

 



49 

 

As fácies de cada perfil colunar de ambos os setores do GAM foram agrupadas em 

termos de sucessões de fácies com base em parâmetros de variação do tamanho de 

grão granodecrescente ascendente, e de superfícies de erosão ou não deposição. 

Tais sucessões representam ciclos deposicionais. Em todos os perfis colunares 

foram observadas sucessões de fácies granodecrescentes ascendentes, porém, 

com diferentes padrões de variação do tamanho do grão (figura 17).  

 

Os padrões de sucessões de fácies I, II e III representam depósitos proximais onde, 

na base, são constituídos por litologias grossas, como conglomerados com 

intraclastos, que gradam para arenitos grossos, médios e granulosos com 

estratificação tangencial, e no topo, para arenitos finos com laminação plano 

paralela, siltitos e argilitos. Os padrões de sucessões de fácies IV e V são 

constituídos na base por texturas grossas como conglomerados e arenitos 

conglomeráticos que mudam abruptamente para arenitos finos e maciços (SF IV) ou 

para arenitos médios e, em seguida, para arenitos finos granulosos (V). O padrão de 

sucessão de fácies VI é constituído na base por arenitos médios que variam 

abruptamente para espessos siltitos laminados. A interpretação quanto ao contexto 

estratigráfico desses padrões de sucessões de fácies será explicada no capítulo 5.7. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



50 

 

 

– 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 17 – Padrões de sucessões de fácies granodecresentes ascendentes do Gráben Arroio Moirão. 
Sendo: I, II e III proximais;.IV e V medianas; e VI distal (Dados da Pesquisa, 2015). 

  

Padrão II Padrão III 

Padrão IV Padrão VI 

 

Padrão I 

 

 

 

Padrão V 

 



51 

 

5.3. ESTRUTURAS DE DEFORMAÇÃO EM SEDIMENTO INCONSOLIDADO 

Foram descritos cinco tipos de estruturas de deformação em sedimento 

inconsolidado (EDSI): (1) diques clásticos, (2) estruturas em flama, (3) superfícies de 

sobrecarga, (4) estruturas em pilar, (5) homogenitos, em quatro perfis do GAM, 

sendo eles PGAM12010, 12012, 1308 e 14012. Os perfis 12012 e 1308 situam-se 

no setor SW do gráben enquanto os perfis 12010 e 14012 situam-se ao longo da 

BR-392 perto da ponte do Rio Camaquã. Os perfis do setor SW apresentam todos 

os tipos de EDSI, enquanto os perfis da BR 392 apresentam apenas homogenitos e 

diques clásticos. A distância aproximada entre os dois setores é de 27 km. As 

descrições de todas as EDSI constam em detalhe a seguir. 

5.3.1. Diques Clásticos 

Os diques clásticos são estruturas de forma retilínea a lobada, de espessura máxima 

de 25 cm, de composição arenosa conglomerática, com grânulos e seixos de 

quartzo, e cortam pacotes de fácies por mais de cinco metros (figura 18). Ocorrem 

estruturados em feixes de diques, onde os mais espessos (diques de ordem 1) são 

acompanhados por até quatro diques de menor espessura (diques de ordem 2), 

espaçados de até 6 metros. A direção principal de 205º também coincide com 

algumas feições da geomorfologia do GAM. Muito embora a composição seja 

semelhante à da rocha encaixante, a ausência de feições de cataclase na análise de 

campo possibilita interpretar esses diques como zonas de mobilização de material 

com o sedimento ainda inconsolidado apresentando, também, deslocamentos de até 

45 centímetros de camadas encaixantes ao dique. 

 

5.3.2. Estruturas em flama 

As estruturas em flama são estruturas de interdigitação de camadas sobrepostas e 

sotopostas sem controle por zonas de fratura (figura 19). Foram identificadas duas 

ocorrências desse tipo de estrutura com interdigitação de camadas de areia média a 

grossa em camadas de siltitos. As estruturas são de ordem centimétrica, com  

 

 



52 

 

 

– 

‘ 

 

 

 

 

Figura 18 – EDSI registradas nos perfis   PGAM1308 e PGAM1305. (Dados da Pesquisa, 2015). 

Sendo: A) Diques clásticos no perfil PGAM1308 de ordem dois (DO2) discordantes do acamamento; B) 
Feixes de diques clásticos no perfil PGAM1308 sendo diques de ordem dois paralelizados ao dique de 
forma lobada de ordem um (D01); C) Dique clástico no ponto PGAM1305; D) Detalhe da composição do 
dique clástico. Perfil PGAM1305. (Dados da Pesquisa, 2015). 

 

contatos irregulares e mantendo a continuidade com o restante do corpo. No perfil 

PGAM12-012 (figura 19B), a estrutura em flama está associada a uma superfície de 

sobrecarga onde o estrato superior – arenito grosso, que se interdigita em um siltito 

sotoposto, o qual apresenta feições de sobrecarga. No ponto PGAM12012 (figuras 

19C e 19D), a camada inferior de areia grossa interdigita-se em um lamito, cujas 

estruturas deposicionais estão deformadas. 

5.3.3. Superfícies de sobrecarga 

As superfícies de sobrecarga são feições presentes principalmente nos contatos 

onde litologias finas estão sotopostas a litologias mais grossas (figura 19C). Além do 

contato irregular entras as duas litologias, são identificáveis, na camada sotoposta, 

A

 
 

A 

B 

C D 



53 

 

deslocamentos tanto no acamamento quanto a formação de fraturamentos não 

persistentes na litologia sobreposta e estruturas em flama (figura 20 A e B). 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Figura 19 – EDSI registradas nos perfis PGAM1308 e PGAM12012.  

Sendo: A) Estruturas em flama no perfil PGAM1308; B) Detalhe das estruturas em flama da fotografia 
19A; C) Estruturas de sobrecarga no perfil PGAM12012 com estruturas em flama na camada sotoposta; 
D) Detalhe das estruturas em flama na camada sotoposta à superfície de sobrecarga conforme fotografia 
19C (Dados da Pesquisa, 2015). 

 

 

 

 

 

 

Figura 20 – A) Deslocamento no acamamento PGM12012; B) Duas famílias de fraturas sendo: vermelha 
persistente em ambas camadas e amarelo exclusiva da camada sotoposta (Dados da Pesquisa, 2015). 

 

A B 

C D 

 

 

 

A B 



54 

 

5.3.4. Estruturas em pilar 

As estruturas em pilar são semelhantes às superfícies de sobrecarga e se formam 

como interdigitações de litologias mais grossas sobrepostas a litologias mais finas 

(figura 21). Porém, diferem em tamanho das superfícies de sobrecarga.  

 

 

 

 

 

Figura 21 – Estrutura em pilar no perfil PGAM12012 (Dados da Pesquisa, 2015). 

 

5.3.5. Homogenitos 

Os homogenitos são camadas cujo aspecto aparenta obliteração total das estruturas 

sedimentares por possível ação de sismo (figura 22). No perfil PGAM12010 e 12012 

as camadas têm um metro de espessura, composição argilosa a siltosa, sem direção 

preferencial de fraturas (o homogenito distingue-se perfeitamente das camadas soto 

e sobrepostas). A caracterização em detalhe dessa camada será explicada nos itens 

5.5 e 5.6. 

 

 

 

 

 

 

Figura 22 – A) Camada homogenizada por possível ação de sismo no perfil PGAM12012; B) Camada 
homogeneizada no Perfil PGAM12010 (Dados da Pesquisa, 2015). 

A 

A

  A 

B

  A 



55 

 

5.3.6. Edifício deformacional de EDSI 

Foram elaborados edifícios deformacionais para os perfis PGAM12010, 12012, 1308 

e 14012 onde a sucessão vertical de diferentes litologias mostra a variação das 

EDSI para cada perfil (figuras 23, 24, 25 e 26). No perfil PGAM12010 são 

identificados homogenitos, apresentando estrutura obliterada, geometria tabular e há 

uma descontinuidade das famílias de fraturas presentes nas camadas sobreposta e 

sotoposta. O perfil PGAM12012 apresenta diques clásticos métricos cortando os 

pacotes conglomeráticos, superfícies de sobrecarga de areias grossas em areias 

finas e estruturas em flama de conglomerados em siltitos. O perfil PGAM1308 

apresenta enxames de diques, sendo os maiores diques encontrados com até nove 

metros de comprimento, cortando litologias de arenito grosso e interrompidos por 

uma camada de argilito com laminação plano paralela. O perfil PGAM14012 também 

apresenta diques clásticos com diques secundários e uma fácies conglomerática 

monomítica com seixos e blocos subangulosos de quartzo leitoso, limitada na base 

por expressiva superfície erosiva resultante de variação de nível de base. Essa 

fácies é encontrada no perfil PGAM13010 e é relacionada à base dos depósitos do 

GAM. 

  



56 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 23 – Edifício deformacional registrado no perfil PGAM12010. 

Sendo: A) Vista geral do afloramento; B) Camada homogeneizada; C) Limites da camada homogeneizada; 
D) Família de fraturas não persistentes no homogenitos. (Dados da Pesquisa, 2015). 



57 

 

 

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 24 – Edifício deformacional registrado no perfil PGAM1308. (Dados da Pesquisa, 2015). 

Sendo: A) Dique clástico deslocando camadas; B) Detalhe das camadas deslocadas; C, D, E, F, G, H, I, J 
e L assinalam feixes de diques clásticos. (Dados da Pesquisa, 2015).  



58 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 25 – Edifício deformacional registrado no perfil PGAM12012. (Dados da Pesquisa, 2015). 

Sendo: A) Famílias de fraturas não persistentes (em amarelo); B) Dique clástico associado a falhas; C) 
Superfície de Sobrecarga; D) Estrutura em flama; E) Estrutura em pilar; F) Camada homogenizada; G e H) 
Detalhe da amostragem da camada homogeneizada. (Dados da Pesquisa, 2015).  

 
 
 
 
 
 
 
 



59 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Figura 26 – Edifício deformacional registrado no  perfil PGAM14012. (Dados da Pesquisa, 2015). 

Sendo: A e B) Argilitos com laminação plano paralela; C) Arenito muito grosso com grânulos de xisto 
[amg/gf(gn)xi]; D) Detalhe da variação granulométrica da fácies [Cg/sx(gn)]; E e F) Diques clásticos de 
ordem 1; G) Detalhe das estratificações cruzadas planas; H) Gradação normal intraestratal; I e J) 
Conglomerática monomítica com seixos e blocos subangulosos de quartzo leitoso, relacionado à base 
dos depósitos do GAM (Dados da Pesquisa, 2015).  

 
 

  



60 

 

5.4. CARACTERIZAÇÃO MICROSCÓPICA DE DIQUES CLÁSTICOS  

Neste item, apresentamos a comparação composicional de diques clásticos com 

suas rochas encaixantes. Os diques foram selecionados em dois perfis colunares, 

PGAM1309 e PGAM1305, por apresentarem espessura suficiente para amostragem 

e confecção de lâminas delgadas. Em campo, os diques apresentam composição 

idêntica à rocha encaixante, sendo descritos como arenitos conglomeráticos, com 

seixos e grânulos de quartzo e matriz argilosa. Em ambos os perfis, os diques 

apresentam orientação diferente do acamamento sedimentar da rocha encaixante, 

sendo dispostos em feixes de diques menores orientados paralelamente ao dique de 

ordem 1.  

No perfil PGAM1309 (figura 27), a encaixante é constituída por arenito 

conglomerático lamoso, lítico, cujo arcabouço tem composição de quartzo tanto 

monocristalino (28%) como policristalino (61%), e feldspatos caulinitizados (11%). 

Na matriz argilosa, ocorre substituição de micas por caulinita. Nesse perfil, o dique 

clástico apresenta composição semelhante, com quartzo monocristalino (60%), 

quartzo policristalino metamórfico de aspecto fitado (35%) e feldspato 

completamente caulinitizado (5%). Na matriz argilosa, ocorre a substituição de micas 

por caulinita diagenética e cimentos de óxido de ferro. A classificação composicional 

no diagrama de Folk (1968) tanto dos diques quanto dos arenitos encaixantes 

encontra-se no campo dos arenitos subarcóseos (figura 27). 

O arenito encaixante identificado no perfil PGAM1305 é muito grosso, lamoso, lítico 

e com fragmentos de mica. O arcabouço é composto por quartzo policristalino 

metamórfico com aspecto fitado (64%), quartzo monocristalino (30%) e feldspato 

completamente alterado para caulinita (6%). A composição do arcabouço do dique 

clástico é constituída de quartzo policristalino (60%), quartzo monocristalino (28%), 

feldspatos caulinitizados (12%). Fragmentos de micas ocorrem na matriz (Figura 28). 

Tanto os diques como os arenitos encaixantes são classificados, de acordo com o 

diagrama de Folk (1968), como subarcóseos. 

 

 



61 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 27 – Texturas macroscópicas e microscópicas dos diques clásticos e encaixantes identificados no 

Perfil PGAM 1309. (Dados da Pesquisa, 2015.) 

A) Detalhe macroscópico da textura do dique clástico; B) Fotomicrografia do arenito encaixante (luz 

natural); C) Fotomicrografia do arenito encaixante em que se evidencia a substituição de mica por 

caulinita diagenética (nicois cruzados); D) Fotomicrografia do dique clástico em que se evidencia quartzo 

policristalino, o feldspato substituído por caulinita, e caulinita diagenética substituindo mica (luz natural); 

E) Fotomicrografia do dique clástico idêntica a anterior, porém com nicois cruzados; F) Diagrama 

composicional onde a área em vermelho assinala a composição dos diques e arenitos encaixantes (Folk, 

1968, modificado por Borsa, 2015). 

 

A

  A 

C

  A 

E

  A 

E

 

d

o 

d

i

q

u

e 

c

l

á

s

ti

c

o 

m

o

s

t

 A 

B

  A 

D

  A 

F

 

d

o 

d

i

q

u

e 

c

l

á

s

ti

c

o 

m

o

s

t

 A 



62 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 28 – Texturas macroscópicas e microscópicas dos diques clásticos e encaixantes identificados no 
Perfil PGAM 1305. (Dados da Pesquisa, 2015). 

A) Morfologia de dique clástico resultante de erosão diferencial com a encaixante; B) detalhe da textura 
macroscópica do dique clástico; C) Fotomicrografia da textura do arenito encaixante (luz natural); D) 
Composição textural do arenito encaixante (nicois cruzados): 1 – feldspato alterado, 2 quartzo 
monocristalino; E) Fotomicrografia a nicóis cruzados: quartzo policristalino (3) e fragmento de mica (4); 
F) Diagrama composicional cuja área em vermelho assinala a composição de diques clásticos e arenitos 
encaixantes (Modificado de Folk, 1968). (Dados da Pesquisa, 2015). 

  

E

  A 

A

  A 

B

  A 

C

  A 

D

  A 

F

  A 

1 

2 

3 

4 



63 

 

5.6. CARACTERIZAÇÃO ANALÍTICA DE HOMOGENITOS. 

Para uma maior compreensão das camadas homogeneizadas, aplicaram-se 

análises de detalhamento por meio de difração de raios X e microscopia eletrônica 

de varredura. Dessa forma, foram classificadas as frações finas dos homogenitos 

inferiores a&amp;lt;4 µm com a difração de raios X e assinaturas texturais dos sismitos. 

A análise macroscópica dos homogenitos identificados nos perfis PGAM12012 e 

PGAM 1210 revela uma composição argilosa a siltosa, com aspecto de obliteração 

das estruturas sedimentares. A caracterização por difração de raios X mostra picos 

evidentes de caulinita e quartzo e, em menor expressão, illita. A análise por 

microscopia eletrônica de varredura mostra um carácter detrítico das frações 

argilosas recobrindo possíveis grãos maiores, presença de caulinita pseudo-

hexagonal, substituição de grãos de feldspato por caulinita tipo ‘livreto’ (booklet) e 

presença de possíveis grãos de mica. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 29 – Imagens micrográficas obtidas por MEV de homogenito identificado em PGAM12010. (Dados 
da pesquisa, 2015.) 

A) Microtextura detrítica de argilas recobrindo um possível grão; B) Grão recoberto por caulinita pseudo-
hexagonal; C) Detalhe de caulinitas pseudohexagonais;D) Difratograma que tipifica a ocorrência de 
caulinita e quartzo. (Dados da pesquisa, 2015.) 

C

Q

u

a

r

t

z

o 

        

+

  A 

A

  A 

B

  A 

D

Q

u

a

r

t

z

o 

        

+

  A 



64 

 

 
 
Figura 30 – Imagens micrográficas obtidas por MEV de homogenito identificado em PGAM 12010. 

A) Agregado de caulinita euédrica tipo ‘livreto’ (booklet). B) Detalhe de caulinitas pseudo-hexagonais; C) 
Difratograma que tipifica a ocorrência de caulinita e quartzo. (Dados da pesquisa, 2015.) 

 
 
 

A

  A 

B

  A 

C

  A 



65 

 

 
 
Figura 31 – Imagens micrográficas obtidas por MEV de homogenito identificado em PGAM12012. 

A e B) Detalhae de agregado euédrico de caulinita tipo ‘livreto’ (booklet) recobrindo possível grão de 
feldspato; C) Difratograma que tipifica a ocorrência de caulinita e quartzo. (Dados da pesquisa, 2015.) 

 
 
 
 
 
 

 

 

 

 

 

 

A

  A 

B

  A 

C

  A 



66 

 

 

Figura 32 – Imagens micrográficas obtidas por MEV de homogenito identificado em PGAM12012. 

A) Caulinita pseudo-hexagonal; B) Detalhe de caulinitas tipo ‘livreto’ (booklet); C) Possível agregado de 
mica; D) Difratograma que tipifica a ocorrência de caulinita e quartzo. (Dados da pesquisa, 2015.) 

 

  

A

  A 

B

  A 

C

  A 

D

  A 



67 

 

5.7. ARCABOUÇO ESTRATIGRÁFICO 

Para a elaboração do arcabouço estratigráfico de alta resolução das unidades 

triássicas aflorantes no GAM, foram elaboradas duas seções de correlação dos 

perfis colunares ali levantados. A seção ao longo da BR 392 é formada por 17 perfis 

colunares e estende-se por aproximadamente 20 km (figura 34). Já a seção do setor 

SW conta com 11 perfis colunares ao longo de aproximadamente 8 km de extensão 

(figura 35). A construção do arcabouço estratigráfico foi feita por meio da 

identificação de padrões texturais granodecrescentes ascendentes (figura 17) e do 

reconhecimento de superfícies chaves de correlação (figura 33). Com base nesses 

parâmetros, foram definidos ciclos deposicionais identificados em cada perfil colunar 

e, posteriormente, correlacionados. Define-se que tais ciclos estão completos 

quando se encontram limitados na base e no topo por superfícies de erosão e, 

incompletos quando se identificada apenas a superfície basal de erosão. Esses 

critérios operacionais definem uma aplicação prática da metodologia de sequências 

deposicionais (Catuneanu, 2006) próprias para a área mapeada em que ocorrem 

depósitos eminentemente continentais.  

5.7.1. Superfícies chave de correlação 

Dessa forma, procedeu-se inicialmente a identificação, em cada perfil, das 

superfícies-chave de correlação (figura 33), cujos critérios seguem abaixo:  

a) Superfície de erosão: reconhecimento em campo da própria superfície marcada 

por acentuada diferença textural, com frequente presença de intraclastos e tendo 

como superfície-tipo aquela identificada no perfil PGAM1402, onde um 

conglomerado maciço com intraclastos encontra-se sobreposto por meio de contato 

erosivo a um siltito. 

b) Superfície de erosão conforme: correlata à superfície de erosão, porém, devido 

à variação lateral dos sistemas deposicionais, a diferença do tamanho de grão entre 

a litologia sotoposta à superfície limitante e a sobreposta é menor. É identificada em 

arenitos granulosos, médios, e conglomeráticos sobrepostos a arenitos muito finos e 

siltitos. 



68 

 

c) Superfície de afogamento em argilito: representa o máximo afogamento dos 

ciclos granodecrescente ascendentes.  

d) Superfície de afogamento conforme em arenito fino: representa o afogamento 

dos ciclos granodrescentes ascendentes em arenitos finos, arenitos com climbing 

ripples, arenitos com estratificação plano paralela. São correlatas às superfícies de 

afogamento em argilito.  

e) Superfície de afogamento conforme em siltito: representa o afogamento dos 

ciclos granodrescentes ascendentes em siltitos. Correlatas às superfícies de 

afogamento em argilito. 

f) Superfície de afogamento conforme em arenito: superfícies correlatas de 

afogamento em litologias de textura mais grossa, como arenitos finos e muito finos. 

Expressa a variação lateral dos depósitos correlata aos afogamentos.  

 

 

 

 

 

 

Figura 33 – Tipologias de superfícies chaves de correlação. (Dados da Pesquisa, 2015.) 

 

Fez-se, também, o reconhecimento de horizontes caracterizados como sismitos para 

utilizá-los como camadas guias. Identificaram nos perfis estratigráficos as litologias 

com ocorrência de EDSI para correlacioná-las lateralmente (Figura 34). Contudo, a 

ocorrência restrita a poucos perfis não possibilitou sua ampla utilização como 

camada guia de correlação lateral. Investigações mais pormenorizadas poderão 

avançar no seu uso dessa possibilidade técnica. 

 



69 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 34 – Localização de perfis colunares da seção ao longo da BR 392 no Gráben Arroio Moirão. 
(Dados da Pesquisa, 2015.) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 35 - Localização de perfis colunares da seção do setor SW do Gráben Arroio Moirão. (Dados da 
pesquisa, 2015.) 

 

 



70 

 

5.7.2. Seção de correlação ao longo da BR 392: Ciclos Deposicionais I e II 

A seção de correlação ao longo da BR 392 (figuras 38 e 39) é composta por dois 

ciclos deposicionais. O Ciclo Deposicional I (CD I), completo e limitado na base e 

topo por superfícies erosivas, e o Ciclo Deposicional II (CD II), incompleto, 

limitado na base por sua superfície erosiva. A espessura média do Ciclo 

Deposicional I (CD I) é de dez metros e apresenta rastreabilidade ao longo de toda 

seção. Esse ciclo tem por característica depósitos proximais, como aqueles 

representados no perfil PGAM1204, formados por espessos pacotes de fácies de 

conglomerados na base, gradando para o topo para arenitos médios a grossos com 

seixos, sendo equivalentes às associações de fácies A do modelo de Lima (2014). 

As porções medianas encontram-se bem representadas no perfil PGAM1208, cujos 

arenitos muito grossos com estratificação cruzada tangencial estão encimados por 

arenitos finos com laminação plano paralela, sendo equivalente ás associações de 

fácies B do modelo de Lima (2014). Por fim, as porções distais têm melhor 

representação no perfil PGAM12010, com arenitos finos alternando com argilitos e 

lateralmente correlacionados a depósitos de heterolitos e, no perfil PGAM1402, com 

arenitos finos com laminação plano paralela encimados por espesso pacote de 

siltitos, sendo equivalentes às fácies distais C e D do modelo de Lima (2014). O CD I 

é limitado no topo pela superfície de erosão basal de CD II.  

O Ciclo Deposicional II (CD II) tem espessura média de 10 m e apresenta uma 

superfície de erosão basal bem marcada em quase todos os perfis colunares dessa 

seção, sendo melhor correlacionável aquela do CD I. A melhor expressão da 

superfície de erosão basal é reconhecida no perfil PGAM1401, onde está 

representada pelo contato erosivo de conglomerados maciços com intraclastos 

lamosos sobrepostos aos depósitos de siltitos. O Ciclo Deposicional II evidencia o 

afogamento para o topo nos perfis PGAM1401 e PGAM1202, com espessos pacotes 

de siltitos e, nos perfis PGAM1210 e PGAM1211, pelos espessos depósitos com 

alternância de heterolitos e argilitos. Uma característica peculiar desse ciclo é a 

ocorrência de um nível de seixos monomíticos, quartzosos e subangulosos no perfil 

PGAM14012. Esse nível é comparável àquele que ocorre na base do perfil 

PGAM13010, da seção de correlação do setor SW (Figura 36 A).  

 



71 

 

5.7.3. Seção de correlação do setor SW: Ciclos Deposicionais I a V 

Na seção de correlação dos perfis colunares do setor SW (figuras 40 e 41) foram 

reconhecidos 5 ciclos deposicionais, sendo completos os ciclos deposicionais I e II 

(CDI e CDII), limitados na base e no topo por superfícies erosivas; o CD III e CD IV, 

também estão completos, porém o primeiro, é restrito a 3 perfis; e, o segundo, a dois 

perfis. Por fim, o Ciclo Deposicional V, é incompleto e restrito a somente dois perfis.   

O Ciclo Deposicional I tem a superfície basal de erosão muito bem caracterizada 

ao longo do perfil por meio do contato irregular de fácies de texturas grossas, com 

intraclastos e seixos de composição quartzosa (Figura 36B), sobrepondo 

eventualmente arenitos finos. O nível quartzoso, que ocorre no perfil PGAM13010, é 

considerado a porção basal das unidades sedimentares do GAM.  

 

 

 

 

 

 

Figura 36 – Detalhe dos níveis seixosos de quartzo que ocorrem (A) no Perfil PGAM14012 da BR 392; e 
(B) no Perfil PGAM13010, setor SW. (Dados da Pesquisa, 2015.) 

As porções proximais do CDI têm melhor representação no perfil PGAM1308, cujos 

pacotes de conglomerados com estratificação plano-paralela e níveis de intraclastos 

na base gradam em direção ao topo para arenitos com estratificação cruzada de 

baixo ângulo e intraclastos dispersos. No perfil PGAM1309, evidencia-se, nesse 

ciclo, um nítido afogamento, representado por espesso pacote de siltitos laminados. 

O CD I apresenta porções proximais e medianas equivalentes às associações de 

fácies A e B do modelo de Lima (2014).  

O Ciclo Deposicional II (CDII) apresenta superfície de erosão basal evidenciada 

pelo contraste textural que ocorre nos perfis PGAM1309, 1308, 12012, 1307,1310. 

A

  A 

B

  A 



72 

 

Há um contato erosivo bem marcado por conglomerados e arenitos grossos com 

intraclastos sobreposto aos pacotes de argilito e siltito do topo da CDI. O Ciclo 

Deposicional II apresenta espessamento das porções distais no perfil PGAM1309 e 

ocorrência de níveis de arenitos finos com expressiva quantidade de mica detrítica, 

como observado no perfil PGAM1212 (Figura 37), representando às associações de 

fácies D do modelo de Lima (2014). As espessas de fácies de porções medianas, 

representados por arenitos médios, granulosos e com estratificação cruzada de 

baixo ângulo nos perfis PGAM1301, PGAM1302 e PGAM1304, representam bem as 

associações de fácies B do modelo de Lima (2014). 

O Ciclo Deposicional III (CDIII) não está presente em todos os perfis do setor SW. 

Sua melhor expressão ocorre entre os pontos PGAM1305, 1306, 1310 e com 

correlações laterais incompletas com os perfis 12012 e 1309. O CDIII apresenta 

superfície basal de erosão marcada por conglomerados em contato erosivo com os 

arenitos finos de topo da sequência CDII. Evidenciam-se também fácies da porção 

mediana, as quais estão representadas no perfil PGAM1305 por fácies com 

estruturas festonadas que indicam certo grau de canalização desses depósitos 

medianos. As porções distais, e, por consequência, as superfícies de inundação, 

marcam um afogamento no CDIII mais pronunciado que os ciclos sotopostos, 

estando representado por arenitos finos e argilitos, no perfil PGAM12012, e apenas 

por argilitos, no topo do perfil PGAM1309.  

 

 

 

 

 

 

Figura 37 – Arenito fino com grande quantidade de mica detrítica. (Dados da Pesquisa, 2015.) 

 



73 

 

Os Ciclos Deposicionais IV e V representam pequenos intervalos 

granodecrescentes ascendentes que ocorrem apenas em dois perfis, PGAM 1305 e 

PGAM1306. A pouca rastreabilidade das superfícies erosivas que os limitam, não 

fornece critérios suficientes para sua correlação.  

 



74 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 38 – Correlação estratigráfica dos perfis colunares da seção da BR 392. (Dados da Pesquisa, 2015.) 

 

 



75 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 39 – Arcabouço estratigráfico de alta resolução da seção da BR 392 das unidades triássicas do GAM. (Dados da Pesquisa, 2015.) 

 

 



76 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 
Figura 40 – Correlação estratigráfica dos perfis colunares da seção SW. (Dados da Pesquisa, 2015.) 

 



77 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 41 – Arcabouço estratigráfico de alta resolução do setor SW do GAM. (Dados da Pesquisa, 2015.) 

 



78 

 

 DISCUSSÕES 6.

O principal propósito deste trabalho foi o de contribuir com o crescente interesse da 

comunidade acadêmica na investigação do Triássico da Bacia do Paraná aflorante 

no Rio Grande do Sul. Longe de tentar oferecer soluções definitivas, a contribuição 

desta monografia está em explorar conceitos ainda não aplicados na correlação das 

unidades triássicas aflorantes no Gráben Arroio Moirão. A ocorrência isolada desses 

pacotes sobre o ESRG dificultou sobremaneira sua correlação com unidades 

triássicas contíguas à Bacia do Paraná, a ponto de sua idade triássica ser tema de 

discussão recorrente. O que este trabalho revela é uma carência de estudos 

aprofundados tanto da história tectônica do GAM como locus deposicional e sua 

relação com o contexto geotectônico do ESRG, como de investigações de 

estratigrafia que posicionem cronoespacialmente esses depósitos. A integração do 

arcabouço estratigráfico com um arcabouço geotectônico do GAM poderia revelar 

ainda mais informações sobre as unidades triássicas da Bacia do Paraná que 

ocorrem somente no estado do Rio Grande do Sul. 

O foco deste trabalho está justamente em propor um arcabouço estratigráfico de alta 

resolução, identificando superfícies chaves próprias do registro sedimentar do GAM 

e como melhor utilizá-las para correlação estratigráfica. Os conceitos da Estratigrafia 

de Sequências foram amplamente utilizados pois fornecem a ferramenta preditiva de 

raciocínio para a compreensão de depósitos sedimentares. Ora, como a variação do 

nível de base é um processo recorrente de sua subida e descida, espera-se que o 

registro sedimentar marque essa variação na forma de superfícies erosivas e/ou de 

não deposição e de superfícies de afogamentos. Com isso tem-se a chave para 

aplicar critérios operacionais no registro sedimentar do Gráben Arroio Moirão.   

De maneira semelhante, o estudo de sismitos, fornece uma ferramenta de raciocínio 

preditivo para unidades sedimentares. Embora tema recorrente na literatura 

sedimentar, sismitos ainda não tinham sido utilizados como chave de correlação 

estratigráfica. A possibilidade de sismitos serem marcadores síncronos de 

sequências deposicionais é quase autoevidente, o que possibilita sua utilização 

como chave de correlação estratigráfica. 



79 

 

O que se segue é uma discussão da abordagem deste trabalho levando em conta 

todas as técnicas abordadas e os resultados obtidos. 

6.1.1. Sucessões de fácies e modelos deposicionais  

A análise de fácies e a proposição de modelos deposicionais é o ponto de partida 

para a elaboração do arcabouço estratigráfico do Gráben Arroio Moirão. Lima (2014) 

propôs um modelo de fluxos episódicos do tipo inunditos para o GAM, baseado nos 

modelos de Zavala (2007) e Postma (2014). A autora reconhece o empilhamento de 

sucessões granodecrescentes ascendentes, com variações bruscas de litologia 

marcadas justamente por superfícies erosivas e propôs um modelo de associações 

de fácies de inunditos. Essas associações de fácies representam a progradação de 

fluxos de inunditos, com posterior afogamento por lagos efêmeros e por fim o 

rebaixamento e exposição dos depósitos associados (figura 6). 

De modo semelhante, este trabalho descreve o empilhamento de ciclos 

granodecrescentes ascendentes, reconhece as associações de fácies relacionadas 

aos sistemas deposicionais do GAM, identifica superfícies de erosão marcadas por 

diferenças litológicas acentuadas (contatos erosivos de conglomerados sobrepostos 

a siltitos) e, além disso, reconhece as fácies que correspondem a superfícies de 

afogamento (Figura 34). Isso torna possível aplicar a sugestão de Wright &amp;amp; Marriot 

(1993), ao propor tratos de sistemas para bacias eminentemente continentais. 

Levando-se em conta a superposição continuada de pacotes proximais e medianos, 

pode-se estimar um trato de baixa acomodação continental. De maneira semelhante, 

o espessamento de porções distais poderia representar um trato de sistemas de alta 

acomodação. Tais predições para sistemas continentais devem ser exploradas com 

mais detalhe, sendo objeto de pesquisa futuras.  

Outro fator a ser discutido, são os processos desencadeadores desses fluxos 

episódicos do tipo inundito. Há diferenças entre os modelos de sedimentação dita 

normal para depósitos fluviais e deltaicos e as observações de campo dos inunditos. 

Basicamente, não há acentuada segregação granulométrica nos depósitos do GAM. 

Mesmo em porções mais distais ocorrem nas fácies mais finas tamanhos de grãos 

bem maiores. De modo inverso, as porções proximais sempre apresentam 

abundância de material fino e é evidente a gradação normal como uma das 

principais estruturas sedimentares. A gradação abrupta de fácies proximais para 



80 

 

distais representa rápida segregação do fluxo sendo compatível com a ideia de 

pulsos episódicos de sedimentação. 

A ideia de estratigrafia de eventos é reforçada pelas evidências sedimentológicas e 

abre espaço para uma discussão quanto ao controle climático e tectônico desses 

depósitos. A possibilidade da consonância de eventos climáticos como grandes 

precipitações e eventos de movimentação tectônica de blocos já foi sugerida por 

Lima (2014). De fato, há uma tectônica rúptil registrada no GAM, há evidências de 

fácies de provável reativação tectônica e toda a proposição de sismitos parte do 

princípio de a região GAM ter sido um locus deposicional tectonicamente ativo 

durante o triássico. Contudo, a abordagem tectônica ainda carece de estudos. O que 

se observa neste trabalho é um controle climático, como seria esperado pelo modelo 

de inunditos. Essa abordagem abre interpretações para a definição de qual ordem 

de sequência sedimentar ocorrem no GAM, assunto que será melhor explorado a 

seguir, quando da discussão sobre o arcabouço estratigráfico. 

6.1.2. Sismitos 

A proposição de sismitos como marcadores estratigráficos é um dos temas 

inovadores dessa monografia. As unidades triássicas preservadas no ESRG são 

provas de que a borda da Bacia do Paraná estava ativa naquele período e que essa 

movimentação estendeu-se para o escudo. Na tese de doutorado de Zerfass (2003), 

foram levantados diversos aspectos sobre os diferentes contextos geotectônicos e 

os diferentes tipos de bacias presentes no triássico da Argentina, considerando 

modelos deposicionais correlatos de bacias extensionais para os registros triássicos 

do Rio Grande do Sul.  

Dessa forma, é possível atribuir atividade sísmica sindeposicional aos depósitos do 

Gráben Arroio Moirão. Partindo dessa premissa, foram descritas as estruturas de 

deformação em sedimento inconsolidado (EDSI) reconhecidas no GAM. Dentre as 

EDSI a de maior expressão são os diques clásticos em arenitos, podendo atingir até 

dez metros de comprimento e formando feixes de diques ao redor de um principal. 

Essas estruturas formam-se em zonas de alívio de pressão ou onde a pressão de 

água intergranular é tal que desfaz o arranjo grão a grão da fábrica dos arenitos 

(Lowe, 1978) e possibilita a remobilização do material. Como descrito no item 5.4., 

os diques clásticos não possuem diferença de composição de seus arenitos 



81 

 

encaixantes, limitando a interpretação de mobilizações que possam ser pervasivas a 

uma grande pilha sedimentar. Nota-se, também, que os diques são limitados no topo 

por camadas de argilitos. O modelo de Lowe (1975) sugere que essas camadas 

possuem maior coesão que as areias quando ainda eram sedimentos, funcionado 

como camadas bloqueadoras da propagação de diques clásticos. Outro fato 

considerado, é a ausência de feições de cataclase que colocariam os diques 

clásticos como manifestações posteriores à litificação.  

Duas outras EDSIs são explicadas pela necessidade da deformação ocorrer com os 

sedimentos ainda inconsolidados e saturados em água. Superfícies de sobrecarga e 

estruturas em flama ocorrem devido ao sobrepeso e instabilidade do sedimento. 

Ambas ocorrem associadas, juntamente com diques clásticos, no perfil 

deformacional PGAM12012 (figura 25) onde uma superfície de sobrecarga forma-se 

no contato entre conglomerados sobrepostos a siltitos. Os siltitos apresentam 

fraturamento recorrente e não persistente nos conglomerados. Os siltitos também 

são intrudidos por pequenas “flamas” arenosas do conglomerado formando uma 

intrusão com contatos irregulares típica das estruturas em flama. De maneira 

semelhante, a superfície de sobrecarga formam-se estruturas em pilar, que se 

formam no contato de camadas mais grossas sotopostas as mais finas camadas 

mais finas (figura 25). 

As camadas chamadas de homogenitos apresentam total obliteração das estruturas 

sedimentares primárias e foram objeto de estudo em detalhe nessa pesquisa. Foram 

caracterizadas quanto a sua fração fina, sendo composta basicamente por caulinita. 

Texturalmente são argilas, com diagênese de pouca profundidade, apresentam 

muita alteração de feldspatos para caulinitas, evidenciadas pela substituição de 

grãos formando caulinitas booklets. A análise microscópica no MEV pretendia 

também observar aspectos texturais referentes a homogeneização e obliteração das 

estruturas. O fato é que por se tratar de uma amostra restrita da rocha e, pelo 

próprio aspecto deposicional das argilas, não foram possíveis maiores interpretações 

quanto à obliteração das estruturas sedimentares primarias dos sismitos.  

A construção de edifícios deformacionais possibilitou a visualização de uma 

sucessão vertical de EDSI. No perfil PGAM12012, observou-se a melhor sucessão, 

compreendendo todas as estruturas descritas embora a sua atribuição a sismos 



82 

 

requer mais evidências. Como não há estruturas diagnósticas para definir sismitos e 

sua determinação fica embasada, também, em um contexto geológico 

tectonicamente ativo, é necessária cautela para interpretações.  

O modelo de Rodriguez-Páscua (2000) propôs uma sucessão vertical de EDSI 

baseado na liquefação dos estratos. Ele sugere que sismos acima do grau 5 na 

escala de Mercalli ativariam estruturas com liquefação das camadas. O que se 

observa nas EDSI do GAM é justamente que todas as estruturas possuem 

liquefação de sedimentos. Se utilizado o modelo de Rodriguez-Páscua as EDSI do 

GAM corresponderiam a sismos de até 9 na escala de Mercalli. Moretti &amp;amp; Van Loom 

(2014) sugerem cautela na utilização desses critérios uma vez que ainda não há 

estruturas diagnósticas para identificação de sismitos e sim uma construção de 

eventos que levam a interpretação de sismitos.  

Em termos gerais, as EDSI do Gráben Arroio Moirão mostram pouca expressão ao 

longo dos perfis de correlação realizados, não havendo continuidade lateral para 

usa-las como camada guia. A atribuição de EDSI como sismitos é baseada no 

contexto de tectônica ativa que se evidencia no triássico da Bacia do Paraná porém 

se faz necessária a continuidade de estudos para uma determinação mais precisa. 

6.1.3. Arcabouço Estratigráfico 

A proposição de um arcabouço estratigráfico de alta resolução para as unidades 

triássicas do Gráben Arroio Moirão é um avanço na compreensão desses relictos 

preservados sobre o ESRG. A identificação de 5 ciclos deposicionais abre caminho 

para a discussão quanto à origem dos mecanismos controladores da deposição no 

GAM. O que se constata é que os ciclos deposicionais I e II encontrados nas duas 

seções de correlação, BR 392 e setor SW, se equivalem. Ambos apresentam os 

mesmos padrões de sucessões granodecrescentes ascendentes bem como a 

mesma tipologia de superfícies de correlação. Os ciclos deposicionais II, IV, e V 

(presentes somente no setor SW) estão relacionados à morfologias locais e também 

ao fato dessa seção ser mais espessa do que a da BR392. A hierarquia e magnitude 

dos ciclos deposicionais do GAM é um problema ainda a ser resolvido. O 

biozoneamento para essas unidades triássicas ainda é de baixa resolução, os ciclos 

deposicionais não são tão espessos e a necessidade de mais estudos tectônicos 

limita interpretações de maior acurácia.  



83 

 

Desse modo, pode-se estimar que os ciclos deposicionais do Gráben Arroio Moirão 

sejam de 4ª ou 5ª ordem, relacionados a mudanças alocíclicas de controle climático. 

Tem-se então que, devido a pouca referência de trabalhos com esse tipo de ordem 

de sequência, e também para não gerar problemas nomenclaturais, pois as 

unidades de maior hierarquia que englobem essas unidades menores deveriam, por 

sua vez, passar a designações como “Super-super-“  ou “Hiper-super Sequência”, 

preferiu-se denominá-las simplesmente de Ciclos Deposicionais. Entende-se, 

também, que a hierarquização não é uma classificação determinística e, discussões 

sobre magnitude e controle dos ciclos sedimentares, são tema recorrente na 

estratigrafia, em particular, e também na geologia, em geral.  

  



84 

 

 

 CONCLUSÕES 7.

A proposição deste trabalho em avançar os estudos sobre as unidades 

sedimentares triássicas preservadas sobre o ESRG, elaborando um arcabouço 

estratigráfico de alta resolução, bem como a descrição e utilização de sismitos como 

camada guia mostrou-se fértil. Partiu-se das premissas de que essas unidades 

concentram informações das relações entre sedimentação e tectônica por situarem-

se em borda de bacia, da deposição sinsísmica e da sua correlação lateral. Foram 

postuladas hipóteses de trabalho que preconizaram a identificação de unidades 

chaves e superfícies chave e o registro de sismitos e EDSI como úteis para a 

correlação. 

De acordo com isso, os objetivos deste trabalho foram traçados em termos da 

elaboração de arcabouço estratigráfico de alta resolução. Fazendo uso de uma 

ampla gama de técnicas estratigráficas e analíticas, pode-se levantar conjunto de 

dados e documentação estratigráfica e analítica, onde se incluem: 

a) Levantamento de 28 perfis colunares, totalizando 413 m de espessura de 

rochas descritas; 

b) Identificação de 19 fácies, 64 sucessões de fácies, 06 padrões de sucessões 

de fácies; 

c) Reconhecimento de 6 tipos de superfícies-chave de correlação. 

d) Descrição de 5 tipos de EDSI, definição de 4 edifícios deformacionais. 

e) Elaboração de duas seções de correção e respectivos arcabouços 

estratigráficos onde foram definidos cinco Ciclos Deposicionais, numerados 

por algarismos romanos da base para o topo de I a V. 

f) Caracterização petrográfica de diques clásticos por meio de duas lâminas.  

g) Caracterização analítica de seis amostras de homogenitos por meio de 

microscopia eletrônica de varredura (MEV) e difração de raios X. 

A integração de dados possibilitou a definição de um arcabouço estratigráfico de alta 

resolução a partir do qual se pode concluir que: 



85 

 

1) As unidades deposicionais triássicas do GAM pertencem à Formação Santa 

Maria, no sentido litoestratigráfico, e à Sequência Santa Maria 2 (sensu 

Zerfass, 2003), diferentemente de mapeamentos anteriores que foram 

incluídas como pertencentes à Formação Sanga do Cabral.  

2) As fácies e sua distribuição lateral, bem como vertical, dão suporte à 

identificação de um modelo deposicional de inunditos e lagos efêmeros. 

3) Os cinco Ciclos Deposicionais constituem-se em unidades de 4 ou 5 ordem, 

controladas predominantemente por fatores climáticos. 

4) A repetição vertical de EDSI permite reconhecer que foram produzidos por 

sismos, cuja magnitude provável na escala de Mercalli pode ser até 9. 

Essas conclusões mostram que os objetivos foram plenamente alcançados bem 

como as hipóteses mostraram-se devidamente suportadas pelos dados.  

Além disso, novas questões se colocam para estudos dessa natureza, como por 

exemplo: 

1. A correlação de unidades com registro de EDSI pode abrir novas perspectivas 

de definição cronograestratigráfica. 

2. Estudos tectônicos podem contribuir fortemente para o agrupamento 

cronoestratigráfico dos ciclos deposicionais por meio da identificação de 

tectono fácies.  

3. Além disso, o estudo tectônico pode contribuir sobremaneira para endossar 

técnicas de correlação e entender a extensionalidade das unidades 

deposicionais ali ocorrentes. 

4. A identificação de fósseis e biozoneamento se colocam como fundamental 

para definir a cronocorrelação dos ciclos deposicionais e confirmar de modo 

mais precisa a ordem hierárquica a qual pertencem. 

 

  



86 

 

 REFERÊNCIAS  8.

Alfaro, P., Estévez, A., Moretti, M. &amp;amp; Soria, J.M. 1999. Structures sédimentaires de 
déformation interprété escomme séismites dans le Quaternaire du Bassin du Bas 
Segura (Cordillère Bétique orientale). Comptes Rendues de l’Académie de Sciences 
de Paris,328: 17-22. 

Alfaro, P., Moretti, M. &amp;amp; Soria, J.M. 1997. Soft-sedimentation structures induced by 
earthquakes (seismites) in Pliocene lacustrine deposits (Guadix-Baza Basin, central 
Betic Cordillera). Eclogae Geologicae Helvetiae, 90: 531-540. 

Allen, J.R. L. &amp;amp; Banks, N.L. 1986. An interpretation and analysis of recumbent-folded 
deformed cross-bedding. Sedimentology, 19: 257-283. 

Catuenanu, O. 2006.  Principles of sequence stratigraphy. Amsterdam: Elsevier. 375 
p.: il. 

Coe, A.L. 2010. Geological field techniques.  Milton Keynes (UK), Wiley-Blackwell, 
323p. 

Callister, William D.2000. Materials science and engineering: an introduction. 5 ed. 
New York, Miley, 871p. 

Dalrymple, R.W. 2010. Interpreting Sedimentary Successions: facies, facies analysis 
and facies models. In: James, N.P. &amp;amp; Dalrymple, R.W.  (Eds.)  2010.Facies Models 4.  
Labrador (CA), Geological Association of Canada, 3-18. 

Davenport, C. A. &amp;amp; Ringrose, P.S. 1987. Deformation of Scottish Quaternary 
sediment sequences by strong earthquake motion. In: Jones, M.E. &amp;amp; Preston, R.M. 
F. (Eds). Deformation of sediments and sedimentary rocks. Geological Society of 
London, Special Publication 29: 350p.  

Einsele, G. 2000. Sedimentary basins. Berlin, Springer-Verlag, 628p. 

Faccini, U.F., Schultz, C.L., Figueiredo, C.E., Sangineto, L.R.&amp;amp; Soares, S.C. 1990. 
Sobre a ocorrência de vertebrados fósseis triássicos na região de Santana da Boa 
Vista (RS). Ciência e Natura, 12:103-104. 

Fávera, J.C.D.  2001.  Fundamentos de estratigrafia moderna.  Rio de Janeiro: 
UERJ.  264 p 

Fávera, J.C.D 1984, Eventos de sedimentação episódica nas bacias brasileiras: uma 
contribuição para atestar o caráter pontuado do registro sedimentar. Congresso 
Brasileiro de Geologia 33, Rio de Janeiro, Brasil. Anais, SBG, 489-501.  

Fernandes, L.A., Castro, A.B. &amp;amp; Basilici, G.  2007. Seismites in continental sand sea 
deposits of the Late Cretaceous Caiuá Desert, Bauru Basin, Brazil. Sedimentary 
Geology, 199: 51–64. 

Folk, R.L. (1968). Petrology of Sedimentary Rocks. Austin: Hemphill’s, 1968. 182p. 

Gruszka, B. &amp;amp; Van Loon, A. J., 2007. Pleistocene glaciolacustrinebreccias of seismic 
origin in an active graben (central Poland). In: Gruszka, B., Van Loon, A. J., Zielinski, 
T., (eds). Quaternary Geology — Bridging the gap between East and West. 
Sedimentary Geology, 193: 93-104. 



87 

 

Haczewski, G. 1986. Long-distance correlation of laminae and their seismic 
deformation in pelagic interbeds in flysch.7th International Association of 
Sedimentologists Regional Meeting on Sedimentology (Kraków, 1986), 74. 

Horowitz, D. H. 1982. Geometry and origin of large-scale deformation structures in 
some ancient wind-blown sand deposits. Sedimentology, 29: 155-180. 

Jackson, C. A. L. 2005. Normal faulting as a control on the stratigraphic development 
of shallow marine syn-rift sequences: The Nukhul and Lower Rudeis Formations, 
Hammam Faraun fault block, Suez Rift, Egypt. Sedimentology, 52: 313-338. 

Jervey, M.T. 1988. Quantitative Geological Modeling of Siliciclastic Rock Sequences 
and their Seismic Expression. In, Posamentier, H.W; Ross, C.A; Van Wagoner, J.C. 
(Eds) Sea-level changes: an integrated approach, SEPM. Special publication, 42: 47-
69. 

Lowe, D.R. 1975. Water scape structure in coarse-grained sediments. 
Sedimentology, 22: 157 – 204. 

Posamentier, H.W; Ross, C.A; Van Wagoner, J.C. (Eds) Sea-level changes: an 
integrated approach, SEPM. Special publication 42: 47-69.  

Jones, G. P. 1962. Deformed cross-stratification in Cretaceous Bima Sandstone, 
Nigeria. Journal of Sedimentary Petrology, 32: 231- 239. 

Ketzer, J.M.M. 1997. Cronoestratigrafia das unidades gonduânicas preservadas 
sobre o Escudo Sul-Rio-Grandense (Formação Caneleiras). Dissertação de 
Mestrado. Instituto de Geociências, Universidade Federal do Rio Grande do Sul. 215 
p. 

Klein, C. &amp;amp; Dutrow, B. 2012. Manual de Ciências dos Minerais. 23ª ed. 

Lavina, E.L. 1982. Paleontologia, Estratigrafia e Bioestratigrafia da Formação Sanga 
do Cabral (Triássico Inferior do Grupo Rosário do Sul) na Folha de Catuçaba, 
RS.Porto Alegre, 230f. Dissertação de Mestrado, Programa de Pós-Graduação em 
Geociências, Instituto de Geociências, Universidade Federal do Rio Grande do Sul. 

Lima, Laís Gabrielli Análise de fácies e modelos deposicionais de unidades triássicas 
da Bacia do Paraná sobre o Escudo Sul-Rio-Grandense na região do Gráben Arroio 
Moirão, RS em busca de marcadores estratigráficos. Trabalho Temático em 
Geologia. IGEO/UFRGS, 2014.105 p. 

Lisle, R.J., Brabham, P., Barnes, J. 2014. Mapeamento Geológico; Guia de campo. 
[Tradução de Rualdo Menegat et al.]. Porto Alegre: Bookman, 231 p. 

Long, D. G. F. 2004. The tectonostatigraphic evolution of the Huronian basement and 
the subsequent basin fill: Geological constraints on impact models of the Sudbury 
event. Precambrian Research, 129: 203-223. 

Mazumder, R., Van Loon, A. J. &amp;amp; Arima, M. 2006. Soft-sediment deformation 
structures in the Earth’s oldest seismites. Sedimentary Geology, 186: 19-26. 

Menegat, R. &amp;amp; Scherer, C.M.S. 1993. Formação Caneleiras (RS): Devoniana ou 
Permotriássica?; Critérios para o enquadramento estratigráfico de sequências 
isoladas sobre o Escudo Sul-Rio-Grandense. In: SIMPÓSIO SOBRE 
CRONOESTRATIGRAFIA DA BACIA DO PARANÁ, 1., Rio Claro(SP). Resumos 
expandidos IG/UNESP. 90-93. 



88 

 

Miall, A.D. 1999. Principles of sedimentary basin analysis. 3ed.  New York, Spring-
Verlag, 616p.  

Mizusaki, A.M.P., 1986. Rochas igneo-básicas do Neocomiano da Bacia de Campos. 
Caracterização e comportamento como reservatório de hidrocarbonetos. Rio de 
Janeiro: Inst. Geof. UFRJ. 104p. (Dissertação de Mestrado, inédita). 

Montenat, C. 1980. Relation entre déformations synsédimentaires et 
paléoséismicitéd ans le Messiniènne de San Miguel de Salinas (Cordillères Bétiques 
orientales, Espagne). Bulletin de la Société de Géologie de France, 7: 501-509. 

Montenat, C., Barrier,P., Ott D’ Estevou, P., Hibsch, C. 2007. Seismites: An attemp at 
critical analysis and classification. Sedimentary Geology. 196: 5-30.  

Moretti, M. 2000. Soft-sediment deformation structures interpreted as seismites in 
Middle-Late Pleistocene aeolian deposits (Apulian foreland, southern Italy). 
Sedimentary Geology, 135: 167-179. 

Moretti, M., Owen, G. &amp;amp; Tropeano, M. 2011. Soft-sediment deformation induced by 
sinkhole activity in shallow marine environments: A fossil example in the Apulian 
foreland (southern Italy). Sedimentary Geology, 235: 331-342. 

Moretti, M., Pieri, P. &amp;amp; Tropeano, M. 2002. Late Pleistocene soft-sediment 
deformation structures interpreted as seismites in paralic deposits in the City of Bari 
(Apulian foreland, southern Italy). Geological Society of America Special Paper, 359: 
75-85. 

Mountney, N. P. &amp;amp; Jagger, A. 2004. Stratigraphic evolution of an aeolian erg margin 
system: The Permian Cedar Mesa Sandstone, SE Utah, USA. Sedimentology, 51: 
713-743. 

Netoff, D. 2002. Seismogenically induced fluidization of Jurassic erg sands, south-
central Utah. Sedimentology, 49: 65-80. 

Owen, G. 1995. Soft-sediment deformation in Upper Proterozoic Torridonian 
sandstones (Applecross Formation) at Torridon, northwest Scotland.Journal of 
Sedimentary Research, A65:495-504. 

Owen, G. 1995. Soft-sediment deformation in Upper Proterozoic Torridonian 
sandstones (Applecross Formation) at Torridon, northwest Scotland. Journal of 
Sedimentary Research, A65: 495-504. 

Perinotto, J. A.J., Etchebehere, M.L.C., Simões, L.S.A. &amp;amp; Zanardo, A. 2008. Diques 
clásticos na formação Corumbataí (P) no nordeste da Bacia do Paraná, SP: análise 
sistemática e significações estratigráficas, sedimentológicas e tectônicas. 
Geociências, 27(4): 469-491. 

Plint, A. G. 1983. Liquefaction, fluidization and erosional structures associated with 
bituminous sands of the Bracklesham Formation (Middle Eocene) of Dorset, England. 
Sedimentology, 30: 525- 535. 

Pratt, B. R. 1994. Seismites in the Mesoproterozoic Altyn Formation (Belt 
Supergroup), Montana: A test for tectonic control of peritidal carbonatecyclicity. 
Geology, 22: 1091-1094.  

Rascoe Jr., B. 1975. Tectonic origin of preconsolidation deformation in Upper 
Pennsylvanian rocks near Bartlesville, Oklahoma. AAPG Bulletin, 59: 1626-1638. 



89 

 

Ridente, D. &amp;amp;, Trincardi, F. 2006. Active foreland deformation evidenced by shallow 
folds and faults affecting Late Quaternary shelf-slope deposits (Adriatic Sea, Italy). 
Basin Research, 18:171-188. 

Rodríguez-Lopez, J. P., Meléndez, N., Soria, A. R., Liesa, C.L. &amp;amp; Van Loon, A.J. 
2007. Lateral variability of ancient seismites related to differences in sedimentary 
facies (the syn-rift Escucha Formation, mid-Cretaceous, Spain). Sedimentary 
Geology, 201:461-484. 

Roep, T. B. &amp;amp; Everts, A. J. 1992. Pillow-beds: A new type of seismites? An example 
from an Oligocene turbidite fan complex Ali cante, Spain. Sedimentology, 39: 711-
724. 

Rossetti, D.F. &amp;amp; Goes, A.M. 1999. (2000)  Deciphering the sedimentological imprint 
of paleoseismic events: an example from the Aptian Codó Formation, northern Brazil. 
Sedimentary Geology, 135: 137–156. 

Santana, R.G. 1992. Tetrápodes fósseis da formação Sanga do Cabral (Eotriássico 
do RS). Porto Alegre, 95p. Dissertação de Mestrado, Programa de Pós-Graduação 
em Geociências, Instituto de Geociências, Universidade Federal do Rio Grande do 
Sul. 

Schoch, R. M. 1989. Stratigraphy- principles and methods. Van Nostrand Reinhold. 
New York. 365p.  

Schultz, C.L. 1995. Subdivisão do Triássico do Rio Grande do Sul com base em 
macrofósseis: problemas e perspectivas. Com. Mus. Cien. Tec, n. 1, pp. 25– 32. 

Seilacher, A., 1969. Fault-graded beds interpreted as seismites. Sedimentology, 13: 
155-159. 

Silva, S.D. 1999.Biostratigraphy of the Permian–Triassic boundary in southern 
Brazil.Ameghiniana, 36 (4): 10. 

Sims, J. D. 1973. Earthquake-induced structures in sediments of Van Norman Lake, 
San Fernando, California. Science, 182: 161-163. 

Sims, J. D. 1975. Determining earthquake recurrence intervals from deformational 
structures in young lacustrine sediments. Tectonophysics, 29: 141-152. 

Tucker, M.E. 2014. Rochas Sedimentares; guia geológico de campo. 4ed. Porto 
Alegre, Bookman, 324p. 

UFRGS, Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Instituto de Geociências. 1992.  
Mapa Geológico da Folha de Santana da Boa Vista, Escala 1:50.000.  Trabalho de 
Graduação.  Porto Alegre, Instituto de Geociências.  

UFRGS, Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Instituto de Geociências. 2012. 
Mapeamento geológico de rochas sedimentares das folhas XXX, Escala 1:50.000.  
Relatório preliminar. Porto Alegre, Instituto de Geociências 

UFRGS, Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Instituto de Geociências. 2013. 
Mapeamento geológico de rochas sedimentares das folhas XXX, Escala 1:50.000.  
Relatório preliminar. Porto Alegre, Instituto de Geociências 

UFRGS, Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Instituto de Geociências. 2014. 
Mapeamento geológico de rochas sedimentares das folhas XXX, Escala 1:50.000.  
Relatório preliminar. Porto Alegre, Instituto de Geociências 



90 

 

Van Loon, A. J. 2008. Soft-sediment deformation structures in Paleoproterozoic 
offshore seismites from E India. In: REGIONAL MEETING OF THE 
INTERNATIONAL ASSOCIATION OF SEDIMENTOLOGISTS (IAS) / SEPM-CES 
SEDIMENT, 26. Bochum, Germany, SDGG, 2008. 

Van Loon, A. J. &amp;amp; Su, D. C. 2013. Deformed stromatolites in marbles of the 
Mesoproterozoic Wumishan Formation as evidence for synsedimentary seismic 
activity. Journal of Palaeogeography, 2 (4): 390-401. 

Van Vliet-Lanoë, B., Gudmundsson, A., Guillou, H., Guégan, S, Van Loon, A. J. &amp;amp; De 
Vleeschouwer, F. 2010. Glacial Terminations II and I as recorded in NE Iceland. 
Geologos, 16: 201?222. 

Zavala, C., M. Arcuri, M. Di Meglio, H. Gamero Diaz, and C. Contreras. 2011. A 
genetic facies tract for the analysis of sustained hyperpycnal flow deposits. In: R. M. 
Slatt and C. Zavala. (eds.). 2011. Sediment transfer from shelf to deep water - 
Revisiting the delivery system: AAPG Studies in Geology 61, p. 31–51. 

Zerfass, H., Chemale Jr., F., Schultz, C. L. &amp;amp; Lavina, E. L. 2004. Tectonics and 
sedimentation in Southern South America during Triassic. Sedimentary Geology, 
166, 265-292. 

Walker, R.G. (Ed.). 1992. Facies models 2. 2nd ed. St. Jonh’s (Canada), Geological 
Association of Canada, 317p. 

Wright, V.P. &amp;amp; Marriot, S.B. 1993. The Sequence Stratigraphy of fluvial depositional 
systems: the role of floodplain sediment storage, Sedimentary Geology, 86: 203-210. 

Youd, T. L. 1973. Liquefaction, flow and associated ground failure. U. S. Geological 
Sourvey Circular 688, 16p. 



91 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

APÊNDICE: PERFIS COLUNARES 

[ver arquivo separado] 



92 

 

ANEXO: PERFIS COLUNARES DA ÁREA DE ESTUDO  

 



93 

 



94 

 



95 

 



96 

 



97 

 



98 

 



99 

 



100 

 



101 

 



102 

 



103 

 



104 

 



105 

 



106 

 



107 

 



108 

 



109 

 



110 

 



111 

 



112 

 



113 

 



114 

 



115 

 



116 

 



117 

 



118 

 



119 

 



120 

 



121 

 



122 

 



123 

 



124 

 



125 

 



126 

 



127 

 



128 

 



129 

 



130 

 



131 

 



132 

 



133 

 



134 

 



135 

 



136 

 



137 

 



138 

 

 

 



139 

 



140 

 



141 

 

 


</field>
	</doc>
</add>