<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.16660</field>
		<field name="filename">23322_000913225.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 Instituto de Geociências 

 Programa de Pós-Graduação em Geociências 

 

 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOCIÊNCIAS 

 

 

 

 

 

O CORPO VÁRZEA DO MACACO E AS MINERALIZAÇÕES 

DE CROMO, NIQUEL E COBRE, COMPLEXO MÁFICO-

ULTRAMÁFICO JACURICI, CRÁTON SÃO FRANCISCO, 

BAHIA. 

 

 

JOÃO RODRIGO VARGAS PILLA DIAS 

 

 

 

ORIENTADOR – Profa. Dra. Juliana Charão Marques 

COORIENTADOR – Prof. Dr. José Carlos Frantz 

 

 

 

 

Volume I 

 

 

 

Porto Alegre – 2013 

 

Programa de Pós-Graduação em Geociências - UFRGS  

Av. Bento Gonçalves 9500 - Agronomia - Cx. P. 15.001 - Prédio 43.113 S-207B - 91509-900 - Porto Alegre - RS  

Tel.: (051) 316-6340 Ramais 6340/6332 FAX: (051) 316-6340 

 E-mail: ppggeo@ufrgs.br  

 

 



 Instituto de Geociências 

 Programa de Pós-Graduação em Geociências 

 

 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOCIÊNCIAS 

 

 

 

O CORPO VÁRZEA DO MACACO E AS MINERALIZAÇÕES 

DE CROMO, NIQUEL E COBRE, COMPLEXO MÁFICO-

ULTRAMÁFICO JACURICI, CRÁTON SÃO FRANCISCO, 

BAHIA. 

 

 

JOÃO RODRIGO VARGAS PILLA DIAS 

 

ORIENTADOR – Profa. Dra. Juliana Charão Marques 

COORIENTADOR – Prof. Dr. José Carlos Frantz 

 

 

BANCA EXAMINADORA 

Prof. Dr. Antônio Pedro Vieiro – Instituto de Geociências, Universidade Federal do Rio 

Grande do Sul, Brasil 

Prof. Dr. Viter Magalhães Pinto – Centro de Desenvolvimento Tecnológico, Universidade 

Federal de Pelotas, Brasil 

Dr. Werner Weber – Mineração Serra Grande, AngloGold Ashanti, Brasil 

 

Dissertação de Mestrado apresentada como 

requisito parcial para a obtenção do Título de 

Mestre em Ciências.  

 

 

 

Porto Alegre – 2013 

Programa de Pós-Graduação em Geociências - UFRGS  

Av. Bento Gonçalves 9500 - Agronomia - Cx. P. 15.001 - Prédio 43.113 S-207B - 91509-900 - Porto Alegre - RS  

Tel.: (051) 316-6340 Ramais 6340/6332 FAX: (051) 316-6340  

E-mail: ppggeo@ufrgs.br  



 
 

 



 
 

AGRADECIMENTOS 
 

Agradeço primeiramente aos meus pais, João Antônio e Clarisse Vargas, e 

aos meus irmãos e minha família pelo amor, paciência amizade e incentivo para 

fazer o que eu gosto e por me apoiarem em tudo que eu faço. 

Aos meus orientadores Juliana e Frantz, pela formação e por todos os 

ensinamentos geológicos, correções, amizade e oportunidades proporcionadas. 

 Ao CAEG e seus frequentadores, todos que fazem o centro acadêmico 

acontecer, pelo espaço, amizades, risadas, Horas Felizes, aprendizados geológicos, 

chimarrões, hospitalidade e por me fazer me sentir em casa. 

À Mineração Vale do Jacurici S/A, do grupo FERBASA, especialmente o Eng. 

José Ronaldo Sobrinho e os geólogos Carlos J. C. de Carvalho, Francisco X. 

Bezerra, Eraldo B. Cabral, Harlem Henkel S. Cunha, Adriano S. Bellitardo, Almir O. 

Jr., Kleiton C. Sales, André L. D. Santos e todo o corpo técnico da Fazenda Ipueira 

por todo o apoio logístico e técnico fornecido, por disponibilizar amostras de 

testemunhos de sondagem, pelo estágio de férias e trabalhos de campo e pelos 

bons momentos e boas “resenhas”.  

Ao pessoal do Laboratório de Geologia Isotópica da UFRGS,  

Aos colegas Isadora A. Henrichs, Marco S. Castoldi e Milena C. Carniel, 

Francisco Garcia, Yolanda Caliman pelo apoio prestado.  

Aos técnicos Marcelo K. Campos e Juliano R. Krumel pelas excelentes 

lâminas petrográficas. 

Ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPq) 

pelo apoio através de concessão de bolsa e por acreditar que com a pesquisa e com 

ensino se faz um país com pessoas melhores.  

Agradeço à Banca Examinadora, os Prof. Dr. Antônio Pedro Vieiro, Dr. Viter 

Magalhães Pinto e ao Dr. Werner Weber por se disponibilizarem a revisar este 

trabalho tão de imediato. 

Aos que eu esqueci e que merecem. 

Agradeço à SEG pelas oportunidades oferecidas. 



1 
 

RESUMO 

O Complexo Máfico-ultramáfico Jacurici, localizado na porção nordeste do 

cráton do São Francisco, consiste em vários corpos orientados N-S que hospedam o 

maior depósito de cromita do Brasil com mais de 40 Mt. Esses corpos estão 

segmentados espacialmente e podem representar uma única intrusão desmembrada 

tectonicamente, considerando que todos possuem uma espessa camada de 

cromitito maciço (de até 8 m). O corpo Várzea do Macaco está localizado na parte 

norte do complexo e também hospeda uma mineralização de Cu-Ni sulfetado. Este 

estudo descreve o corpo Várzea do Macaco e suas mineralizações e compara com 

os corpos mais ao sul (Ipueira-Medrado) onde uma evolução petrológica já foi 

estabelecida para o complexo. O corpo estudado esta invertido estratigraficamente e 

separado em 5 blocos, deslocados lateralmente por falhamentos tardios. É formado 

por dunito, lherzolito, piroxenito, olivina websterito, cromitito, gabronorito, com 

variadas intensidades de serpentinização e localmente está fortemente afetado por 

metamorfismo e metassomatismo. A mineralização sulfetada (Po±Pn±Cpy) está 

concentrada nas proximidades da camada de cromitito principal e ocorre de duas 

formas: uma primária magmática, com sulfetos intersticiais associados à olivina e 

piroxênio, variando de fino disseminado a grossos; ou como sulfetos remobilizados 

associados à zonas metassomáticas, onde vênulas e lentes de sulfetos interceptam 

a estratificação magmática e a foliação metamórfica. O intervalo onde sulfetos 

magmáticos e o minério de cromo ocorrem é caracterizado pela presença de 

anfibólio magmático, que possivelmente favoreceu o metamorfismo e as 

transformações metassomáticas posteriores que afetam mais intensamente este 

intervalo. Nas lentes de sulfetos remobilizados a calcopirita é levemente mais 

abundante, sugerindo um aumento na razão Cu/Ni. Comparado com Ipueira-

Medrado, o Várzea do Macaco é significantemente enriquecido em clinopiroxênio, 

mas pode ser subdividido da mesma maneira. Possivelmente ambos os corpos 

fazem parte de um mesmo sistema intrusivo caracterizado por magmas primitivos 

com altos conteúdos de Mg e Ni. A contaminação crustal é considerada como gatilho 

para a mineralização de cromita. Por outro lado, na área de Várzea do Macaco o 

contaminante provavelmente foi diferente, o que permitiu a saturação de enxofre no 

corpo.



2 
 

ABSTRACT 

The Jacurici Mafic-ultramafic Complex, located in the northeastern portion of 

the São Francisco craton, consists of several N-S oriented layered bodies that host 

the largest chromite deposit in Brazil (more than 40 Mt). These bodies are spatially 

separated and could represent a single intrusion tectonically disrupted, considering 

all bodies host a very thick (up to 8m) chromitite. The Várzea do Macaco body is 

located in the northern part of the Complex and also host a Ni-Cu sulfide 

mineralization. This study describes the Várzea do Macaco body and its 

mineralization in order to compare with the southern intrusions (Ipueira-Medrado) 

where a petrological evolution was previous established for the complex. The studied 

body is stratigraphically inverted and disrupted in five blocks, laterally dislocated by 

late faults. It is constituted by dunite, lherzolite, olivine webesterite, chromitite and 

gabbronorite with variable amount of serpentinization and is locally highly affected by 

metamorphism and metasomatism. The sulfide ore (Po±Pnd±Cpy)  is concentrated 

spatially close to the main chromitite layer and occurs in two distinct circunstances: 

one primary magmatic with interstitial sulfides occurring associated with olivine and 

pyroxene and varying from fine disseminated to coarse grained; and as a remobilized 

ore, with sulfides associated to the metasomatic zones where coarse grained sulfide 

patches occur associated to veinlets or lenses that crosscut the primary layering. The 

interval where magmatic sulfide and chromitite ores occur is characterized by the 

presence of magmatic amphibole which possible favored late metamorphism and 

metassomatism transformation that affect more intensively this interval than the rest 

of the body. In the remobilized sulfide lenses and patches, the amount of chalcopyrite 

is higher suggesting a possible increase in the Cu/Ni ratio. Comparing to Ipueira-

Medrado, the Varzea do Macaco is significantly enriched in clinopyroxene, but can 

be subdivided in the same way of the former. Possibly, both bodies are part of a 

single intrusive system characterized by a primitive magma with high Mg and Ni 

contents. The chromite mineralization are considered to be triggered by crustal 

contamination. On the other hand, the contaminant were possible distinct at Varzea 

do Macaco area allowing sulfide saturation. 

 

 

 

 



3 
 

LISTA DE FIGURAS 

FIGURA 1: MAPA DE LOCALIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO. ...................................................................................................... 8 

FIGURA 2: DIAGRAMA DE CLASSIFICAÇÃO DAS ROCHAS MÁFICAS E ULTRAMÁFICAS. .................................................................. 11 

FIGURA 3: MAPA GEOLÓGICO DO COMPLEXO BUSHVELD.. ................................................................................................. 13 

FIGURA 4: SEÇÃO GEOLÓGICA OESTE-LESTE DE NORIL'SK .................................................................................................... 16 

FIGURA 5: DIAGRAMA ESQUEMÁTICO DA COLUNA DE UM MICROSCÓPIO ELETRÔNICO DE TRÊS LENTES. ........................................ 18 

FIGURA 6: O EFEITO DE BORDA EM UMA IMAGEM DE ELÉTRONS SECUNDÁRIOS ....................................................................... 19 

FIGURA 7: RANGE DOS ELÉTRONS EM FUNÇÃO DA ENERGIA DO FEIXE DE ELÉTRONS INCIDENTE ................................................... 19 

FIGURA 8: ESPALHAMENTO ELÁSTICO ............................................................................................................................. 20 

FIGURA 9: SIMULAÇÃO DA TRAJETÓRIA DOS ELÉTRONS E DOS PONTOS DE EMISSÃO DE UM FÓTON DE RAIOS-X CARACTERÍSTICOS ...... 20 

FIGURA 10: RELAÇÃO ENTRE BACKSCATTERING COEFFICIENT E O NÚMERO ATÔMICO ................................................................ 21 

FIGURA 11: EMISSÃO DE ELÉTRONS SECUNDÁRIOS PELO FEIXE INCIDENTE E PELA EMISSÃO DE UM BSE. ....................................... 22 

FIGURA 12: ESPECTRO DE RAIOS-X VS ENERGIA DOS FÓTONS EMITIDOS. ................................................................................ 22 

FIGURA 13: MAPA DO CRÁTON DO SÃO FRANCISCO. ........................................................................................................ 24 

FIGURA 14: BLOCOS ARQUEANOS APÓS A COLISÃO QUE FORMOU O ORÓGENO ITABUNA-SALVADOR-CURACÁ. ............................. 25 

FIGURA 15: PERFIS GEOTECTÔNICOS E-W NO NNE DO ESTADO DA BAHIA. ........................................................................... 26 

FIGURA 16: LOCALIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO E GEOLOGIA DA REGIÃO. ............................................................................... 28 

FIGURA 17: SEÇÃO ESQUEMÁTICA GENERALIZADA DO SILL IPUEIRA-MEDRADO COM OS PRINCIPAIS EVENTOS PETROLÓGICOS. ......... 29 

FIGURA 18: MAPA GEOLÓGICO DO CORPO VÁRZEA DO MACACO. ........................................................................................ 30 

---------------------------------------------------------------------PUBLICAÇÃO----------------------------------------------------------------- 

FIGURA 19: MAPA DO CRÁTON DO SÃO FRANCISCO. ............................................................................................... 3 

FIGURA 20: LOCALIZAÇÃO DO CORPO VÁRZEA DO MACACO E GEOLOGIA DA REGIÃO. ............................................ 4 

FIGURA 21: MAPA GEOLÓGICO DO CORPO VÁRZEA DO MACACO. ............................................................................ 5 

FIGURA 22: SEÇÃO GEOLÓGICA REPRESENTATIVA DO CORPO VÁRZEA DO MACACO. ............................................... 6 

FIGURA 23: FEIÇÕES DO DUNITO. ............................................................................................................................. 8 

FIGURA 24: FEIÇÕES DO LHERZOLITO. ...................................................................................................................... 9 

FIGURA 25: FEIÇÕES PETROGRÁFICAS DO PIROXENITO ........................................................................................... 11 

FIGURA 26: FEIÇÕES DO GABRONORITO. ................................................................................................................ 12 

FIGURA 27: FEIÇÕES DO CROMITITO ....................................................................................................................... 14 

FIGURA 28: FEIÇÕES DA MINERALIZAÇÃO SULFETADA MAGMÁTICA. ..................................................................... 15 

FIGURA 29: ANÁLISES EDS DA FIG. 10E. ............................................................................................................... 15 

FIGURA 30: FEIÇÕES DA MINERALIZAÇÃO SULFETADA REMOBILIZADA. ................................................................. 16 

FIGURA 31: ANÁLISES EDS DA FIG. 12E. ............................................................................................................... 17 



4 
 

SUMÁRIO 

CAPÍTULO 1 - INTRODUÇÃO 

1.1. ESTRUTURA ............................................................................................................................. 6 

1.2. APRESENTAÇÃO ..................................................................................................................... 6 

1.3. OBJETIVO ................................................................................................................................. 7 

1.4. LOCALIZAÇÃO ......................................................................................................................... 7 

CAPÍTULO 2 - ESTADO DA ARTE 

2.1. INTRODUÇÃO ......................................................................................................................... 10 

2.2. ROCHAS MÁFICA-ULTRAMÁFICAS E MAGMAS BÁSICOS .............................................. 10 

2.3. INTRUSÕES MAFICA-ULTRAMÁFICAS E MINERALIZAÇÕES ASSOCIADAS ................. 12 

2.4. INTRUSÕES ESTRATIFORMES E DEPÓSITOS DE CROMITA ........................................... 13 

2.5. DEPÓSITOS DE NÍQUEL-COBRE SULFETADO .................................................................. 15 

2.6. MICROSCOPIA ELETRÔNICA DE VARREDURA ................................................................. 17 

2.7. GEOLOGIA REGIONAL .......................................................................................................... 23 

2.8. GEOLOGIA LOCAL ................................................................................................................. 27 

REFERÊNCIAS ..................................................................................................................................... 32 

CAPÍTULO 3 - PUBLICAÇÃO CIENTÍFICA...................................................35 

ANEXOS ............................................................................................................................................... 61 

ANEXO A – HISTÓRICO ESCOLAR ................................................................................................... 61 

ANEXO B – RELATÓRIO DE DESEMPENHO ACADÊMICO ............................................................. 61 

 

 

 



 

CAPÍTULO 1 -  INTRODUÇÃO 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

1.1. Estrutura da dissertação 

1.2. Apresentação 

1.3 Objetivo 

1.4. Localização e acesso 



6 
CAPÍTULO 1 – INTRODUÇÃO 

1.1. ESTRUTURA DESTA DISSERTAÇÃO:  

Esta dissertação de mestrado está estruturada em torno de artigos publicados 

em periódicos ou publicações equivalentes. Consequentemente, sua organização 

compreende as seguintes partes principais:  

a) Introdução sobre o tema e descrição do objeto de pesquisa de Mestrado, 

onde estão sumarizados os objetivos, a filosofia de pesquisa desenvolvida e o 

estado da arte sobre o tema de pesquisa.   

b) Artigos publicados em periódicos ou submetidos a periódicos com corpo 

editorial permanente e revisores independentes, ou publicações equivalentes 

(capítulo de livro de publicação nacional ou internacional com corpo de 

revisores independentes), escritos pelo autor durante o desenvolvimento de 

seu Mestrado.  

 c) Anexos, compreendendo: artigo (s) nos quais o pós-graduando é coautor, 

resumo(s) e artigo(s) publicado(s) em eventos, relacionado(s) ao tema central 

da dissertação, bem como documentação pertinente de natureza numérica 

(tabelas, cálculos), gráfica (figuras, diagramas, mapas, seções) e fotográfica 

que, por sua dimensão e/ou natureza não pode ser incluída no(s) artigo(s). 

1.2. APRESENTAÇÃO 

O desenvolvimento deste trabalho se deu sob a orientação dos Profs. Juliana 

Charão Marques e José Carlos Frantz, no Instituto de Geociências da Universidade 

Federal do Rio Grande do Sul. O alvo de estudo foi o corpo Várzea do Macaco, 

porção norte do Complexo Jacurici. 

Este Complexo está localizado na parte nordeste do Cráton do São Francisco 

ao longo do vale do rio Jacurici, consiste em cerca de 15 corpos máfico-ultramáficos 

estratificados e hospeda o principal depósito de cromita do Brasil. Os depósitos de 

cromita são atualmente explorados pela Mineração Vale do Jacurici S/A da 

FERBASA – Companhia Ferro Ligas da Bahia. A maioria das intrusões desse 

complexo são pouco conhecidas na literatura científica, sendo o segmento Ipueira-

Medrado o único que possui publicações. Destacam-se os trabalhos de Marques 

(2001), Marques &amp;amp; Ferreira Filho (2003) e Marques et al. (2003) Deus &amp;amp; Viana 

(1982), Oliveira et. al. (2004), entre outros. Marques et al. (2005) identificaram 



7 
CAPÍTULO 1 – INTRODUÇÃO 

também uma mineralização de Ni-Cu na porção norte do Complexo Jacurici, 

hospedada no corpo Várzea do Macaco, que é objeto de estudo do presente 

trabalho. Em função dos trabalhos supracitados, os corpos são entendidos como 

pertencentes a um mesmo sistema intrusivo estratificado, posteriormente 

desmembrado tectonicamente, embora ainda haja necessidade de melhor 

documentação desse aspecto. 

A relevância deste projeto de pesquisa é que o Várzea do Macaco apresenta 

uma potencialidade importante para hospedar um depósito de Ni-Cu em uma região 

que é pouco conhecida geologicamente. Um trabalho de caracterização sistemática 

desta intrusão e da mineralização é fundamental para o entendimento das relações 

petrogenéticas, metalogenéticas e para a correlação com corpos similares 

adjacentes. Este estudo é a base para o entendimento da metalogênese e para 

futuros detalhamentos acadêmicos de maior complexidade, como análises 

isotópicas. Assim, este projeto irá contribuir para o entendimento da evolução 

magmática do Complexo Jacurici e das mineralizações do corpo Várzea do Macaco, 

com importantes consequências do ponto de vista prospectivo para a região. 

1.3. OBJETIVO 

O objetivo deste estudo é descrever o corpo Várzea do Macaco e as suas 

mineralizações e comparar com intrusões mais ao sul do Complexo Jacurici, 

especialmente o segmento Ipueira-Medrado. Foram assim estabelecidos como 

principais objetivos: 

a) Definir a sequência estratigráfica do corpo, em escala de detalhe; 

b) Definir as paragêneses e formas de ocorrência das assembleias minerais 

ígneas e metamórficas/metassomáticas; 

c) Definir as paragêneses e formas de ocorrência dos minerais de minério; 

d) Comparar os resultados com corpos adjacentes e com outros estudos 

pertinentes ao tema. 

1.4. LOCALIZAÇÃO E ACESSO 

O corpo Várzea do Macaco está localizado a aproximadamente 45 km ao norte 

do município de Andorinha. A cidade de Andorinha situa-se na porção centro-norte 



8 
CAPÍTULO 1 – INTRODUÇÃO 

do Estado da Bahia, a 427 km de Salvador (Figura 1). O acesso, partindo de 

Salvador, pode ser feito pela BR-324 sentido Feira de Santana, depois passando 

por  Tanquinho, Riachão do Jacuípe, Gavião e Capim Grosso. Segue-se pela BR-

407 até Senhor do Bonfim com acesso pela rodovia BA- 220, percorrendo 44 km 

até  a localidade. 

 

Figura 1: Mapa de localização da área de estudo com as vias de acesso. 



 

CAPÍTULO 2 -  ESTADO DA ARTE 

 

 

 

 

 

2.1.  Introdução 

2.2.  Rochas máfica-ultramáficas e magmas básicos 

2.3.   Intrusões máfica-ultramáficas e mineralizações associadas 

2.4.   Intrusões estratiformes e depósitos de cromita 

2.5.   Depósitos de níquel-cobre sulfetado 

2.6. Microscopia eletrônica de varredura 

2.7. Geologia regional 

2.8. Geologia local 

 



10 
CAPÍTULO 2 – ESTADO DA ARTE 

2.1. INTRODUÇÃO 

A caracterização de mineralizações em rochas máfica-ultramáficas é 

fundamental, pois fornece informações sobre a gênese e distribuição espacial do 

minério dentro da hospedeira. Para Naldrett et al. (1996), o estudo dos diferentes 

tipos de texturas e fases minerais do minério e da hospedeira conduzem a um 

modelo metalogenético que explica as composições químicas analisadas nessas 

rochas. 

Intrusões máfica-ultramáficas acamadadas consistem em corpos ígneos 

estratificados que ocorreram comumente no Arqueano e Proterozóico (Ballhaus &amp;amp; 

Glikson 1995). São encontradas tipicamente no interior de crátons com regime 

tectônico extensivo, onde altas taxas de fusão do manto puderam gerar magmas 

ultramáficos, com alto teor de MgO, e magmas máficos. Normalmente essas rochas 

exibem evidências de cristalização fracionada e segregação mineral e apresentam 

uma estratigrafia bem definida, composta de peridotitos, piroxenitos associados com 

camadas de cromitito, noritos, gabros, e anortositos no topo (Blatt, 1996).  

Complexos máfico-ultramáficos acamadados são as principais hospedeiras de 

depósitos de Cr e Ni-Cu e Elementos do Grupo da Platina - EGP (Eckstrand &amp;amp; 

Hulbert 2007). 

Muitas das intrusões de rochas máfica-ultramáficas ocorrem na forma de 

sills, que são corpos tabulares alocados paralelamente à estrutura das rochas 

encaixantes. Normalmente são pouco espessos em relação a sua extensão areal e 

geralmente constituídos por magmas pouco viscosos. As mineralizações do 

Complexo Jacurici (Cr e Ni-Cu) estão hospedadas em sills máfico-ultramáficos.  

2.2. ROCHAS MÁFICA-ULTRAMÁFICAS E MAGMAS BÁSICOS 

As rochas máficas são constituídas essencialmente por olivina, clino ou 

ortopiroxênio, hornblenda e plagioclásio com proporção modal inferior a 90% de 

minerais máficos. Sua classificação é feita segundo as proporções de minerais 

félsicos. As rochas ultramáficas são constituídas por olivina, clino ou ortopiroxênio e 

hornblenda, cuja composição modal de minerais máficos supera 90%. A Figura 2 

mostra os diagramas de classificação das rochas máficas e ultramáficas utilizada 

neste trabalho.  



11 
CAPÍTULO 2 – ESTADO DA ARTE 

 

Figura 2: Diagrama de classificação das rochas máficas e ultramáficas. Modificado de Streckeinsen, 
1976. 

Magmas primários se formam por fusão parcial do manto superior e suas 

composições podem ser modificadas por diversos processos, tais como 

diferenciação magmática, cristalização fracionada, contaminação crustal, mistura de 

magmas, imiscibilidade de líquidos e perda de voláteis (Wilson 1989). Ainda, 

segundo este autor, a fusão parcial pode ser gerada pela adição de voláteis ao 

manto, por geração de anomalias térmicas ou ainda por descompressão adiabática 

do manto. A descompressão adiabática relacionada às zonas de afinamento da 

crosta é a responsável pela geração do maior volume de magmas na superfície do 

planeta. Este processo é o responsável pelo magmatismo em dorsais meso-

oceânicas, em regiões de retro arco e pelo vulcanismo intraplaca. Porém, em zonas 

de subducção, onde predomina espessamento crustal, os magmas são gerados pela 

adição de voláteis provenientes da placa subductada. 



12 
CAPÍTULO 2 – ESTADO DA ARTE 

Os magmas primários abrangem uma variedade de afinidades geoquímicas 

(como toleiítica, cálcio-alcalina e alcalina) (Wilson, 1989). Estes magmas primitivos 

apresentam alto conteúdo de MgO. Em geral os magmas em equilíbrio com o manto 

superior apresentam uma mineralogia típica sendo olivina + ortopiroxênio + 

clinopiroxênio ± granada   espinélio, com altos teores de níquel (&gt; 500 ppm), cromo 

(&gt; 1000 ppm) e conteúdo de SiO? menor que 50%. 

As rochas ultramáficas ocorrem em complexos ofiolíticos, como intrusões em 

áreas cratônicas, como xenólitos em rochas basálticas altamente subsaturadas em 

sílica e relacionadas a magmas kimberlíticos de posicionamento tectônico 

intracontinental e intra-oceânico (Wilson, 1989). 

2.3. INTRUSÕES MAFICA-ULTRAMÁFICAS E MINERALIZAÇÕES 

ASSOCIADAS 

Segundo Eckstrand &amp;amp; Hulbert (2007), depósitos magmáticos de Ni-Cu 

fornecem atualmente a maior parte do Ni produzido no mundo e ainda concentram 

reservas substanciais. Tais depósitos são associados a diferentes concentrações de 

sulfetos na rocha hospedeira, e são classificados de acordo com a natureza do 

ambiente magmático confinante. Eles podem se formar em horizontes bem definidos 

(Reefs) de grandes intrusões máfica-ultramáficas estratiformes (p. ex. Merensky 

Reef em Bushveld (Figura 3), J-M Reef no complexo Stillwater) ou ocorrem como 

corpos únicos de sulfeto ou ainda como grupos, em áreas de dezenas a centenas de 

km conhecidas como distritos (por exemplo, Sudbury, Thompson, Noril?sk-Talnakh, 

Kambalda, Raglan).  

Os depósitos de Ni-Cu geralmente dependem de assimilação de enxofre pelo 

magma e saturação deste elemento, produzindo um líquido sulfetado imiscível. 

Como o Ni, o Cu, e também os EGP são elementos calcófilos, eles associam-se 

preferencialmente com o líquido sulfetado em detrimento ao líquido silicático, 

produzindo concentrações destes metais e as assembleias minerais mais comuns 

encontradas nesses depósitos, como pirrotita (Po), pentlandita (Pn) e calcopirita 

(Ccp) (Eckstrand &amp;amp; Hulbert 2007). 

Já a formação de cromitas em complexos acamadados geralmente é 

explicada utilizando-se a relação entre olivina-ortopiroxênio-cromita, no sistema 

quartzo-olivina-cromita (Irvine 1977), sendo que o cotético entre olivina e cromita 



13 
CAPÍTULO 2 – ESTADO DA ARTE 

regula o caminho de cristalização de magmas primitivos. Os processos que 

controlam o campo de estabilidade de um sistema cristalizando olivina-cromita para 

um sistema cristalizando somente cromita e formando camadas de cromitito ainda 

são debatidos. Todavia, alguns fatores são considerados relevantes, tais como 

adição de SiO? e álcalis, aumento na pressão e ainda a mistura de dois magmas 

com temperaturas e fO? contrastantes (Campbell &amp;amp; Murck 1993; Lipin 1993). No 

caso do Sill Ipueira-Medrado, a cristalização de cromita é atribuída, ao menos em 

parte, a uma possível contaminação crustal (Marques 2001, Marques et al. 2003). 

 

Figura 3: Mapa geológico do Complexo Bushveld. A linha vermelha representa o traço do Merensky 
Reef e os quadrados vermelhos as minas de platina. (retirado de Eckstrand &amp;amp; Hulbert, 2007). 

2.4. INTRUSÕES ESTRATIFORMES E DEPÓSITOS DE CROMITA 

As intrusões de magmas máfico-ultramáficos que hospedam mineralizações 

estratiformes de cromita são comuns aos terrenos intracratônicos do Pré-Cambriano 

com idades superiores a 2.0 Ga (Quadro 1) (Stowe, 1994). Os depósitos 

estratiformes de cromita, também conhecidos como do tipo Bushveld, juntamente 

com Stillwater nos Estados unidos e o Great Dyke no Zimbabwe são alguns 



14 
CAPÍTULO 2 – ESTADO DA ARTE 

exemplos. No Brasil exitem os depósitos de Bacuri, no Amapá, e do Jacurici e 

Campo Formoso na Bahia. 

O complexo Bushveld (Figura 3), localizado na África do Sul, é uma das 

principais feições geológicas do nosso planeta. É uma intrusão máfica-ultramáfica 

com mais de 300 km de comprimento, 200-300 km de largura e 13 km de espessura. 

Intrusões de diversos pulsos de magma formaram vários corpos individuais, que 

mostram continuidade lateral bem definida e horizontes bem delimitados. O 

Merensky Reef (Figura 3), um horizonte formado por um piroxenito pegmatoidal rico 

em sulfetos, é um dos maiores produtores de elementos do grupo da platina do 

mundo. A gênese dos sulfetos do Merensky Reef ainda é um assunto debatido na 

literatura. Contudo, Irvine (1977) propõe várias hipóteses para a formação da 

mineralização de cromita, tais como mistura de um magma diferenciado com um 

magma primitivo e contaminação crustal pelas encaixantes.  

Segundo Hulbert &amp;amp; Von Gruenewaldt (1985) as feições texturais relacionadas 

aos cromititos do Complexo Bushveld são: adcumulatos de olivina com até 2m de 

espessura; cromitito maciço composto por 90% de cromita; cromitito disseminado 

composto por 50-60% de cromita, sendo os grãos 50 a 100 vezes menores que os 

encontrados nos cromititos maciços; cromitito disseminado com cromitas esféricas 

indicando duas gerações de formação de cromita; agregados com grãos grosseiros 

de cromita poligonal englobando cristais de olivina serpentinizada; cumulados de 

cromita com textura em rede ocorrendo junto aos cristais de olivina; cromita com 

textura em rede formada por agregados poligonais ao redor de olivina serpentinizada 

cumulática; esferas de plagioclásio em grãos de cromita e bandas de cromititos com 

matriz rica em silicatos consistindo de grandes cristais de cromita poligonal.  

No complexo de Stillwater, no estado de Montana, Estados Unidos, ocorrem 

camadas cíclicas de cromita nas unidades ultramáficas (Lipin, 1993). As camadas de 

cromita ocorrem juntamente com cumulados de olivina estratificados. Lipin (1993) 

sugere que isso seja resultado de repetidos pulsos magmáticos. 

 



15 
CAPÍTULO 2 – ESTADO DA ARTE 

2.5. DEPÓSITOS DE NÍQUEL-COBRE SULFETADO 

Um dos maiores depósitos de níquel do mundo ocorre em uma intrusão 

cratônica, na região de Noril?sk, Russia (Naldrett, 1992) (Figura 4). A região está 

localizada na plataforma Siberiana que, no final do Permiano e durante todo o 

Triássico, sofreu um processo de extensão crustal e posterior rifteamento devido à 

ação de um hot-spot. Este processo gerou intenso magmatismo e intrusões máfica-

ultramáficas ao longo de zonas de falhas que anteriormente serviam como 

alimentadoras de vulcanismo. Os depósitos de sulfetos de Ni-Cu e EGPs estão 

associados a essas intrusões e à falha de Noril?sk-Kharayelakh (Naldrett, 1992). 

Deformações posteriores, como o soerguimento da anticlinal Kayerkan-Pyasino, 

foram responsáveis pela exposição na superfície das intrusões.  

Segundo Naldrett et al (1996), Noril?sk tem uma forma alongada, com 15 km 

de comprimento por 1-2,5 km de largura e 50-320 m de espessura, intrudido em 

basaltos e sedimentos da série Tungusskaya. Três tipos distintos de mineralização 

de sulfetos de Ni-Cu-EGP ocorrem em associações específicas com os sills 

mineralizados (Eckstrand &amp;amp; Hulbert, 2007): 

1. Lentes de sulfetos maciços ocorrem na base dos sills, em alguns casos 

estando salientes para baixo na rocha encaixante (Figura 4). Um desses corpos de 

Depósito Tipo e forma de 
Minério 
 

      Cr/Fe 
(máx) 

Idade 
(Ma) 

 
 

Contexto tectônico e origem 

Nova Caledônia Podiforme, maciço 4.2 10 Tectonitos mantélicos, arco de ilhas, retroarco? 

Cuba Podiforme 2.7 80 Tectonitos mantélicos, Arco do Caribe, Arc-fore arc  

Zhob, Paquistão Podiforme 3.9 90 Tectnitos ofiolíticos? Orógeno Himalaiano 

Acoje, Filipinas Podiforme 3.3 80 Tectonitos, arco da Filipinas, arc-fore arc? 

Troodos, Chipre Podiforme 2.7 80 Ofiolitos, tectonitos+cumulados, dorsal? 

Semail, Omã Podiforme, maciço 3.7 95 Tectonitos, orógeno Alpino, dorsal? 

Faryab, Iran Podiforme 3.5 80 Ofiolito, orógeno Alpino? 

Orhaneli, Turquia Podiforme, maciço 4.2 90 Cumulado+tectonitos,  orógeno Alpino 

Kalimash, Albânia Podiforme 3.0 130 Cumulado+tectonitos,  orógeno Alpino 
Kempirasai, Urais Podiforme 3.9 420 Cumulados, Urais, arco-retroarco? 

Thetford, Canadá Podiforme 3.0 5OO Cumulados+tectonitos,  orógeno Apalachiano, arco? 

Skaergaard Estratiforme sheet 0.7 52 Rifte de margem continental 

Muskox, Canadá Estratiforme dique 1.2 1160 Escudo rifteado 

   Campo Formoso, Brasil Estratiforme sill 2.2 2000? Margem de escudo falhada, metamorfizada 

   Bushveld,Transvaal Estratiforme lobulado 2.6 2030 Escudo rifteado ou extensão acima da subducção? 

Kemi. Flalândia Estratiforme sheet 2.6 2430 Margem de escudo falhada e basculada 

 Great Dyke, Zimbabwe Estratiforme dique 3.2 2460 Escudo rifteado 

   Stillwater Slratifarm sheet 2.8 2740 Escudo falhado e basculhado 

Bird River Sill, Canadá Estrat. deformado 1.5 2700? Sill Máfico-ultramáfico dobrado/falhado, greenstone 
belt 
Sill Máfico-ultramáfico dobrado/falhado, protoescudo 

    
   Mashaba,  Zimbabwe 

 
Estrat. deformado 

 
3.9 

 
2900 

   Shurugwi,  Zimbabwe Estrat. desmembrado 4.4 
 

3500 Sill Máfico-ultramáfico dobrado-cavalgado, 
greenstone belt 
 

Akilia, Groelândia Estrat. desmembrado        1.8       3600? Terreno gnáissico de alto grau dobrado e falhado 

Quadro 1: Características dos principais depósitos de cromita. (modificado de Stowe, 1994, p. 529). 



16 
CAPÍTULO 2 – ESTADO DA ARTE 

minério atinge a espessura de 50 m com extensão lateral de centenas de metros. 

Alguns dos maiores corpos de minério apresentam uma considerável zonação, com 

assembléias dominadas por pirrotita, pentlandita e calcopirita nas porções mais 

externas e basais, evoluindo para zonas mais ricas em cobre até a predominância 

sulfetos de cobre (calcopirita, cubanita, mooihoekita) juntamente com pentlandita 

nas partes centrais e de topo. Esta última pode ter até 50-60 ppm de Pt e 60-200 

ppm de Pd. Para os autores a zonação é resultado do fracionamento in situ. O 

mecanismo de separação e acumulação basal precoce de sulfetos de ferro deixa um 

líquido supernatante rico em Cu-EGP para cristalizar por último. 

 

Figura 4: Seção geológica oeste-leste de Noril'sk (extraído de Eckstrand &amp;amp; Hulbert, 2007). 

2. Brechas de sulfetos de Cu ocupam a parte superior dos contatos do sill 

com as rochas sobrepostas. As brechas compreendem tanto a rocha intrusiva como 

a encaixante em uma matriz de sulfetos maciços com disseminações de sulfetos 

associadas. 

3. Sulfetos disseminados em gabros-doleritos picríticos formam camadas 

lenticulares a tabulares dentro dos sills. Os sulfetos geralmente formam esferas de 

calcopirita, pentlandita, e pirrotita centimétricas dispersas no gabro-dolerito 

hospedeiro. 



17 
CAPÍTULO 2 – ESTADO DA ARTE 

 Outro exemplo é o depósito de Ni-Cu-Co de Voisey?s Bay, no Canadá. 

Ele compreende duas intrusões sobrepostas, constituindo a Suíte Plutônica Naim 

(1,35-1,29 Ga). As mineralizações ocorrem na forma de lentes hospedadas em 

troctolitos e olivina-gabros. Os olivina-gabros do topo da intrusão estão 

empobrecidos em Ni, ao passo que os troctolitos situados no contato entre as duas 

intrusões possuem alto conteúdo de Ni (Naldrett, 1999). São sugeridos 2 estágios 

para a gênese do minério: o primeiro com o magma troctolítico reagindo com as 

rochas gnáissicas encaixantes e saturando o sistema em enxofre. O magma 

posicionou-se nas porções superiores formando a câmara magmática de Eastern 

Deeps.Novos pulsos de um magma primitivo misturaram-se a líquidos residuais 

enriquecendo os sulfetos em Ni e Cu, originando a mineralização maciça na base 

das intrusões e a mineralização disseminada na parte superior. 

2.6. MICROSCOPIA ELETRÔNICA DE VARREDURA 

A microscopia eletrônica é uma técnica desenvolvida primeiramente para 

imageamento ao invés de análises, mas que permite análises químicas de pequenas 

áreas de amostras sólidas por um feixe de elétrons concentrado, que produz raios-X 

característicos. A resolução espacial é da ordem de 10 a 100 nanômetros e a 

magnificação gira em torno de 10? – 10?. O equipamento consiste essencialmente 

de uma fonte de elétrons (comumente um filamento de tungstênio); lentes para focá-

los em um feixe fino; instalações para varrer o feixe e formar uma imagem raster 

(mapa de bits); dispositivos para detectar os elétrons (e possivelmente outros sinais) 

emitidos pela amostra; um sistema de exibição de imagens; um sistema de vácuo e 

resfriamento (Figura 5). Imagens de elétrons secundários, que mostram 

características topográficas da amostra, são as mais usadas, porém, neste trabalho, 

o enfoque será nas imagens de elétrons retro espalhados (backscattered – BSE), 

que refletem variações composicionais. Um espectrômetro de raios-X acoplado é um 

opcional extra que permite que o MEV seja usado para análises químicas, em geral 

semi-quantitativas, e para confeccionar mapas de elementos. 

Na microscopia eletrônica, os elétrons são produzidos por um potencial negativo 

(comumente de 10 a 30 kV) no filamento, que se aquece até cerca de 2700 K, 

fornece energia térmica aos elétrons para superar a barreira potencial na superfície 

do filamento e permite que sejam acelerados em direção a amostra (com energias 

da ordem de 5-30 keV). O diâmetro efetivo do feixe produzido por um filamento de 



18 
CAPÍTULO 2 – ESTADO DA ARTE 

tungstênio convencional é cerca de 50 ?m. Lentes magnéticas de elétrons, que 

consistem em uma bobina de fio de cobre envolta por uma blindagem de ferro, 

produzem um campo eletromagnético que condensa o feixe no eixo do equipamento 

em direção à amostra (análoga às lentes convexas de vidro usadas pra focar a luz). 

Diafragmas eliminam a parte não desejada do feixe. 

 

Figura 5: Diagrama esquemático da coluna de um microscópio eletrônico de três lentes. Diafragmas 
interceptam a parte não desejada do feixe. (Modificado de S. J. B. Reed, 2005.) 

Quando os elétrons interferem em uma amostra sólida, são desacelerados 

principalmente por interações inelásticas com os elétrons mais externos dos átomos 

da amostra, enquanto que deflexões elásticas em suas trajetórias pelos núcleos dos 

átomos controlam sua distribuição espacial. O “espalhamento inelástico” remove 

elétrons da amostra, com perda de energia, depois são detectados por um cintilador, 

transformados em sinal elétrico por um fotomultiplicador e produzem as imagens de 

elétrons secundários (ou modo topográfico). Isto acontece porque é muito mais fácil 

arrancar um elétron da amostra com o feixe incidindo em baixo ângulo (por exemplo, 

em uma “parede”, Figura 6a), do que com o feixe incidindo na normal da amostra (ou 

seja, a 90°, Figura 6b). A taxa de perda de energia pelo feixe de elétrons depende 

da propriedade do material conhecida como “força de frenagem”, que é definida 

como - dE/d(?s), onde ? é a densidade do alvo e s é a distância percorrida pelo 

elétron. O comprimento do caminho percorrido é inversamente proporcional a 



19 
CAPÍTULO 2 – ESTADO DA ARTE 

densidade e o produto da distância viajada pela densidade (mass penetration) é 

aproximadamente constante para todos os elementos. Com isso se define o „range’, 

que é a distância em linha reta que o elétron percorre na amostra, do seu ponto de 

entrada até seu lugar de descanso final (na realidade as trajetórias dos elétrons 

seguem caminhos em zig-zag devido ao espalhamento elástico, detalhado a seguir). 

Uma boa aproximação desta distância pode ser expressa pela equação presente no 

trabalho de Kanaya and Okayama, 1972, e os ranges de alguns elementos estão 

plotados no gráfico da Figura 7.  

 

Figura 6: O efeito de borda em uma imagem de elétrons secundários: o sinal é reforçado quando o 
feixe incide em uma aresta (a) comparado com a superfície (b). (Cortesia de S. J. B. Reed, 2005). 

 

Figura 7: Range dos elétrons (definido pela linha reta entre o ponto de entrada do elétron na amostra 
e seu ponto de descanso final) em função da energia do feixe de elétrons incidente (E?), para 
elementos de diferentes números atômicos. (Gentileza: Kanaya and Okayama, 1972). 

As interações elásticas com os núcleos atômicos da amostra envolvem 

grandes deflexões nas trajetórias dos elétrons incididos, sem grandes perdas de 

energia, devido à grande massa do núcleo comparada com a do elétron (Figura 8). A 

deflexão angular (?), derivada da mecânica clássica por Rutherford, é dada pela 

equação: tan(?/2)=Z/(1.4pE), onde p é a distância mínima (em nanômetros) entre o 

caminho dos elétrons não defletidos e o núcleo, Z é o número atômico do átomo, E é 



20 
CAPÍTULO 2 – ESTADO DA ARTE 

a energia do elétron e é conhecida como “parâmetro de impacto”. O que segue 

dessa equação é que o espalhamento elástico é maior para elementos mais 

pesados e para elétrons pouco energéticos.  

  

Figura 8: Espalhamento elástico: um elétron incidente sofre deflexão (sem perda significativa de 
energia) em sua trajetória ao passar perto de um núcleo atômico carregado positivamente. 
(Modificado de S. J. B. Reed, 2005). 

 

Figura 9: Simulação da trajetória dos elétrons (a) e dos pontos de emissão de um fóton de raios-X 
característicos (b) em uma amostra de silício. O retângulo possui 3 ?m de altura (Retirado de S. J. B. 
Reed, 2005). 

Simulações computadorizadas das trajetórias dos elétrons são utilizadas para 

calcular a distribuição espacial de elétrons em um alvo. Para isso, se utiliza o 

“método Monte Carlo”, que consiste em estimar o caminho do elétron como 

pequenas seções e atribuir um número aleatório para replicar o acaso na 

determinação do ângulo de deflexão (Joy, 1995). Um exemplo dessa simulação é 

ilustrado na Figura 9a. 

Existe uma dada probabilidade de a deflexão ou da soma das deflexões do 

elétron ser maior que 90°, fazendo o elétron incidido emergir da superfície da 

amostra. Esses são os elétrons retro espalhados. Tal probabilidade depende 

principalmente do número atômico, pois com o aumento de Z os ângulos de deflexão 



21 
CAPÍTULO 2 – ESTADO DA ARTE 

se tornam maiores (ver equação do parâmetro de impacto acima). A fração de 

elétrons incidentes que saem do espécime desta maneira é chamada de 

“backscattering coefficient” (?), que depende também do ângulo de incidência do 

feixe (? maior para ângulos mais oblíquos). A relação entre ? e Z é mostrada na 

Figura 10. Outro fato importante é que os elementos de menor Z produzem elétrons 

retro espalhados de menor energia, pois com um ângulo de deflexão menor esses 

elétrons necessitam de mais deflexões para poder emergir da superfície e, 

consequentemente, a perda energética é maior. Um artíficio para detectar esse tipo 

de elétron é aplicar uma corrente negativa nos detectores de elétrons secundários, 

que serão repelidos, mas os BSE não serão afetados dada a sua altíssima energia 

(5-30 keV). É importante notar que elétrons secundários também são gerados pela 

emissão de um elétron retro espalhado, como mostra o esquema da Figura 11. 

Finalmente, a imagem produzida mostrará tons mais brilhantes (mais detecções) 

para elementos de maior Z, e tons escuros para os leves. 

 

Figura 10: Relação entre backscattering coefficient (?) e o número atômico (Z). Quanto mais pesado o 
elemento, mais elétrons emergem da amostra. (Retirado de S. J. B. Reed, 2005). 

 Paralelo a isso, outro efeito causado pelo bombardeamento de elétrons em 

um sólido é a produção de raios-X (Figura 9b) por dois mecanismos distintos. Um 

ocorre quando um elétron incidente passa pelo forte campo elétrico de um núcleo 

atômico e sofre um “pulo quântico” para um estado menos energético, com a 

emissão de um fóton de raios-X. Isso produz um espectro contínuo (Figura 12), cujo 

efeito é basicamente limitar a detecção de linhas características dos elementos 

presentes em baixas concentrações. O outro mecanismo é a transição de elétrons 

de ligação dos átomos entre os níveis energéticos das camadas eletrônicas (K, L, M, 

etc.), governados essencialmente pelo “número quântico principal (n)”. Ocorre a 



22 
CAPÍTULO 2 – ESTADO DA ARTE 

remoção de um elétron mais interno do átomo para uma camada mais externa e 

menos energética, deixando o átomo ionizado. Para isto acontecer, a energia do 

feixe incidente precisa exceder a “energia de excitação crítica” (Ec) para dada 

camada, que varia aproximadamente com o Z². Ao retornar para sua posição de 

equilíbrio o elétron emite um fóton de raios-X, característico para cada elemento 

(função do número atômico) (Figura 12). A energia liberada quando um átomo 

ionizado retorna ao seu estado normal pode ser usada para liberar outro elétron de 

ligação ao invés de um fóton de raios-X. Isto é chamado de “Efeito Auger” e tem 

uma maior influência nos raios-X característicos de elementos de Z menor, além de 

ser utilizado para análises de “espectroscopia Auger”. 

 

Figura 11: Emissão de elétrons secundários pelo feixe incidente (a) e pela emissão de um BSE (b). 
(Modificado de S. J. B. Reed, 2005.) 

 

Figura 12: Espectro de raios-X plotado contra a energia dos fótons emitidos. As linhas características 
se ressaltam sobre o espectro contínuo (Modificado de S. J. B. Reed, 2005). 

Os raios-X característicos são detectados por um espectrômetro de raios-X. 

Existem dois tipos: os de “dispersão de energia” (ED), tratado aqui, e os de 

“dispersão de comprimento de onda” (WD), geralmente utilizado para análises de 

microssonda eletrônica. O ED registra todas as energias simultaneamente, e produz 

um gráfico de intensidade versus energia do fóton de raios-X (Figura 12). O detector 

consiste de vários tipos de dispositivos (que usam como meio de detecção cristais 



23 
CAPÍTULO 2 – ESTADO DA ARTE 

semicondutores, comumente de silício ou germânio) que produzem pulsos elétricos 

de saída proporcionais às energias dos fótons. Apesar de a resolução espectral ser 

menor que os do tipo WD, possuem a vantagem de detectar qualquer elemento com 

Z&gt;3 simultaneamente e serem mais rápidos na análise. 

Para a maioria das amostra geológicas, que são não-condutoras, é preciso 

fazer um revestimento por uma película condutora para evitar o acúmulo de carga na 

superfície. Isso faria com que os elétrons seguintes do feixe fossem repelidos da 

amostra, não gerando as interações. Comumente é utilizado o carbono para 

análises, que tem um efeito mínimo no espectro de raios-X, porém um baixo 

rendimento de elétrons secundários. Para imageamentos é utilizado o ouro, ligas de 

ouro-paládio, cromo ou ainda irídio. 

2.7. GEOLOGIA REGIONAL 

O Complexo máfico-ultramáfico do Vale do Jacurici está localizado no 

nordeste do Estado da Bahia e é parte integrante do Cráton do São Francisco, que 

nesta região, é limitado por três faixas móveis Neoproterozóicas denominada Faixas 

Riacho do Pontal-Formosa do Rio Preto, Sergipana e Araçuaí, localizadas ao 

noroeste, sul e nordeste, respectivamente (Figura 13) (Barbosa et al. 1996).  

Não existe consenso na literatura sobre o posicionamento estratigráfico das 

encaixantes diretas do Complexo Jacurici, tendo sido interpretado como intrusivo no 

Cinturão Itabuna-Salvador-Curaçá (Barbosa et al., 2003) ou nas sequências 

Arqueanas de médio grau de gnaisses-migmatitos granito greenstone belt do Bloco 

Serrinha (Teixeira et al. 2000; Oliveira et al. 2004).   

O Cinturão Itabuna-Salvador-Curaçá (Figura 14) é considerado como um 

importante segmento crustal exposto ao longo da Costa Atlântica, que passa por 

Salvador e estende-se para NE. Ele é formado basicamente de 

tonalitos/trondhjemitos, mas inclui também faixas de rochas supracrustais 

associadas com gabros/basaltos de back-arc ou fundo oceânico (Barbosa &amp;amp; Sabaté 

2003). Este Cinturão, na sua porção norte, está posicionado entre os blocos 

arqueanos de Serrinha a leste e Gavião a oeste (Figura 13, Figura 14). 

O bloco Serrinha é composto por terrenos Arqueanos de alto grau 

retrabalhados no Paleoproterozóico, pelos complexos Uauá e Santa Luz, e 

sequências supracrustais de importante caráter econômico conhecidas por 

greenstone belts do Rio Itapicuru e Capim (Figueiredo &amp;amp; Barbosa 1993).  



24 
CAPÍTULO 2 – ESTADO DA ARTE 

 

Figura 13: Mapa do Cráton do São Francisco. 1. Embasamento Arqueano/Paleoproterozóico com 
sequências greenstone belts e o Grupo Jacobina (em preto); 2.Coberturas Mesoproterozóicas do 
Supergrupo Espinhaço 3. Coberturas Neoproterozóicas do Supergrupo São Francisco; 4. Coberturas 
Fanerozóicas; 5. Limites do Cráton (Ussami 1993); 6. Cinturões de dobramentos Brasilianos. A região 
estudada está na área destacada (Modificado de Barbosa et al., 2003b). 

O Grupo Uauá consiste principalmente de ortognaisses de alto grau de composição 

tonalítica-granodiorítica, tendo sido sugerida uma origem entre 3,1 e 3,0 Ga. Este 

bloco exibe um importante episódio de formação de crosta conforme demonstram 

datações em ortognaisses graníticos-granodioríticos e tonalíticos que variam entre 

3,1 e 2,8 Ga (Oliveira et al. 1999, Mello et al. 2000, Rios 2002). Em um desses 

ortognaisses foi encontrado xenocristais de zircões datados a 3,6 Ga (Rios 2002), 

indicando que o plutonismo de 3,1-2,8 Ga (Ortognaisses Porfiríticos de Serrinha, 

Tonalito Rio Capim e Ortognaisses Araci, Ambrósio, Requeijão e Embasamento) foi 

introduzido em crosta mais antiga (Rios 2002). Estas rochas plutônicas ácidas e 

intermediárias, equilibradas na fácies anfibolito possuem enclaves gabróicos e 

constituem o embasamento dos Greenstone Belts do Rio Itapicuru e Rio Capim, 

ambos do Paleoproterozóico. No Bloco Gavião ocorrem dois grupos de TTGs, 



25 
CAPÍTULO 2 – ESTADO DA ARTE 

ambos metamorfizados no fácies anfibolito e datados por U-Pb SHRIMP em zircões, 

constituindo uma das crostas continentais mais precoces da Bahia.  

 

Figura 14: Detalhe dos blocos arqueanos após a colisão paleoproterozóica que formou o Orógeno 
Itabuna-Salvador-Curacá. Setas indicam o campo de tensão regional. Barbosa &amp;amp; Sabaté 2003. 

No primeiro grupo, com idades entre 3,4–3,2 Ga (TTG Sete Voltas/Boa Vista Mata 

Verde e Tonalito Bernarda) Martin et al. 1991 mostram que este se originou por 

fusão de basaltos toleiíticos e deixando anfibolitos ricos em granada ou eclogitos 

como resíduos. O segundo, com idades de 3,2-3,1 Ga. (Granitóides Serra do 

Eixo/Mariana/Piripá) teve origem similar, mas foi submetido à contaminação crustal 

(Barbosa et al. 2003). Quanto às sequências vulcanossedimentares deste Bloco, 

estudos recentes mostram que a maioria se trata de greenstone belts, denominados 

de Contendas Mirante, Umburanas, Guajerú e Mundo Novo (Barbosa et al. 2003). A 

crosta granítica/granodiorítica/migmatítica, predominante no Bloco Gavião e 

equilibrada na fácies anfibolito exibe idades de 2,8- 2,7 Ga (Ex: Granito Malhada de 

Pedra) sendo interpretada como produto da fusão parcial da crosta continental 



26 
CAPÍTULO 2 – ESTADO DA ARTE 

antiga TTG durante o fechamento das bacias intercratônicas, antes referidas. 

Vulcânicas cálcio-alcalinas (~2,5 Ga), intrusões graníticas (Granito Pé de Serra, ~2,5 

Ga) e intrusões máficas-ultramáficas (Sill do Rio Jacaré, ~2,4 Ga) ao lado de filitos e 

grauvacas estão associadas com os greenstone belts Arquenos deste Bloco 

(Marinho 1991, apud Barbosa et al. 2003). 

 

Figura 15: Perfis geotectônicos E-W no NNE do estado da Bahia, destacando apenas rochas de 
idade paleoproterozóica. (a) Estágio colisional intermediário no Paleoproterozóico com formação dos 
Greenstone Belts do Itapicuru e do Capim e cavalgamento do embasamento sobre o Grupo Jacobina. 
As intrusões máfico-ultramáficas de Caraíba e Medrado e de granitos sin-tectônicos estão 
relacionadas a este estágio. (b) Estágio final da orogênese com a colocação de sienitos e granitos. 
Atualmente nas porções oeste e leste podem ser observados terrenos granulíticos sobrepostos a 
terrenos anfibolíticos e xisto-verdes. Diagramas PTt localizados na lateral superior direita das seções. 
O sentido horário da trajetória metamórfica atesta o contexto colisional. GB = Greenstone 
Belt.(Extraído de Barbosa &amp;amp; Sabaté 2003). 

Na região norte do Cráton São Francisco, ocorre também outros Complexos 

máfico-ultramáficos. Entre estes, destacam-se o Complexo Campo Formoso com 

mineralização de cromo e também explorado pela FERBASA e o Complexo Norítico 

de Caraíba (Figura 15) que hospeda importantes intrusões com mineralização de 

cobre (Oliveira et al. 2004), explorada pela Mineração Caraíba. O Complexo de 

Campo Formoso é formado por uma intrusão máfica-ultramáfica de idade ainda não 

bem estabelecida, inserido entre os quartzitos da Formação Jacobina e o granito de 

Campo Formoso. O Complexo Norítico de Caraíba é formado por rochas noríticas e 



27 
CAPÍTULO 2 – ESTADO DA ARTE 

hipersteníticas organizadas em múltiplas intrusões interpretadas como oriundas de 

magma gerado a profundidades elevadas na litosfera. A mineralização é composta 

de bornita e calcopirita. As encaixantes são gnaisses, granulitos e metassedimentos 

de alto grau metamórfico. O Complexo de Caraíba e o do Jacurici formam dois 

trends N-S paralelos, são separados pela intrusão sienítica de Itiúba (Figura 16) que 

apresenta idade de 2,1 Ga e teve sua intrusão controlada por uma sutura litosférica 

(Conceição 1993). O contexto geotectônico e as idades das encaixantes e destes 

complexos ainda são motivo de debate e uma possível correlação entre os dois não 

pode ser ainda descartada.  

2.8. GEOLOGIA LOCAL 

O Complexo Máfico-Ultramáfico Jacurici (Figura 16) é constituído por diversos 

corpos estratificados, sendo que o maior e melhor estudado denominado de Sill 

Ipueira-Medrado (Sill I-M). Os corpos estão deformados, dobrados e falhados, com 

metamorfismo de no mínimo fácies anfibolito superior. O SIll Ipueira-Medrado tem 

cerca de 7 km de comprimento, 500 metros de largura, 300 metros de espessura e 

hospeda a maior parte do depósito de cromo do complexo, contido em uma única 

camada maciça de cromitito com até 8 metros de espessura. As reservas estimadas 

para o complexo são de mais de 40 Mt. Marques &amp;amp; Ferreira Filho (2003) 

subdividiram o sill em 3 zonas principais, baseados na composição da rocha, sendo 

da base para o topo: Zona marginal, composta por gabros e harzburgitos ricos em 

piroxênio; Zona Ultramáfica, subdividida nos membros Unidade Ultramáfica Inferior, 

Camada de Cromitito Principal e Unidade Ultramáfica Superior; e por fim a Zona 

Máfica, composta por noritos com proporções variáveis de ortopiroxênio e 

plagioclásio (Figura 17). 

Os autores, através da observação da variação críptica em olivina e 

ortopiroxênio, identificaram uma evolução petrológica complexa para o sill. Um 

regime magmático aberto, com repetidos aportes de magmas primitivos antes da 

formação da Camada de Cromitito Principal e, após esta camada, um regime 

fechado apenas marcado por cristalização fracionada. . Marques &amp;amp; Ferreira Filho 

(2003) identificaram que abaixo da Camada de Cromitito Principal, ao longo da 

Unidade Ultramáfica Inferior, houve um acréscimo gradual no teor de Mg nos 

minerais e que acima desta, ao longo da Unidade Ultramáfica Superior, houve uma 

rápida evolução em direção a composições mais diferenciadas, ricas em Fe. Isto 



28 
CAPÍTULO 2 – ESTADO DA ARTE 

demonstrou que esta camada maciça de cromitito deve ter se formado a partir de a 

uma mudança drástica durante a evolução do sill. Foi observado também que os 

conteúdos de forsterita e Ni nas olivinas são positivamente correlacionados ao longo 

de toda a estratigrafia do Sill, o que, somado com a ausência de sulfetos, demonstra 

que não houve saturação de enxofre no sistema e subsequente formação de líquido 

sulfetado com captura de Ni no Sill Ipueira-Medrado.  

 

Figura 16: Localização da área de estudo e geologia da região. O Complexo Máfico-ultramáfico 
Jacurici e o Complexo Caraíba são separados pelo Sienito Itiúba.  (modificado de Marques et al. 

2005). 

A formação de uma camada tão espessa de cromitito (5-8m), como a Camada 

de Cromitito Principal de Ipueira-Medrado, é difícil de ser explicada por um único 

mecanismo considerando os modelos atuais. Por esta razão, Marques (2001), 

Marques &amp;amp; Ferreira Filho (2003) e Marques et al. (2003) estudaram em detalhe a 

formação dos cromititos e definiram que o intervalo de formação da Camada de 

Cromitito Principal é caracterizado por mudanças importantes nas condições físico-

químicas da câmara magmática. Tais mudanças são marcadas pela troca de regime 

magmático e também por um aumento na quantidade de anfibólio durante e após a 

referida camada. Estas informações, juntamente com dados de química mineral e 

dados isotópicos de Nd e Os, forneceram fortes evidências de que o cromitito possa 

ter se formado a partir da contaminação crustal de um magma bastante primitivo rico 



29 
CAPÍTULO 2 – ESTADO DA ARTE 

em Mg e Cr. Dados de geoquímica de elementos traço mostraram, ainda, que tanto 

a Unidade Ultramáfica Superior quanto a Unidade Ultramáfica Inferior cristalizaram a 

partir de magmas parentais similares.  

 

Figura 17: Seção esquemática generalizada do Sill Ipueira-Medrado com os principais eventos 
petrológicos (modificado de Marques, 2003). 

Ao norte do Sill Ipueira-Medrado ocorre outro corpo, também com nível 

espesso de cromitito, chamado de Várzea do Macaco (Figura 18). Este corpo possui 

cerca de 2 km de comprimento e difere do Sill Ipueira-Medrado pelo maior grau de 

deformação e pela ocorrência de mineralização sulfetada de Cu-Ni-EGP (Marques et 

al. 2005a, b). Ele está rompido em cinco blocos deslocados lateralmente por 

falhamentos tardios (Figura 18), apresenta alto mergulho das camadas e 

estratigrafia invertida. A mineralização é constituída por pirrotita, pentlandita e, 

subordinadamente, calcopirita e ocorre de duas formas: (1) com textura primária 

magmática, formada por faixas centimétricas a métricas de sulfetos disseminados e 
intersticiais, hospedada em piroxenitos e lherzolitos próximos à Camada de Cromitito 

Maciço; e (2) com texturas que remetem à remobilização de natureza 

metassomática, com sulfetos ao longo da foliação, ou em veios e vênulas 

associadas a carbonato que cortam os intervalos com mineralização primária, 

inclusive camadas de cromitito. 

 



30 
CAPÍTULO 2 – ESTADO DA ARTE 

 

Figura 18: Mapa geológico simplificado do corpo Várzea do Macaco. No detalhe a área de Várzea do 
Macaco I Sul com a localização das seções de sondagem estudadas (Modificado de Mineração Vale 
do Jacurici S.A. Divisão de Geologia, mapa inédito). 

A descrição detalhada do corpo Várzea do Macaco e das mineralizações de 

Cr e Ni-Cu sulfetado, bem como a comparação com o segmento Ipueira-Medrado, 

objetivos desta dissertação, constituem o artigo científico a seguir, que é parte 

integrante desse trabalho e foi submetido à revista Brazilian Journal of Geology. 

 

 

 



 

REFERÊNCIAS 

 



REFERÊNCIAS BILBIOGRÁFICAS 

Ballhaus, C.G. &amp;amp; Glikson, A.Y., 1995, Petrology of layered mafic-ultramafic intrusions 

of the Giles Complex, western Musgrave Block, central Australia. AGSO Journal, 

16/12: 69-90. 

Barbosa de Deus, P.; Viana, J.S. 1982. Distrito cromitífero do Vale do Rio Jacurici. 

In: SBG, Congresso Brasileiro de Geologia, 32, Salvador, Roteiro de Excursões, 3: 

44-52. 

Barbosa de Deus, P.; Viana, J.S.; Duarte, P.M.; Queiróz, J.A. 1982. Distrito 

cromitífero de Campo Formoso. In: SBG, Congresso Brasileiro de Geologia, 32, 

Salvador, Roteiro de Excursões, 3: 52- 59. 

Barbosa J.S.F. &amp;amp; Dominguez J.M.L. 1996. Texto Explicativo para o Mapa Geológico 

da Bahia ao Milionésimo. SICM/SGM. Edição Especial, Salvador. 400p. 

Barbosa J.S.F. &amp;amp; Sabaté P. 2003. Colagem Paleoproterozóica de placas arqueanas 

do Cráton do São Francisco. Revista Brasileira de Geociências, 33 (1-Suplemento): 

p. 7-14. 

Barbosa J.S.F., Sabaté P., Marinho M.M. 2003b. O Cráton do São Francisco na 

Bahia: uma síntese. Revista Brasileira de Geociências, 33(1): p. 3-6. 

Blatt, Harvey and Robert J. Tracy, 1996, Petrology: Igneous, Sedimentary and 

Metamorphic, 2nd ed., pp. 123-132 &amp;amp; 194-197, Freeman, ISBN 0-7167-2438-3; 

Campbell, I.H., and Murck, B.W., 1993, Petrology of the G and H chromitite zones in 

the Mountain View area of the Stillwater Complex, Montana: Journal of Petrology, v. 

34, p. 291?316. 

Eckstrand, O.R., and Hulbert, L.J., 2007, Magmatic nickel-copper-platinum group 

element deposits, in Goodfellow, W.D., ed., Mineral Deposits of Canada A Synthesis 

of Major Deposit Types, District Metallogeny, the Evolution of Geological Provinces, 

and Exploration Methods Geological Association of Canada, Mineral Deposits 

Division, Special Publication No. 5, p. 205-222. 

Hulbert, L.J.; Von Gruenewaldt, G. 1985. Textural and compositional features of 

chromite in the Lower and Critical Zones of the Bushveld Complex South of 

Potgietersrus. Economic Geology, 80: 872-895. 



REFERÊNCIAS BILBIOGRÁFICAS 

Irvine, T.N. 1977. Origin of chromitite layers in the Muskox intrusion and other 

layered intrusions: a new interpretation. Geology, 5: 273-277. 

Joy, D. C. 1995. Monte Carlo Modeling for Electron Microscopy and Microanalysis 

(New York: Oxford University Press). 

Kanaya, K. and Okayama, S. (1972) Penetration and energy-loss theory of electrons 

in solid targets. J. Phys. D 5 43–58. 

Lindenmayer, Z.G. 1981. Evolução geológica do Vale do Rio Curaçá e dos corpos 

máfico-ultramáficos mineralizados a cobre. In: Geologia e Recursos Minerais do 

Estado da Bahia, Textos Básicos, SME/CPM, 4: 72-110. 

Lipin, B.R. 1993. Pressure increases, the formation of chromite seams, and the 

development of the ultramafic series in the Stillwater Complex, Montana. Journal of 

Petrology, 34: 955-976. 

Marques, J. C. . Petrologia e Metalogênese do Depósito de Cromita do Sill Ipueira-

Medrado, Vale do Jacurici-Bahia 2001 (Tese de Doutorado). 

Marques, J. C. ; Ferreira Filho, C. F. ; Carlson, R. W. ; Pimentel, M. M. . Re-Os and 

Sm-Nd isotope systematics and trace elements geochemistry setting constraints in 

the chromite deposits of Ipueira-Medrado Sill, Bahia, Brazil. Journal of Petrology, v. 

44, n. 4, p. 659-678, 2003. 

Marques, J. C. ; Frantz, J. C. ; Chemale Jr., F. ; Brito, R. S. C. ; Apollo, J. F. H. The 

mafic-ultramafic rocks and mineralizations of the Jacurici Complex, Bahia, Brazil. In: 

III Simpósio sobre o Cráton do São Francisco, 2005, Salvador. III Simpósio sobre o 

Cráton do São Francisco - Short Papers. Salvador : UFBA, 2005. 

Marques, J. C.; Ferreira Filho, C. F. . The Chromite Deposit of the Ipueira-Medrado 

Sill, Bahia, Brazil. Economic Geology and the Bulletin of the Society of Economic 

Geologists, v. 98, p. 87-108, 2003 

Mello E.F., Xavier R.P., Mcnaughton N.J., Fletcher I., Hagemann S., Lacerda 

C.M.M., Oliveira E.P. 2000. Age constraints of felsic intrusions, metamorphism, 

deformation and gold mineralization in the paleoproterozoic Rio Itapicuru greenstone 

belt, NE Bahia State, Brazil. In: International Geological Congress, 31., Abstract 



REFERÊNCIAS BILBIOGRÁFICAS 

Volume, Special Symposium 18.4 - Stable and radiogenic isotopes in 

metallogenesis. CD-ROM. 

Naldrett, A. J. 1992, A model for the Ni-Cu-PGE ores of the Noril'sk region and its 

application to other areas of flood basalt: Economic Geology, v. 87, p. 1945-1962. 

Naldrett, A.J., Fedorenko, V.A., Asif, M., Lin, S., Kunilov, V.E., Stekhin, A.I., Lightfoot, 

P.C., and Gorbachev, N.S., 1996a, Controls on the composition of Ni-Cu sulfide 

deposits as illustrated by those at Noril?sk, Siberia: Economic  Geology, v. 91, p. 

751–773. 

Oliveira E.P., Lafon J.M., Souza Z.S. 1999. Archean-Proterozoic transition in the 

Uauá Block, NE São Francisco Craton, Brazil: U-Pb, Pb-Pb and Nd isotope 

constraints. In: SBG, SNET, 7, Lençóis, Bahia, Anais, 1:38-40. 

Oliveira, E.P.; Windley, B.F.; McNaughton, N.J.; Pimentel, M.M.; Fletcher, I.R., 2004. 

Contrasting copper and chromium metallogenic evolution of terranes in the 

Paleoproterozoic Itabuna-Salvador-Curaçá orogen, São Francisco craton, Brazil: 

new zircon (SHRIMP) and Sm-Nd (model) ages and their significances for orogen-

parallel escape tectonics.  Precambrian Research 128:143-165. 

Reed, S. J. B. 2005. Electron Microprobe Analysis and Scanning Electron 

Microscopy in Geology, 2nd ed. XIII + 192 pp. Cambridge, New York, Melbourne: 

Cambridge University Press 

Rios, D. C.; Conceição, H.; Davis, D. W.; Marinho, M. M.; Rosa, M. L. S. Os cristais 

de zircão mais velhos da América do Sul. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE 

GEOLOGIA, 41., 2002. João Pessoa. Anais. João Pessoa: SBG, 2002. p. 526. 

Teixeira, W., Sabaté, P., Barbosa, J., Noce, C. M., Carneiro, M. A. 2000. Archean 

and Paleoproterozoic tectonic evolution of the São Francisco Craton, Brazil. In: 

Cordani, U. G., Milani, E., J., Thomaz Filho, A., Campos, D. A. (eds.). Tectonic 

Evolution of South America, International Geological Congress, Rio de Janeiro, p. 

101-137. 

Wilson,M. 1989. Igneous petrogenesis - a global tectonic approach.London,  Unwin 

Hyman. 466p. 



 

CAPÍTULO 3 -  PUBLICAÇÃO CIENTÍFICA 

 

 

 

 

 



 
 

CARTA DE RECEBIMENTO DA SUBMISSÃO DO ARTIGO CIENTÍFICO 



1 
 

O CORPO VÁRZEA DO MACACO E AS MINERALIZAÇÕES DE CROMO, NIQUEL E 

COBRE, COMPLEXO MÁFICO-ULTRAMÁFICO JACURICI, CRÁTON SÃO FRANCISCO, 

BAHIA. 

 

João Rodrigo Vargas Pilla Dias¹, Juliana Charão Marques¹, Waldemir José Alves de Queiroz², 

José Carlos Frantz¹, Ronei Giusti¹ 

 

¹: Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Avenida Bento Gonçalves, 9500, LGI - Prédio 43129, 

cep: 91509-900 Porto Alegre – RS. 

²-Companhia de Ferro Ligas da Bahia - FERBASA 

 

RESUMO: O Complexo Máfico-ultramáfico Jacurici, localizado na porção nordeste do Cráton São 

Francisco, é formado por diversas intrusões estratificadas orientadas N-S e hospeda o maior depósito 

de cromita do Brasil. O corpo Várzea do Macaco ocorre na parte norte e também hospeda uma 

mineralização de Cu-Ni sulfetada. Este estudo descreve esse corpo e as mineralizações e compara com 

intrusões mais ao sul (Ipueira-Medrado), onde uma evolução petrológica já foi estabelecida 

previamente. O corpo Várzea do Macaco está invertido estratigraficamente e desmembrado em cinco 

blocos, deslocados lateralmente por falhamentos. É constituído por dunito, lherzolito, ol-websterito, 

cromitito e gabronorito com intensidades variáveis de serpentinização. O minério sulfetado 

(Po±Pn±Cpy) está concentrado nas proximidades da espessa camada de cromitito e ocorre como: 

primário magmático com sulfetos intersticiais associados à olivina e piroxênio; e como mineralização 

remobilizada, com sulfetos associados a veios e lentes metassomáticas que interceptam a estratificação 

primária. O intervalo onde a mineralização magmática ocorre é caracterizado pela presença de 

anfibólio magmático que possivelmente favoreceu as transformações metamórficas e metassomáticas, 

mais intensas nesse intervalo. Nos sulfetos remobilizados ocorre um aumento na razão Cu/Ni. 

Comparado com Ipueira-Medrado o corpo Várzea do Macaco é enriquecido em clinopiroxênio, mas 

pode ser subdividido da mesma forma. Possivelmente ambos os corpos pertencem ao mesmo sistema 

intrusivo, caracterizado por magma primitivo rico em Mg e Ni. Contaminação crustal é considerada 

como gatilho para a formação da mineralização de cromita. Em Várzea do Macaco se atingiu a 

saturação de enxofre. 

 

Palavras chave: metalogênese, petrografia, sulfeto  

 

ABSTRACT: The Jacurici Mafic-ultramafic Complex, located in the northeastern portion of the São 

Francisco craton, consists of several N-S oriented layered bodies that host the largest chromite deposit 

in Brazil. The Várzea do Macaco body is at the northern part and also host a Ni-Cu sulfide 

mineralization. This study describes this body and its mineralization and compare with the southern 

intrusions (Ipueira-Medrado) where a petrological evolution was previous established. The Várzea do 

Macaco is stratigraphically inverted and disrupted in five blocks, laterally dislocated by late faults. It 

is constituted by dunite, lherzolite, ol-webesterite, chromitite and gabbronorite with variable 

serpentinization. The sulfide ore (Po±Pn±Cpy) is concentrated close to the main thick chromitite layer 

and occurs as: primary magmatic with interstitial sulfides associated with olivine and pyroxene; and as 

a remobilized ore, with sulfides associated to metasomatic veinlets or lenses that crosscut the primary 

layering. The interval where magmatic ores occur is characterized by the presence of magmatic 

amphibole which possible favored late metamorphism and metasomatism transformation, stronger in 

this interval. In the remobilized sulfide, occurs an increase in the Cu/Ni ratio. Comparing to Ipueira-

Medrado, the Várzea do Macaco is enriched in clinopyroxene, but can be subdivided in the same way. 

Possibly, both bodies are part of a single intrusive system characterized by a primitive magma with 

high Mg and Ni contents. The chromite mineralization is considered to be triggered by crustal 

contamination. At Várzea do Macaco, sulfur saturation was reached. 

 

keywords: metallogeny, petrography, sulfide 

 



2 
 

INTRODUÇÃO 

 O Complexo Jacurici é formado por diversos corpos máfico-ultramáficos estratificados, ricos 

em cromita, orientados no eixo N-S ao longo do vale do Rio Jacurici. Distribui-se por cerca de 100 km 

x 10 km e localiza-se no norte do Estado da Bahia. Hospeda o principal depósito de cromita do Brasil, 

reservas estimadas em mais de 40 Mt, exploradas atualmente pela Mineração Vale do Jacurici S/A - 

FERBASA. Recentemente corpos ricos em sulfetos de Ni-Cu foram investigados na parte norte do 

complexo, especialmente no corpo Várzea do Macaco (Marques et al. 2005). A caracterização do 

corpo Várzea do Macaco e descrição detalhada do minério de cromo e de Ni-Cu sulfetado são os 

objetivos deste trabalho. 

Contexto Geológico 
 Na parte norte do Cráton São Francisco (Fig. 19) localizam-se diversos complexos máfico-

ultramáficos mineralizados, dos quais se destacam o Complexo Jacurici e o Complexo Campo 

Formoso com importantes depósitos de Cromo e o Complexo Norítico de Caraíba mineralizado a 

Cobre. (Fig. 20). 

 O Complexo Jacurici é formado por múltiplos corpos que hospedam uma mineralização de 

Cromo concentrada em uma camada espessa de cromitito maciço (Deus &amp;amp; Viana, 1982; Marques &amp;amp; 

Ferreira Filho, 2003). É considerado como intrusivo nas sequências Arqueanas de gnaisses-

migmatitos-granito-greenstone belt do Bloco Serrinha (Teixeira et al. 2000; Oliveira et al. 2004) ou na 

porção norte do orógeno Paleoproterozóico Salvador-Curaçá  (Barbosa et al., 2003a). O Complexo de 

Campo Formoso é formado por uma intrusão máfica-ultramáfica de idade não bem estabelecida, entre 

o Neoarqueano e o Paleoproterozóico (Misi et al., 2012) e está inserido entre os quartzitos da 

Formação Jacobina e o granito Campo Formoso (Misi et al., 2012). A mineralização encontra-se 

distribuída em diversas camadas pouco espessas de cromitito. O Complexo Norítico de Caraíba é 

formado por rochas noríticas e hipersteníticas organizadas em múltiplas intrusões interpretadas como 

procedentes de magmas gerados em profundidade (Oliveira &amp;amp; Tarney, 1995). A mineralização é 

composta basicamente de bornita e calcopirita disseminada, ou como veios e vênulas de sulfetos 

remobilizados onde pode inclusive ocorrer pirrotita, pentlandita e outros sulfetos de Ni (Oliveira &amp;amp; 

Tarney. 1995). Suas encaixantes são gnaisses, granulitos e metassedimentos de alto grau do orógeno 

Salvador-Curaçá.  

 O Complexo de Caraíba e o do Jacurici formam dois trends N-S paralelos e são separados pela 

intrusão sienítica de Itiúba (Fig. 20), que teve sua intrusão controlada por uma sutura litosférica (cf. 

Conceição 1993). As idades U-Pb SHRIMP reportadas são de 2580 ± 10 Ma para o Complexo Caraíba 

(Oliveira et al. 2004), e de 2085 ± 5 Ma para o Complexo Jacurici (Oliveira et al. 2004). A idade do 

Complexo Jacurici é muito similar à idade de 2084± 9 Ma do Sienito Itiúba obtida por Oliveira et al. 

2004.  

O COMPLEXO JACURICI 

 A relação entre os corpos do Complexo Jacurici ainda está em estudo e suas encaixantes são 

pouco estudadas, mas consideradas como uma sequência de paragnaisses e ortognaisses 

granulitizados. Foram identificados 15 corpos portadores de mineralização econômica de cromita e 

neste trabalho serão apresentados resultados obtidos no corpo Várzea do Macaco I. 

 O maior corpo e melhor estudado denomina-se Sill Ipueira-Medrado (Fig. 20). Destacam-se os 

trabalhos de Deus &amp;amp; Viana (1982), Marques &amp;amp; Ferreira Filho (2003), Marques et al. (2003), Oliveira 

et. al (2004), entre outros.  Este corpo está dividido em 2 segmentos (Ipueira e Medrado) que ocorrem 

por cerca de 7 km x 500 metros x 300 metros de espessura e hospedam a maior parte do depósito de 

cromita do complexo, em uma camada maciça de cromitito de até 8 metros de espessura. Foi 

interpretado por Deus &amp;amp; Viana (1982) como um sill estruturado em uma dobra sinforme. 

 Marques &amp;amp; Ferreira-Filho (2003) subdividiram o Sill Ipueira-Medrado, da base para o topo, em 

uma Zona Ultramáfica e uma Zona Máfica. A Zona Ultramáfica foi subdivida em Unidade 

Ultramáfica Inferior (UUI), Camada de Cromitito Principal (CCP) e Unidade Ultramáfica Superior 

(UUS). A UUI (100-250 m) é composta essencialmente por dunitos intercalados com lentes métricas 

de harzburgitos, piroxenitos e camadas diminutas de cromititos. A CCP (5-8 m) é composta por 

cromitito maciço. A UUS pode ter até 50 m, é composta de harzburgitos e piroxenitos intercalados 

com dunitos e cromititos delgados. Anfibólios magnesianos magmáticos ocorrem nas duas unidades 

ultramáficas, mas são mais abundantes na UUS (Marques &amp;amp; Ferreira-Filho, 2003). 



3 
 

 

Figura 19: Mapa do Cráton do São Francisco. 1. Embasamento Arqueano/Paleoproterozóico com sequências 
greenstone belts e o Grupo Jacobina (em preto); 2.Coberturas Mesoproterozóicas do Supergrupo Espinhaço 3. 

Coberturas Neoproterozóicas do Supergrupo São Francisco; 4. Coberturas Fanerozóicas; 5. Limites do Cráton 

(Ussami 1993); 6. Cinturões de dobramentos Brasilianos. A região estudada está na área destacada (Modificado 

de Barbosa et al., 2003b). 

A Zona Máfica (~60 m) ocorre no topo dos corpos, consiste de noritos com proporções 

variadas de piroxênio e plagioclásio, textura cumulática e espinélio como acessório. As rochas desta 

zona podem apresentar textura granoblástica com plagioclásio, hornblenda, biotita e granada, que 

indica o fácies anfibolito para o metamorfismo (Marques &amp;amp; Ferreira-Filho, 2003). 

 Marques &amp;amp; Ferreira Filho (2003) identificaram uma evolução petrológica complexa para o sill 

através da observação da variação críptica em olivina e ortopiroxênio. Ao longo da UUI, houve um 

acréscimo gradual na razão MgO/FeO nos minerais (Fo 89 – 93,5 em olivina; En 88 – 94,5 em 

ortopiroxênio), que foi interpretada como referente a um regime magmático aberto. Após CCP, ao 

longo da UUS, houve uma rápida evolução em direção a composições mais diferenciadas ricas em Fe 

(Fo 90 a 84, En 90 a 82), interpretadas como resultado de um sistema magmático fechado com 

cristalização fracionada. Isso demonstra que a CCP deve ter se formado a partir de a uma mudança 

drástica durante a evolução do sill. Identificou-se também que os conteúdos de forsterita e Ni em 

olivina são positivamente correlacionados, demonstrando que não houve saturação de enxofre no 

sistema e formação de líquido sulfetado com captura de Ni no Sill Ipueira-Medrado. 

 A formação de uma camada tão espessa de cromitito é difícil de explicar por um único 

mecanismo considerando os modelos atuais. Por isso, Marques &amp;amp; Ferreira Filho (2003) e Marques et 

al. (2003) definiram que a formação da CCP é caracterizada pela troca de regime magmático e por um 

aumento na quantidade de anfibólio durante e após a referida camada. Estas informações, juntamente 

com dados de química mineral e dados isotópicos de Nd e Os, forneceram evidências de que o 

cromitito possa ter se formado a partir da contaminação crustal de um magma primitivo rico em Mg e 



4 
 
Cr. Dados de geoquímica de elementos traço mostraram que tanto a UUS quanto a UUI cristalizaram a 

partir de magmas parentais similares. 

 

Figura 20: Localização do corpo Várzea do Macaco e geologia da região. Principais minas da FERBASA são 

indicadas (modificado de Marques et al. 2005).  

MATERIAIS E MÉTODOS 

 Dados de campo foram coletados através de campanhas de reconhecimento regional 

acompanhadas pelos geólogos da FERBASA. Entretanto a maioria dos dados deste trabalho provém 

de descrições sistemáticas de testemunhos de sondagem. Todas as rochas utilizadas para confecção de 

lâminas polidas e análises foram amostradas a partir destes testemunhos com a autorização da 

FERBASA.  

 A seleção de 12 testemunhos de 8 seções geológicas para descrição detalhada foi realizada a 

partir de criteriosa observação de todo o acervo disponível na área de Várzea do Macaco. 

Posteriormente, foram selecionados 5 testemunhos para a coleta de amostras e confeccionadas 82 

lâminas petrográficas polidas. Os testemunhos selecionados interceptam a estratigrafia completa do 

corpo e possuem feições representativas das litologias, especialmente texturas ígneas preservadas e 

importante intervalo mineralizado. A amostragem foi realizada a cada 4 metros ou de modo que a 

resolução da malha fosse compatível com a variação litológica.  



5 
 
 Para petrografia foi utilizado microscópio Leica DMLP. Análises de MEV-EDS foram 

realizadas a fim de complementar a caracterização petrográfica com determinação semi-quantitativa 

das composições minerais. As análises foram realizadas em um equipamento JEOL JSM-6610LV com 

voltagem de 15.0 a 25.0 kV e metalização de carbono ou ouro. Estas atividades foram realizadas no 

Laboratório de Geologia Isotópica da UFRGS. 

RESULTADOS 

Geologia 
 O Várzea do Macaco é um corpo com 2 km x 250m de largura (Fig. 21), rico em cromita e 

sulfetos, que aflora na parte norte do Complexo Jacurici (Fig. 20). Está deslocado por falhamentos 

tardios em 5 blocos e sua estratigrafia está invertida, rochas ultramáficas da base próximas da 

superfície e gabros em profundidade (Fig. 22). As camadas mergulham 70º-75º para leste e são 

paralelas à foliação do embasamento. Hospeda um depósito de cromo que foi lavrado a céu aberto, 

onde aflora parte das litologias. As descrições deste trabalho se concentram na região de Várzea do 

Macaco I Sul onde foram amostrados os furos VM1-88-70°, VM1-94,85°, VM1-97-80°, VM1-82-60º, 

VM1-37-60° das seções B, B1, C1, D e G, respectivamente (Fig. 21).  

 

Figura 21: Mapa geológico do corpo Várzea do Macaco.  No detalhe a área de Várzea do Macaco I Sul com a 

localização das seções e testemunhos amostrados. (Modificado de Mineração Vale do Jacurici S.A. Divisão de 

Geologia, mapa inédito). 



6 
 
 O corpo Várzea do Macaco é formado por dunitos, lherzolitos, websteritos, cromititos e gabros 

que exibem diferentes graus de deformação, serpentinização, anfibolitização, carbonatação e 

flogopitização. Por esta razão, torna-se extremamente difícil obter amostras que preservem a textura 

ígnea, embora estas estejam localmente muito bem preservadas. Em amostras nos testemunhos, 

feições esbranquiçadas (Fig. 23a, 24a, 25a) são os locais onde, preservados da serpentinização, se 

encontram oikocristais de piroxênios e olivina. Pegmatitos centimétricos a métricos ocorrem ao longo 

de toda a estratigrafia. 

 O corpo foi dividido em uma Zona Ultramáfica (subdividida em Unidade Ultramáfica Inferior, 

Camada de Cromitito Principal e Unidade Ultramáfica Superior) e uma Zona Máfica (Fig. 22). Esta 

subdivisão é similar à realizada por Marques &amp;amp; Ferreira Filho (2003) na região de Ipueira-Medrado, ao 

sul. No entanto, nas proximidades da CCP de Várzea do Macaco, ocorre um intervalo com atuação 

importante de processos secundários que geram uma faixa intensamente hidrotermalizada e 

metassomatizada e que coincide com a mineralização sulfetada (Fig. 22). Dentro desta faixa as 

litologias magmáticas são transformadas em anfibolitos e flogopititos, com presença de carbonato e, 

localmente, granada ocorrendo intercalações de serpentinitos ricos em dolomita.  

 

 
 

 Figura 22: Testemunho de sondagem e seção geológica representativos do corpo Várzea do 

Macaco. Subdivisões do corpo indicadas no testemunho. Lentes de lherzolito onde predominam 

dunitos e outras feições menores não foram retratadas devido à escala. O aumento de profundidade 

para o topo ilustra a inversão da estratigrafia em função da estruturação local. UUI=Unidade 

Ultramáfica Inferior, CCP=Camada de Cromitito Principal, UUS=Unidade Ultramáfica Superior. 

 A UUI (40-120 m) é composta predominantemente por dunitos. Possui intercalações 

centimétricas a métricas de lentes lherzolíticas que aumentam em direção à CCP, culminando em um 



7 
 
piroxenito logo abaixo desta unidade (Fig. 22). Fraturas, brechas de falha, veios pegmatíticos e de 

carbonato+serpentina cortam o intervalo. 

 A CCP (3-8 m) concentra a mineralização de cromo e é formada por um cromitito maciço 

descontínuo lateralmente devido à falhamentos. Nas imediações e no interior desta camada ocorre uma 

mineralização sulfetada (Fig. 22). A sulfetação pode ocorrer de duas formas: com textura magmática 

preservada, variando de disseminada a semi-maciça, e como lentes e veios de sulfetos que cortam a 

estratificação primária e a foliação metamórfica, indicando processos de remobilização. Estas 

remobilizações são mais evidentes onde as litologias hospedeiras estão mais intensamente 

transformadas por processos secundários. 

 A UUS (5-20 m) é pouco preservada. É composta predominantemente por lherzolitos com 

pequenas lentes centimétricas de piroxenitos intercaladas e, raramente, de dunitos serpentinizados. O 

final deste intervalo encontra-se muito obliterado por falhamentos e alteração hidrotermal-

metassomática e é geralmente marcado pela ocorrência de um anfibolito (Fig. 22). 

 A Zona Máfica (7-30 m) é composta essencialmente por gabronoritos. Assim como a UUS, 

fraturamentos são comuns nesta zona. No topo, ocorre um intervalo silicificado onde pegmatitos são 

comuns. 

 Na faixa com hidrotermalismo/metassomatismo as rochas em Várzea do Macaco estão 

intensamente transformadas. Esta faixa é heterogênea na sua distribuição, ocorre por dezenas de 

metros onde se encontram rochas metassomatizadas intercaladas com rochas ultramáficas preservadas. 

A transição é difusa e a intensidade dos processos também é variável em meso e micro escala. 

Paragêneses e texturas ígneas se tornam localmente ausentes de modo que a litologia original muitas 

vezes é irreconhecível. Anfibolitização, carbonatação e flogopitização afetam principalmente os 

lherzolitos e piroxenitos, nos dunitos prevalece serpentinização com carbonato. A carbonatação parece 

afetar o corpo de forma mais distribuída ocorrendo também em intervalos da base do corpo. As rochas 

lherzolíticas podem estar fortemente transformadas com mais de 70% de carbonato±serpentina ou 

ainda flogopita. Já o piroxenito tende a formar flogopititos ou anfibolitos com flogopita, granada, 

relictos de cromita e sulfetos. Nos gabronoritos, talvez por ocorrerem mais distantes, não foi 

observada ocorrência intensa destes processos. 

 Rochas Silicáticas 
 As rochas do corpo Várzea do Macaco são texturalmente muito diversificadas. Serpentinitos, 

lherzolitos e piroxenitos são as litologias mais comuns, embora estejam afetadas por processos 

secundários que geram um intervalo fortemente transformado. As características das litologias de 

origem magmática (dunito, lherzolito, piroxenito, gabronorito) e as características decorrentes de 

transformações posteriores serão caracterizadas a seguir. 

DUNITO  

 O dunito está fortemente transformado em serpentinito com textura ígnea apenas localmente 

preservada e com poucos minerais originais (Fig. 23). Podem-se reconhecer raras porções 

esbranquiçadas nos testemunhos, onde ocorrem oikocristais de piroxênio com olivina preservados 

(Fig. 23a). O serpentinito tem cor verde escura e é maciço, podendo ser levemente foliado. São 

comuns lentes de magnetita de até 3 mm de espessura, paralelas à foliação quando existente, e vênulas 

de carbonato e/ou serpentina asbestiforme (Fig. 23d, e) . O dunito com textura ígnea preservada (Fig. 

23b, d), possui textura adcumulática fina-média (olivina-cromoespinélio), com cromoespinélio 

subédrico (&amp;lt;0.5mm) disseminado, muitas vezes contornando pseudomorfos. (Fig. 23d). Pseudomorfos 

de olivina (0,5 a 1 mm) substituídos por serpentina com textura mesh são comuns nesta litologia (Fig. 

23b). Carbonato pode ocorrer disseminado na massa de serpentina e em veios (Fig. 23c, f). 

 Os dunitos/serpentinitos eventualmente são afetados intensamente por carbonatação (Fig. 23c, f, 

g). O carbonato ocorre principalmente como finos cristais disseminados na serpentina, associado com 

magnetita (Fig. 23f, g), eventualmente com sulfetos, podendo pseudormorfisar piroxênio juntamente 

com serpentina. 

LHERZOLITO  

 Lherzolito ocorre nas duas unidades ultramáficas, pode ser claro, quando há muitos minerais 

preservados, ou escuro quando possui intensa serpentinização (Fig. 24a) A serpentinização varia de 

20-60% e pode estar vinculada à maior quantidade modal de olivina, embora muitas vezes não se 

identifique o mineral serpentinizado. Localmente é mais foliado que o dunito, mas a textura ígnea 



8 
 
meso a ortocumulática média-grossa é comum e bem preservada (Fig. 24d). No lherzolito pode ocorrer 

anfibólio, pouco abundante, sendo mais frequente na UUS. O anfibólio tem distribuição heterogênea, 

entretanto é possível reconhecer pelo menos 2 gerações, uma associada às texturas magmáticas (Fig. 

24c, e, f) e outra aparentemente metamórfica (Fig. 24h, i). Nas porções metassomatizadas ricas em 

sulfetos ocorre maior abundância de anfibólio, entretanto, neste caso devido à intensa transformação 

da rocha, visualmente não é possível definir se se trata do mesmo anfibólio observado nas texturas 

magmáticas ou metamórficas, ou se constituiria outra fase (Fig. 24j).   

 

 

Figura 23: Feições do dunito. (a) Testemunho de sondagem com lentes lherzolíticas representadas por manchas 

brancas. Magnetita na foliação. (b) Relictos de olivina em meio à serpentina+magnetita. (c) Relicto de 

ortopiroxênio na matriz de serpentina+dolomita. (d) Pseudomorfos de olivina serpentinizada e cromita com 

textura em rede cortados por veio de carbonato+serpentina. (e) Serpentina asbestiforme em fratura de olivina. (f) 

Porção preservada de ortopiroxênio intercúmulus serpentinizado. (g) Intensa carbonatação e veio de carbonato 

com maior cristalinidade associado à serpentina+magnetita em dunito afetado pela zona metassomática. 

Ol=olivina, Opx=ortopiroxênio, Srp=serpentina, Chr=cromita/cromoespinélio, Sf=sulfetos, Cb=carbonato, 

Mag=magnetita, fotomicrografias em NX. 

 Quando afetado por processos metassomáticos/hidrotermais (Fig. 24b), o lherzolito pode estar, 

carbonatado (Fig. 24g), anfibolitizado (Fig. 24b, i) e flogopitizado (Fig. 24j) em variadas proporções, 

tornando muito complicado o distinguir de piroxenitos, embora no lherzolito tenha mais 

cromoespinélio e menos flogopita (Fig. 24b, j). Olivina e ortopiroxênio não se preservam. Flogopita, 

quando abundante, ocorre como agregados ou lamelas disseminadas, normalmente sem orientação 

(Fig. 24j). Tende a circundar e romper grãos de piroxênio. Carbonato ocorre disseminado na 

serpentina ou em veios de contatos retilíneos que cortam a foliação (Fig. 24g). 

 O clinopiroxênio (até 25% pode estar preservado) é subédrico a anédrico, incolor com até 7 mm 

Ocorre como fase cúmulus em amostras ricas em piroxênio (Fig. 24e) e intercúmulus nas porções ricas 



9 
 

 

 Figura 24: Feições do lherzolito. (a) Testemunho com porções esbranquiçadas onde ocorrem minerais 

preservados da serpentinização. (b) Lherzolito anfibolitizado em zona metassomática/hidrotermal. Faixas de 

cristais escuros são lentes de Cr-espinélio. (c) Olivina inclusa em ortopiroxênio (ext. levemente ondulante) 

intercrescido com anfibólio magmático que exibe exsoluções lamelares (indicadas pelas setas). (d) Textura 

cumulática somente com cristais intercúmulus preservados, interceptados por veio de carbonato. (e) Anfibólio 

magmático intercrescido com piroxênios. (f) Ortopiroxênio de aspecto esqueletal com inclusão de 

cromoespinélio e pirrotita±pentlandita associado a anfibólio. (g) Lherzolito afetado por carbonatação. Relictos 

de ortopiroxênio incluem pirrotita±pentlandita magmáticas. (h) Clinopiroxênio com anfibolitização secundária 

nas bordas. Cromoespinélio de textura em rede remete à textura ígnea. (i) Clinopiroxênio associado a anfibólio 

em substituições parciais irregulares e cromoespinélio de textura em rede. (j) Relictos de piroxênios magmáticos 

esqueletais e camada diminuta de cromitito em zona intensamente metassomatizada com 

flogopita+anfibólio±carbonato. Ol=olivina, Opx=ortopiroxênio, Cpx=clinopiroxênio, Anf=anfibólio, 

Chr=cromita/cromoespinélio, Sf=sulfetos, Srp=serpentina, Cb=carbonato, Phl=flogopita. Fotomicrografias em 

NX. 



10 
 
em olivina (Fig. 24d). Extinção ondulante ocorre localmente em cristais maiores. Bordas interlobadas 

e inclusões de olivina preservadas ou pseudomorfizadas por serpentina são comuns. Exsoluções 

lamelares (até 0,15 mm) ocorrem em menos de 15% dos cristais. Associação com anfibólio pode 

ocorrer com texturas magmáticas (Fig. 24c, e, f), e outra, provavelmente de origem metamórfica, com 

substituições parciais irregulares (Fig. 24h, i). Cloritização e lamelas de clorita que circundam os 

cristais podem ocorrer. Quando a rocha está intensamente transformada por processos 

hidrotermais/metassomáticos, normalmente próximo a CCP, o clinopiroxênio assume forma 

esqueletal/corroída com bordas irregulares transformadas para anfibólio e adquire aspecto argilizado 

(Fig. 24h, i, j). 

 O ortopiroxênio (até 20% de cristais preservados) é subédrico e ocorre de duas formas: 

oikocristais de até 8 mm com extinção levemente ondulante que englobam olivinas pseudomorfizadas 

ou não (Fig. 24c) e cromoespinélio (Fig. 24f); e cristais menores (até 1,5 mm) com textura cumulática 

(Fig. 24g). O ortopiroxênio ocorre associado ao anfibólio magmático em algumas amostras (Fig. 24c, 

e).  Alguns grãos estão cloritizados ou serpentinizados. 

 A olivina ocorre principalmente como pseudormorfos serpentinizados (até 2 mm), com textura 

cumulática (Fig. 24d). Alguns grãos estão preservados como relictos, frequentemente no interior de 

piroxênio (Fig. 24c). É incolor, raramente com pleocroísmo verde-amarelo fraco.  

  O anfibólio tem pleocroísmo verde-incolor e forma grãos com até 3,5 mm. Ocorre como 

magmático (Fig. 24c, e, f) e metamórfico, sendo abundante no intervalo com rochas fortemente 

hidrotermalizadas/metassomatizadas (Fig. 24h, i, j). O anfibólio magmático apresenta 

intercrescimentos com ortopiroxênio, clinopiroxênio e olivina (Fig. 24e, f), podendo ocorrer incluso 

em piroxênio (Fig. 24c, f).   Pode também estar intercrescido com sulfetos e cromoespinélio ou incluir 

estes. Exsoluções lamelares ocorrem de forma localizada (Fig. 24c). Quando a textura sugere 

transformação metamórfica, está principalmente associado a cristais de clinopiroxênio, em margens 

(Fig. 24h) ou clivagens, muitas vezes o substituindo de forma incompleta resultando em um cristal 

corroído com contatos muito irregulares (Fig. 24i). Localmente a substituição é completa e forma 

cristais equidimensionais, com pleocroísmo forte e contatos tríplices 120º comuns.  

 O cromoespinélio forma cristais finos disseminados entre os cumulatos de olivina e piroxênios 

(Fig.6h, i, j) ou como inclusão nos silicatos (Fig. 24f). Formam grãos subédricos-euédricos, com 

hábito octaédrico abundante. Nas fraturas, é comum transformação para ferricromita/magnetita. 

Eventualmente, cromita chega a formar camadas finas intercaladas no lherzolito, concentrando até 

25% de cromita com textura em rede. Magnetita também ocorre em finas lentes quando a rocha está 

mais serpentinizada, talvez como transformação de camadas de cromoespinélio ou apenas como 

segregações secundárias durante serpentinização. 

 Sulfetos magmáticos, pirrotita±pentlandita±calcopirita, ocorrem nesta litologia, em proporção 

variada, disseminados, inclusos em cristais de piroxênio (Fig. 24f, g) ou dispersos na serpentina e 

carbonato. Formam concentrações relevantes que serão descritas em separado. 

PIROXENITO 

 O piroxenito é um olivina websterito de coloração cinza (Fig. 25a). Está concentrado próximo 

ao Cromitito Principal. Pode ser foliado com textura equigranular média a grossa e até 35% de 

serpentinização. Textura adcumulática também é reconhecível com clinopiroxênio-ortopiroxênio-

olivina-cromita-anfibólio (Fig. 25a, c, d, f). Anfibólio magmático ocorre localmente e possui bordas 

interlobadas com clinopiroxênio (Fig. 25c, d, e). Sulfetação magmática ocorre de forma intersticial ou 

inclusa em silicatos, sendo mais frequente que no lherzolito (Fig. 25c, d), perfaz até 15% da rocha e 

pode estar remobilizada para fraturas e veios milimétricos. Anfibólio metamórfico pode ser abundante 

em algumas faixas. Carbonato ocorre disseminado ou em vênulas de até 1 mm que cortam toda a rocha 

(Fig. 25e), mas só constitui fase importante na zona hidrotermal/metassomática. Nesta faixa (Fig. 25b, 

g, h, i, j), flogopitização pode ser intensa (até 40%) (Fig. 25i). Em algumas amostras, principalmente 

após o cromitito, granada ocorre associada a anfibólio, cromita e sulfetos (Fig. 25h). Os flogopititos, 

muitas vezes estão deformados formando kinkbands e sulfetos remobilizados permeiam as clivagens 

(Fig. 25i). 

 O clinopiroxênio (até 60% de cristais preservados) é subédrico a anédrico, incolor, possui até 2 

mm Apresenta mais exsoluções lamelares (Fig. 25c) que no lherzolito (~20% dos grãos) que variam de 

0,005 até 0,25 mm quando coalescidas em uma lamela mais espessa. Alguns cristais possuem maclas, 

outros, feições de reação e contatos levemente interlobados com ortopiroxênios e anfibólio magmático 

(Fig. 25c, d, e). Podem ter inclusões de ortopiroxênio, olivina pseudomórficas e cromita. 



11 
 

 

 Figura 25: Feições petrográficas do piroxenito. (a) Testemunho com textura ígnea preservada. Estratificação 

ígnea com lentes duníticas (escuras) intercaladas. (b) Piroxenito anfibolitizado e flogopititizado em zona 

metassomática/hidrotermal. Sulfetação abundante (manchas marrons). (c) Textura cumulática equigranular e 

exsoluções lamelares indicadas pelas setas. (d) Textura cumulática inequigranular com sulfetos 

(pirrotita±pentlandita) magmáticos. Cristais de aspecto argilizado. (e) Piroxênios associados à cromoespinélio e 

anfibólio magmático, cortados por veio de magnetita. (f) Piroxênios cumuláticos associados à cromoespinélio 

disseminado. (g) Ortopiroxênio esqueletal em zona metassomática com cromoespinélio e sulfetos. (h) Granada 

anédrica associada a anfibólio, cromoespinélio e serpentina em zona metamórfica/metassomática. (i) Piroxenito 

transformado em flogopitito, flogopita em kink bands com pirrotita±pentlandita±calcopirita nas clivagens e 

disseminadas, clinopiroxênio intensamente argilizado/carbonatado. (j) Anfibólio sendo substituído por flogopita 

com pirrotita±pentlandita±calcopirita nas clivagens. Ol=olivina, Opx=ortopiroxênio, Cpx=clinopiroxênio, 



12 
 
Anf=anfibólio, Chr=cromita/cromoespinélio, Srp=serpentina, Cb=carbonato, Grt=granada, Phl=flogopita, 

Sf=sulfetos, Po=pirrotita, Pn=pentlandita, Ccp=calcopirita. Fotomicrografias em NX, à exceção de (h, j) em NP. 

 O ortopiroxênio (até 25 % de cristais preservados) é incolor, subédrico, por vezes 

pseudormorfisado por serpentina, e raramente apresenta inclusões de ortopiroxênio e olivina. Em geral 

tem até 1 mm (Fig. 25f), mas pode alcançar 3 mm em algumas situações. Quando maiores a extinção 

tende a ondulante e podem ser cortados por veios de serpentina±carbonato. 

 A olivina é rara, tem até 0,8 mm, está geralmente serpentinizada e pseudomorfizada, isolada ou 

como inclusões.  

 O cromoespinélio é menos comum que nos lherzolitos, forma grãos subédricos a euédricos 

isolados, disseminados entre piroxênios ou como inclusão nos outros minerais (Fig. 25d, e, f). 

Raramente possui textura em rede. Ocorrem inclusões de sulfetos (pirrotita±pentlandita) muito 

pequenos, normalmente quando anfibólio está associado.  

 O anfibólio ocorre de forma semelhante ao lherzolito, entretanto, a fase metamórfica é mais 

abundante (até 30%), gradando para anfibolito na zona fortemente metassomatizada (Fig. 25b, g, h, j). 

O anfibólio magmático é facilmente reconhecido por ocorrer como intercúmulus ou intercrescido com 

outros silicatos (Fig. 25c, d, e). É subédrico a anédrico, com até 5 mm, pleocroísmo verde acastanhado 

ao verde amarelado. Pode conter inclusões de cromita, sulfetos, piroxênios e raros pseudomorfos de 

olivina. Anfibólio metamórfico substitui clinopiroxênio, de forma mais efetiva que no lherzolito. 

Alguns grãos estão cloritizados, outros são substituídos e circundados por flogopita. Exsoluções 

lamelares são mais comuns do que no lherzolito. Contatos poligonais de 120º podem ser reconhecidos 

quando a substituição é plena. 

 As paragêneses e texturas dos sulfetos são muito semelhantes ao lherzolito, porém os sulfetos 

são mais abundantes, principalmente onde as rochas estão afetadas por processos 

hidrotermais/metassomáticos (Fig. 25c, d, g, i, j). 

GABRONORITO 

 O gabronorito ocorre no topo do corpo e constitui um olivina gabronorito. Possui textura 

equigranular média-fina (Fig. 26a) e fraturamento é comum. Apresenta no máximo 4% de sulfetação e 

3% de cromoespinélio. Serpentinização é rara. Ocorrem cumulados de olivina-cromita-clinopiroxênio-

ortopiroxênio-plagioclásio-sulfetos (Fig. 26b).  

 

 

Figura 26: Feições do gabronorito. (a) Amostra com textura equigranular. (b) Cumulado de clinopiroxênio-

espinélio. (c) Veio de carbonato±flogopita±serpentina. Clinopiroxênio intercúmulus. (d) Pirrotita±pentlandita e 

espinélio disseminados. (e) Clinopiroxênio cúmulus com inclusão de espinélio, pirrotita±pentlandita e flogopita 



13 
 
intersticiais e anfibólio cumulático. Pl=plagioclásio, Cpx=clinopiroxênio, Phl=flogopita, Spl=espinélio, 

Sf=sulfetos, Srp=serpentina, Cb=carbonato, Anf=anfibólio. (b, e) em NX, (c) NP, (d) luz refletida. 

 O plagioclásio (~40-50%) forma cristais cumuláticos (Fig. 26b, c). Pode ocorrer incluso em 

piroxênios. São subédricos a anédricos e maiores (~2 mm) que olivina e piroxênios (Fig. 26b, c). 

Incluem totalmente olivina e parcialmente piroxênios. Possuem macla descontínua “lenticular” (Fig. 

26b), localmente deformada e kink. Quando inclusos em piroxênio formam grãos menores, 

arredondados e mais homogêneos. O teor de anortita varia de 50-75%, estimado pelo método Michel 

Lévy, plotado na curva de Tobi&amp;amp;Kroll (1975). 

  O clinopiroxênio (~20%) é subédrico, incolor (até 1,2 mm). Ocorre com textura meso a 

adcumulática fina-média (Fig. 26b). Pode estar parcialmente incluso em plagioclásio (Fig. 26e) e ter 

clivagens e fraturas preenchidas por sulfetos. Alguns grãos exibem exsoluções. 

   A olivina (máx. 10%) possui faces arredondadas, é incolor, forma cumulados com grãos de 

piroxênios ou pode estar inclusa em plagioclásio. 

 O ortopiroxênio (~15%) é incolor, subédrico, possui no máximo 1 mm e pode estar 

parcialmente incluso em cristais de plagioclásio. Apresenta poucas inclusões de cromita e sulfetos. 

 Anfibólio (~5-10%) ocorre como fase magmática, com textura cumulática (Fig. 26e) podendo 

estar intercrescido com piroxênios e plagioclásio. Inclui olivina e cromoespinélio. Pode estar 

substituído por flogopita. Não se observam substituições de clinopiroxênio por anfibólio, comuns na 

Zona Ultramáfica. 

 A flogopita (máx. 3%) forma finas lamelas vermelho acastanhado-incolor, disseminadas (Fig. 

26b, c) ou condicionada às fraturas, associada com carbonato (Fig. 26e). Raramente substitui 

piroxênios. 

 O cromoespinélio forma cristais subédricos a anédricos, disseminados nos interstícios dos 

silicatos, principalmente nos cumulados com piroxênios (Fig. 26b). Raramente está mais fino, incluso 

em olivina e piroxênios.  

 Sulfetos ocorrem como finos agregados disseminados entre os silicatos e cromoespinélio (Fig. 

26c, d, e) ou inclusos nestes, com texturas magmáticas. Ainda, ocorrem em finos veios (&lt;0.06 mm) 

associados a carbonato e flogopita, em textura claramente tardia.  

MINERALIZAÇÕES 

Mineralização de cromo 

 A mineralização de cromo é concentrada na Camada de Cromitito Principal (Fig. 22). Existem 

intervalos ao longo das unidades ultramáficas em que ocorrem lentes de cromititos centimétricos com 

textura em rede e transformados para ferricromita/magnetita que não constituem minério (Fig. 24j).  

 A CCP possui de 3 a 8 m de espessura e é considerada representante da estratificação 

magmática original. É uma importante unidade estratigráfica que serve como base de correlação entre 

os diferentes blocos e seções do corpo. Apresenta contatos retos e bem delimitados com as litologias 

adjacentes. É escura, equigranular fina, por vezes inequigranular, possui textura cumulática e associa-

se com serpentina intersticial comumente (Fig. 27a). Amostras menos maciças podem conter 

pseudomorfos de piroxênio serpentinizado intercúmulus, flogopita e/ou carbonato intersticiais (Fig. 

27b). Ocorre magnetita em veios ou nas fraturas quando na presença de abundante serpentinização. 

Sulfetos podem ocorrer nos interstícios dos cristais de cromita (Fig. 27f) e como inclusões.  

 A cromita é euédrica a subédrica (Fig.27c, f), possui até 0,5 mm e pode chegar até 90% de 

proporção modal. Alguns grãos possuem zonação de tonalidade cinza escuro - cinza claro do centro 

para as bordas. Pode conter inclusões de clinopiroxênio de até 0,01 mm arredondadas ou em 

bastonetes (Fig. 27c). Inclusões de sulfetos são menos frequentes (Fig. 27d). 

 A serpentina ocorre substituindo pseudomorficamente grãos de olivina e piroxênio (Fig. 27e) 

comumente poiquilíticos, ou em pequenos veios (0,02 mm) que cortam cromoespinélio. Associação 

com magnetita muito fina disseminada é comum. 

 Flogopita ocorre como lamelas finas intersticiais, sem orientação. 

 Carbonato ocorre em veios que cortam silicatos e cromita ou como material intersticial 

associado à serpentina em amostras menos maciças. Pode apresentar boa cristalinidade e formar uma 

fase única localmente (Fig. 27e), mas normalmente forma uma massa de cristais muito finos 

disseminados. 



14 
 
 Os sulfetos são essencialmente pirrotita. Ocorrem contornando, por vezes englobando, cristais 

de cromita (Fig. 27f) e raramente formam inclusões finas, por vezes alongadas (Fig. 27c). 

 

 

Figura 27: Feições do cromitito. (a) Cromitito maciço com serpentina intersticial, cortado por veio de 

carbonato+serpentina. (b) Cromitito com carbonato intersticial. (c) Cromitito inequigranular com inclusões de 

clinopiroxênio em cromita indicadas pelas elipses vermelhas. (d) pirrotita inclusa em cromita, (e) 

dolomita±serpentina intersticial, (f) pirrotita intersticial. (c, d, f) Luz refletida, (e) NX. 

Mineralização sulfetada 

 Sulfetos ocorrem por praticamente toda a estratigrafia do corpo Várzea do Macaco, entretanto o 

principal intervalo sulfetado ocorre na transição entre a UUI e a UUS (Fig. 22). Cerca de 12-20 m 

abaixo e 6-18 m acima da CCP ocorrem intervalos com importante sulfetação, em que o tamanho e 

proporção dos agregados de sulfetos varia conforme a seção e o testemunho estudado. Este intervalo 

tende a estar mais afetado por processos hidrotermais e metassomáticos. A mineralização está 

associada principalmente às rochas piroxeníticas e ocorre de duas formas, a primeira possui textura 

magmática e é caracterizada por sulfetos finos a grossos disseminados nos interstícios dos silicatos ou 

inclusos nestes. A segunda é definida pela ocorrência de lentes de sulfetos, com característica de 

remobilizações, associados a veios e zonas ricas em carbonato, flogopita e anfibólio. Por vezes o 

minério remobilizado ocorre associado e muito próximo ao magmático e, texturalmente, é difícil de 

individualiza-los, embora sulfetos magmáticos ocorram por todo o intervalo. A coincidência da zona 

intensamente metassomatizada/hidrotermalizada com o intervalo sulfetado pode ser devido a essa 

litologia ser mais suscetível à alteração. Rochas muito serpentinizadas ao longo de todo corpo podem 

conter sulfetos muito finos (&lt;0,02 mm) disseminados e possivelmente representam remobilizações 

durante a serpentinização.  

Mineralização sulfetada magmática 

A mineralização sulfetada magmática é caracterizada por bolsões de sulfetos (até 2 cm), com uma ou 

mais fases presentes e que totalizam entre 2 e 15% de proporção modal (Fig. 28a). É formada 

essencialmente por pirrotita±pentlandita±calcopirita disseminadas entre os silicatos (Fig. 28b) ou 

ainda inclusas em cristais de olivina, piroxênios e cromoespinélio (Fig. 28d, e). Quando intersticial, 

formam agregados e acompanham as bordas dos minerais, têm forma côncava  e podem os incluir total 

ou parcialmente (Fig. 28b, d). Quando inclusos em cromoespinélios, normalmente são pequenos (até 

0,08 mm), têm forma arredondada e podem conter 2 ou mais fases (Fig. 28d, e). A associação com 

anfibólio é muito comum e, em algumas amostras próximas ao cromitito principal, foram observados 



15 
 
intercrescimentos e relações de mútua inclusão entre sulfetos-anfibólio e sulfetos-cromita (Fig. 28d). 

Muito raramente ocorrem também sulfetos intersticiais e inclusos em cromita na CCP.  

 

 

 Figura 28: Feições da mineralização sulfetada magmática. (a) Testemunho de sondagem de piroxenito 

anfibolitizado com forte sulfetação disseminada. (b) Sulfetos nos intersticiais em clinopiroxênio cúmulus-

intercúmulus. (c) Típica ocorrência dos sulfetos, intercrescimentos de pirrotita+calcopirita+pentlandita e 

exsoluções flame de pentlandita em pirrotita. (d) Intercrescimentos de sulfetos, anfibólio, cromoespinélio e 

ortopiroxênio esqueletal. Inclusões de sulfetos no cromoespinélio destacadas pelas elipses. (e) Imagem de 

elétrons retroespalhados de sulfetos e cromoespinélio onde foram realizadas análises EDS. Cpx=clinopiroxênio, 

Opx=ortopiroxênio, Po=pirrotita, Pn=pentlandita, Cpy=calcopirita, Anf=anfibólio. (b) NP, (c, d) luz refletida. 

 

Figura 29: Análises EDS da Fig. 28e. (1, 2) Composição do cristal de cromita. (3, 4, 5) Composição das 

inclusões de pirrotita. Análises estão agrupadas porque os espectros se sobrepõem. 



16 
 
A pentlandita forma de 10 a 15% dos sulfetos e ocorre como grãos subédricos a anédricos sempre 

associados e intercrescidos com outros sulfetos, geralmente como exsoluções na pirrotita (Fig. 28c). 

Pode formar agregados de até 0,5 mm de diâmetro. Cristais isolados não foram observados. 

 A calcopirita representa menos de 5% dos sulfetos. Na maioria das vezes são cristais anédricos 

(até 0,04 mm) que constituem uma das fases dos bolsões e agregados de sulfetos (Fig. 28c, d), embora 

cristais isolados tenham sido também observados.  

Mineralização sulfetada remobilizada 

 A mineralização sulfetada remobilizada é caracterizada por sulfetos em veios, vênulas e lentes 

de até 3 cm de espessura, que cortam a estratificação primária e a foliação metamórfica (Fig. 30a). A 

relação sulfeto/silicatos é maior nesta forma de ocorrência, embora ocorram de forma dispersa. 

Normalmente estão associados à flogopita, carbonato e anfibólio. Em algumas situações essas vênulas 

e veios migram a partir de bolsões de sulfetos, aparentemente magmáticos, e deslocam-se para 

clivagens e fraturas de piroxênios, cromoespinélio, anfibólio e flogopita (Fig. 30b). Na mineralização 

remobilizada, calcopirita é levemente mais abundante do que na magmática (Fig. 30b, e) e pentlandita 

ocorre como intercrescimentos com pirrotita (Fig. 30d), com exsoluções sendo mais raras. A 

pentlandita apresenta uma distribuição mais errática nesta forma de ocorrência, ora sendo 

predominante e ora estando ausente. Sulfetos também ocorrem preenchendo fraturas tardias ou em 

planos de falha de maior porte. Não foram observados sulfetos claramente remobilizados na CCP.  

A pirrotita forma cerca de 70% dos sulfetos e ocorre essencialmente como agregados (até 6 mm) de 

cristais anédricos, comumente associados aos outros sulfetos. É comum o intercrescimento com 

pentlandita e calcopirita em variadas proporções (Fig. 30b, c, d, e) e texturas de exsoluções são raras. 

Algumas ramificações delgadas partem das venulações principais com aspecto anastomosado e cortam 

e englobam silicatos e espinélios próximos (Fig. 30d). Raramente pode ocorrer como inclusões na 

calcopirita.  

 

 

Figura 30: Feições da mineralização sulfetada remobilizada. (a) Testemunho de sondagem de piroxenito 

anfibolitizado com flogopita e sulfetação em patches, disseminada e em vênulas. (b) Sulfetos migrando de 

bolsão magmático para clivagens de anfibólio com maior remobilização de calcopirita. (c) Veio de sulfetos 

remobilizados interceptando cromita. Também uma inclusão de sulfeto magmático realçada pela elipse, 

denotando que a sulfetação primária foi concomitante à cristalização de cromita. (d) Veio de 

pirrotita+pentlandita±calcopirita projetando venulações anastomosadas menores para as adjacências e 

interceptando cromoespinélio e anfibólio. (e) Imagem de elétrons retroespalhados de sulfetos em veio, com 

abundante calcopirita, interceptando silicatos e espinélio. O Ponto 5 é calcopirita dentro de clivagem de 



17 
 
flogopita. Pontos onde foram realizadas análises EDS são indicados. Po=pirrotita, Pn=pentlandita, 

Cpy=calcopirita, Anf=anfibólio. (b, c, d) Luz refletida. 

 

Figura 31: Análises EDS da Fig. 30e. (1) Pirrotita, (2) calcopirita, (3) cromoespinélio, (4) pentlandita, (5) 

calcopirita. Os elementos K, Si, Mg, Fe, Al provavelmente são devido à interferência da flogopita hospedeira da 

calcopirita em (5). 

A pentlandita forma de 10 a 20% dos sulfetos e ocorre como grãos subédricos a anédricos de até 1 mm 

intercrescidos com pirrotita e, mais subordinadamente, com calcopirita. Exsoluções do tipo flame são 

muito raras. É muito mais abundante quando em veios e vênulas mais espessos. 

A calcopirita forma cerca de 10 a 15% dos sulfetos e é mais abundante quando em veios mais 

espessos. (Fig. 30e). Ocorre como cristais anédricos a subédricos (até 1,2 mm), intercrescidos com 

pirrotita e pentlandita, nas clivagens de flogopita e anfibólio, como fase única ou associada a outros 

sulfetos (Fig. 30). Raramente está isolada e pode ter inclusões muito finas arredondadas de pirrotita.  

DISCUSSÃO 

 O corpo Várzea do Macaco, localizado na parte norte do Complexo Jacurici, é formado por 

dunitos, lherzolitos, piroxenitos, anfibolitos e gabros com variada proporção de serpentinização. 

Possui mineralização de cromo em uma camada espessa de cromitito maciço e de Ni-Cu sulfetado 

magmático e remobilizado nas proximidades desse cromitito. Apresenta similaridades com o segmento 

Ipueira-Medrado, já estudado anteriormente (Deus &amp;amp; Viana, 1982; Marques &amp;amp; Ferreira Filho, 2003; 

Marques et al., 2003; Oliveira et. al., 2004). No entanto, relevantes diferenças podem ser apontadas, 

não apenas a presença de sulfetação, mas também características petrológicas distintas, maior 

incidência de deformação e de processos secundários. 

Geologia do corpo Várzea do Macaco 
 Assim como outros corpos do Complexo Jacurici, Várzea do Macaco tem a estratigrafia 

invertida e as camadas são orientadas de forma paralela ao embasamento, estando todo o conjunto 

mergulhando em alto ângulo. A análise petrográfica do corpo permitiu a identificação de duas 

Unidades Ultramáficas (UUI e UUS), de uma Camada de Cromitito Principal (CCP) e de uma Zona 

Máfica, subdivisão idêntica à descrita previamente na região de Ipueira-Medrado. No entanto, o 

intervalo acima do cromitito principal, correspondente à UUS, está muito obliterado por falhamentos e 

processos secundários em Várzea do Macaco. 

 Além das unidades estratigráficas, outras semelhanças significativas também foram 

identificadas, como a gênese a partir de um magma primitivo rico em magnésio, com razões de Mg 

que alcançam Fo89 em olivina e En89 em ortopiroxênio (Dias, 2012). Diversas texturas e o aspecto 

geral das rochas, tais como manchas brancas com minerais preservados da serpentinização e olivina 

preservada nos núcleos de piroxênio são características muito similares entre os segmentos de Várzea 

do Macaco e Ipueira-Medrado. 



18 
 
 Apesar das diversas semelhanças entre os corpos, há cinco diferenças importantes: (1) presença 

de clinopiroxênio, lherzolitos e websteritos em Várzea do Macaco. Em Ipueira-Medrado ocorrem 

apenas harzburgitos e ortopiroxenitos; (2) relativo enriquecimento em piroxênio ao longo da 

estratigrafia, intervalos de piroxenitos mais frequentes e importantes no contato com a CCP; (3) 

sulfeto disseminado e intersticial em grande proporção ao longo do corpo, particularmente nas 

proximidades da CCP; (4) ocorrência de uma expressiva zona metassomatizada/hidrotermalizada 

próxima ao cromitito principal; (5) deformação mais intensa que provoca forte foliação e 

transformações nos minerais, com flogopitização, carbonatação e anfibolitização. 

 As semelhanças entre Ipueira-Medrado e Várzea do Macaco podem sugerir que estes sejam 

segmentos de uma única intrusão atualmente desmembrada tectonicamente. Em Várzea do Macaco 

fica evidente que o cromitito principal separa dois momentos distintos na evolução do corpo, assim 

como sugerido para o sill Ipueira-Medrado por Marques &amp;amp; Ferreira Filho (2003) e Marques et al. 

(2003). A CCP e a ocorrência de anfibólio magmático próximo a esta camada marcam um intervalo 

importante na evolução petrológica, em que contaminação crustal poderia ter sido relevante para a 

mineralização. Entretanto as diferenças existentes entre os dois corpos sugerem que apesar de ambos 

pertencerem a um mesmo sistema intrusivo, possuem histórias evolutivas um pouco diferentes. A 

presença abundante de clinopiroxênio ao longo de todo o corpo e de sulfetação claramente aponta para 

uma situação distinta ao longo da evolução, talvez causada por um contaminante diferente que 

forneceu enxofre e alterou as condições de cristalização. É importante destacar que o embasamento 

nesta área mais a norte não é exatamente o mesmo da porção sul, embora requeira ainda mais estudos 

na região para uma melhor definição. 

 Ainda, a porção norte do Complexo Jacurici é mais tectonizada e deformada que a parte sul, 

indicado pela presença de rochas mais foliadas em Várzea do Macaco e estratigrafia mais perturbada 

por falhamentos. Estudos complementares de química mineral em silicatos e espinélios, geoquímica 

isotópica e de elementos traços que identifiquem os trends magmáticos e as variações ao longo da 

estratigrafia são sugeridos para uma melhor reconstrução dos processos magmáticos/hidrotermais, 

bem como estudos que permitam entender melhor o metamorfismo e metassomatismo que atuaram 

neste segmento do Complexo Jacurici. 

Mineralizações do corpo Várzea do Macaco 
 A mineralização de cromo é muito semelhante àquela descrita para o sill Ipueira-Medrado. São 

constituídas por uma camada única espessa de cromitito maciço, com textura cumulática fina e com 

presença de piroxênio serpentinizado como intercúmulus. A presença de anfibólio magmático como 

uma fase abundante nas proximidades da CCP pode ser destacada como uma feição relevante nos dois 

corpos e foi anteriormente apontada por Marques et al. (2003) como indicativo de possibilidade de 

contaminação crustal durante o magmatismo. 

 A camada de cromitito ocorre em nível estratigráfico similar e marca em ambos os segmentos a 

transição entre a UUI e a UUS. 

 Conforme o que foi apontado por Marques &amp;amp; Ferreira Filho (2003) e Marques et al. (2003) na 

região de Ipueira-Medrado, aparentemente a contaminação crustal serviu de gatilho para a formação 

do minério de cromo. A sulfetação magmática seria esperada no Complexo, pois esse foi formado a 

partir de magmas primitivos ricos em Ni (4.700-2000 ppm em olivina). Porém, em Ipueira-Medrado, 

não ocorre sulfetação possivelmente por falta de uma fonte de enxofre capaz de provocar a saturação 

desse elemento no magma (Marques et al. 2003). Os autores apontam o alto teor de Ni na olivina 

permanece ao longo da estratigrafia marcando ausência de segregação de sulfetos no corpo.  

 Por outro lado, Várzea do Macaco possui um importante intervalo sulfetado. Algumas formas 

de ocorrência desses sulfetos, em amostras com texturas magmáticas muito bem preservadas, tais 

como bolsões intersticiais entre cristais de olivina e piroxênios e, principalmente, sulfetos inclusos e 

intercrescidos com cristais de cromita, constituem fortes indícios da gênese magmática para, pelo 

menos parte, da mineralização sulfetada, denotando simultaneidade entre os processos de cristalização 

do magma silicático e do líquido sulfetado.  O fato de em Várzea do Macaco a mineralização sulfetada 

estar relacionada à mineralização de cromo e em parte ser simultânea a esta, juntamente com o 

aumento significativo de anfibólio magmático neste intervalo da mesma forma que em Ipueira-

Medrado, indica possivelmente que o gatilho para a formação do minério de cromo, a contaminação 

crustal, seria o mesmo que desencadeou a sulfetação magmática. Neste sentido, os dados obtidos nesse 

trabalho apontam para uma evolução de Várzea do Macaco muito semelhante à de Ipueira-Medrado, 



19 
 
sendo sugerido que a mineralização de sulfetos possa estar relacionada a um contaminante distinto que 

permitiu a saturação em enxofre nesta região. 

 Em Várzea do Macaco, também ocorre uma mineralização remobilizada, com sulfetos em veios 

e vênulas, dentro de clivagens de silicatos de origem secundária como flogopita. Há maior presença de 

calcopirita e quase total ausência de exsoluções de pentlandita em pirrotita.  Essas observações 

concordam com os trabalhos de Dirk &amp;amp; Roland (1992) no Complexo Bushveld, onde sulfetos que 

ocorrem acima da Main Magnetite Layer tiveram sua mineralogia e composição originais afetadas por 

processos hidrotermais. Esta remobilização possivelmente ocorreu durante o 

metamorfismo/metassomatismo que afeta todo o corpo, mas que atua de forma mais pervasiva no 

intervalo próximo ao cromitito principal, possivelmente por este já ter na sua origem paragêneses 

hidratadas. Como este é o intervalo mais rico em sulfetos, ocorre forte remobilização destes.  

 Os processos metamórficos, metassomáticos e deformacionais que atuaram na parte norte do 

complexo aparentemente diluíram os teores de Ni em Várzea do Macaco, através da distribuição 

errática e heterogênea da pentlandita na mineralização remobilizada. No entanto, nota-se maior 

presença de calcopirita no remobilizado, havendo um aumento na razão Cu/Ni. Sugerem-se estudos de 

química mineral nos sulfetos para que informações importantes quanto às diferenças composicionais e 

cristalográficas das duas formas de ocorrência da mineralização sulfetada possam ser observadas.   

CONCLUSÕES 

 O corpo Várzea do Macaco é uma intrusão máfica-ultramáfica estratificada pertencente ao 

Complexo Jacurici, relativamente pouco espessa (&amp;lt;200 m), que hospeda um depósito de cromo em 

uma camada de cromitito maciço (3-8 m) e uma mineralização de Cu-Ni sulfetado de caráter 

magmático com forte remobilização.  

 A estratigrafia do corpo pode ser dividida da base para o topo em uma Zona Ultramáfica, 

subdividida em Unidade Ultramáfica Inferior (UUI), Camada de Cromitito Principal (CCP) e Unidade 

Ultramáfica Superior (UUS), e uma Zona Máfica. Esta subdivisão é a mesma estabelecida por 

Marques &amp;amp; Ferreira Filho (2003) para o segmento Ipueira-Medrado, localizado mais a sul neste 

mesmo Complexo. A estratigrafia está invertida, com rochas ultramáficas próximas à superfície e 

rochas máficas em profundidade. A CCP serve como camada de correlação estratigráfica entre as 

seções geológicas do corpo, o que é comum a outros corpos do Complexo Jacurici, especialmente o 

sill Ipueira-Medrado no segmento central. Isso indica uma possível correlação entre todos os 

segmentos, possivelmente definindo como uma única câmara magmática posteriormente desmembrada 

tectonicamente como já postulado por vários autores (Deus &amp;amp; Viana, 1982; Marques &amp;amp; Ferreira Filho, 

2003; Oliveira et. al., 2004). 

  Na transição entre a UUI e a UUS existe uma importante zona 

hidrotermalizada/metassomatizada com aumento substancial de flogopita, carbonato, anfibólio e 

serpentina. Este mesmo intervalo coincide com o horizonte de mineralização sulfetada mais 

desenvolvido, com significativa presença de pirrotita+pentlandita±calcopirita. 

  A sulfetação ocorre de duas formas distintas, uma de textura magmática, com sulfetos 

disseminados nos interstícios ou inclusos em cristais de olivina, piroxênios, cromoespinélio e anfibólio 

magmático, com frequente presença de exsoluções de pentlandita em pirrotita. A outra com sulfetos 

remobilizados em veios e vênulas que cortam a estratificação primária e mesmo a foliação 

metamórfica. A mineralização sulfetada remobilizada ocorre frequentemente associada à presença 

mais abundante de flogopita, serpentina, carbonato e anfibólio metamórfico nas rochas já mais 

fortemente transformadas. As duas mineralizações ocorrem associadas e nos mesmos intervalos. Em 

algumas situações se observa o minério magmático evoluindo para o remobilizado.  No minério 

remobilizado há maior abundância de calcopirita quando comparado ao magmático e texturas de 

exsoluções de pentlandita em pirrotita são muito raras. 

 O corpo Várzea do Macaco possivelmente pertence ao mesmo sistema intrusivo de Ipueira- 

Medrado, embora a presença de clinopiroxênio em todo o corpo e presença de sulfetação magmática 

aponte para uma história evolutiva diferente na parte norte do Complexo Jacurici.  

 A contaminação crustal apontada como gatilho para a formação da mineralização de cromo, 

sugerida por Marques &amp;amp; Ferreira Filho (2003) e Marques et al. (2003) para o cromitito de Ipueira-

Medrado, possivelmente foi determinante na formação do minério sulfetado. É sugerido que as 

encaixantes na região norte sejam distintas, talvez enriquecidas em enxofre, tendo assim contribuído 



20 
 
para a supersaturação e segregação de líquido sulfetado conforme ocorre em outros complexos 

máfico-ultramáficos ricos em sulfetos (Naldrett, 1999; Eckstrand &amp;amp; Hulbert, 2007; Ripley &amp;amp; Li, 2012; 

entre outros). 

 A mineralização sulfetada provavelmente foi remobilizada durante os eventos metamórficos e 

metassomáticos que atuaram com maior intensidade na parte norte do Complexo Jacurici e afetaram 

de forma mais pervasiva justamente o intervalo que originalmente era hidratado devido à 

contaminação crustal. Esses processos alteraram a mineralogia e as texturas dos sulfetos, 

reconcentrando em outra posição e aumentando a relação Cu/Ni. 

AGRADECIMENTOS 

 Esta publicação faz parte da Dissertação de Mestrado de João Rodrigo V. P. Dias, realizada no 

Instituto de Geociências da Universidade Federal do Rio Grande do Sul que agradece ao Conselho 

Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPq) pelo apoio através de concessão de 

bolsa. Os autores agradecem a Mineração Vale do Jacurici S/A, do grupo FERBASA, na pessoa do 

Eng. José Ronaldo Sobrinho e dos geólogos Carlos J. C. de Carvalho, Francisco X. Bezerra, Eraldo B. 

Cabral, Harlem Henkel S. Cunha, Adriano S. Bellitardo, Almir O. Jr., Kleiton C. Sales, André L. D. 

Santos e todo o corpo técnico da Fazenda Ipueira por todo o apoio logístico e técnico fornecido, 

oferecimento de estágio para alunos de graduação e disponibilizar amostras de testemunhos de 

sondagem. Agradecemos também o corpo técnico do Laboratório de Geologia Isotópica da UFRGS, 

no qual foram realizadas análises de microscopia ótica e de microscopia eletrônica. João R. V. P. D., 

agradece aos colegas Isadora A. Henrichs, Marco S. Castoldi e Milena C. Carniel pelo apoio prestado 

e ao técnico Marcelo K. Campos e Juliano R. Krumel pelas excelentes lâminas petrográficas. 

REFERÊNCIAS 

Barbosa J.S.F. &amp;amp; Sabaté P. 2003a. Colagem Paleoproterozóica de placas arqueanas do Cráton do São 

Francisco. Revista Brasileira de Geociências, 33 (1-Suplemento): p. 7-14. 

Barbosa J.S.F., Sabaté P., Marinho M.M. 2003b. O Cráton do São Francisco na Bahia: uma síntese. 

Revista Brasileira de Geociências, 33(1): p. 3-6. 

Conceição, H. 1993. Petrology of the syenites from the Salvador-Curaçá mobile-belt (Bahia-Brazil): 

Geodynamic significance. Anais da Academia Brasileira de Ciências, 65: 17-32. 

Deus, P. B., Viana, J.S., Duarte, P.M., Queiróz, J.A. 1982. Distrito cromitífero de Campo Formoso. In: 

SBG, Congresso Brasileiro de Geologia, Salvador, Roteiro de Excursões, 3: p. 52-59. 

Dias, J. R. V. P. 2012. Caracterização do Sill Várzea do Macaco e da mineralização de cromo e 

cobre-níquel, complexo Máfico-ultramáfico Jacurici, Bahia. Trabalho de Conclusão do Curso de 

Geologia, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 98 p. 

Eckstrand, O.R. and Hulbert, L.J. 2007. Magmatic nickel-copper-platinum group element deposits. In: 

Goodfellow, W.D. Mineral Deposits of Canada: a synthesis of major deposit types, district 

metallogeny, the evolution of geological provinces, and exploration methods. Geological Association 

of Canada, Special Publication, 5: p. 205-222. 

Marques, J. C., Ferreira Filho, C. F. 2003. The Chromite Deposit of the Ipueira-Medrado Sill, Bahia, 

Brazil. Economic Geology, v. 98, p. 87-108. 

Marques, J. C., Ferreira Filho, C. F., Carlson, R. W., Pimentel, M. M. 2003. Re-Os and Sm-Nd isotope 

systematics and trace elements geochemistry setting constraints in the chromite deposits of Ipueira-

Medrado Sill, Bahia, Brazil. Journal of Petrology, v. 44, n. 4, p. 659-678. 



21 
 
Marques, J. C., Frantz, J. C., Chemale Jr., F., Brito, R. S. C., Apollo, J. F. H. 2005. The mafic-

ultramafic rocks and mineralizations of the Jacurici Complex, Bahia, Brazil. In: III Simpósio sobre o 

Cráton do São Francisco. Salvador, Short Papers. 

Misi, A., Teixeira, J. B. G., Sá, J. H. S. 2012. Mapa metalogenético digital do Estado da Bahia e 

principais províncias minerais. Escala 1:1.000.000. Texto Explicativo. Salvador, Companhia Baiana 

de Pesquisa Mineral. 244 p.  

Naldrett, A. J. 1999. World-class Ni-Cu-PGE deposits: key factors in their genesis. Mineralium 

Deposita, 34(3), p. 227–240. 

Oliveira, E.P., Tarney, J. 1995. Genesis of the Precambrian copper-rich hypersthenite-norite Caraiba 

complex, Brazil. Mineralium Deposita, 30, p. 351-373. 

Oliveira, E.P., Windley, B.F., McNaughton, N.J., Pimentel, M.M., Fletcher, I.R. 2004. Contrasting 

copper and chromium metallogenic evolution of terranes in the Paleoproterozoic Itabuna-Salvador-

Curaçá orogen, São Francisco craton, Brazil: new zircon (SHRIMP) and Sm-Nd (model) ages and 

their significances for orogen-parallel escape tectonics.  Precambrian Research, 128:143-165. 

Ripley, E. M., Li, C. 2012. Sulfide Saturation in Mafic Magmas: Is External Sulfur Required for 

Magmatic Ni-Cu-(PGE) Ore Genesis? Economic Geology. 108(1), p. 45–58.  

Teixeira, W., Sabaté, P., Barbosa, J., Noce, C. M., Carneiro, M. A. 2000. Archean and 

Paleoproterozoic tectonic evolution of the São Francisco Craton, Brazil. In: Cordani, U. G., Milani, E., 

J., Thomaz Filho, A., Campos, D. A. (eds.). Tectonic Evolution of South America, International 

Geological Congress, Rio de Janeiro, p. 101-137. 

Tobi, A.C., Kroll, H. 1975. Optical determination of the An-content of plagioclases twinned by 

Carlsbad-law: a revised chart. American Journal of Science 275: p. 731-736. 



 
 

 

ANEXOS 



ANEXO A – HISTÓRICO ESCOLAR 
 



ANEXO B – RELATÓRIO DE DESEMPENHO ACADÊMICO 

 

 

 

 

 

Instituto de Geociências 

Programa de Pós-Graduação em Geociências - PPGGEO 

 

RELATÓRIO DE DESEMPENHO ACADÊMICO  

 

Mestrando: João Rodrigo Vargas Pilla Dias 

 

Orientador: Juliana Charão Marques 

 

Data de Ingresso: Março de 2013. 

 

 

Plano de Mestrado (%) 

Atividade Semestre 1 Semestre 2 Semestre 3 Semestre 4 

Créditos 62,5 37,5   

Exame de Proficiência  100   

Campo 100    

Laboratório 50 50   

Dissertação  100   

 

Atividade Acadêmica (Numerar) 

Atividade Semestre 1 Semestre 2 Semestre 3 Semestre 4 

Participação em palestras no IG 1 1   

Estágio Docência 0 0   

Publicação de Resumos 2 0   

Publicação de Artigos 0 0   

Participação Exame de Qualificação*  1 1   

Participação Defesa de Tese* 0 0   

Treinamento Portal Periódicos 

CAPES  

0 0   

*Participação em todos os eventos de Exame de Qualificação e Defesa de Tese, na respectiva Área de 

Concentração. 

 

 

Data: 31/01/2014. 

 

 

 

 

______________________________________________ 

Assinatura Mestrando 

 

 

 

 

______________________________________________ 

Assinatura Orientador 

 














	Dissertação_JoãoRodrigoDias.pdf
	JoãoRodrigoVargasPillaDias

</field>
	</doc>
</add>