<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.20212</field>
		<field name="filename">3669_PerroniJCA_2005_1_.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

Julio Cesar Arantes Perroni 

 

AVALIAÇÃO DO CONSUMO DE ENERGIA 
ELÉTRICA PARA PRODUÇÃO DE ÁGUA 

SUBTERRÂNEA – O CASO DO ABASTECIMENTO 
PÚBLICO DA CIDADE DE SÃO CARLOS - SP 

 

 

Dissertação apresentada à Escola de Engenharia 

de São Carlos da Universidade de São Paulo, 

como parte dos requisitos para a obtenção do 

Título de Mestre em Hidráulica e Saneamento. 

 

 

Orientador: Prof. Dr. Edson C. Wendland 

 

 

 

 

 

São Carlos 
2005 

 



 

 



 



 

Dedico e ofereço à minha esposa Célia Amaral Perroni, motivadora 

e companheira. 



 

AGRADECIMENTOS 

Agradeço aos amigos Prof. Dr. José Eduardo Rodrigues, Prof. Dr. José 

Antonio Teixeira (aposentado), ambos do Departamento de Geotecnia – 

EESC / USP, pelo incentivo e apoio à minha integração junto ao programa 

de pós-graduação. 

Agradeço aos professores do Departamento de Hidráulica e Saneamento 

- EESC / USP: Fazal Hussain Chaudhry, Luisa Fernanda Ribeiro Reis, 

Marcelo Pereira de Souza, Marcius Fantozzi Giorgetti e ao professor 

visitante Otto D.L. Strack, por terem tornado o meu retorno à USP, como 

aluno, após 28 anos, uma experiência agradável e profícua. 

Agradeço a colaboração, sugestões e orientações da equipe de 

engenheiros do SAAE – São Carlos, liderado pelo Prof. Dr. Jurandyr 

Povinelli – Diretor Superintendente, em especial, os engenheiros Gilberto 

Ferreira França, Benedito Carlos Marchezin e Alceu Walter de Cardoso 

Jr. 

Agradeço minha filha Carina Amaral Perroni que colaborou com a 

digitação das tabelas de dados. 

Agradeço as contribuições e sugestões dos Profs. Drs. Rodrigo de Mello 

Porto e Frederico Fábio Mauad (SHS/EESC/USP) e do Prof. Dr. José Eloi 

Guimarães Campos (UnB). 

Agradeço a colaboração dos colegas de pós-graduação José Eduardo 

Quaresma e José Anderson do Nascimento Batista. 

Agradeço especialmente ao Prof. Dr. Edson Wendland, além de 

orientador, amigo e incentivador. 



 

Tantas vezes pensamos ter chegado, tantas vezes é preciso ir além. 

Fernando Pessoa 



 

 iv 

SUMÁRIO 

LISTA DE FIGURAS .............................................................................................vi 

LISTA DE TABELAS.............................................................................................ix 

RESUMO ...............................................................................................................xi 

ABSTRACT ..........................................................................................................xii 

1. INTRODUÇÃO ................................................................................................2 

2. OBJETIVOS ....................................................................................................6 

2.1. Objetivo geral ...........................................................................................6 

2.2. Objetivos específicos ...............................................................................6 

3. REVISÃO BIBLIOGRÁFICA...........................................................................8 

3.1. Eficiência energética em sistemas de saneamento.................................8 

3.2. Estratégias para redução do custo de energia ........................................9 

3.3. Operação otimizada de sistemas de bombeamento .............................11 

3.4. Emprego de variadores de rotação em equipamentos de bombeamento

 ................................................................................................................12 

3.5. Dimensionamento de sistemas de bombeamento para poços tubulares..

 ................................................................................................................19 

3.6. Métodos para avaliação de poços e respectivos equipamentos de 

bombeamento ...................................................................................................23 

4. METODOLOGIA ...........................................................................................28 

4.1. Seleção da área de estudo e coleta de dados ......................................28 

4.2. Avaliação hidrogeológica .......................................................................29 

4.3. Avaliação da evolução da performance dos poços e equipamentos de 

bombeamento ...................................................................................................29 

4.4. Avaliação do consumo de energia elétrica ............................................31 

4.4.1. Cálculo da altura manométrica .......................................................32 

4.4.2. Cálculo do rendimento?1? ................................................................34 

4.4.3. Cálculo do rendimento ?2? ...............................................................35 



 

 v 

4.5. Elaboração de propostas para otimização do sistema e redução do 

custo operacional ..............................................................................................36 

5. CARACTERIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO.............................................38 

5.1.1. Evolução da demanda de água ......................................................40 

6. RESULTADOS E DISCUSSÕES .................................................................43 

6.1. Avaliação hidrogeológica .......................................................................43 

6.1.1. Feições geológicas da área............................................................43 

6.1.2. Caracterização dos aqüíferos.........................................................46 

6.1.3. Dados gerais dos poços do SAAE .................................................48 

6.1.4. Análise da explotação atual dos aqüíferos na área .......................52 

6.1.5. Balanço entre a disponibilidade e o consumo de água subterrânea 

na área ........................................................................................................59 

6.1.6. Análise da evolução do comportamento do aqüífero .....................60 

6.1.7. Hidroquímica e qualidade da água.................................................65 

6.2. Análise da performance dos poços........................................................67 

6.3. Análise dos sistemas de bombeamento dos poços.............................100 

6.3.1. Características dos sistemas de bombeamento ..........................100 

6.3.2. Avaliação do rendimento dos sistemas de bombeamento...........104 

6.3.3. Despesas com energia elétrica nos sistemas de bombeamento.109 

6.4. Soluções para otimização do sistema .................................................111 

6.4.1. Utilização de equipamentos de bombeamento de alto rendimento ...

 ......................................................................................................111 

6.4.2. Redimensionamento dos sistemas de bombeamento .................114 

6.4.3. Modernização dos sistemas de acionamento e automação ........117 

6.4.4. Medidas complementares para reduzir o custo de energia elétrica...

 ......................................................................................................119 

7. CONCLUSÕES E RECOMENDAÇÕES ....................................................122 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ..................................................................127 



 

 vi 

LISTA DE FIGURAS 
 

número .......................................................................................................... página 

Figura 1: Gráfico esquemático da potência consumida durante o arranque de 

motor elétrico com partida direta, adaptado de GRUNDFOS (1996). ..........13 

Figura 2: Gráfico esquemático da potência consumida durante o arranque de 

motor elétrico com acionamento tipo estrela-triângulo, adaptado de 

GRUNDFOS (1996).......................................................................................14 

Figura 3: Gráfico esquemático da potência consumida durante o arranque de 

motor elétrico com autotransformador, adaptado de GRUNDFOS (1996)...15 

Figura 4: Gráfico esquemático da potência consumida durante o arranque de 

motor elétrico com partida suave, adaptado de GRUNDFOS (1996)...........16 

Figura 5: Gráfico esquemático da potência consumida durante o arranque de 

motor elétrico com inversor de freqüência, adaptado de GRUNDFOS (1996).

.......................................................................................................................17 

Figura 6: Decomposição das perdas de carga do poço, segundo Jacob (1947), 

figura adaptada de FEITOSA &amp;amp; MANOEL FILHO (2000). ............................21 

Figura 7: Gráfico esquemático das curvas de demanda do sistema (poço) e 

curvas de performance da bomba (adaptado de LÜDECKE &amp;amp; BOLDT, 

2004)..............................................................................................................22 

Figura 8: Esquema ilustrativo dos componentes da altura manométrica total 

(AMT) .............................................................................................................33 

Figura 9: Gráfico com dados fornecidos pelo SAAE de produção mensal de água 

superficial e subterrânea, no período de 1994-2004, para abastecimento da 

cidade de São Carlos ....................................................................................41 

Figura 10: Mapa geológico simplificado da área da cidade de São Carlos 

(adaptado de Aguiar, 1989)...........................................................................46 

Figura 11: Planta da área de São Carlos, com representação do substrato 

geológico, indicação da localização, número de identificação e profundidade 

útil (m) dos poços do SAAE...........................................................................51 

Figura 12: Planta com gráficos das vazões outorgadas de poços públicos e 

particulares da cidade de São Carlos. Fonte: DAEE – Araraquara. .............58 



 

 vii 

Figura 13: Gráfico da evolução do nível piezométrico dos poços do SAAE, nos 

últimos 20 anos..............................................................................................61 

Figura 14: Mapa hidrogeológico com superfície piezométrica e direções de fluxo 

e gráficos de produção mensal dos poços do SAAE do Aqüífero Guarani em 

2003. ..............................................................................................................63 

Figura 15: Seção geológica vertical na direção SW-NE, cuja localização é 

indicada na Figura 16, com indicação dos perfis dos poços, nível 

piezométrico, área de recarga e seção estrangulada do Aqüífero Guarani. 64 

Figura 16: Gráfico de evolução da performance do poço nº 02 – Antonio Fisher 

dos Santos.....................................................................................................68 

Figura 17: Gráfico de evolução da performance do poço nº 05 – Distrito Industrial

.......................................................................................................................70 

Figura 18: Gráfico de evolução da performance do poço nº 08 - Samambaia ....72 

Figura 19: Gráfico de evolução da performance do poço nº 09 – Maria Stella 

Fagá...............................................................................................................74 

Figura 20: Gráfico de evolução da performance do poço nº 11 – Azulville II.......76 

Figura 21: Gráfico de evolução da performance do poço nº 12 – São Carlos III .78 

Figura 22: Gráfico de evolução da performance do poço nº 14 – Parque Faber.80 

Figura 23: Gráfico de evolução da performance do poço nº 15 – Santa Felícia..82 

Figura 24: Gráfico de evolução da performance do poço nº 16 – Boa Vista .......84 

Figura 25: Gráfico de evolução da performance do poço nº 17 – Cidade Aracy .86 

Figura 26: Gráfico de evolução da performance do poço nº 18 – Santa Eudóxia

.......................................................................................................................88 

Figura 27: Gráfico de evolução da performance do poço nº 19 - Tramer ............90 

Figura 28: Gráfico de evolução da performance do poço nº 20 – Vila Nery ........92 

Figura 29: Gráfico de evolução da performance do poço nº 21 – Cruzeiro do Sul

.......................................................................................................................94 

Figura 30: Gráfico de evolução da performance do poço nº 22 – Parque Fehr...96 

Figura 31: Gráfico de evolução da performance do poço nº 23 - Jockey Club II .98 

Figura 32: Comparação entre os valores (????1) e (????2) do rendimento 

eletromecânico dos sistemas de bombeamento dos poços .......................108 



 

 viii 

Figura 33: Desenho esquemático de sistema de recalque com bomba em linha e 

bomba submersa com central de controle de motores e inversores de 

freqüência. ...................................................................................................117 

 



INTRODUÇÃO 

 ix 

LISTA DE TABELAS 
 

número .......................................................................................................... página 

Tabela 1: Sumário dos dados do poço a serem monitorados durante a operação, 

reproduzido de JORBA &amp;amp; ROCHA (1982) 24 

Tabela 2: Sumário dos dados do conjunto de bombeamento a serem 

monitorados durante a operação, reproduzido de JORBA &amp;amp; ROCHA (1982)

 24 

Tabela 3: Empresas responsáveis pelos relatórios dos serviços de manutenção 

dos poços do SAAE 30 

Tabela 4: Dados gerais das captações superficiais 38 

Tabela 5: Dados gerais do sistema de saneamento ambiental da cidade de São 

Carlos 39 

Tabela 6: Parâmetros hidrodinâmicos do Aqüífero Guarani, determinados nos 

poços do SAAE de São Carlos 48 

Tabela 7: Dados gerais dos poços tubulares do SAAE 50 

Tabela 8: Outorgas de direito de uso da água dos poços do SAAE 53 

Tabela 9: Poços com outorga de direito de uso da água – Aqüífero Bauru 54 

Tabela 10: Poços com outorga de direito de uso da água – Aqüífero Serra Geral

 55 

Tabela 11: Poços com outorga de direito de uso da água – Aqüífero Guarani 55 

Tabela 12: Nível estático dos poços do SAAE 60 

Tabela 13: Resultados de análises químicas de água subterrânea em poços da 

cidade de São Carlos 66 

Tabela 14: Resumo da avaliação das séries históricas de dados dos poços. 99 

Tabela 15: Equipamentos de bombeamento dos poços do SAAE 101 

Tabela 16: Resumo da potência por fabricante das bombas dos poços do SAAE

 102 

Tabela 17: Condições de instalação das bombas dos poços 103 

Tabela 18: Valores médios de vazão (Q), nível dinâmico (ND), perdas de carga, 

altura manométrica total (AMT) e potência consumida, por poço, obtidos dos 

dados de monitoramento dos poços no ano de 2003 105 



INTRODUÇÃO 

 x 

Tabela 19: Valores médios calculados de energia consumida e de produção 

mensal de água do ano de 2003 106 

Tabela 20: Valores de rendimento eletromecânico calculados com base nos 

dados da Tabela 16 (????1) e Tabela 17 (????2) 107 

Tabela 21: Despesas de energia elétrica dos sistemas de bombeamento dos 

poços 110 

Tabela 22: Projeção da redução do consumo de energia elétrica com 65% de 

rendimento em todos os sistemas de bombeamento dos poços 112 

Tabela 23: estimativa da redução das despesas com energia elétrica em 5 anos, 

com taxa anual de juros de 15% 113 

 



INTRODUÇÃO 

 xi 

RESUMO 

PERRONI, J.C.A. (2005). Avaliação do consumo de energia elétrica 

para produção de água – O caso do abastecimento público da 

cidade de São Carlos – SP. 145p. Dissertação (Mestrado) – Escola 

de Engenharia de São Carlos, Universidade de São Paulo. 

Diversos sistemas públicos de abastecimento de água de cidades brasileiras 

utilizam majoritária ou exclusivamente água subterrânea, captada em poços 

tubulares profundos sendo que a grande maioria desses poços necessita de 

equipamentos de bombeamento para efetuar a elevação da água até a 

superfície com custo operacional elevado relativo às despesas com energia 

elétrica. 

No presente trabalho, foi desenvolvida uma metodologia para análise de dados 

operacionais de poços e respectivos sistemas de bombeamento, incluindo a 

determinação do rendimento eletromecânico dos equipamentos utilizados. A 

aplicabilidade da metodologia proposta foi avaliada através de estudo de caso, 

realizado com 21 poços utilizados no abastecimento público da cidade de São 

Carlos - SP. 

Os resultados obtidos indicaram que com a utilização de equipamentos de 

bombeamento de alto rendimento, será possível reduzir 15% do consumo de 

energia elétrica, proporcionando uma redução de despesa que poderá cobrir, em 

5 anos, mais de 50% dos valores dos investimentos necessários em novos 

equipamentos. 

Tendo como diretrizes gerais a otimização do rendimento de poços profundos e 

a sustentabilidade do uso da água subterrânea a aplicação da metodologia 

proposta, em sistemas de abastecimento de água, deverá contribuir para a 

melhoria da qualidade dos serviços e poderá gerar uma significativa economia 

de recursos. 

Palavras chave: poço profundo, poço tubular, bomba de eixo prolongado, 

bomba submersa, rendimento, eficiência energética, bombeamento eficiente. 



INTRODUÇÃO 

 xii 

ABSTRACT 

PERRONI, J.C.A. (2005). Evaluation of electric power consumption in 

groundwater pumping – The case study of the city of São Carlos – 

SP. 145p. Dissertação (Mestrado) – Escola de Engenharia de São 

Carlos, Universidade de São Paulo. 

Several public water supply systems of Brazilian cities use mainly or exclusively 

groundwater from water wells, which majority needs pumping equipments to raise 

the water to the ground surface, and high operating costs due to electricity 

consumption. 

In the present work, a methodology to evaluate water wells and pumping 

equipments operational data was developed, including the calculation of the 

electromechanical efficiency. The applicability of the proposed methodology is 

evaluated in a case study of 21 water wells, which are used for public water 

supply of the city of São Carlos – SP. 

The results have indicated that the use of high level efficiency equipment should 

reduce 15% of the present electric power consumption and an economy that in a 

5 years period could support more than 50% of the necessary investments in new 

pumping equipment. 

Taking the optimization of the energy efficiency of water wells and the 

sustainability of groundwater as general constrains, the application of the 

proposed methodology may contribute to the improvement of the quality of public 

water supply facilities and generate a considerable economy. 

Keywords: water well, drive shaft pump, energy efficiency, pumping efficiency. 



INTRODUÇÃO 

 1 

?? ??????	
??



INTRODUÇÃO 

 2 

1. INTRODUÇÃO 

Os serviços públicos de saneamento básico se expandiram no Brasil a partir da 

década de 70, buscando atender a demanda decorrente do acentuado 

crescimento da população urbana e da industrialização. As obras para 

abastecimento de água foram priorizadas pelo Plano Nacional de Saneamento 

(PLANASA), com financiamentos provenientes do Fundo de Garantia por Tempo 

de Serviço (FGTS) e pelas Companhias Estaduais de Saneamento Básico 

(CESB's).  

Nesse contexto foram construídos inúmeros poços tubulares destinados ao 

abastecimento público em áreas urbanas de, praticamente, todo o território 

nacional, sendo pioneira a região semi-árida do Nordeste, onde a perfuração de 

poços tubulares foi iniciada na década de 60. 

No Estado de São Paulo a construção de poços profundos se expandiu na 

década de 70 e se manteve bastante ativa até a década de 90, tanto nos 

municípios operados pela SABESP – Companhia de Saneamento Básico do 

Estado de São Paulo, como naqueles abastecidos por órgãos municipais, por 

representarem vantagens comparativas no valor dos investimentos. Nesse 

período, o DAEE – Departamento de Águas e Energia Elétrica, com auxílio de 

consultores israelenses, realizou um amplo estudo do potencial de água 

subterrânea em todo o estado e definiu as principais diretrizes de 

aproveitamento, com ênfase no abastecimento público. Atualmente, os poços 

profundos já representam parcelas majoritárias da água utilizada para o 

abastecimento público em grande número de cidades paulistas e essa 

participação tende a crescer. 

A extração da água na grande maioria dos poços utilizados no abastecimento 

público é feita com auxílio de conjuntos motor-bomba, para elevação da água até 

a superfície ou para efetuar adicionalmente a elevação até os reservatórios de 



INTRODUÇÃO 

 3 

distribuição ou para alcançar a pressão necessária para injeção direta na rede 

de distribuição. O consumo de energia pode ser elevado e o valor presente do 

custo operacional com energia elétrica, ao longo da vida útil, pode ultrapassar o 

próprio custo inicial de construção do poço. As ameaças de crise de 

abastecimento e a elevação das tarifas de energia, ocorridas nos últimos anos, 

representam fortes motivações para as empresas e órgãos de saneamento 

buscarem a redução desse que, em geral, é o seu segundo item na matriz de 

custos. Todavia, os estudos de otimização de sistemas de bombeamento dos 

poços ainda não são práticas usuais das empresas e órgãos de saneamento, 

principalmente, por falta de conhecimento técnico específico sobre o assunto. 

O crescimento da parcela da água subterrânea utilizada para abastecimento 

público no Estado de São Paulo, não gerou um crescimento correspondente do 

número de profissionais com capacitação técnica e treinamento para a operação 

de poços. Pelo contrário, a estrutura implantada no DAEE na década de 1970, 

foi sendo gradualmente reduzida, mesmo com a criação de novas atribuições 

legais de fiscalização da aplicação das leis de gestão de recursos hídricos. 

Atualmente, a estrutura da autarquia é totalmente insuficiente para atender a 

demanda dos órgãos municipais de saneamento e esses, em geral, não 

implantaram estruturas próprias que pudessem eliminar a dependência técnica 

do estado. A falta de infra-estrutura técnica relativa à construção, operação e 

manutenção de poços, é comum mesmo nos municípios abastecidos com água 

subterrânea. 

Os registros históricos de dados resultantes de programas de monitoramento e 

de gerenciamento operacional de poços, os quais constituem obrigação legal, 

são, em geral, encarados como atividade burocrática e, devido à falta de pessoal 

para analisar tecnicamente os dados coletados, tão logo quanto possível, são 

transferidos definitivamente para o “arquivo morto”. Todavia, esses dados 

poderiam fornecer importantes informações sobre a performance do aqüífero, 

dos poços e dos respectivos sistemas de bombeamento e fornecer diretrizes 

para redução de desperdícios de energia e melhoria da eficiência operacional. 



INTRODUÇÃO 

 4 

O objetivo desse trabalho foi o de desenvolver e testar uma metodologia prática 

para avaliar o consumo de energia elétrica nos equipamentos de bombeamento 

de poços profundos utilizados em sistemas públicos de abastecimento de água, 

com base em séries históricas de dados operacionais e de monitoramento. 

A cidade de São Carlos, onde cerca de 50% da água utilizada pelo órgão 

municipal de saneamento - o SAAE- Serviço Autônomo de Água e Esgoto - é 

proveniente de poços tubulares, foi escolhida para o presente estudo de caso. O 

trabalho se baseou na análise dos dados operacionais disponíveis dos poços 

tubulares utilizados pelo SAAE e os respectivos equipamentos de 

bombeamento.



 

 5 

?? ?
???????



OBJETIVOS 

6 

2. OBJETIVOS 

2.1. Objetivo geral 

O objetivo é desenvolver e testar uma metodologia prática para avaliação do 

consumo de energia elétrica para produção de água subterrânea com base na 

análise de registros de dados operacionais existentes. 

A metodologia foi aplicada em um estudo de caso com dados da cidade de 

São Carlos, analisando a eficiência dos poços que abastecem a cidade e seus 

respectivos equipamentos de bombeamento e propondo medidas visando à 

otimização do consumo de energia elétrica e a redução do custo operacional. 

2.2. Objetivos específicos 

Elaborar um diagnóstico do estado da arte, com base na bibliografia nacional 

e internacional, sobre eficiência energética em sistemas de bombeamento de 

poços tubulares. 

Elaborar uma proposta de metodologia prática para avaliação da eficiência de 

poços e respectivos sistemas de bombeamento, com base em dados 

operacionais existentes. 

Coletar e analisar os dados operacionais dos poços utilizados pelo SAAE –  

Serviço Autônomo de Água e Esgoto, para abastecimento da cidade de São 

Carlos. 

Elaborar um diagnóstico do consumo de energia elétrica e o custo operacional 

para o sistema de produção de água subterrânea em São Carlos e 

recomendações para sua otimização. 



 

 7 

?? ????????
?
??????????



METODOLOGIA 
 

 8 

3. REVISÃO BIBLIOGRÁFICA 

3.1. Eficiência energética em sistemas de saneamento 

QUALITY TONNES (2004) registra que existe uma tendência internacional de 

crescimento da preocupação com a eficiência de sistemas de saneamento 

devido à grande parcela do consumo de energia que esse setor representa. 

Os autores indicam que, a partir da assinatura, em 1998, do protocolo GHG 

(Greenhouse Gas) para redução da emissão de gases e controle do efeito 

estufa, os planos de otimização da eficiência energética na área de 

saneamento adotaram como indicador o cálculo do consumo de energia por 

metro cúbico de água produzida (kWh/m3) que é multiplicado pela carga de 

carbono da energia utilizada (CO2 por kWh). O índice de consumo específico 

de energia é utilizado para aferir a eficiência energética de um sistema antes e 

após a implementação de melhorias. 

No Brasil, desde 1983, com o início do aumento gradativo das tarifas de 

energia elétrica, diversas ações vêm sendo desenvolvidas por grandes órgãos 

de saneamento como a SABESP – Companhia de Saneamento de São 

Paulo, no sentido de reduzir as despesas com energia elétrica. Com os 

constantes aumentos de tarifa e após a recente crise de oferta, a 

preocupação com a eficiência energética dos sistemas de saneamento se 

ampliou e atinge atualmente mesmo os pequenos órgãos municipais de 

saneamento (TSUTIYA, 2001). 

A eficiência energética em sistemas de saneamento é objeto de um manual 

de orientação do PROCEL/ELETROBRÁS, no qual são abordados os 

potenciais desperdícios de energia nas diversas etapas do sistema de 

abastecimento, incluindo captação, transporte, tratamento, armazenamento e 

distribuição (BAHIA, 1998). O trabalho destaca que “Normalmente os 

desperdícios de energia elétrica são encontrados nos procedimentos 



METODOLOGIA 
 

 9 

operacionais existentes, no dimensionamento dos sistemas, na idade dos 

equipamentos, nas tecnologias não eficientes utilizadas, nas manutenções, 

nas formas contratuais e no desperdício de água”. Lamentavelmente, o 

trabalho apresenta uma visão equivocada da realidade, no que se refere aos 

poços profundos pois, segundo os autores: “Os poços artesianos fornecem 

água que jorra, sem necessidade de meios de elevação mecânica, sem 

consumo energético, contudo a perfuração de poços profundos, além do custo 

elevado, requer equipamento especializado”. 

3.2. Estratégias para redução do custo de energia 

TSUTIYA (2001) informa que as despesas com energia elétrica representam o 

segundo ou terceiro item de custo mais importante nas empresas de 

saneamento brasileiras e, citando HAGUIUDA et al (1996), indica que na 

SABESP o consumo de energia elétrica em motores representa 90% do total. 

Esse autor também menciona o fenômeno do artesianismo em poços 

tubulares, minimiza o assunto e não analisa de forma adequada os 

respectivos sistemas de bombeamento. O texto faz uma análise abrangente 

das alternativas existentes para redução do custo de energia elétrica, que são 

resumidas e agrupadas da seguinte forma: 

1. Redução do custo sem diminuição do consumo de energia: adequação 

do sistema tarifário; regularização do contrato de demanda; desativação 

de instalações sem uso; conferência da medição de consumo; correção 

do fator de potência; alteração da tensão de alimentação e melhoria do 

fator de carga; 

2. Redução do custo pela diminuição do consumo de energia: redução 

das perdas de carga na tubulação; redução do volume de água 

bombeada; melhoria do rendimento dos conjuntos motor-bomba; 

3. Redução do custo pela alteração do sistema operacional: alteração do 

sistema bombeamento / reservação e utilização de variadores de rotação 

das bombas; 



METODOLOGIA 
 

 10 

4. Redução do custo pela automação do sistema de abastecimento de 

água; e 

5. Redução do custo com a geração de energia elétrica: aproveitamento de 

potenciais energéticos e uso de geradores em horários de ponta. 

O grupo 1 inclui, principalmente, as ações de caráter administrativo cuja 

implantação pode, em grande parte, ser efetuada sem custos de investimento. 

As melhorias do sistema tais como, instalação de bancos de capacitores, para 

correção do fator de potência, e ampliação da capacidade volumétrica de 

reservação, para otimizar o fator de carga e evitar operação dos motores dos 

equipamentos de bombeamento em horários de ponta, são em geral 

necessárias. As ações desse grupo resultam em grandes reduções dos 

custos com energia elétrica, sem reduzir o consumo de energia, mas com a 

eliminação de multas por ultrapassagem de demanda e adequação dos 

planos tarifários. 

As ações do grupo 2 também podem resultar em grandes economias de custo 

operacional de sistemas de bombeamento, atuando na redução do consumo 

de energia. Segundo TSUTIYA (op. cit.), em alguns sistemas da SABESP foi 

obtida redução de até 40% do consumo de energia pela redução das perdas 

de carga da tubulação. A melhoria do rendimento dos conjuntos motor-bomba 

também pode proporcionar redução significativa do consumo de energia. A 

otimização do rendimento dos conjuntos de bombeamento utilizados em 

poços tubulares é analisada em detalhe no item 3.5- Dimensionamento de 

sistemas de bombeamento para poços tubulares. 

O grupo 3 engloba uma infinidade de soluções possíveis que podem ser 

alcançadas com estratégias operacionais otimizadas, que em geral incluem a 

utilização de equipamentos variadores de rotação das bombas, que é 

analisada em detalhe no item 3.4- Emprego de variadores de rotação em 

equipamentos de bombeamento. 



METODOLOGIA 
 

 11 

O grupo 4 inclui a instalação de automação em sistemas de bombeamento, 

que reduz sensivelmente os custos operacionais com mão-de-obra, ao 

mesmo tempo em que minimiza as possibilidades de ocorrência de problemas 

operacionais causados por falhas humanas. Segundo TSUTIYA (op. cit.), a 

SABESP obteve redução de custo operacional com a implantação de 

sistemas de automação de até 25%. 

A ações do grupo 5 se referem à geração de energia por sistemas 

independentes ou como auto-produtor que não fazem parte do escopo do 

presente trabalho. 

3.3. Operação otimizada de sistemas de bombeamento 

CLABORN &amp;amp; RAINWATER (1991) apresentam uma metodologia para 

otimização do custo de energia, em baterias de poços, desde que a 

capacidade do sistema seja maior que a demanda, mediante um programa 

computacional que estima a melhor combinação de poços em operação para 

atender a demanda considerada, com base em dados do aqüífero, dos poços, 

do reservatório e do consumo de energia do sistema. 

RIBEIRO (2000) trabalhou com os dados dos poços que abastecem a cidade 

de Araraquara-SP, efetuou uma análise da composição do custo unitário de 

produção de água, analisou a influência no custo final de variáveis 

operacionais, tais como: vazões bombeadas, períodos de operação, demanda 

de água do sistema e volumes dos reservatórios e testou a aplicação de 

modelo de simulação baseado na tecnologia denominada “algoritmos 

genéticos”. A autora sugere a aplicação dessa técnica como subsídio ao 

processo de decisão no planejamento da expansão do sistema. 

REIS et al (2000) relatam que, utilizando a mesma técnica dos “algoritmos 

genéticos”, concluíram que nos sistemas otimizados, os valores globais dos 

custos operacionais com energia elétrica dos poços estudados por RIBEIRO 

(op. cit.) são da mesma ordem de grandeza dos custos de investimentos. 

Essa conclusão é de grande importância, pois em geral não se faz o cômputo 



METODOLOGIA 
 

 12 

do custo operacional dos poços quando da sua construção e aponta para a 

necessidade da otimização energética do bombeamento dos poços.  

OUGUI (2003), apresenta o resultado do estudo da operação otimizada de um 

dos poços utilizados do SAAE – São Carlos (subsistema Cruzeiro do Sul), 

simulando estratégias de funcionamento das bombas do poço e bombas de 

recalque em superfície e o importe de água de outro setor. Segundo o autor, a 

adoção da estratégia ótima de operação das bombas daquele subsistema, 

determinada por simulação computacional, poderia gerar uma redução do 

consumo de energia de 40% na ponta e 29% fora da ponta, em relação aos 

valores realizados no mês de março de 2000. 

3.4. Emprego de variadores de rotação em equipamentos de 

bombeamento 

Diversos autores, conforme documentado adiante, destacam que o sistema 

de acionamento de motores elétricos é um dos aspectos de maior importância 

do ponto de vista da eficiência energética. Alguns sistemas apresentam 

desperdício de energia pela elevação do consumo de potência durante o 

arranque do motor e podem gerar aquecimento excessivo do motor e 

comprometer sua vida útil. 

Entre as diversas formas de acionamento de motores, GRUNDFOS (1996) 

analisa as seguintes opções de larga aplicação, apresentadas em ordem 

crescente de sofisticação e inovação tecnológica: 

1. Partida direta: o motor é ligado diretamente à rede elétrica. Esse método 

é o que desenvolve menos calor no motor e, conseqüentemente, 

proporciona maior vida útil, no entanto desenvolve potência extremamente 

elevada durante a partida, conforme indica a Figura 1. Esse método é 

utilizado apenas para motores com potência de até 45 kW e não permite 

variar a rotação do motor. Para motores que operam com carga variável, 

mesmo que sejam de baixa potência, pode ser conveniente utilizar 

variador de rotação que é apresentado mais adiante no item 5. 



METODOLOGIA 
 

 13 

 

Figura 1: Gráfico esquemático da potência consumida durante o 

arranque de motor elétrico com partida direta, adaptado 

de GRUNDFOS (1996). 

 

2. Estrela-triângulo: é o método mais utilizado para acionamento de 

bombas centrífugas, por ser simples, seguro e barato. Durante o 

arranque, a ligação dos pólos do motor é feita em estrela e, após um 

tempo fixo, automaticamente é feita a comutação para funcionamento em 

triângulo. Na posição estrela o valor da corrente é reduzido a um terço do 

valor da partida direta, conforme indicado na Figura 2. A aplicação desse 

sistema de acionamento para bombas submersas com baixo momento de 

inércia (motor e bombeador leves) não apresenta vantagens significativas. 

Um fator de desvantagem é a necessidade de utilização de um cabo 



METODOLOGIA 
 

 14 

adicional de alimentação, que, no caso de poços com diâmetro reduzido, 

pode representar uma complicação. 

 

Figura 2: Gráfico esquemático da potência consumida durante o 

arranque de motor elétrico com acionamento tipo estrela-

triângulo, adaptado de GRUNDFOS (1996). 

 

3. Autotransformador: durante a partida, a tensão é reduzida por meio de 

autotransformadores (normalmente dois: um para cada fase). Os 

transformadores freqüentemente possuem duas tensões de saída: uma 

de 75% e outra de 60%. Na opção de 60% a redução da corrente de 

arranque é obtida pelo mesmo processo de ligação em estrela. Os 

equipamentos são mais seguros e mais caros que os anteriores e a 



METODOLOGIA 
 

 15 

principal vantagem do seu uso é que durante o arranque o pico de 

corrente é desdobrado em dois, conforme indicado na Figura 3. 

 

Figura 3: Gráfico esquemático da potência consumida durante o 

arranque de motor elétrico com autotransformador, 

adaptado de GRUNDFOS (1996). 

 

4. Partida suave: é obtida com equipamento eletrônico que controla os 

ângulos de fases e, assim, reduz a tensão e, conseqüentemente, a 

corrente de arranque para um valor 2 a 3 vezes inferior ao valor de 

trabalho. 



METODOLOGIA 
 

 16 

 

Figura 4: Gráfico esquemático da potência consumida durante o 

arranque de motor elétrico com partida suave, adaptado 

de GRUNDFOS (1996). 

 

A potência desenvolvida durante o arranque é suavizada em função da 

rampa de aumento da tensão, conforme indicado na Figura 4, que deve 

ser curta o suficiente para não provocar superaquecimento do motor. 

5. Inversor (ou conversor) de freqüência: é o método ideal de arranque de 

motores elétricos, tanto para redução da corrente, que é mantida 

constante e equivalente à corrente nominal do motor (Figura 5), como 

para eliminação de oscilações bruscas de pressão na saída da bomba. Os 

inversores de freqüência são dispositivos que alteram eletronicamente a 



METODOLOGIA 
 

 17 

freqüência da corrente elétrica e, conseqüentemente, a rotação dos 

motores de forma contínua e suave. 

 

Figura 5: Gráfico esquemático da potência consumida durante o 

arranque de motor elétrico com inversor de freqüência, 

adaptado de GRUNDFOS (1996). 

Segundo PACIFIC GAS AND ELECTRIC COMPANY (1997), os fundamentos 

teóricos da aplicabilidade do uso de variadores de rotação para redução do 

consumo de energia são os seguintes: 

• a vazão tem uma relação de proporcionalidade direta com a rotação da 

bomba, ou seja: 

1

2
12 N

N
QQ ×= ...............................................................................................(1) 



METODOLOGIA 
 

 18 

onde: 

Q1 = vazão na rotação inicial 

Q2 = vazão na nova rotação 

N1 = rotação na condição inicial 

N2 = rotação na nova condição 

• a altura manométrica é proporcional à rotação da bomba elevada ao 

quadrado; ou seja: 

2

1

2
12 ??

?

?
??
?

?
×=

N
N

HH .........................................................................................(2) 

onde: 

H1 = pressão na rotação inicial 

H2 = pressão na nova rotação 

• a potência consumida é proporcional à rotação elevada ao cubo, ou seja: 

3

1

2
12 ??

?

?
??
?

?
×=

N
N

PP .........................................................................................(3) 

onde: 

P1 = potência na rotação inicial 

P2 = potência na nova rotação 

As equações acima podem ser aplicadas para qualquer sistema coerente de 

unidades de medida e têm a finalidade de demonstrar a importância da 

aplicação dos inversores de freqüência devido à proporcionalidade da 

potência com as variações de rotação elevadas ao cubo. 

No Brasil, devido ao elevado custo dos equipamentos eletrônicos, o 

acionamento de equipamentos de bombeamento por meio de inversores de 

freqüência tem ainda aplicação restrita apenas às situações em que existem 

grandes variações de carga durante a operação. 



METODOLOGIA 
 

 19 

MELLO (1999), realizando estudos em laboratório, concluiu pela viabilidade 

da aplicação de inversores de freqüência no acionamento de equipamentos 

de bombeamento utilizados em irrigação, principalmente pela redução da 

potência consumida com variação de carga durante os ciclos de irrigação. 

AZEVEDO (2003) realizou estudos, em escala piloto, em sistemas reais de 

irrigação do tipo pivô central, o qual caracteriza uma situação típica de 

variação recorrente de carga, e obteve redução no consumo de energia de 

15,9 a 32,9% com a aplicação de sistemas de acionamento dos motores das 

bombas com inversores de freqüência. TSUTIYA (2001) recomenda que, 

juntamente com o inversor de freqüência, seja instalado um filtro para 

correção de harmônicos da rede. Além da redução da distorção de 

harmônicos, a ação do filtro reduz a corrente e corrige o fator de potência. O 

autor menciona que, em um estudo de caso, o uso de inversor de freqüência, 

em conjunto com filtro de harmônicos, gerou 38% de redução de custo de 

energia elétrica. 

3.5. Dimensionamento de sistemas de bombeamento para poços 

tubulares 

A prática usual de dimensionamento de equipamentos de bombeamento de 

poços, que consta de textos clássicos internacionais, tais como: CUSTÓDIO &amp;amp; 

LLAMAS (1976), DRISCOLL (1989), ROSCOE MOSS COMPANY (1990) e 

nacionais tais como: JORBA &amp;amp; ROCHA (1982), contempla duas etapas: 

1. em uma fase preliminar que antecede a construção do poço, são definidas 

as características de projeto do poço de forma a atender a capacidade de 

produção desejada, baseado nos dados de demanda do sistema de 

abastecimento e nas características e potencialidade do aqüífero a ser 

captado; e 

2. posteriormente à construção do poço, o dimensionamento é baseado na 

capacidade real de produção do poço que é determinada por meio de 

testes de bombeamento. O dimensionamento deve ser revisto a cada 



METODOLOGIA 
 

 20 

mudança do equipamento de bombeamento, de forma a contemplar as 

variações das condições operacionais ao longo do tempo. 

MACHADO NETO e TSUTIYA (1993) apresentam um roteiro para 

dimensionamento de sistemas de bombeamento de poços tubulares 

profundos em sistemas de abastecimento de água, no qual se recomenda a 

construção da curva de demanda do sistema de bombeamento do poço com 

base na equação característica do poço, obtida por meio de testes de 

produção (teste de bombeamento com vazão escalonada). 

Conforme ilustra a Figura 6, a equação característica do poço é função das 

perdas de carga, com fluxo laminar e turbulento, definida por Jacob (1947), 

em KRUSEMAN &amp;amp; RIDER (1990): 

2CQBQs += .........................................................................................(4) 

onde: 

s = rebaixamento do nível da água no interior do poço (nível dinâmico – 

nível estático) 

Q = vazão extraída 

B = coeficiente de perdas de carga lineares = 21 BB +   

B1 = coeficiente de perdas lineares do aqüífero 

B2 = coeficiente de perdas lineares do poço 

C = coeficiente de perdas não lineares do poço 



METODOLOGIA 
 

 21 

 

Figura 6: Decomposição das perdas de carga do poço, segundo 

Jacob (1947), figura adaptada de FEITOSA &amp;amp; MANOEL 

FILHO (2000). 

A equação característica do poço equivale à curva de “altura geométrica”, à 

qual são somadas as perdas de carga na tubulação edutora1 desde o ponto 

                                            
1 O termo “tubulação edutora” é derivado do inglês “eductor pipe” e se refere à tubulação 

instalada no interior dos poços, pela qual é feita a elevação da água até a superfície. 



METODOLOGIA 
 

 22 

de entrada da água na bomba até o ponto de descarga da água na superfície, 

resultando na curva indicada como “altura manométrica” (Figura 7). 

 

Figura 7: Gráfico esquemático das curvas de demanda do sistema 

(poço) e curvas de performance da bomba (adaptado de 

LÜDECKE &amp;amp; BOLDT, 2004). 

Numa etapa posterior, é feita a seleção da bomba, assegurando que o seu 

ponto de funcionamento (cruzamento da curva de performance da bomba, 

com a curva manométrica do poço) corresponda ao melhor rendimento do 

equipamento que será utilizado, conforme indicado na Figura 7. 

Segundo dados de catálogos dos fabricantes (no Brasil: Bombas Leão, 

Bombas Ebara, KSB Bombas, Bombas Mark-Grundfos), esses equipamentos 



METODOLOGIA 
 

 23 

apresentam rendimentos de 75 a 85%. No entanto, os rendimentos reais dos 

equipamentos em operação nos poços estão via de regra muito abaixo dessa 

faixa. LÜDECKE &amp;amp; BOLDT (2004) informam que a KSB (sem esclarecer se na 

Europa toda) analisou, desde 1980, a eficiência de mais de 2.500 bombas de 

poços e verificou que 37% delas apresentaram rendimento inferior a 40%. 

3.6. Métodos para avaliação de poços e respectivos equipamentos de 

bombeamento 

O “Manual de operação e manutenção de poços” de autoria de JORBA &amp;amp; 

ROCHA (1982), lançado inicialmente em 1980, pelo DAEE, representou um 

marco ainda não superado para orientação prática e estabelecimento dos 

critérios para avaliação de poços e seus sistemas de bombeamento. Segundo 

o manual, os dados básicos dos poços que são necessários em um programa 

de operação controlada são: relatório da construção do poço, resultados das 

análises e exames laboratoriais da água e características dos equipamentos 

de bombeamento e instalações auxiliares. Para o estabelecimento das 

condições iniciais de operação, o manual recomenda: a execução de testes 

de produção do poço (determinação das perdas de carga e da eficiência) e a 

instalação de dispositivos de medição de: vazão, nível da água no interior do 

poço, manômetro, medidor de areia, pH, condutividade elétrica e temperatura. 

As Tabelas 1 e 2 reproduzem os sumários dos dados do poço e do conjunto 

de bombeamento, respectivamente, e a freqüência com que são 

recomendados para serem monitorados durante a operação. 

 

 

 

 

 

 



METODOLOGIA 
 

 24 

Tabela 1: Sumário dos dados do poço a serem monitorados durante a 
operação, reproduzido de JORBA &amp;amp; ROCHA (1982) 

 

 

Tabela 2: Sumário dos dados do conjunto de bombeamento a serem 
monitorados durante a operação, reproduzido de JORBA &amp;amp; 
ROCHA (1982) 

 

JORBA &amp;amp; ROCHA (1982) recomendam que a análise dos dados seja feita por 

meio de gráficos do tipo “hidrógrafas”, em séries temporais, de forma a 

permitir a identificação de tendências de evolução dos parâmetros 

monitorados. A vazão específica do poço (vazão por metro de rebaixamento) 



METODOLOGIA 
 

 25 

é considerada como o parâmetro mais útil para análise da evolução da 

performance do poço e como indicador da necessidade de operações de 

manutenção. 

ROSCOE MOSS COMPANY (1990) apresenta recomendações para 

programas de monitoramento da operação e de manutenção de poços e 

sistemas de bombeamento que incluem o cálculo sistemático da potência 

requerida, da potência consumida e da eficiência (coeficiente entre os dois 

valores de potência requerida / consumida). Adaptando-se as fórmulas 

propostas para unidades métricas resultam nas seguintes equações: 

Equações para cálculo da potência consumida: 

QHgP manh ×××= ? .........................................................................................(5) 

onde: 

Pm = potência hidráulica 

? = massa específica da água 

g = aceleração da gravidade 

Hman = altura manométrica 

Q = vazão 

?? cos××= mem PP ............................................................................................(6) 

onde: 

Pm = potência mecânica  

?m = rendimento mecãnico 

V = tensão elétrica 

3××= IVPe ......................................................................................... .......(7) 

onde: 

Pe = potência elétrica  

I = corrente elétrica 

V = tensão elétrica 



METODOLOGIA 
 

 26 

Combinando-se as equações (5), (6) e (7), obtém-se as equações para 

cálculo da potencia requerida e consumida, conforme segue: 

Equação para cálculo da potência requerida: 

?
? AMTQg

Pr
×××

= ..................................................................................(8) 

onde: 

Pr = potência requerida (kW) 

Q = vazão (m3/s) 

AMT = altura manométrica total (m) 

? = rendimento do sistema de bombeamento 

? = massa específica da água (kg/m3) 

g = aceleração da gravidade (m/s2) 

para cálculo da potência consumida a partir das medidas de tensão e 

corrente: 

?cos31 ×××= VIPc ................................................................................(9) 

onde: 

Pc1 = potência consumida (kW) 

I = corrente elétrica (A) 

V = tensão elétrica (V) 

cos ? = fator de potência 

 



 

 27 

?? ???????????



CARACTERIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO 

 28 

4. METODOLOGIA 

4.1. Seleção da área de estudo e coleta de dados 

A cidade de São Carlos foi selecionada, para o estudo de caso, pois parte da 

água utilizada no sistema público de abastecimento é proveniente de poços 

tubulares profundos, cujos programas de monitoramento e manutenção geram 

registros de dados operacionais dos poços e sistemas de bombeamento que 

são a base para o presente trabalho. 

A área de estudo engloba a cidade de São Carlos e arredores e equivale a 

uma quadrícula com 12 km na direção EO e 15 km na direção NS, delimitada 

pelas coordenadas 7555 e 7570 km N e 196 e 208 km E.  

Em função dos objetivos estabelecidos, o presente trabalho se limitou à coleta 

e análise dos dados dos poços do SAAE, com exceção feita às vazões 

outorgadas pelo DAAE, as quais foram coletadas e analisadas para todos os 

poços da área de estudo. Os dados dos poços a serem coletados e 

analisados são: 

• Características construtivas dos poços; 

• Especificações e características dos equipamentos de bombeamento; 

• Registros de operações de manutenção; 

• Consumo de energia elétrica nos equipamentos de bombeamento dos 

poços; e 

• Medidas de nível estático, nível dinâmico e vazão. 

Os dados coletados foram obtidos em relatórios impressos e arquivos do tipo 

planilha eletrônica gravados em disquetes de 3 ½” e informações verbais do 

pessoal responsável pela operação e manutenção dos poços. Não foram 

utilizados dados do sistema de automação pois os dados operacionais dos 



CARACTERIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO 

 29 

poços nesse sistema são bastante restritos e limitados ao período de um 

exercício financeiro, já que a cada final de período, após a gravação do back-

up os bancos de dados são reinicializados. Segundo informações do pessoal 

do setor responsável pelo sistema de automação, devido a alterações 

constantes de programação do sistema, a recuperação dos back-up’s de um 

ano para outro se torna praticamente impossível e assim nunca existirão 

dados comparativos. 

4.2. Avaliação hidrogeológica 

A avaliação hidrogeológica da área será efetuada buscando caracterizar o(s) 

aqüífero(s) presente(s), tipos e condições de funcionamento e de fluxo da 

água, as relações hidráulicas entre eles, os parâmetros hidrodinâmicos, 

balanço hídrico com quantificação da recarga, descarga, volumes explotados 

e disponibilidade de água, etc. de forma a embasar o trabalho e contextualizar 

a avaliação dos poços e respectivos sistemas de bombeamento. 

A quantificação do uso de água subterrânea na cidade de São Carlos, será 

feita com base em um levantamento, junto ao DAEE – Escritório de 

Araraquara, dos poços públicos e particulares com concessão de direito de 

uso ou com processo de regularização ainda em tramitação. Os cálculos dos 

volumes extraídos utilizam os dados informados de vazão e período diário de 

funcionamento. Para os casos em que o período diário de funcionamento não 

é informado será adotado período de 20h/dia e em todos os poços será 

considerado funcionamento durante 30 dias/mês. 

4.3. Avaliação da evolução da performance dos poços e equipamentos 

de bombeamento 

A avaliação da evolução da performance dos poços do SAAE de São Carlos 

será baseada nas medidas mensais de nível estático, nível dinâmico e vazão 

instantânea, no período de 12/1991 a 02/2004 efetuadas por empresas 

contratadas para execução de serviços de manutenção, conforme indicado na 



CARACTERIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO 

 30 

Tabela 1. Os dados originais de nível da água e vazão que constam dos 

relatórios de construção dos poços elaborados pelas respectivas empresas 

perfuradoras, complementados, quando necessário, com dados do cadastro 

de poços do DAEE em Araraquara, serão adotados como referência. 

Tabela 3: Empresas responsáveis pelos relatórios dos serviços de 

manutenção dos poços do SAAE 

Período 
empresa 

início Fim 

CONTEP 12/1991 02/1995 
HIDROGESP 07/1995 06/1996 
CONTEP 02/1997 01/1998 
UNIPER 06/1998 02/2004 

Os serviços de manutenção dos poços, que vêm sendo contratados 

anualmente pelo SAAE desde 1991, geram relatórios mensais que incluem 

medições de nível da água, vazão instantânea, tensão e corrente da 

alimentação elétrica. No período de 12/1991 a 02/1995, as medições foram 

feitas com freqüência semanal e, desde então, passaram a ser feitas 

mensalmente. 

Em geral, os primeiros relatórios não apresentavam dados de nível da água, 

pois as condições de instalação dos poços não permitiam a realização das 

medidas. Durante as substituições de bombas, as instalações dos poços 

foram sendo readequadas, permitindo a medição do nível da água. 

A partir dos dados dos relatórios de construção e de manutenção dos poços 

foram construídas séries históricas de nível da água e vazão dos poços, em 

planilha eletrônica e elaborados gráficos do tipo “hidrógrafas” para avaliação 

do comportamento temporal da performance dos poços. Para permitir a 

visualização da tendência de evolução do nível da água (estático e dinâmico) 

foram traçadas as curvas de ajuste por regressão linear. Com base nas 

equações de regressão linear foram estimados os níveis estático e dinâmico 

de todos os poços para a data de dezembro de 2003. 



CARACTERIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO 

 31 

Os relatórios de manutenção também foram utilizados como fonte de 

informações e dados históricos de serviços de manutenção e reparo das 

bombas dos poços e das características, especificações e condições de 

instalação dos equipamentos de bombeamento e dos sistemas de 

acionamento elétrico. 

4.4. Avaliação do consumo de energia elétrica 

No presente trabalho, será analisada e quantificada a possibilidade de reduzir 

o consumo de eletricidade pela melhoria do rendimento dos sistemas de 

bombeamento dos poços. O termo equivalente na língua inglesa para definir a 

capacidade do equipamento de transformar energia em trabalho é energy 

efficiency. 

A avaliação do rendimento dos sistemas de bombeamento será feita com 

base em dados disponíveis de medidas de: vazão, pressão e consumo de 

energia. A equação para cálculo do rendimento do sistema de bombeamento 

a partir da potência consumida será baseada na Equação 10, apresentada 

anteriormente, modificada da seguinte forma: 

3600
8,9

×
××

=
cP

AMTQ
? ..........................................................................................(10) 

onde: 

? = rendimento do sistema de bombeamento 

Pc = potência consumida (kW) 

Q = vazão (m3/h) 

AMT = altura manométrica total (m) 

O valor de rendimento calculado dessa forma não pode ser interpretado como 

se fosse o rendimento do equipamento de bombeamento, pois equivale ao 

rendimento hidráulico-eletro-mecânico, real e global que seria resultante do 

produto dos rendimentos: da bomba, do motor, da transmissão mecânica, da 



CARACTERIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO 

 32 

transmissão elétrica (cabos de alimentação) e do sistema de acionamento. O 

cálculo do rendimento do sistema de bombeamento será efetuado por dois 

métodos e serão denominados ????1111 e ????2222. 

4.4.1. Cálculo da altura manométrica 

Para o caso dos poços de São Carlos, como não existem dados de 

medida de pressão, o valor da AMT será calculado somando-se as alturas 

dos reservatórios de descarga dos poços e as perdas de carga na 

tubulação desde a “cabeça” do poço até a saída no reservatório. Para 

esse fim foram coletados dados de altura dos reservatórios alimentados 

diretamente por cada poço, comprimento e diâmetro das sub-adutoras. 

Devido à falta de informações detalhadas e para facilitar os cálculos, na 

tubulação edutora foi considerado, como padrão para todos os poços, um 

cotovelo de raio longo e uma válvula de retenção2, e na interligação poço 

- reservatório, foi adotado como padrão também para todos os poços, 4 

cotovelos de raio longo, um registro de gaveta e uma saída de tubulação 

no interior do reservatório de descarga ou de distribuição, conforme 

indicado na Figura 8. As perdas localizadas foram estimadas sob a forma 

de comprimento equivalente, calculado com base no diâmetro interno, 

segundo as seguintes equações apresentadas por Porto (1999): 

• cotovelo 90º raio longo: Le = 0,068+20,96 D 

• registro de gaveta aberto: Le = 0,01 + 6,89 D 

• saída de tubulação: Le = -0,05 + 30,98 D 

                                            
2 No presente trabalho, buscou-se uniformizar as condições de análise dos rendimentos das 

bombas submersas e as de eixo prolongado. As perdas de carga por atrito adicionais, causadas 

por mancais e eixos, nas bombas de eixo prolongado, são computadas como parte do 

rendimento eletromecânico do equipamento. 



CARACTERIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO 

 33 

 

Figura 8: Esquema ilustrativo dos componentes da altura 

manométrica total (AMT) 

O cálculo das perdas de carga por atrito na tubulação edutora e na 

tubulação de interligação do poço ao reservatório é feito com base nas 

equações (11) e (12). A solução da Equação (11) foi obtida por meio da 

ferramenta solver do Excel da Microsoft e posteriormente aplicada na 

Equação (12). 

Fórmula implícita de Colebrook-White para o escoamento uniforme 

turbulento em tubulações (PORTO, 1999): 

?
?

?

?

?
?

?

?
+?=

fRDf e

51,2
7,3

log2
1

10

?
...........................................................(11) 



CARACTERIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO 

 34 

onde:       f: fator de atrito 

                ?: rugosidade absoluta (m) 

                D: diâmetro da tubulação (m) 

                Re: número de Reynolds (adimensional) 

O valor de ? (rugosidade absoluta) foi assumido como sendo igual em 

todos os poços a 0,0002 m, que equivale ao valor usualmente adotado 

para tubos de aço galvanizado. 

Fórmula universal (Darcy-Weisbach) para cálculo das perdas de carga 

distribuídas em tubulações: 

g
v

D
L

fh
2

2

=? .....................................................................................(12) 

onde:       ?h: perda de carga (m) 

                 f: fator de atrito, calculado pela equação (11) 

                L: comprimento da tubulação (m) 

                D: diâmetro da tubulação (m) 

                v: velocidade do fluxo (m/s) 

                g: aceleração da gravidade (m2/s) 

4.4.2. Cálculo do rendimento????1111 ? 

No cálculo do rendimento ????1111  será empregado o valor da potência 

consumida calculado segundo a Equação (10), com base nos valores 

médios de tensão entre as 3 fases (RS, RT, e ST) e da corrente das fases 

(R, S e T). Para o fator de potência dos motores (cos?) será adotado um 

valor único de 0,87. O valor da vazão (Q) será o valor médio medido 

mensalmente durante o ano de 2003. O valor da altura manométrica total 

(AMT) representa a soma das alturas manométricas abaixo e acima da 

superfície. O valor da altura manométrica abaixo da superfície foi 



CARACTERIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO 

 35 

calculado com base no valor médio da profundidade do nível dinâmico 

medido mensalmente durante o ano de 2003 somado às perdas de carga 

por atrito na tubulação edutora. O valor da altura manométrica acima da 

superfície pode ser obtido de duas maneiras: 

1. medido como pressão no interior da tubulação de descarga através de 

manômetro instalado logo na “cabeça” do poço; ou 

2. calculado pela soma do desnível geométrico do ponto de descarga 

acima da superfície com as perdas de carga na tubulação que interliga 

o poço ao reservatório de descarga.  

4.4.3. Cálculo do rendimento ????2222 ? 

No cálculo do rendimento ????2222  será empregado o valor da potência 

consumida, calculado a partir do consumo de energia elétrica registrado 

nas contas mensais, utilizando-se o valor médio do ano de 2003. Tendo 

em vista que, em alguns subsistemas, um único medidor de consumo de 

energia é utilizado em conjunto pelo equipamento de bombeamento do 

poço e pela(s) bomba(s) de recalque em superfície, foram estimadas as 

parcelas do consumo total que seriam devidas somente às bombas dos 

poços, com base na proporcionalidade das potências nominais e 

estimativas de tempo de funcionamento das bombas de recalque, 

resultando em porcentagens de consumo, para a bomba do poço. 

Portanto, nesses casos (em que existe mais de uma bomba conectada na 

mesma unidade de consumo de energia elétrica), o valor obtido de ????2222 

deverá ser menos preciso. A metodologia de cálculo será a seguinte: 

Sendo: 

PNP : potência nominal da bomba do poço (cv); 

PNR : somatória das potências nominais das bombas de recalque 

em superfície (cv); 



CARACTERIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO 

 36 

PTF : fração do tempo total de funcionamento da bomba do poço 

em que as bombas de recalque funcionam 

A parcela de consumo total de energia (CT) relativa à bomba do poço 

(CP) será dada por: 

)( PNRPTFPNP
PNP

CTCP
×+

×= ....................................................(13) 

Na aplicação da Equação (10) para o cálculo do rendimento ????2222,     será 

utilizado o valor médio mensal do ano de 2003 do volume bombeado de 

água, constante dos relatórios gerenciais de produção de água. O valor 

da altura manométrica total (AMT) será o mesmo utilizado no cálculo de 

????1111. 

A defasagem existente entre os períodos de medição do consumo de 

energia elétrica e de medição do volume de água bombeada pode influir 

negativamente na qualidade dos resultados dos cálculos dos valores de 

rendimento ????2222. No entanto, adotando-se a média dos valores mensais 

procura-se minimizar o efeito da defasagem dos períodos de medição.  

4.5. Elaboração de propostas para otimização do sistema e redução do 

custo operacional 

Com base nas recomendações gerais de TSUTIYA (2001), serão elaboradas 

propostas gerais para redução do custo operacional dos poços e de 

otimização do consumo de energia do sistema. 

A partir do cálculo dos rendimentos globais reais dos sistemas de 

bombeamento será estimado o potencial de redução do consumo de energia 

mediante a otimização do sistema com a aplicação de equipamentos de alto 

rendimento e sistema de acionamento com inversores de freqüência.



 

 37 

?? ???????????
?????????????????	??



CARACTERIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO 

 38 

5. CARACTERIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO 

A cidade de São Carlos – SP, está localizada no planalto central do Estado de 

São Paulo, nas coordenadas geográficas 22º 21’ S e 47º 54’ W, altitude de 

885 m. Segundo IPT (2004), a cidade de São Carlos faz parte dos 451 km2 

(39,4 %) do município que se encontram inseridos na Bacia do Alto Rio 

Jacaré-Guaçu, com área de 12.000 km2 e que corresponde à Unidade de 

Gestão de Recursos Hídricos – UGRHI, número 13 e Comitê da Bacia 

Hidrográfica Tietê / Jacaré – CBH-TJ. O clima é temperado de altitude (Cwb 

Koeppen), com média das máximas de 28º C, média das mínimas de 12º C, 

média compensada de 20º C, umidade relativa no verão de 76% e inverno de 

54%. A pluviosidade média anual varia de 1550 a 1700 mm. 

A área urbana da sede municipal está contida num perímetro de contorno 

aproximadamente elíptico, com eixo maior medindo 14 km na direção NS e 

eixo menor medindo cerca de 10 km na direção EO, abrangendo, cerca de 95 

km2, com uma população estimada de 200.000 habitantes. 

O abastecimento público de água da cidade é feito pelo SAAE – Serviço 

Autônomo de Água e Esgotos, autarquia municipal, a qual possui 422 

funcionários. A parcela majoritária da água utilizada no abastecimento (53%) 

é de origem superficial, captada em dois cursos de água, providos de 

barragens, conforme dados da Tabela 4. 

Tabela 4: Dados gerais das captações superficiais 

captação
área de 

drenagem 
(km2)

distância 
da ETA 

(km)

desnível 
(m)

adutora elevatória

Ribeirão do Feijão 233 17 165
600 mm de aço 
carbono

4 bombas 
400 cv

Espraiado (Córrego
Monjolinho)

25 4,1 0 400 mm de FoFo
3 bombas 
100 cv

Fonte: Serec (1989)  



CARACTERIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO 

 39 

Na Tabela 5 são apresentados alguns dados gerais do sistema de 

abastecimento de água e coleta de esgoto. Para permitir uma visualização da 

evolução do sistema de saneamento ambiental da cidade de São Carlos, nas 

duas últimas décadas, foram incluídos os dados relativos ao ano de 1989, 

segundo SEREC (1989). Os dados indicam que, na última década, dobrou o 

número de poços de 10 para 20 e o volume de água subterrânea captado que 

passou de 518 para 1.036 mil m3/mês. 

 

Tabela 5: Dados gerais do sistema de saneamento ambiental da cidade 
de São Carlos 

unidade 1989 2004 crescimento

un 152.000   200.000   32%

un ? 422         ?

unitário L/dia/hab 401         375         -6%

superficial 1000 m3/mês 1.309       1.212       -7%

subterrânea 1000 m3/mês 518         1.036       100%

total 1000 m3/mês 1.827       2.248       23%

km 17           21           24%

un 10           20           100%

un 1             2             100%

elevados un 12           22           83%

apoiados un 9             17           89%

volume m3 16.785     26.350     57%

km 390         655         68%

residencial un 34.786     58.492     68%

comercial un 1.704       7.410       335%

industrial un 146         322         121%

outras un 346         92           -73%

total un 36.982     66.316     79%

km ? 647         ?

un ? 65.826     ?

km ? 1.700       ?

un -          -          0%

parâmetro

população

funcionários

es
go

to

rede coletora

ligações

emissário

ETE

vo
lu

m
e 

pr
od

uz
id

o
lig

aç
õe

s

ab
as

te
ci

m
en

to
 d

e 
ág

ua

rede distribuição

adutoras

poços

ETA

re
se

rv
at

ó-
rio

s

 



CARACTERIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO 

 40 

5.1.1. Evolução da demanda de água 

Os dados mensais de produção de água para abastecimento público da 

cidade de São Carlos, no período de 1994 a Abril/2004 são apresentados 

na Figura 9, onde se verifica que, até meados de 1998, houve um 

acentuado crescimento do volume total produzido, obtido exclusivamente 

pelo aumento da produção de água subterrânea. Nos dois anos que se 

seguiram, os volumes produzidos mantiveram-se estáveis tanto para água 

superficial como para a subterrânea. Em 2001, devido ao racionamento 

motivado pela crise de energia, houve uma significativa redução do 

volume produzido, principalmente o de água superficial e, desde então, os 

volumes vêm sendo aumentados continuamente. Na maior parte do 

tempo, a participação volumétrica da água subterrânea é ligeiramente 

inferior a da água superficial (47% do total), sendo que de 1997 a 1999 

representou praticamente 50%. 

O valor médio, ao longo de dez anos, da taxa de crescimento da produção 

total de água é de 380 mil m3 por ano, que equivale à necessidade de 

ampliar o sistema para produzir mais 45 m3/h a cada ano. Se este 

crescimento da demanda passar a ser atendido exclusivamente com 

aumento da produção de água subterrânea irá exigir a construção, a cada 

dois anos, de um novo poço com capacidade de produção da ordem de 

100 m3/h. 

O acentuado crescimento da produção de água subterrânea que vem 

sendo observado nas últimas décadas e a tendência de crescimento da 

sua participação no volume total de água utilizado para o abastecimento 

público da cidade apontam para a necessidade de uma maior 

preocupação relativa ao planejamento das condições de explotação 

desse recurso. 



 

 

41 

0

500

1000

1500

2000

2500

1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004

meses

p
ro

d
u

çã
o

 m
en

sa
l (

10
00

 m
3 )

total superficial subterrânea Linear (total) Linear (superficial) Linear (subterrânea)

 
Figura 9: Gráfico com dados fornecidos pelo SAAE de produção mensal de água superficial e subterrânea, no período de 

1994-2004, para abastecimento da cidade de São Carlos 

C
A

R
A

C
T

E
R

IZ
A

Ç
Ã

O
 D

A
 Á

R
E

A
 D

E
 E

S
T

U
D

O
 


</field>
	</doc>
</add>