<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.07345</field>
		<field name="filename">12022_000913653.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 
INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOCIÊNCIAS 

UM ESTUDO SOBRE A VARIAÇÃO MORFOLÓGICA NO DENTÁRIO DE

CLEVOSAURUS BRASILIENSIS BONAPARTE E SUES, 2006 (RHYNCHOCEPHALIA,

CLEVOSAURIDAE), DO TRIÁSSICO SUPERIOR DO RIO GRANDE DO SUL, BRASIL,

UTILIZANDO A MORFOMETRIA GEOMÉTRICA.

PAULA ROSARIO ROMO DE VIVAR MARTÍNEZ

ORIENTADORA – Profa. Dra. Marina Bento Soares

Porto Alegre, 2014



UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 
INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOCIÊNCIAS 

UM ESTUDO SOBRE A VARIAÇÃO MORFOLÓGICA NO DENTÁRIO DE

CLEVOSAURUS BRASILIENSIS BONAPARTE E SUES, 2006 (RHYNCHOCEPHALIA,

CLEVOSAURIDAE), DO TRIÁSSICO SUPERIOR DO RIO GRANDE DO SUL, BRASIL,

UTILIZANDO A MORFOMETRIA GEOMÉTRICA.

PAULA ROSARIO ROMO DE VIVAR MARTÍNEZ

ORIENTADORA – Profa. Dra. Marina Bento Soares

BANCA EXAMINADORA 

Profa. Dra. Annie Schmaltz Hsiou- Universidade de São Paulo, Faculdade de Filosofia 

Ciências e Letras 

Prof. Dr. Nilton Cáceres – Universidade Fedaral de Santa Maria, Departamento de 

Biologia, CCNE

Prof. Dr. Richard  A. Fariña - Facultad de Ciencias, Universidad de la República 

Dissertação  de  Mestrado  apresentada

como  requisito  parcial  para  a  obtenção

do Título de Mestre em Geociências

Porto Alegre, 2014





AGRADECIMENTOS 

Nesta parte do caminho que está quase por terminar, achei muitas pessoas que

jamais  imaginei  conhecer.  Em  grande  parte  estou  muito  agradecida  a  estas  pessoas,

porque elas me ajudaram de algum jeito a concluir este processo, sem também esquecer

daqueles que desde muitos anos atrás sempre fizeram parte de minha vida, e que agora

simplesmente estão longe em distância, mas eu sei que sempre estão perto de mim. 

Eu  quero  agradecer  à  minha  orientadora  Dra.  Marina  Bento  Soares,  pelo  apoio

dado  nestes  quase  dois  anos,  a  confiança  depositada  em  minhas  loucuras  (pensando

como primeira loucura de atravessar o continente para vir estudar). Muito obrigada por

tudo. 

Assim como ao professor Schultz, quem no início, de alguma forma, se preocupou

ao seu jeito, comigo, ou ao menos isso é o que eu acho. 

Gostaria de agradecer à banca pela disposição de ler meu trabalho. Assim como

também ao PPGGEO-UFRGS e à CAPES pela bolsa de estudos de mestrado.

Quero agradecer também à Dra. Annie Hsiou pela troca de ideias. E, sobretudo ao

Dr. Richard Fariña que fez alguma pressão para que eu começasse a dar forma ao texto,

assim como pela a troca de ideias.

A Dra.  Ana  Maria  Ribeiro  pela  permissão  de  examinar  o  material  da  Fundação

Zoobotânica (FZBRS).

A todos  meus  colegas  do  laboratório.  Começando  por  Andressa  e  Flávio,  pela

acolhida em sua casa quando cheguei, e por seu apoio e a troca de ideias. Ao Voltaire,

quem  no  inicio  sempre  vinha  tirar  dúvidas,  mas  na  verdade  levantou  mais  dúvidas  na

minha cabeça, e por suas dicas artísticas.

À Ana Emilia, por sempre estar disposta, de alguma forma, a ajudar em qualquer

em coisa que eu pudesse precisar, e dar tanta risada junto, e concluir que o México e o

Ceará têm muitas sinapomorfias.

A  meus  queridos  cearenses  abraçables e  esmagables Felipe  e  Marcos,  que

sempre ajudaram muito, sem sequer pedir nada. 



À Ale, pela ajuda, muita ajuda no fim deste mestrado, e por todas aquelas outras

coisas que a gente aprontou. 

Ao  meu  querido  parceiro  de  aventuras e  desventuras, de  papos da  vida,  Fábio,

muito obrigada por mostrar-me outro olhar da vida. 

À  Ana  Luiza,  pela  confiança  depositada  em  mim  e  permitir-me  formar  parte

importante de sua vida. 

Ao pequeno Marcel, que demonstrou ser uma pessoa incrível, e de que seu jeito

sempre esteve aí, até para ser “pai”. Muito obrigada por me deixar descobrir a pessoa que

você é. 

A meus “irmãos” Adriana e Heitor, vocês não têm ideia de tudo o que ajudaram na

minha estadía em Porto Alegre fora muita boa. Nunca vou esquecer ao Heitor chegando

perto de mim e falando em espanhol, agora acho que ele fala melhor que eu. Por serem

não só colegas do mestrado, eles são verdadeiros parceiros de vida. Obrigada por aceitar

meu jeito de ser. 

A aqueles  outros  que  conheci,  o  Savinho  e  Lulu  (da  Housing)  e  que  seguimos

nossos passos de perto. 

Ao eu outro querido “irmão” Luizinho, quem não só abriu sua casa para mim, se

não a de toda sua família também. 

E, em fim, à minha Família e amigos e professores que acreditam em mim e que

estão do outro lado do continente. Gracias Banda mexicana por el apoyo a distancia! 



'Todo pasa y todo queda

pero lo nuestro es pasar, 

pasar haciendo caminos, 

caminos sobre el mar.

…

Caminante, son tus huellas

el camino y nada más;

caminante, no hya camino,

se hace el camino al andar.

Al andar se hace camino

y al volver la vista atrás

se ve la senda que nunca

se ha de volver a pisar.

...”

Fragmento de Caminante no hay camino

Antonio Machado



1

RESUMO

Esta dissertação de mestrado, organizada na forma de artigo científico apresenta

um  estudo  morfogeométrico  da  variação  do  dentário  em  Clevosaurus  brasiliensis

Bonaparte e Sues 2006. Este se configura como o segundo estudo em Rhyncocephalia

fósseis  com  uma  abordagem  sobre  o  desenvolvimento  ontogenético,  e  o  terceiro

utilizando morfometria como ferramenta para descrever e explicar a variação morfológica

dentro  do  Grupo.  O estudo  foi  realizado  com uma  amostragem de  17  dentários de  C.

brasiliensis provenientes  do  afloramento  Linha  São  Luiz,  que  faz  parte  do  topo  da

Sequencia  Santa  Maria  2  (Triássico  Superior),  da  Supersequência  Santa  Maria.  Os

resultados obtidos pelo PCA demonstram que a maior parte da forma dos dentários pode

ser  explicada  mediante  o  PC1  (59.67%)  e  o  PC2  (19.414%),  sendo  que  o  PC1  está

relacionado  com  processos  ontogenéticos  e  o  PC2,  com  processos  tafônomicos.

Observou-se  que  o  padrão  de  crescimento  do  dentário,  como  o  que  ocorre  em outros

Rhynchocephalia, consiste em um desenvolvimento alométrico, onde a porção posterior

(do último dente adicional até a extremidade mais posterior) exibe um maior crescimento

em relação à porção anterior (portadora dos dentes). Os processos tafonômicos, como as

deformações  dos  crânios  causadas  pela  diagênese,  assim  como  a  desarticulação  e  a

fragmentação, foram os que influenciaram na variação da forma. Além disso, observou-se

que, apesar do desgaste nos dentes de C. brasiliensis ser similar ao que ocorre em outros

Clevosaurus, algumas sutis diferenças foram detectadas, como um maior crescimento de

osso  secundário  no  dentário  dos  adultos,  recobrindo  os  dentes,  o  qual  pode  estar

relacionado com uma maior exploração de itens vegetais em comparação com as outras

espécies  do  gênero. Como  complemento  do  artigo  é  apresentado  um  estado  da  arte,

onde  são  desenvolvidos  tópicos,  como  a  contextualização  do  grupo  de  estudo,

Rhynchocephalia,  conhecimentos sobre a sua ontogenia e breves considerações sobre a

Morfometria Geométrica.

Palavras-chave:  Rhynchocephalia;  Clevosaurus;  Triássico  Superior;  Morfometría

Geométrica 



2

RESUMEN 

La presente disertación de maestría está organizada como un artículo científico en el cuál

se  elaboró  un  estudio  morfogeométrico  sobre  la  variación  del  dentario  en  Clevosaurus

brasiliensis Bonaprte y Sues 2006. Dentro de los estudios con fósiles de Rhycocephalia,

este trabajo será el segundo que trata sobre el desarrollo ontogenético, y a su vez será el

tercer  estudio,  que  usa  la  morfometría  geométrica  como  para  describir  y  explicar  la

variación morfológica. La muestra del estudio estuvo constituída por 17 dentarios de  C.

brasiliensis provenientes del afloramiento Linha São Luiz, que forma parte de la sección

superior de la Secuencia Santa Maria 2 (Triásico Superior), de la Supersecuencia Santa

Maria. Los resultados obtenidos por el PCA muestran que la mayor parte de la variación

de la forma se puede explicar a través de los PC1 (59.67%) y el PC2 (19.414%), donde el

PC1 está relacionado con procesos ontogenéticos y el PC2, con procesos tafonómicos.

Se  obervó  un  patrón  de  crecimiento  en  el  dentario,  como  ocurre  en  otros

Rhynchocephalia,  el  cual  consiste  en  un  crecimiento  mayor  de  su  parte  posterior

(correspondiente  al  último  diente  adicional  hasta  la  parte  posterior  del  dentario),  en

relación con la porción anterior (portadora de los dientes).Los procesos tafónomicos con

una  mayor  influencia  en  la  forma  son,  por  un  lado,  las  deformaciones  de  los  cráneos

debido  a  la  diagénesis  y,  por  otro,  los  procesos  de  desarticulación  y  fragmentación

(procesos bioetratinómicos). Aunado a esto, se observo que el desgaste de los dientes es

similar a lo reportado en otros Clevosaurus, aunque presenta unas pequeñas diferencias

como un mayor desarrollo del hueso secundario en los dentarios de los adultos, lo cual

puede indicar un hábito omnívoro con una mayor exploración de la herbivoría, comparado

con  otras  especies  de  Clevosaurus. Como  complemento  del  artículo  se  presenta  un

estado  de  arte,  en  el  cual  se  desarrollan  dos  tópicos:  una  contextualización  del  grupo

estúdio, Rhyncocephalia, incluyendo una breve nota sobre su ontogenia, y unas breves

consideraciones sobre Morfometria Geométrica.

Palabras-chave:  Rhynchocephalia;  Clevosaurus,  Triásico  Superior;  Morfomería

Geométrica.



3

LISTA DE FIGURAS

Figura 1. Mapa da localização do afloramento Linha de São Luiz.....................................2

Figura 2. A. Zonas de Assembleia e Perfil Estatigráfico.....................................................4

Figura 3. Espécimes de Clevosaurus brasiliensis. …......................................................18

Figura 4. Medidas tomadas dos exemplares...................................................................19

Figura 5. Marcos anatômicos usados..............................................................................21

Figura 6. Cladograma das relações filogenéticas dos Diapsida......................................24

Figura 7. Sphenodon........................................................................................................25

Figura 8. Cladograma mostrando as relações de Rhynchocephalia................................31

Figura 9. Regionalização da dentição em Sphenodon …..........................................................................34

Figura 10. Esquema do desenvolvimento em Sphenodon...............................................36

Figura 11. Pontos de crescimento em Cynosphenodon huizachalensis..........................37

Figura 12. Operações que não alteram a forma...............................................................44

Figura 13. Tipos de marcos anatômicos em uma figura imaginária …............................46

Figura 14. Semi-marcos anatômicos …...........................................................................46

Figura 15. Triângulo X com sua respectiva configuração de matriz................................48

Figura 16. Triângulo X com centroide …..........................................................................48

Figura 17. Tamanho do centroide (CS) do triângulo X.....................................................49

Figura 18. Espaço de pré-forma.......................................................................................51

Figura 19. Distância de Procrustes e distância parcial de Procrustes ….........................52



4

Figura 20. Tipos de deformação.......................................................................................57

Figura 21. Esquema das etapas da análise morfogeométrica.........................................59

LISTA DE TABELAS

Tabela 1. Assinaturas tafonômicas e desgastete dos dentes...........................................21

Tabela 2.Lista dos Rhynchocephalia mesozoicos............................................................28



5

SUMÁRIO

Lista de figuras....................................................................................................................3

Sobre a Estrutura desta Dissertação..................................................................................7

Parte I - Estado da Arte

1.

Introdução........................................................................................................................ ..8

1.1. Objetivos....................................................................................................................10

2. Área de estudo..............................................................................................................12

3. Material e Métodos …...................................................................................................16

4 Contextualização do tema de estudo.............................................................................23

4.1. Os Rhynchocephalia …..............................................................................................23

4.1.1 O registro fóssil dos Rhynchocephalia.....................................................................23

4.2. Clevosarus spp...........................................................................................................25

4.3. Ontongenia dos Rhynchocephalia.............................................................................32

4.3.1 Ontogenia de Sphenodon........................................................................................32

4.3.2. Ontogenia de Cynosphenodon huizachalensis …..................................................35

4.3.3. Ontogenia de Clevosaurus.....................................................................................37

5. Análise Morfogeométrica...............................................................................................39

5.1 Uma breve história da morfometria geométrica ….....................................................40

5.2. Teoria da forma …......................................................................................................39

5.2.1 Forma …..................................................................................................................44



6

5.2.2. Marcos Anatômicos …............................................................................................45

5.2.3. De Marcos Anatômicos a Matrizes.........................................................................46

5.2.4. Espaços Morfo-Geométricos...................................................................................50

5.3. Superposição..............................................................................................................54

5.4. Obtenção dos dados..................................................................................................55

5.5. Análises da forma.......................................................................................................56

6. Abordagem morfogeométrica em estudos com vertebrados fósseis …........................60

7. Análise Integradora.......................................................................................................63

8 Referências....................................................................................................................65

II Artigo …..........................................................................................................................74

III – Anexos..........................................................................................................................i



7

SOBRE A ESTRUTURA DESTA DISSERTAÇÃO

Esta  dissertação  de  mestrado  está  estruturada  em  torno  de  um  artigo  a  ser

publicado em periódico científico indexado, conforme a Norma 103 - Submissão de teses

e  dissertações  na  forma  de  artigos do  PPGGEO-UFRGS  e,  consequentemente,  sua

organização compreende as seguintes partes principais:

a) Introdução sobre o tema e descrição do objeto da pesquisa de Mestrado, onde estão

sumarizados  os  objetivos,  a  filosofia  de  pesquisa  desenvolvida  e  o  estado  da  arte

sobre  o  tema  de  pesquisa,  seguidos  de  uma  discussão  integradora  contendo  os

principais resultados e interpretações deles derivados;

b) Artigo  submetido  em  um  periódico  com  corpo  editorial  permanente  e  revisores

independentes, escrito pelo autor durante o desenvolvimento de seu Mestrado;

c) Anexos,  compreendendo:  resumos  publicados  em  eventos  relacionados  ao  tema

central  da  dissertação,  bem  como  documentação  pertinente  de  natureza  gráfica

(figuras) e fotográfica que, por sua dimensão e/ou natureza não puderam ser incluídas

no artigo.



8

Parte I

Estado da arte

1. INTRODUÇÃO

Desde os tempos em que a Biologia estava inserida na “História Natural”, a forma

biológica  sempre  tomou  um  lugar  importante  dentro  dos  estudos  realizados.  Estes

estudos desenvolveram-se, e têm se desenvolvido, sob distintas ópticas, que vão desde

entender  forma  em  si,  o  por  quê  da  sua  variação,  assim  como  seu  o significado,  sua

origem, etc. Dentro desta abordagem, estabeleceram-se disciplinas como a morfologia e

anatomia, por exemplo, que tem um caráter eminentemente descritivo; por outro lado esta

a morfometria ou biometria, que tem como parte de sua metodologia a quantificação da

forma  e  posterior  explicação  de  seu  significado.  Finalmente  têm-se  disciplinas  como  a

biomecânica que tratam de explicam o funcionamento da forma. 

Neste trabalho será abordado o uso da  Morfometria Geométrica em vertebrados

fósseis. Esta disciplina diferencia-se da biometria ou morfometria “tradicional” por tentar

explicar a forma, extraindo três aspectos que podem “produzir ruído” nas análises. Estes

três aspectos são: tamanho, posição  e  orientação. Em geral  a  morfometria  geométrica

pode ser definida como a análise estatística da variação da forma e sua covariação com

outras variáveis, configurando-se assim como uma eficaz ferramenta dentro da biologia

quantitativa  (BOOKSTEIN,  1991  apud:  ADAMS et  al.,  2013;  MITTEROECKER;  GUNZ,

2009).  Dentre  os  trabalhos  que  abordam  morfometria  geométrica  pode-se  destacar

aqueles  que  versam  sobre  as  trajetórias  ontogenéticas,  processos  heterocrônicos  ou

trabalhos  onde  se  pode  testar,  através  de  métodos  estatísticos,  diferentes  tipos  de

variáveis, como hábitat, distribuição geográfica, hábitos alimentares, entre outros, contra a

variação morfológica (ADAMS et al., 2013; ZELDICHT et al., 2004).

Na paleontologia observam-se muitos casos de sinonímias taxonômicas dentro dos

diferentes grupos fósseis. Essas sinonímias, muitas vezes, derivam da falta de atenção às

variações intraespecíficas ou  devido  a  alterações diagenéticas  (problema  intrínseco  ao

registro  fóssil).  Com  o  uso  de  distintas  ferramentas  metodológicas,  tem  sido  possível

começar  a  elucidar  a  presença  de  diferenças  anatômicas  entre  os  indivíduos  de  uma

mesma  espécie  em  uma  tanatocenose,  que  podem  estar  refletindo  processos  de



9

ontogenia, dimorfismo sexual, ou simplesmente a variação que existe dentro de qualquer

população  natural  (SÁNCHEZ-VILLAGRA,  2010);  além  de  isso,  é  sabido  que  os

tendenciamentos tafonômicos podem produzir feições nos fósseis que  podem provocar

interpretações  anatômicas  equivocadas,  refletindo  em  uma  “multiplicação”  de  táxons

(HOLZ  E  SCHULTZ,  1998).  Neste  caso,  a  morfometria  geométrica  representa  uma

ferramenta  muito  útil  no  estabelecimento  de  padrões  de  variações  morfológicas  e  que

ajudam  a  discernir  entre  as  causadas  pela  própria  natureza  da  população,  daquelas

causadas pela tafonomia, ou, ainda, se está se tratando de diferentes táxons.

A  ferramenta  usada  em  este  trabalho  será  a  morfometria  geométrica  e  sua

aplicação em dentários de  Clevosaurus brasiliensis,  Bonaparte e Sues, 2006 do Triásico

Superior  do  Rio  Grande  do  Sul.  O  gênero  Clevosaurus  foi  um  gênero  cosmopolita  de

rincocefálios (Lepidosauria, Rhynchocephalia) que viveu do Neo-triássico ao Eo-jurássico

(JONES,  2006a).  Em  geral,  os  principais  achados  de  rincocefálios  são  representados

principalmente  por  mandíbulas  e  se  tem  alguns  casos  em  que  se  encontra  o  crânio

completo; mais rara ainda é a preservação do esqueleto pós-cranial. Poucos exemplares

juvenis  são  conhecidos,  e,  na  sua  maioria  só  são  conhecidas  suas  mandíbulas

(REYNOSO, 2003). 

Os  primeiros  registros  de  rincocefálios  para  Brasil  foram  reportados  para  o

Triássico  sul-brasileiro  por  Ferigolo  (2000)  a  partir  de  um  crânio  com  suas  duas

mandíbulas  associadas,  mas  não  articuladas  (MCN-PV-2852),  encontradas  no

afloramento Linha São Luiz em Faxinal do Soturno. Ferigolo (2000) achava que estava

aparentado  com  o  gênero  Clevosaurus,  mas  que  diferia  deste  pela  presença  de

caracteres muito derivados, principalmente pela propalinia. Mais tarde, Bonaparte e Sues

(2006),  a  partir  de  novos  materiais  de  Rhynchocephalia  coletados  pela  equipe  do

Laboratório  de  Paleontologia  de  Vertebrados  da  UFRGS  no  mesmo  afloramento,

descreveram formalmente a espécie  Clevosaurus brasiliensis com base: no holótipo, um

sincrânio  de  um  indivíduo  adulto  (UFRGS-PV-0748-T)  e  o  material  de  referência,  um

sincrânio  de  um  indivíduo  juvenil  (UFRGS-PV-0613-T).  Os  autores  mencionam  que  o

exemplar MCN-PV-2852 provavelmente também se trate de C. brasiliensis, assim como

também  encontram  evidências  para  afirmar  a  presenca  de  mastigação  ortal,  e  não

propalinal, em  C. brasiliensis.  Mais tarde Ferigolo (2009), propõe que o exemplar MCN-

PV-2852 pode representar uma forma mais derivada de C. brasiliensis, propondo, assim,



10

um evento simpátrico que teria gerado, pelo menos, duas espécies. Por último, as ideias

de  Ferigolo  (2000,  2009)  contra  Bonaparte  e  Sues  (2006)  foram  testadas  por  Arantes

(2011),  em  uma  análise  filogenética  que  suportou  a  visão  dos  últimos  autores.  As

conclusões de Arantes (2011) são seguidas neste trabalho.

No  material  de  C.  brasiliensis depositado  no  Laboratório  de  Paleontologia  de

Vertebrados da IGEO/UFRGS, observou-se que as mandíbulas eram os materiais mais

abundantes.  Apesar  de  compartilharem  muitas  características  em  comum,  estas

apresentavam  diferenças  em  forma  e  em  tamanho,  as  quais  poderiam  estar  refletindo

algum  tipo  de  variação  populacional  (em  tempo  e  espaço),  ou  poderiam  estar

relacionadas  com  a  ontogenia,  ou  outros  fatores  como  o  dimorfismo  sexual.  Estas

diferenças eram bem evidentes nos dentários, como, por exemplo, na curvatura anterior

do  processo  coronoide,  no  desenvolvimento  do  “tubérculo”  do  processo  coronoide,  na

profundidade e no comprimento do diastema posterior, no ângulo de inflexão da sínfise,

na relação entre a porção do dentário portadora de dentes e no comprimento do dentário,

assim como na presença de dentes cônicos e pontiagudos versus dentes subcônicos com

sua superfície oclusal desgastada. 

Assim,  optou-se  por  trabalhar  com  os  dentários  por  serem  os  elementos  mais

numerosos  dentro  da  coleção  de  C.  brasiliensis do  Laboratório  de  Paleontologia  de

Vertebrados  do  IGEO/UFRGS,  e  por  este  osso  mostrar  bom  potencial  para  estudos

morfométricos em rincocefálios.

1.1. Objetivos.

Objetivo geral:

O principal objetivo deste estudo é buscar uma explicação para a variação morfológica

observada nos dentários de Clevosaurus brasiliensis, utilizando a morfometria geométrica

como ferramenta. 

Objetivos específicos: 

? Fazer  uma  análise  das  características  anatômicas  presentes  nos  dentários,



11

verificando quais variam e quais não variam entre os espécimes estudados;

? Estabelecer marcos anatômicos (dados “brutos” na análise morfogeométrica) nos

dentários, a fim de descrever a forma geral destes;

? Constatar  se  existe  relação  entre  as  diferenças  morfológicas  observadas  nos

dentários  com  desenvolvimento  ontogenético,  com  diferenças  quanto  a  hábitos

alimentares durante a ontogenia, e/ou com dimorfismo sexual;

? Observar a influência de processos tafonômicos, através de uma quantificação das

assinaturas tafonômicas e seu posterior teste contra a variação da forma. 



12

2. ÁREA DE ESTUDO.

Os fósseis de Clevosaurus brasiliensis utilizados neste estudo são provenientes do

afloramento Linha São Luiz (29º33'45”S; 53º26'48”W), localizado em Faxinal do Soturno,

Rio Grande do Sul, Brasil (Fig. 1). Esta localidade fossilífera está relacionada ao topo da

Sequencia Santa Maria 2 da Supersequência Santa Maria (sensu Zerfass  et al,.  2003),

correspondente à parte basal da “Formação Caturrita” de Andreis et al. (1980) (Fig. 2A). 

Figura 1. Mapa da localização do afloramento Linha de São Luiz em Faxinal do Soturno. Na região central

do Rio Grande do Sul, Brasil, onde ocorre a Supersequência Santa Maria (modificado do Bonaparte et al.,

2003). Em cor azul está o Brasil; em azul mais escuro, o Rio Grande do Sul.



13

A Supersequência  Santa  Maria  é  uma  sequencia  de  segunda  ordem,  com  um

máximo  de  200  m  de  espessura  (ZERFASS  et  al.,  2003).  Os  afloramentos

correspondentes a esta Supersequência formam um estreito cinturão na região central do

Estado  do  Rio  Grande  do  Sul  e  com  algumas  manchas  isoladas  sobre  as  áreas  do

embasamento (e.g. Santana da Boa Vista). O limite leste está controlado pela Zona de

falha Leão (e o limite oeste coincide com o advento da Formação Guará (Scherer; Lavina,

1997 apud ZERFASS et al., 2003). 

A Supersequência  Santa  Maria  encontra-se  subdividida  em  três  sequências  de

terceira ordem cujas fácies indicam um sistema fluvial de baixa sinuosidade, formado por

deltas e lagos (ZERFASS et al., 2003). As três sequências são: Santa Maria 1 (com mais

de  50  m  de  espessura,  de  idade  Ladiniana),  Santa  Maria  2  (com  mais  de  130  m  de

espessura, de idade Carniana à Noriana) e Santa Maria 3 (com aproximadamente 20 m

de  espessura,  de  idade  Retiana-Eojurássica)  (ZERFASS et  al,.  2003;  ZERFASS  et  al,

2004) (Fig. 2A). 

A Sequencia Santa Maria 2 inclui tratos de sistemas de nível transgressivo e alto

(ZERFASS  et  al,.  2003;  ZERFASS  et  al,  2004).  O  sistema  de  trato  transgressivo  está

composto  por  lamitos  vermelhos  laminados  ou  maciços  (ZERFASS et  al.,  2004).  A

sucessão  de  granocrescência  ascendente  (Formação  Caturrita  de  Andreis  et al.,  1980)

substitui transitoriamente os lamitos transgressivos (Membro Alemoa da Formação Santa

Maria)  e  constitui  o  sistema  de  trato  alto.  Este  pacote  apresenta  ritmitos,  corpos

sigmoidais  de  arenito  e  corpos  amalgamados  de  arenito,  que  são  interpretados  como

depósitos fluviais e deltaicos (ZERFASS et al., 2004).

O afloramento Linha são Luiz está exposto a 2 Km ao nordeste da cidade Faxinal 

do Soturno, e tem aproximadamente 20 m de altura, sendo composto na base por 

arenitos médios e finos bem selecionados, com baixos ângulos de estratificação cruzada, 

seguidos por arenitos maciços também com estratificação cruzada, o que é interpretado 

como sistemas fluviais/deltaicos (ZERFASS, 2007 apud Silva et al., 2012); sua porção 

intermediária é composta por intervalos de lamitos-siltitos laminados; no topo é formado 

por arentios e lamitos rítmicos (SILVA et al. , 2012) (Fig. 2B). 



14

Figura 2. A. Zonas de Assembleia e Perfil estratigráfico. Zonas de Assembleia (AZ) baseadas em tetrápodes

fósseis  inseridas  nas  Sequências  Santa  Maria  1  e 2,  da Supersequencia  Santa  Maria  de Zerfass  et  al.

(2003). Idades baseadas na International Stratigraphic Chart – ICS, 2013. B. Perfil estratigráfico da base e

porção intermediária do afloramento Linha São Luiz. (modificado de Zerfass  et al., 2003 e Soares  et al.,

2011).

As  camadas  com  fosseis  de  tetrápodes  correspondem  à  porção  basal  do

afloramento dominada por arenitos maciços de granulometria fina. Em tais camadas além

de  ocorrerem  os  restos  de  C.  brasiliensis,  também  são  registrados  cinodontes  não-

mamaliformes  avançados  como  Riograndia  guaibensis,  Irajatherium  hernandezi,

Brasilodon  quadrangularis,  Brasilitherium  riograndensis,  Minicynodon  maieri;  o

procolofonídeo  Soturnia  caliodon;  o ornitodira  basal  Faxinalipterus  minima,  o

lepidossauromorfo  não  rincocefálio  Cargninia  enigmatica e  o  dinossauro  Guaibasarus

candelariensis, sendo este último o tetrápode de maior tamanho encontrado na localidade

(BONAPARTE et al.,  1999; BONAPARTE et al., 2001; BONAPARTE  et al. 2003, 2005;

BONAPARTE  et  al. 2010;  MARTINELLI  et  al. 2005,  CISNEROS;  SCHULTZ,  2003;



15

BONAPARTE  et  al.  2007;  SOARES  et  al 2011;  SOARES  et  al.,  2013).  Além  dos

tetrápodes,  os  níveis  pelíticos  associados  apresentam  escamas  de  peixes  e  uma

abundante  associação  de  lenhos,  ramos  e  estruturas  reprodutivas  de  coníferas,  assim

como também outros fosseis de plantas que indicariam uma idade retiana ou mais jovem

(DUTRA, 2002 apud RUBERT; SCHULTZ, 2004: SILVA 2012). No topo do afloramento, o

qual está representado pelos níveis de arenito heterolítico e lamito, foi encontrada uma

pegada de dinossauro cujas características de tamanho são afins às pegadas achadas no

Retiano-Jurássico  (SILVA  et  al.,  2012).  Assim,  ao  passo  que  os  fósseis  corpóreos  dos

tetrápodes apontam uma idade noriana, a flora e os icnofósseis indicam uma idade mais

jovem, o que permanece como tema de debate, sendo possível  que os diferentes níveis

do afloramento estejam representando diferentes idades.

As  presenças  de  R.  guaibensis e,  secundariamente,  B.  brasiliensis e  G.

candelariensis permitem relacionar a fauna da base do  afloramento Linha São Luiz com

as de outros afloramentos fossilíferos do Rio Grande do Sul, localizados em Candelária e

Agudo,  e  reconhecer  esta  associação  faunística  como  uma  unidade  bioestratigráfica

denominada Zona de Assembleia de  Riograndia,  de idade Noriana (Langer et al., 2007;

Abdala e Ribeiro, 2010; Soares et al., 2011). 



16

3. MATERIAL E MÉTODOS.

1) Obtenção de dados

Foi  realizado  um  levantamento  dos  exemplares  depositados  na  coleção  do

Laboratório de Paleovertebrados da IGEO/UFRGS, selecionando-se 16 espécimes com

dentários preservados, além de incluir o exemplar MCN-PV-2852 da coleção do Museu de

Ciências  Naturais  da  Fundação  Zoobotânica  do  Rio  Grande  do  Sul.  Os  espécimes

selecionados para este estudo foram (Fig. 3): 

1. Dentários isolados

? UFRGS-PV-0606-T:  dentário  direito  incompleto  (sem  a  porção  posterior,  e

fragmentado ântero-ventralmente).

? UFRGS-PV-0738-T: dentário direito incompleto (sem a porção posterior)

? UFRGS-PV-0739-T:  dentário  direito  incompleto  (sem  a  porção  posterior,  e

fragmentado ântero-ventralmente)

? UFRGS-PV-0750-T: dentário direito incompleto  sem a porção posterior)

? UFRGS-PV-0758-T: dentário esquerdo incompleto (sem a porção posterior);

? UFRGS-PV-1153-T:  dentários  direito  e  esquerdo  desarticulados  (sem  a  porção

posterior).

2. Dentários articulados com o angular e o complexo articular1 da mandíbula:

? MCN-PV-2852:  mandíbulas  direita  e  esquerda  (associadas  ao  crânio  mais  não

articuladas). Este material foi descrito por Ferigolo (2000, 2009). 

? UFRGS-PV-0752-T: mandíbula esquerda (sem a porção posterior);

? UFRGS-PV-0754-T: mandíbulas esquerda e direita associadas; 

? UFRGS-PV-0848-T: mandíbula esquerda;

1
  O complexo articular está formado pelos ossos: supra-angular, angular e pré-articular



17

 3. Mandíbula completa com o crânio. 

? UFRGS-PV-0613-T:  sincrânio  lateralmente  comprimido  (sem  a  porção  anterior).

Este  exemplar  forma  parte  da  série-tipo  e  foi  identificado  como  juvenil  por

Bonaparte &amp;amp; Sues (2006).

? UFRGS-PV-0735-T: sincrânio incompleto; só apresenta a mandíbula direita (a qual

não tem a porção anterior). Este exemplar foi previamente estudado por Arantes

(2011).

? UFRGS-PV-0748-T:  sincrânio  em  oclusão,  dorsoventralmente  comprimido.  Este

exemplar é o holótipo de C. brasiliensis (Bonaparte &amp;amp; Sues, 2006) 

? UFRGS-PV-0753-T: sincrânio em oclusão (unicamente lado esquerdo preservado).

Este exemplar foi previamente estudado por Arantes (2011).

? UFRGS-PV-0972-T:  sincrânio  obliquamente  comprimido  (sem  a  porção  anterior).

Este exemplar foi previamente estudado por Arantes (2011), e foi identificado como

um indivíduo juvenil.

? UFRGS-PV-0974-T: sincrânio em oclusão, lateralmente comprido. Este material foi

previamente estudado por Arantes (2011). 

? UFRGS-PV-1152-T:  sincrânio  em  oclusão,  dorsoventralmente  comprimido.  Este

exemplar foi previamente estudado por Arantes (2011).

Figura 3. (próxima página) Espécimes de Clevosaurus brasiliensis: A) MCN-PV-2852: mandíbula direita em

vista lateral (espelhada); B) UFRGS-PV-0606-T: dentário direito em vista lateral (espelhado); C) UFRGS-PV-

0613-T: sincrânio em vista lateral; D) UFRGS-PV-0735-T: sincrânio em vista lateral (espelhado); E) UFRGS-

PV-0738-T:  dentário  direito  em  vista  medial;  F)  UFRGS-PV-0739-T:  dentário  direito  em  vista  medial;  G)

UFRGS-PV-0748-T: sincrânio  em  vista  lateral;  H)  UFRGS-PV-0750-T:  dentário  direito  em  vista  medial;  I)

UFRGS-PV-0752-T: mandíbula esquerda em vista lateral; J) UFRGS-PV-0753-T: sincrânio em vista lateral;

K) UFRGS-PV-0754-T: mandíbula direita em vista lateral (espelhada); L) UFRGS-PV-0758-T: dentário direito

em  vista  medial;  M)  UFRGS-PV-0848-T:  mandíbula  esquerda  em  vista  medial;  N)  UFRGS-PV-0972-T:

sincrânio em vista lateral; O) UFRGS-PV-0974-T: sincrânio em vista lateral; P) UFRGS-PV-1152-T: sincrânio

em vista lateral direita (espelhado); Q) UFRGS-PV-1153-T: dentário esquerdo em vista lateral. Escala = 1cm.



18



19

Dos dentários foram tomadas as seguintes medidas, como mostra a Figura 4:

Figura 4. Medidas tomadas dos exemplares.

Onde: 

I. Comprimento da mandíbula.

II. Comprimento do dentário

III.  Comprimento  do  ponto  mais  ventral  e  anterior  do  osso  secundário 2 até  a  fossa

mandibular.

IV. Altura anterior do dentário.

V. Altura anterior do osso secundário2

VI. Altura do dentário no ponto de inflexão.

VII.  Comprimento  da  porção  anterior  do  dentário  até  a  porção  anterior  do  processo

coronoide.

VIII. Comprimento da porção anterior do dentário até a porção anterior do último dente

adicional.

IX. Comprimento da porção anterior do último dente adicional até a porção anterior do

processo coronoide (diastema posterior).

X. Comprimento da base do último dente adicional.

2 O osso secundário, e também referido por outros autores como dentina secundária, e causado por um crescimento
de osso continuo na parte anterior a maxila e do dentário que tende a cobrir os dentes.



20

XI. Altura do último dente adicional.

XII. Comprimento da base do processo coronoide.

XIII. Altura do processo coronoide. 

Os materiais da coleção da UFRGS foram fotografados em vista lateral e/ou medial

com  uma  câmera  digital  Canon  EOS  Rebel  T3i  e  uma  lente  macro  Ef  35-70  mm.  O

exemplar MCN-PV-2852 foi fotografado com uma câmara Canon EOS Rebel XSi e uma

lente macro Ef 50 mm. 

Foi elaborada uma tabela (Tabela 1) onde se registrou as assinaturas tafonômicas

das  mandíbulas  (A  =  nível  de  articulação,  B1  =  nível  de  fragmentação  como  os

fragmentos presentes, B2 = nível de fragmentação, sem a presença dos fragmentos, E =

nível das fraturas) e o nível de desgaste da superfície oclusal dos dentes. Em geral em

B1, B2, E, e no desgaste, o número 0 indica ausência, e os números maiores implicam

em maior desgaste; no caso de A, quanto maior for o número, maior é a desarticulação

(para maiores detalhes, ver a tabela 3 do artigo).

Como  muitos  materiais  estão  incompletos,  se  realizou  uma  busca  das  medidas

faltantes  (missing  data)  através  do  método  “Bayesiam  PCA  mising  value  estimator”

usando a função “bpca” do pacote “pcaMethods” (ver OBA,  et al.,  2003; STACKILIES  et

al., 2007; STACKILIES  et al., 2007) do software R vs 3.0.0 (R-DEVELOPMENT-CORE-

TEAM, 2013); posteriormente  se fez uma segunda busca usando o método “correlated

variable regression” e com a função “best.reg” do pacote “Lost” (ARBOUR: BROWN 2013)

do software R vs 3.0.0 (R-DEVELOPMENT-CORE-TEAM, 2013). Com os dados obtidos

foram feitas reconstruções dos dentários. As reconstruções foram usadas para a análise

morfogeométrica.

 



21

2) Análise morfogeométrica

Para a análise morfogeométrica foram estabelecidos 9 marcos anatômicos que não

foram influenciados pela vista (lateral ou medial) do dentário. Se usou o software TPSDig2

vs.2.17 (ROHLF, 2013) para a marcação dos marcos anatômicos. Os marcos anatômicos

empregados foram os seguintes (Fig.5):

Figura 5. Marcos anatômicos uti9lizados.

A B1 B2 E Desgaste dos dentes

3 2 1 1 2

UFRGS-PV-0606-T 4 0 3 0 3

UFRGS-PV-0613-T 1 2 1,5 1 0

UFRGS-PV-0735-T 2 2 1,5 1 3

UFRGS-PV-0738-T 4 0 1 1 3

4 0 2 2 2

UFRGS-PV-0748 -T 2 5 0 3 2,5

UFRGS-PV-0750-T 4 0 2 2 2

UFRGS-PV-0752-T 2 2 0,5 1 2,75

UFRGS-PV-0753-T 2 2 0 4 ?

UFRGS-PV-0754-T 3 2 1,5 2,5 2

UFRGS-PV-0758-T 4 1,5 1 0,5 2,25

UFRGS-PV-0974-T 2 2 0 0,5 1,75

UFRGS-PV-0848-T 3 4,5 1 0 1

UFRGS-PV-0972-T 2 3 1 3 1

UFRGS-PV-1152-T 2 0,5 0 1,5 ?

UFRGS-PV-1153-T 4 0 1 0,5 3

Tabela 1. Assinaturas Tafonômicas e desgaste dos dentes

Especimen

MCN-PV-2852  

UFRGS-PV-0739-T  



22

Onde:

1. Sutura entre o dentário, o angular e o supra-angular;

2. Ponto mais dorsal do processo coronoide;

3. Ponto de inflexão na base anterior do processo coronoide;

4. Ponto mais posterior do dente posterior;

5. Ponto anterior e superior do dentário;

6. Ponto mais anterior e ventral do osso secundário;

7. Ponto mais ventral e anterior do dentário;

8. Ponto ventral de inflexão do dentário;

9. Ponto ventral resultado de uma linha vertical traçada do marco anatômico 2 até a borda

ventral do dentário.

Para  fazer  as  análises  próprias  da  morfometria  geométrica  foi  empregado  o

software  R  vs  3.0.0  (R-DEVELOPMENT-CORE-TEAM,  2013),  usando  o  pacote

“Geomorph”  vs  1.1-1  (ADAMS;OTAROLA-CASTILLO,  2013).  Assim  foram  realizadas  a

análises  gerais  de  Procrustes,  análises  dos  componentes  principais,  “thin  plate”, uma

análise alométrica, e foram obtidas as correlações entre as assinaturas tafonômicas e o

desgaste dentário contra os PC's resultantes.



23

4. CONTEXTUALIZAÇÃO DO TEMA DE ESTUDO

4.1. Os Rhynchocephalia

Rhynchocephalia  é  grupo  irmão  de  Squamata,  e  juntos  formam  o  grupo

Lepidosauria (Fig.6). Romer (1956) criou o grupo Lepidosauria, caracterizando-os como

diápsidos  com  ausência  de  caracteres  diagnósticos  de  Archosauria,  mas  que  com  o

passar do tempo transformou-se em um grupo parafilético pela inclusão de diferentes taxa

que  morfologicamente  e  daí pareciam estar relacionados,  mas na  verdade  a  causa  da

semelhança  morfológica  é  devida  a  processos  de  convergência  evolutiva.  Mais  tarde,

Gauthier et al. (1988), entre outros autores, definiu Lepidosauria como o grupo que reúne

o  último  ancestral  comum  de  Squamata  (lagartos,  serpentes  e  anfisbênias)  e

Rhynchocephalia  e todos os descendentes deste ancestral (EVANS; JONES, 2010). Na

atualidade o grupo só está representado pelo gênero Sphenodon (Fig 7)

Entre os caracteres que distinguem os Lepidosauria estão: epífises formadas por 

osso ou cartilagem calcificada; ossos pós-parietais e tabulares do crânio perdidos; 

crescimento determinado (POUGH; McFALRAND; HEISER 1999), que, segundo Carroll 

(1977, 1987 apud POUGH; McFALRAND, HEISER ,1999), pode estar associado à uma 

alimentação especializada, baseada em insetos, e à vantagem de, como eficientes 

predadores de insetos, não crescer muito. 

As sinapomorfias do clado Lepidosauria, segundo Benton (2005), são:

? Lacrimal reduzido ou ausente;

? Pós-parietal e tabular ausentes;

? Fenestra tiróide presente (entre púbis e isquio);

? Astrágalo e calcâneo fusionados;

? Perda do osso central;

? Perda dos tarsais distais 1 e 5; 

? Metatarsal 5 dobrado em dois planos (em forma de gancho);



24

Figura 6. Cladograma que mostra as relações filogenéticas dos Diapsida (modificado de Benton, 2005). Em

azul está o clado Lepidosauromorpha, que inclui Rhynchocephalia. 

Figura 7. Sphenodon. Imagem disponível em&amp;lt;http://tolweb.org/Lepidosauromorpha/14917 &gt; Acesso em 11 

Jan. 2013.

Inicialmente, o grupo Rhynchocephalia foi proposto por Günter (1867) para abarcar

Sphenodon e os fósseis relacionados a ele, mas, com o tempo, outros táxons de dentição 

acrodonte foram incluídos, os quais, em realidade, não tinham relação de parentesco com

Sphenodon (e.g. rincossauros). Assim, Rhynchocephalia passou a ser um grupo 

polifilético (BENTON, 1985; EVANS; JONES, 2010). Mais tarde, foi redefinido por Gauthier

http://tolweb.org/Lepidosauromorpha/14917


25

et al. (1998), como grupo monofilético, baseado em Sphenodon e fosseis relacionados, 

como na intenção original de Günter (1867), o que foi amplamente aceito. Alguns autores 

usam o termo Sphenodontida no lugar de Rhynchocephalia, mas tem preferência o último 

termo por sua antiguidade (EVANS; JONES, 2010).

As sinapormorfias de Rhynchocephalia (GAUTHIER et al.,1988) são:

? Pós-frontal sobreposto pelo pós-orbital;

? 4  ou  5  dentes  anteriores  na  fileira  lateral  do  palatino  alargados  em  relação  aos

demais;

? Ramo quadrado do pterigoide curto, não se estendendo até o nível dos tubérculos

esfenoccipitais;

? Ausência  de  contato  entre  pós-orbital  e  parietal  (convergência  com

Younginiformes);

? Dentário se estendendo posteriormente até mais da metade da distância entre o

processo coronoide e o côndilo articular;

? Esplenial ausente;

? Côndilo articular da mandíbula tão longo quanto largo, com uma pronunciada crista

ântero-posterior presente;

? Lacrimal pequeno ou ausente.

4.1.1. O registro fóssil dos Rhynchocephalia

A  amplitude  estratigráfica  de  Rhynchocephalia  vai  do  Triássico  Superior  até  a

atualidade  (APESTEGUÍA  et  al.,  2012;  EVANS  et  al.,  2001;  RAUHAUT  et  al.,  2012;

JONES et al., 2013), porém nos dias de hoje o grupo é representado apenas pelo gênero

Sphenodon, integrado por duas espécies S. puctatus e  S. guntheri, que estão restritas a

algumas ilhas da Nova Zelândia (DAUGHERTY  et al.,  1990 apud: EVANS  et al.,  2001;

JONES,  2008).  O  registro  mais  antigo  conhecido  são  as  “Vellberg  jaws”  da  Formação

Erfurt, datada em 239-249 Ma (Ladiniano), no Sul da Alemanha. Este material foi referido

ao gênero Diphydontosaurus (JONES et al., 2013).

O  registro  fóssil  de  Rhynchocephalia  conta  com  mais  de  40  táxons.  Foram  os



26

componentes mais abundantes das faunas de microvertebrados durante o Triássico e o

Jurássico  (EVANS;  JONES,  2010;  RAUHUT,  2012),  formando  um  grupo  cosmopolita  e

bem diversificado (EVANS  et al.,  2001; EVANS; JONES, 2010). As formas do Triássico

eram  pequenas  (15-35  cm  de  comprimento)  e  com  dentição  acrodonte  e,  outras,  com

dentição  pleurodonte;  já  para  o  Jurássico  e  Cretáceo  incluíam  pequenos  animais

terrestres  até  formas  marinhas  de  1,5  metros  de  cumprimento  (POUGH;  HEISER,

McFARLAND,  1999).  Também  os  diferentes  grupos  apresentavam  distintos  tipos  de

alimentação,  desde  insetívoros  até  herbívoros  (JONES  2008;  POUGH;  HEISER,

McFARLAND, 1999; EVANS; JONES, 2010; BENTON, 2005).

Mais ao final do Cretáceo os rincocéfalios declinaram e é muito provável que isso

se  deva  à  diversificação  e  radiação  dos  pequenos  mamíferos  e  pequenos  Squamata

(APESTEGUÍA  et  al.,  2012).  Além  disso,  no  Jurássico/Cretáceo  quando  os  restos  de

squamatas passam a  ser mais comuns, os dos rincocéfalios são raros ou ausentes. É

difícil saber se esta relação e só um tendenciamento tafonômico ou pode estar indicando

uma ecologia diferencial entre os dois grupos (EVANS; JONES, 2010), que conferiu maior

sucesso  adaptativo  aos  squamata.  Na  tabela  2  estão  listados  os  taxa  de  rincocefálios

mesozoicos.

O  registro  sul-americano  dos  rincocéfalios  no  mesozoico  vai  do  Noriano  até  o

Cretáceo,  sendo  bem  mais  abundante  no  Cretáceo.  Os  dois  registros  mais  antigos

correspondem a: (1) Clevosaurus brasilensis Bonaparte e Sues 2006, que provem do topo

da Sequencia Santa Maria 2 de Zerfass et al. (2003) (ver item 2. Área de estudo),de idade

Noriana  e  pertencente  a  Zona  de  Assembleia  de  Riograndia;   (2) Sphenotitan  leyesi

Martínez, Apaldetti, Colmbi, Pradeiro, Fernandez, Malnis, Correa, Abelin, Alcober, 2012,

procedente da Formação Quebrada del Barro no Noroeste da Argentina, também de idade

Noriana.É importante notar que os dois gêneros sul-americanos de rincocéfalios triássicos

são  considerados  formas  derivadas.  Até  pouco  tempo  atrás  havia  um  hiato  de

aproximadamente  100  Ma,  entre  o  registro  mais  antigo  da  América  do  Sul  -,  C.

brasiliensis - e os registros conhecidos do Cretáceo, até que no ano de 2012, foi achado

um novo esfenodontídeo  Sphenocondor gracilis Apesteguía, Gómez, Rougier, 2012 -, do

Jurássico Médio da localidade Queso Rallado, na província de Chubut, Argentina.

A maior parte  do  registro  fóssil  dos  rincocéfalios  está  composta  por  mandíbulas

(completas  e  fragmentos  delas),  assim  como  crânios,  mas  em  menor  quantidade



27

(REYNOSO,  2003).  Existem  muitos  gêneros  descritos  com  base  só  em  mandíbulas

(FRASER, 1988), sendo a morfologia dentária um dos critérios principais de classificação

sistemática. Entretanto, é importante mencionar que a dentição é intimamente relacionada

com o hábitat e hábitos alimentares (FRASER, 1988), e o desgaste dos dentes pode ser

um  proxy do  estágio  ontogenético.  A maioria  do  material  fóssil  pertence  a  organismos

adultos, e há somente alguns juvenis representados por mandíbulas (REYNOSO, 2003).

4.2. Clevosaurus spp.

Clevosaurus Swinton, 1939, foi um gênero cosmopolita do Triássico Superior até o

Jurássico  Inferior  (JONES,  2006a),  foi  descrito  por  Swinton  (1939)  com  base  em

fragmentos de mandíbulas, vértebras, ossos dos membros e ossos das cinturas, achados

por F.G. Hudson em depósitos de Cromhall Quarry, no sul de Gloucestershire, Inglaterra

(FRASER,  1988).  Este  gênero  está  reportado  para  o  Triássico  da  Inglaterra,  Bélgica,

Brasil, Estados Unidos, e para o Jurássico Inferior está reportado na África do Sul, China,

e  País  de  Gales  (SÄILÄ,  2005).  Existem  até  agora  pelo  menos  sete  espécies:

Clevosaurus  hudsoni  Swinton,  1939  (espécie  tipo);  C.  minor,  Fraser  1988; C.  latidens

Fraser,  1993 (táxon  que  na análise filogenética de  Martínez et al, 2013  cai  dentro dos

Opisthodontia); C. wangi,  Wu 1994; C. mcgilli  Wu, 1994; C. petiuls  (Dianosaurus petilus

Young, 1982); C. brasilensis Bonaparte e Sues, 2006. Segundo Jones (2006a) os táxons

chineses poderiam estar representando um só táxon, já que as potenciais autapomorfias

são muito ambíguas, além do que o material está muito fragmentado. O autor propõe que

o C. wangi é um táxon em sinonímia com C. petilus, representando uma forma juvenil. 



28

Tabela 2. Lista dos Rhynchocephalia mesozoicos. Modificado de Arantes (2011).* Gêneros em sinonímia

segundo  Jones  (2006a).  **  espécie  que  não  faz  mais  parte  do  grupo  Clevosaurs  equivalente  a

Clevosauridae de Bonaparte e Sues (2006).

Autor País 

CRETÁCEO 

Río Negro, Argentina

Río Negro, Argentina

Río Negro, Argentina

Neuquén, Argentina

Puebla, México

Puebla, México.

Montana, EUA

JURÁSSICO 

EUA

EUA

 EUA

?

TRIÁSSICO

Novo México, EUA

Tabela 2.

Idade Gênero Localidade

Cam paniano Kawasphenodon spectatus Apes teguía, 2005 Fm . Los Alam itos

Cam paniano Lam arquesaurus cab az ai Apes teguía &amp;amp; Rougier, 2007 Fm . Allen

Cenom aniano-Turoniano Priosphenodon avelasi Apes teguía &amp;amp; Novas , 2003 Fm . Candeleros

Cenom aniano Kaik aifilusaurus calvoi Sim on &amp;amp; Kellner 2005 Fm . Candeleros

Albiano Pam iz insaurus tlayuaensis Reynoso 1997 Mb m édio da Fm . Tlayua

Albiano Ankylosphenodon pachyostosus Reynoso, 2000 Mb. m édio da Fm . Tlayua

Barrem iano-Aptiano Toxolophosaurus cloudi Ols on, 1960 Fm . Kootenai

Berriasiano Tingitana anoualae Evans  &amp;amp; Sigogneau-Rus s el 1997 Fm  Ks ar Metlili Marrocos

Tithoniano Pleurosaurus goldfussi Meyer 1831 Fm . Solnhofen Bavária, Alem anha

Tithoniano Hom oeosaurus maxim iliani Meyer 1845 Fm . Solnhofen Bavária, Alem anha

Tithoniano Kallim odon pulchellus Zittel 1887 Fm . Solnhofen Bavária, Alem anha

Tithoniano Pleurosaurus ginsb urgi Fabre 1974 Fm . Canjuers França

Tithoniano Oenosaurus m uehlheimensis Rauhut et al. 2012 Fm . Mörns heim Bavária central, Alem anha

Kim m eridgiano Sapheosaurus thiollierei Meyer 1850 Fm . Cerin França

Kim m eridgiano Opisthias rarus Gilm ore 1909 Fm . Morris on

Kim m eridgiano Theretairus antiquus Sim ps on 1926 Fm . Morris on

Kim m eridgiano Eilenodon rob ustus Ras m us s en &amp;amp; Callis on 1981 Fm . Morris on

Calloviano-Oxfordiano? Sphenocondor gracilis Apes tiguía et al. 2012 Mb inferior da Fm  As falto Província Chubut, Argentina

Toarciano Palaeopleurosaurus posidoniae Carroll 1985 Fm . Posidonia Shale Holzm aden, Alem anha
Toarciano Godavarisaurus lateefi Evans , Pras ad &amp;amp; Manhas  2001 Fm . Kota Índia

Toarciano Reb b anasaurus jaini Evans , Pras ad &amp;amp; Manhas  2001 Fm . Kota Índia

Toarciano-Pliens bachiano Cynosphenodon huizachalensis  Reynos o 1996 Fm . La Boca Tam aupilas, México

Toarciano-Pliens bachiano Zapatadon ejidoensis Reynoso &amp;amp; Clark 1998 Fm . La Boca Tam aupilas, México

Toarciano-Pliens bachiano Sphenovipera jim m ysjoyi Reynoso 2005 Fm . La Boca Tam aupilas, México

Sinem uriano “Clevosaurus wangi”* Wu, 1994 Bas e da Fm . Lufeng Provínca Yunnan, China

Sinem uriano Clevosaurus m cgilli * Wu, 1994 Bas e da Fm . Lufeng Província Yunnan, China

Hettangiano? Clevosaurus petilus * Young 1982; Wu, 1994 Bas e da Fm . Lufeng Provínca Yunnan, China

Hettangiano Clevosaurus b airdi Sues , Shubin &amp;amp; Olsen. 1994 Fm . McCoy Brook Nova Es cócia, Canadá

?Hettangiano Gephyrosaurus b ridensis Evans  1980 Pant quarry South Glam organ, País  de Gales

?Hettangiano Clevosaurus convallis Säilä, 2005 Pant quarry South Glam organ, País  de Gales

Clevosaurus sp Sues  and Reis z, 1995 Fm . Elliot ou Fm . Clarens Africa do sul 

Rhetiano Diphydontosaurus avonis Whiteside, 1986 Tytherington quarry South Glouces ters hire, Inglaterra

Noriano-Rhetiano Planocephalosaurus rob insonae Fras er, 1982 Crom hall quarry South Glouces ters hire, Inglaterra

Noriano-Rhetiano Whitak ersaurus b erm ani Heckert, Lucas , Rinehart &amp;amp; Hunt, 2008 Fm . Rock Point

Noriano Clevosaurus b rasiliensis Bonaparte &amp;amp; Sues , 2006 SuperSeq. Sta Maria 2 Rio Grande do Sul, Brasil

Noriano Sphenotitan leyesi Martínez et al, 2013 Fm . Quebrada del Barro Província de San Juan, Argentina

Carniano-Rhetiano Clevosaurus hudsoni Swinton, 1939 Crom hall quarry South Glouces ters hire, Inglaterra

Carniano-Rhetiano Sigala sigm ala  Fras er, 1986 Crom hall quarry South Glouces ters hire, Inglaterra

Carniano-Rhetiano Pelecym ala rob ustus Fras er, 1986 Crom hall quarry South Glouces ters hire, Inglaterra

Carniano-Rhetiano Clevosaurus m inor Fras er, 1988 Crom hall quarry South Glouces ters hire, Inglaterra

Carniano-Noriano Clevosaurus latidens? ** Fras er, 1986 Crom hall quarry South Glouces ters hire, Inglaterra

Carniano-Noriano Polysphenodon sp. Jaekel, 1911 Fm . Keuper Hannover, Alem anha

Carniano Brachyrhinodon taylori Huene, 1910 Fm . Loss iem outh Es cócia

Carniano Paleollanosaurus fraseri Heckert, 2004 Fm . Tecovas Texas , EUA
Landiniano “Vellberg jaws” Jones  et al., 2013 Fm . Erfurt Sul da Alem anha



29

Os  primeiros  registros  de  rincocéfalios  no  Brasil  foram  reportados  por  Ferigolo

(2000),  com  base  no  crânio  MCN-PV2852.  Ele  propôs  que  o  material  poderia  ser  um

gênero diferente de Clevosaurus, pela posição da fenestra interpterigoide e evidência de

mastigação propalinal (ausente no gênero Clevosaurus).

Em  2006,  Bonaparte  e  Sues,  fizeram  uma  descrição  formal  dos  rincocefálios

brasileiros  com  base  nos  exemplares  UFRGS-PV-0748-T  (sincrânio  de  um  indivíduo

adulto; holótipo), e UFRGS-PV-0613-T (sincránio de um indivíduo juvenil), criando assim a

nova  espécie:  C.  brasilensis.  Neste  trabalho,  os  autores  comentam  sobre  o  espécime

MCN-PV2852,  considerando-o  como  Clevosaurus  brasiliensis,  e  apresentando

mastigação ortal (BONAPARTE: SUES, 2006).

Bonaparte  e  Sues  (2006),  também formalizaram a  família  Clevosauridae,  a  qual

compreende  o  último  ancestral  comum  com  Bachyrhinodon,  Polysphenodon  e

Clevosaurus  e todos seus descendentes. Esta seria o equivalente taxonômico formal do

grupo informal Clevosaurs reconhecido nas análises filogenéticas de Wu (1999), Reynoso

(1996),  e,  recentemente,  Rauhut  et  al.  (2012,  ver  material  suplementar).  Apesar  da

formalização da família Clevosauridae, esta praticamente não é citada após 2006, com a

maioria dos autores preferindo utilizar o grupo Clevosaurs.

Arantes et al. (2010), descreveu material pós-cranial de C. brasilensis. E mais tarde

em sua dissertação de mestrado, Arantes (2011), descreveu sete novos exemplares, em

sua maioria crânios e sincrânios, além de realizar uma análise cladística, para determinar

a  posição  filogenética  de  C.  brasilensis,  com  base  nos  caracteres  propostos  por

Apesteguía  e  Novas  (2003),  onde  estes  condensam  grande  parte  dos  caracteres

codificados por Wu (1994) e Reynoso (1996).

Arantes (2011) incluiu as espécies de  Clevosarus: C. hudsoni, C.petilus, C.bairdi,

C.macgilli,  C.brasiliensis  e  codificou  os  caracteres  de  C.  Brasiliesnis a  partir  dos

exemplares  descritos  por  Ferigolo  (2000),  Bonaparte  e  Sues  (2006),  assim  como  os

exemplares presentes em seu trabalho (UFRGS-PV-0735-T; UFRGS-PV-0753-T; UFRGS-

PV-0972-T;  UFRGS-PV-0974-T;  UFRGS-PV-1152-T;  UFRGS-PV-1153  -T  e  UFRGS-PV-

0972-T).  Os  resultados  de  Arantes  (2011)  confirmam  a  monofilia  de  Clevosauridae

incluindo  os  gêneros  Polysphenodon,  Brahyrhinodon  e Clevosaurus.  Dentro  de

Clevosauridae C. brasiliensis ficou como grupo irmão de C. macgilli, e, por sua vez, estes



30

dois táxons foram agrupados com C. bardi, enquanto C. hudsoni e C. petilus formam outro

grupo (Fig.8).

Depois  de  um  levantamento  revisando  na  literatura  os  diferentes  caracteres

diagnósticos do gênero  Clevosaurus, segundo Wu, (1999), Saila, (2005), Fraser (1988),

Fraser e Walkeden, (1983), Robinson (1973) Jones (2006a), Jones (2009), Apesteguía e

Novas (2003), são listados abaixo  os mais usados para a  diagnose do  gênero  (alguns

também presentes em outros Rhynchocephalia): processo lateral da pré-maxila expandido

dorsalmente,  podendo  excluir a  maxila  da  borda  da  narina  externa  (este  é  um  caráter

diagnóstico importante em  Clevosaurs, mas não é exclusivo do grupo); o processo pré-

maxilar da maxila muito curto ou ausente; focinho curto ou quase ausente; amplo contato

entre  o  maxilar  e  o  jugal;  presença  dos  ossos  supratemporais;  barra  temporal  inferior

completa (embora muitas vezes isso seja apenas inferido); porção orbital relativamente

ampla;  poucos  dentes  marginais  (&lt;5),  sub-cônicos  e  cônicos,  em  forma  de  lâmina;

número reduzido de dentes no palato; duas fileiras de dentes nos pterigoides; notáveis

flanges nos dentes. 

Clevosaurus  brasiliensis segundo  a  diagnose  de  Bonaparte  e  Sues  (2006):

distingue-se das outras espécies referidas a Clevosaurus, pela seguinte combinação de

estados  de  caráter:  região  anterorbital  muito  curta,  compreendendo  cerca  de  20%  do

comprimento total do crânio; pterigóide com duas fileiras longitudinais de dentes, e três ou

quatro dentes adicionais na região lateral e posterior da fileira dos dentes longitudinais; na

maxila das formas adultas apresenta dois dentes com flanges, seguidos por um ou dois

dentes pequenos subcônicos. É importante observar que as proporções do crânio podem

mudar durante o desenvolvimento ontogenético, assim como também mencionar que o

holótipo é um exemplar com crânio e mandíbula em oclusão e, portanto, não e possível

observar o número total de dentes presentes.

Até agora existem mais de 50 exemplares conferidos a C. brasiliensis depositados

na coleção do Laboratório de Paleontologia de Vertebrados do IGEO/UFRGS, dentre os

quais, só nove exemplares foram já descritos e identificados como C. brasiliensis. A maior

parte do material está  representada por sincrânios, crânios e mandíbulas (completas e

fragmentadas), sendo as mandíbulas os elementos mais abundantes, e o dentário o osso

melhor preservado.



31

Figura 8. Cladograma mostrando as relações dentro de Rhynchocephalia (modificado de Arantes, 2011). A)

Rhynchocephalia;  B)  Sphenodontia;  C)  Sphenodontidae;  D)  Clevosauridae;  E)  Sapheosauridae;  F)

Sphendontinae; G) Opisthodontia

As mandíbulas da coleção mostram características que são compartilhadas com os

espécimes-tipo do gênero Clevosaurus e que se encontram em C. brasilensis. Estas são:

implantação  acrodonte;  dentes  adicionais  na  mandíbula,  os  quais  vão  decrescendo

progressivamente  até  desaparecer;  processo  coronoide  evidente  (sendo  a  metade  da

altura  da  mandíbula);  sínfise  do  dentário  vertical  sem  projeção  ventral  e  com  um

desenvolvimento dorsal moderado; processo posterior do dentário se expande até o nível

da  fossa  glenóide;  dentes  cônicos  e  subcônicos  (sendo  esta  única  autapomorfia  da

espécie)  (FRASER,  1988;  APESTEGUÍA;  NOVAS,  2003;  BONAPARTE;  SUES,  2006;

ARANTES, 2011).



32

4.3. Ontogenia dos Rhynchocephalia 

O desenvolvimento ontogenético em Sphenodon encontra-se bem documentado já

que tem sido feitos vários estudos como são os de Dendy (1899), Harrison (1901), Howes

&amp;amp;  Swinnerton  (1901)  e  Robinson  (1976).  No  entanto,  o  material  que  foi  usado  nestes

estudos  não  foi  separado  por  gênero  (sexado).  Já  em  táxons  fósseis  de  rincocéfalios,

existem  poucos  trabalhos  que  falam  brevemente  sobre  a  ontogenia,  como  são  os  de

Hoffstter (1953), Fraser (1986,1988), Renesto (1955), Reynoso, (1997) (apud REYNOSO,

2003), Apesteguía  et al., (2012) e Rauhut et al. (2012). Entretanto, o único trabalho cujo

foco principal foi a desenvolvimento ontogenético em um táxon fóssil foi o de Reynoso,

(2003).  Neste  estudo  os  padrões  de  crescimento  e  a  variação  ontogenética  das

mandíbulas e dentes de Cynosphenodon huizachalensis foram descritos.

A seguir será descrito brevemente o que é conhecido da ontogenia de Sphendon,

com  ênfase  na  dentição,  Cynosphenodon  huizachalensis,  e,  posteriormente  alguns

comentários sobre a ontogenia de Clevosaurus são apresentados.

4.3.1. Ontogenia de Sphenodon

Em  particular  pelos  objetivos  do  presente  trabalho,  só  se  vai  descrever  a

regionalização dos dentes no dentário e na maxila de Sphenodon. A seguinte descrição foi

resumida do trabalho de Robinson, 1976 (Fig. 9):

Em geral quando o organismo eclode, as mandíbulas já possuem um determinado

número  de  dentes.  Pouco  tempo  depois  da  eclosão  a  porção  anterior  da  dentição  de

eclosão  (hatchling  teeth)  é  substituída  pelos  dentes  de  sucessão  (successional  teeth).

Assim,  nas  maxilas  mandíbulas  dos  indivíduos  maduros  são  reconhecidas  estas  duas

regiões na porção anterior. 

Além da dentição de sucessão, localizada na porção mais anterior, que é seguida

pela remanescente dentição de eclosão, ao longo do crescimento, são adicionados novos

dentes,  um  a  um,  na  parte  posterior  da  maxila  e  da  mandíbula.  Estes  dentes  são

conhecidos  como  dentes  adicionais  (additional  teeth).  Com  isso,  em  geral  são

reconhecidas  três  regiões  de  dentição  nos  indivíduos  adultos:  sucessão,  eclosão  e



33

adicional (Fig. 9). 

A  dentição  de  eclosão  (Fig.  9B)  corresponde  a  dentes  cônicos,  ligeiramente

comprimidos,  com  uma  base  relativamente  ampla  e  com  alternação  de  tamanho,  de

pequenos a muito pequenos. Ao longo do desenvolvimento, estes dentes vão sofrendo

desgaste até ficarem somente como remanescentes nas formas maduras. 

A dentição  de  sucessão  (Fig.9B) caracteriza-se  por dentes cônicos, ligeiramente

comprimidos, com uma base relativamente  ampla; os dentes de  sucessão  diferem dos

dentes de eclosão pelo tamanho, além de não apresentarem alternância de tamanho, e

exibirem pouco grau de desgaste. Na maxila de indivíduos adultos ocorrem entre dois e

quatro dentes de sucessão moderadamente grandes, seguidos por um dente bem maior,

caniniforme;  a  posição  destes  dentes  é  mais  dorsal  que  os  dentes  remanescentes  de

eclosão.  O  dentário  porta  só  um  dente  com  um  grande  flange,  e  sua  posição  é  mais

ventral que a dos dentes remanescentes de eclosão. A aposição resultante dos dentes

tanto na maxila como no dentário é devida à erosão durante a substituição.

Na dentição adicional da maxila (Fig. 9B), geralmente os dentes adicionais mais

anteriores têm alternância de tamanho (grandes e pequenos), e são seguidos por dentes

que, em geral,  não  exibem esta  alternância. Os dentes adicionais maiores usualmente

estão localizados na porção central desta região, e os menores, geralmente encontram-se

na  região  mais  posterior.  Estes  dentes  caracterizam-se  por  apresentar  um  flange  bem

desenvolvido, o qual se encontra em direção póstero-lingual; os dentes ficam imbricados

entre si.

Na  dentição  adicional  do  dentário  (Fig.9A),  estes  dentes  geralmente  tem  um

tamanho  uniforme,  com  o  ápice  da  coroa  ligeiramente  inclinado  anteriormente.  A

superfície anterior dos dentes é ligeiramente côncava, e uma espécie de  shouldering é

desenvolvida anterior e posteriormente. 



34

Figura 9. Regionalização da dentição em Sphenodon (modificado de Robinson, 1976). a, dentes adicionais

(additional  teeth);  b,  dentes  remanescentes  de  eclosão  (hatchtling  teeth);  c,  dentes  de  sucessão

(sucessional teeth).

Em  Sphenodon são conhecidos diversos estágios ontogenéticos, que vão desde

etapas inicias do  desenvolvimento  embrionário  até  o  organismo  adulto.  Geralmente  as

etapas embrionárias estão  representadas por letras (C-S, sendo  as primeiras letras as

etapas inicias; e Q, R, S, os estágios mais avançados do embrião) (DENDY, 1899; Howes:

SWIMERTON, 1901; ROBINSON, 1976; REYNOSO, 2003). Posteriormente com a letra T

são  representados  os  organismos  neonatos  até  os  jovens.  Assim,  T  corresponde  aos

indivíduos com poucas semanas, e aproximadamente 19 mm de comprimento craniano;

T2, a indivíduos de poucos meses, com aproximadamente 17.8 cm de comprimento total;

T3 são os indivíduos com poucos meses e aproximadamente 21.2 cm de comprimento; e

T4  representa  o  estágio  subjuvenil,  com aproximadamente  35  mm de  comprimento  de

crânio (HARRISON, 1901; ROBINSON, 1976) modificado por REYNOSO, 2003). A partir

do estágio T4 estariam os juvenis e subadultos, e depois os adultos maduros (Fig. 10)

A substituição  dos  dentes  só  ocorre  em  organismos  juvenis,  e  é  provável  que

esteja completa quando o crânio alcança entre os 35-40 mm. E é no estágio T4, que os

dentes caniniformes aparecem, tanto na maxila como no dentário. Em geral existe pouco



35

aumento  no  comprimento  do  dentário,  em direção  anterior, a  partir do  último  dente  da

dentição de eclosão. O aumento do dentário se dá, principalmente, na direção posterior; o

crescimento  pode  continuar  mesmo  após  a  implantação  do  último  dente  da  série

adicional, produzindo uma região desdentada que vai do último dente adicional até a base

do  processo  coronoide  do  dentário.  Geralmente  o  ponto  de  referência  usado  para  se

descrever o crescimento o dentário é a partir do final da dentição de eclosão (ROBINSON,

1976) (Fig.10).

4.3.2. Ontogenia de Cynosphenodon huizachalensis 

A  regionalização  no  dentário  de  Cynosphenodon  huizachalensis,  forma  do

Jurássico do México, é a mesma apresentada por Sphenodon. Reynoso (2003) observou

mudanças na mandíbula, identificando diferentes pontos de crescimento no dentário (Fig.

11).  Estes  pontos  estão  relacionados  com  a  região  da  sínfise,  o  que  ocasiona  um

crescimento  diferencial  da  mandíbula,  resultando  na  diminuição  do  ângulo da  margem

anterior da sínfise. Isso difere do padrão observado no desenvolvimento ontogenético da

mandíbula de  Sphenodon  na qual o  incremento de tamanho se dá somente em direção

posterior. Este  crescimento posterior também foi  proposto  por Reynoso  (2003) para  C.

huizachalensis,  mas  só  por  meio  de  inferência,  pois  nos  exemplares  estudados

(incompletos  em  sua  porção  posterior)  não  foi  possível  a  observação  deste  processo.

Inclusive,  este  é  o  primeiro  ponto  de  crescimento  proposto  (ponto  a  da  figura  11)  por

Reynoso (2003).

Os  segundo  e  terceiro  pontos  de  crescimento  (pontos  b  e  c  da  figura  11)

encontram-se na região da sínfise, os quais se conectam através de uma linha diagonal

que vai da base anterior do dente caniniforme até a para a parte posterior, da margem

ventral da sínfise. Com o crescimento, o aumenta a distancia entre a sínfise e o dente

caniniforme, pois os pontos b e c se deslocam anteriormente, permanecendo o dente na

mesma posição.



36

Figura 10. Esquema do desenvolvimento em Sphenodon. A) T1: B) T2; C) T3; D) T4; E) Juvenil; F) Adulto;

H) Adulto maduro (modificado de Robinson, 1976).



37

O  quarto  ponto  de  crescimento  (ponto  d  da  figura  11)  está  relacionado  com  a

mudança do ângulo de inclinação da margem anterior da sínfise. Este diminui ao longo do

desenvolvimento, indo  de  ligeiramente  vertical  (120°) no  estágio  S, passando  por 125°

nos estágios T3 e T4, até mais de 140°, em uma posição mais horizontal em adultos. 

O quinto ponto de crescimento (ponto e da figura 11) está localizado entre a série

de dentes adicionais e o dente caniniforme. Em geral este ponto está relacionado com a

distância entre a sínfise e o ponto mais posterior de contato entre o canal de Meckel e o

eixo  ventral  da  mandíbula,  que  é  mais  curto  em  juvenis  que  em  adultos.  Assim  como

também está relacionado com a localização do primeiro dente adicional, que em juvenis

se encontra em uma posição posterior ao ponto de flexão, e em adultos é anterior ao este

ponto. 

Figura  11.  Pontos  de  crescimento  em  Cynosphenodon  huizachalensis  (retirado  de  Reynoso,  2006),

explicação no texto. 

4.3.3. Ontogenia de Clevosaurus spp.

Fraser  (1988)  conseguiu  reconhecer  em  Clevosauurs  hudsoni os  três  tipos  de

dentição descritos previamente para Sphenodon: dentes de sucessão, dentes de eclosão

e dentes adicionais. Porém, em C. covails e em C. brasiliensis, unicamente identificou-se

a dentição de eclosão e a adicional (SÄILÄ, 2005; BONAPARTE: SUES, 2006). Apesar de

apresentar  o  mesmo  tipo  de  series  dentárias  que  Sphenodon sp.  e  Cynosphenodon

huizachalensis, o gênero Clevosaurus não tem dentes caniniformes. 

Os dentes de eclosão, da mesma forma que em  Sphenodon, são cônicos e têm

alternância  de  tamanho.  Esta  é  a  única  série  presente  nos  dentários  dos  indivíduos



38

recém-nascidos.  Quando  o  organismo  cresce  esta  dentição  vai  sendo  desgastada  e

encoberta pelo crescimento do osso secundário (FRASER, 1988; SÄILÄ, 2005).

Durante  o  crescimento,  os  primeiros  quatro  ou  cinco  dentes  de  eclosão  são

substituídos  pelos  dentes  de  sucessão,  que  são  bem  maiores.  No  dentário,  as  bases

destes  dentes  de  sucessão  estão  mais  ventralmente  posicionadas  em  relação  aos

remanescentes dentes de eclosão (FRASER, 1988).

Os  dentes  adicionais  na  maxila  dos  espécimes  adultos  geralmente  vão

incrementando de tamanho em direção ântero-posterior. Sendo bem maior o último deles;

este  último  dente  adicional  é  seguido  por  um  ou  dois  dentes  cônicos  bem  pequenos

(FRASER,  1988;  SÄILÄ,  2005).  Os  dentes  adicionais  em Clevosarus são  identificados

pela  presença  de  dois  flanges,  um  se  estendendo  ântero-lateralmente, e outro,  menor,

mais posterior (FRASER, 1988). Os dentes adicionais estabelecem-se, um por um, depois

da série remanescente dos dentes de eclosão (FRASER, 1988).

Os organismos mais velhos apresentam um maior desgaste dos dentes e um maior

crescimento de osso secundário (FRASER, 1988). Esta tendência de crescimento de osso

secundário cobrindo os dentes mais anteriores permite a manutenção de um eixo cortante

(FRASER, 1988), tanto na maxila quanto no dentário.

Por último, é de interesse mencionar que Jones (2008) observou que as tendências

evolutivas  nos  crânios  de  diferentes  rincocéfalios  são  bem  parecidas  ao  que  acontece

durante a ontogenia do  Sphenodon, no qual o crânio tem um crescimento alométrico e

isso,  por  sua  vez  é  evidência  da  variação  da  dieta  durante  a  ontogenia  Sabe-se  que

Sphenodon tem  hábitos  alimentares  diferenciados  entre  os  adultos  e  os  jovens,  assim

como também entre os machos e as fêmeas. Geralmente os juvenis são insetívoros, e os

adultos são, principalmente, carnívoros. Mas existem registros de que às vezes os adultos

exploram itens vegetais. Também os machos, às vezes, caçam presas de maior tamanho

comparado  com  as  fêmeas  (HERREL  et  al.,  2009;  JONES  et  al.,  2009).  Esta  dieta

diferencial entre os juvenis e os adultos tem sido proposta também para os rincocefálios

triássicos, onde os juvenis também seriam exclusivamente insetívoros (FRASER, 1988,

WALKEDEN;FRASER 1986). 



39

5. ANÁLISE MORFOGEOMÉTRICA.

5.1. Breve história da morfometria e comentários gerais.

Durante  a história da  humanidade  a forma sempre  foi  objeto de fascinação. Por

exemplo,  na  antiga  Grécia,  comparações  das  diversas  formas  de  animais  foram  feitas

pela  escola  pitagórica,  no  inicio  do  século  V  a.C.  (BLACKITH,  1965  apud:  REYMENT,

2010). No antigo Egito se tem evidência do uso de um sistema predominante, para definir

as proporções do corpo humano nas representações que adornavam as sepulturas. Por

exemplo,  as  proporções  das  extremidades  dos  membros  eram  determinadas  por  um

número pré-estabelecido de quadrados ou parte desses quadrados (REYMENT, 2010).

Já no Renascimento, Leonardo da Vinci (1452-1519) e Albrecht Dürer (1471-1528)

aprofundaram no estudo das proporções da figura humana (REYMENT, 2010). Sendo que

Dürer têm recebido maior interesse pelos estudiosos da história da morfometria por seu

trabalho  Vier Bücher von Menschlicher Proportion de 1524, onde foi apresentada umas

das  primeiras  tentativas  de  caracterização  geométrica  das  diferenças  entre  as  formas

biológicas, definindo a forma humana   e suas variações por meio de deformações sobre

uma  grade  sobreposta  (MONTEIRO;  REIS,  1999;  REYMENT,  2010).  Uma  ideia  bem

parecida  foi  desenvolvida  por  da  Vinci,  em  sua  conhecida  figura  humana  (o  Homem

Vitruviano) representado dentro de um círculo e de um quadrado (REYMENT, 2010).

Segundo  a  Reyment  (2010),  as  origens  da  análise  quantitativa  da  forma

encontram-se nos trabalhos dos primeiros “biometristas” Karl Person (1857-1936), Francis

Galton  (1822-1911)  e  W.F.R.  Weldon  (1860-1906).  Galton,  em  1888,  introduziu  o

coeficiente de correlação e o aplicou-o dentro das medidas de variação morfológica em

humanos; no ano de 1907 inventou um método para quantificar a forma facial, que, mais

tarde, ficou conhecido como coordenadas two-point shape ou coordenadas de Bookstein-

shape (MITTEROECKER;  GUNZ,  2009).  Por seu  lado,  Person  (1901)  desenvolveu  um

método de eixos principais, o qual forneceu sustentação matemática para o método de

correlação  de  Galton  (MONTEIRO;  REIS,1999;  REYMENT,  2010).  Charles  Spearman

(1863-1945), em 1904, na área da psicologia, foi quem desenvolveu um método para a

medição da “inteligência geral”, o que levou ao desenvolvimento da análise fatorial; assim,

Spearman é considerado como o pai da análise fatorial (MONTEIRO; REIS, 1999).



40

Mas  o  primeiro  a  desenvolver  o  estudo  da  forma  como  uma  disciplina  rigorosa

quantitativa,  fundando  o  campo  da  morfometria,  foi  D'Arcy W.  Thompson  (1860-1948).

Sua On Growth and Form, de 1917, é um estudo formal da variação e mudança da forma

biológica (ADAMS et al., 2013; MONTEIRO; REIS, 1999); porém D’Arcy não teve sucesso

na elaboração de um método estatístico (MONTEIRO; REIS, 1999). 

Durante o século XX as análises morfométricas começaram a ser acompanhadas

por análises de estatística univariada e multivariada (análises de componentes principais,

de  variáveis  canônicas,  função  discriminante)  aplicadas  a  um  conjunto  de  variáveis

quantitativas,  como  são  as  medidas  de  distâncias  lineares,  razões e  ângulos,  o  que  é

conhecido  atualmente  como  Morfometria  Tradicional  ou  Biometria  (sensu:  Blackith  e

Reyment  1971;  Marcus,  1990;  Reyment  1991;  Rohlf  e  Marcus  1993;  Reyment  1996;

Adams  et  al.,   2004  Reyment  1996).  A biometria  teve  forte  avanço  nos  anos  1930's

(ADAMS et al., 2013; TORO et al., 2010), com os estudos de R.A Fisher, quem criou um

método  algébrico  que  passou  ser  utilizado  em  qualquer  tipo  de  aplicação  estatística

(MONTEIRO; REIS,1999). Finalmente este tipo de análise se intensificou na metade do

século  XX,  passando  a  ser  chamada  de  Morfometria  Multivariada  (MITTEROECKER;

GUNZ, 2009). De fato, foi ao final da década de 1950 que Robert E. Blackith cunhou a

palavra  Morfometria (dos vocábulos gregos:  metron  = medida  e  morphe = forma) para

designar métodos que serviam para medir a distância de forma entre espécies e, a partir

daí, construir fenogramas (MONTEIRO; REIS,1999; REYMENT, 2010).

Apesar  dos  avanços  anteriormente  descritos,  os  “morfometristas”  ainda

enfrentavam  dois  problemas:  a  dificuldade  de  compreensão  da  informação  sobre  a

geometria  na  forma  biológica,  e  a  falta  de  um  método  que  analisasse  a  forma

independentemente  do  tamanho.  Foram  propostos  vários  métodos  alternativos,  mas

nenhum conseguia resultados satisfatórios (MONTEIRO; REIS, 1999). Bookstein (1993)

observou que havia certa confusão entre as diferentes propostas (de 1950’s a 1980’s),

pois não existia um acordo sobre o que seria a  análise mais apropriada, já que não se

tinha uma teoria clara do que seriam os dados a serem utilizados (BOOKSTEIN, 1993).

 Foi  na  década  de  1980,  quando  já  se  contava  com  um arcabouço  significativo

dentro da matemática estatística, da biometria multivariada, da geometria não-euclidiana,

assim como um avanço tecnológico na capacidade dos computadores para gerar gráficos

(BOOKSTEIN,1996b) e analisar dados, que aconteceu uma “revolução” metodológica e



41

conceitual  (ADAMS et  al.,  2013;  MITTEROECKER;  GUNZ,  2009).  Segundo  Bookstein

(1993,1996a) esta revolução se deu no período entre 1983 e 1989 e corresponderia ao

que ele chamou de  A Síntese Morfométrica (“The Morphometric Synthesis”), onde foram

realizados  trabalhos  sobre  as  análises  da  localização  dos  Marcos  Anatômicos  como

“dados brutos” (BOOKSTEIN, 1993) e, finalmente foi proposto um caminho radical para

quantificar  e  analisar  as  formas  e  as  estruturas  anatômicas,  possibilitando  capturar  a

geometria das estruturas morfológicas de interesse e conservá-la através da análise. Esta

nova  aproximação  é  conhecida  como  Morfometria  Geométrica  (ADAMS et  al.,  2013;

MITTEROECKER; GUNZ, 2009).

O  resultado  foi  uma  mudança  de  paradigma,  baseado  nos  marcos  anatômicos,

onde a Morfometria Geométrica forneceu uma técnica robusta na biologia quantitativa que

auxilia o estudo da variação da forma e a identificação da causa dessa variação (ADAMS

et al., 2013).

Assim, a Morfometria Geométrica é a análise estatística da variação da forma e

sua  covariação  com  outras  variáveis  (BOOKSTEIN,  1991  apud:  ADAMS et  al.,  2013).

Como comentado acima, os dados primeiros ou dados brutos, são os marcos anatômicos,

porém eles não podem estar sujeitos a uma análise estatística antes da separação da

informação da forma daquela do tamanho total e, também da informação dos “parâmetros

perturbadores”  (MITTEROECKER;  GUNZ,  2009).  Para  isso  é  gerada  uma  série  de

transformações realizadas em diferentes etapas e em diferentes “espaços morfométricos”,

com  diferentes  técnicas  da  geometria  e  da  álgebra  linear  (TORO  et  al.,  2010).  Como

exemplo  estão  os  espaços  propostos  por  Goodall  e  Kendall,  que  trabalharam  com  a

variação  estatística  da  forma  em  espaço  curvo  Riemanniano,  e  por  Bookstein  que

trabalhou  em  um  espaço  morfométrico  linear  tangente  ao  espaço  de  Kendall,  na

vizinhança da configuração média de marcos anatômicos (MONTEIRO; REIS, 1999).

Bookstein  (1991,  apud:  MITTEROECKER;  GUNZ,  2009) define  os  marcos

anatômicos como os loci que têm nomes (“ponte do nariz”, “ponta do queixo”) bem como

as coordenadas cartesianas.  Os nomes pretendem indicar correspondência  (homologia

biológica) entre as formas (forms). Ou seja, os pontos dos marcos anatômicos, não só

têm seus próprios locais, mas também têm o "mesmo" local em todas as outras formas da

amostra e na média de todas as formas (MITTEROECKER; GUNZ, 2009). É de interesse

mencionar que  o  método  das coordenadas  de  forma  proposto  por  Bookstein  (1984)  já



42

havia sido criado em 1908 por Sir Francis Galton para o reconhecimento e o envio de

perfis  de  criminosos  pelo  telégrafo,  mas  não  explorado  em  aplicações  morfométricas

(BOOKSTEIN, 1994 apud: MONTEIRO; REIS, 1999).

Outro  novo  método, que  permitiu observar as decomposições das mudanças de

forma em componentes localizados e globais, foi proposto no ano 1989 por Bookstein, e é

uma  análise  de  deformações  baseada  em  uma  função  spline  interpolante  (thin  plate

splines)  que  proporciona  a  criação  de  um  espaço  de  transformações  baseado  na

geometria  de  uma  configuração  de  marcos  anatômicos  (chamada  de  referência)

(MONTEIRO; REIS, 1999).

Nos  anos  1990,  se  começou  a  ter  um  melhor  entendimento  das  propriedades

estatísticas dos diversos espaços morfogeoméricos (MONTEIRO; REIS, 1999), além do

desenvolvimento dos semi-marcos anatômicos, os quais foram introduzidos pela primeira

vez por Bookstein (1999), para expandir a estatística dos marcos anatômicos a curvas

“suaves” e superfícies (MITTEROECKER; GUNZ, 2009). Assim, o final do século passado

e o inicio do século XXI tem se configurado como o período da maturidade da morfometria

geométrica, em parte pela consolidação da teoria estatística e algébrica, e, por outro lado,

pelos  avanços  na  tecnologia;  por  exemplo,  agora  se  tem  a  capacidade  de  obter  e

processar  imagens  em  três  dimensões,  também  existem  métodos  estatísticos  que

permitem a busca de dados faltantes que, junto aos semi-marcos anatômicos, permitem

reconstruções, análises de simetria, ou, ainda, conseguir visualizar alometria, entre outros

novos métodos e técnicas que estão fortalecendo a morfometria geométrica. 

Finalmente é importante mencionar que a partir do final da década de 1980 uma

série  de  workshops em  morfometria  começou  a  ser  promovida, o  que  levou  os

pesquisadores a  ter acesso  a  tais análises. Os primeiros encontros foram organizados

pela National Science Foundation, resultando na edição de diversas publicações, como o

“livro azul” (Rohlf e Bookstein, 1990), resultado do primeiro workshop, na Universidade de

Michigan  em  1988.  Neste,  o  próprio  Rohlf  que  tinha  interesse  pelos  métodos  que

começavam a ser desenvolvidos por Bookstein, começou a desenvolver programas para

computadores que realizassem as análises; o segundo foi o “livro preto” (Marcus et al.,

1993),  resultado  do  Workshop  de  Morfometria  de  Stony  Brook  (Nova  York)  e  Valsain

(Espanha); o terceiro foi o “livro  branco”, resultado do  workshop  de  Il Ciocco (Italia). A

partir  deste  evento  os  participantes  começaram  a  aplicar  as  técnicas  geométricas



43

(MONTEIRO; REIS, 1999), as quais foram difundidas na comunidade científica. 

Atualmente,  através  da  Trans  Mitting  Science,  têm  sido  realizados  cursos  e

workshops que  vão  desde  a  morfometria  geométrica  básica,  até  aqueles  com  tópicos

mais  específicos  como  são  Geometric  Morphometrics  and  Phylogeny ou  Studying

Evolution  with  Geometric  Morphometrics (geralmente  estes  eventos  são  realizados  na

Espanha  (para  maiores  informações  se  pode  acessar:

http://www.transmittingscience.org/courses/gm/introduction-to-gm/)  só  para  mencionar

alguns. Além disso, recentemente, em 2013, foi publicado um novo livro, o “livro amarelo”,

que é um compêndio de artigos publicados em um volume especial do  Journal Hystrix,

the Italian Journal of Mammalogy, v 24(1), intitulado Virtual Morphology and Evolutionary

Morphometrics in the new millenium (Cardini e Loy, 2013).

Finalmente, existem diversos sofwares de livre acesso como são os desenvolvidos

por  Rohlf,  principalmente  de  sua  serie  TPS,  que  podem  ser  baixados   de  seu  site

http://life.bio.sunysb.edu/morph/ , além de se poder baixar outros  softwares que não são

de  sua  autoria.  Também  existe  o  Morpho  J,  desenvolvido  por  Klingenberg

(http://www.flywings.org.uk/morphoj_page.htm),  e,  finalmente,  os  diversos  pacotes  de  R

(R-DEVELOPMENT-CORE-TEAM,  2013)  como  são  o  Shapes  e  o  Geomorph,

desenvolvidos por Dryden  (2012) e Adams &amp;amp; Otarola-Castillo (2013), respectivamente; R

e  seus  pacotes  podem  ser  baixados  do  site  http://www.r-project.org/.  O  livro

Morphometrics  with  R da  serie  “Use  R!”  escrito  por  Julien  Claude  pode  ser  uma  boa

referência para iniciar-se na morfometria com R, mas não se encontra em livre acesso.

5.2. Teoria da forma. 

Como já definido, a Morfometria Geométrica é a análise estatística da variação da

forma e sua covariação com outras variáveis (BOOKSTEIN, 1991  apud: ADAMS et al.,

2013), onde uma das partes principais na análise é a separação da informação da forma

da  informação  do  tamanho  total  e  a  dos  “parâmetros  perturbadores”,  como  o  são  a

posição e orientação dos espécimes no espaço digitalizado, o que não é relevante para a

análise (MITTEROECKER; GUNZ, 2009). 

Antes  de  iniciar  a  falar  da  teoria  da  forma  é  importante  compreender  dois

http://www.r-project.org/
http://www.flywings.org.uk/morphoj_page.htm
http://life.bio.sunysb.edu/morph/
http://www.transmittingscience.org/courses/gm/introduction-to-gm/


44

conceitos: 1) conceito de forma, e 2) o conceito de marco anatômico.

5.2.1. Forma

Em inglês existem duas palavras para designar forma: shape e form. Apesar de na

linguagem comum estas duas palavras serem sinônimos, na morfometria geométrica têm

diferentes significados. Infelizmente em português, assim como no espanhol, não se tem

duas palavras para designar o conceito de “forma” e, por isso, às vezes se faz confusão

com o termo “forma” dentro da morfometria geométrica. 

Dentro da morfometria geométrica o conceito Forma (shape) é definido por Kendall

(1977), como toda a informação geométrica que permanece depois de filtrar os efeitos da

escala, orientação  e posição  dos objetos3 (apud  ZELDICHT  et al.,  2004) (Fig. 12). Por

outro  lado, o  conceito  de  Forma  (form) são  todas as propriedades geométricas de  um

objeto  que  não  são  influenciadas  pela  orientação  e  posição,  mas  sem  pelo  tamanho

(MITTEROECKER; GUNZ, 2009).

Figura 12. Operações que não alteram a Forma (shape). A) orientação; B) rotação; C) escalação. Tirado de

Zelditch et al., (2004).

3 "Shape is all the geometrical information that remains when location, scale and rotation effects are 
filtered out from an object.” (KENDALL, 1977 apud ZELDICHT et al., 2004)



45

4.2.2. Marcos Anatômicos.

Os dados “crus” na morfometria geométrica são os marcos anatômicos. Um marco

anatômico é um loci anatômico discreto o qual pode ser reconhecido facilmente em todos

os objetos da  amostra  (ZELDICHT  et al., 2004). Um marco anatômico  representa  uma

homologia  no  sentido  biológico,  e  no  sentido  matemático.  No  caso  da  biologia,  as

estruturas  homólogas  são  aquelas  cujas  semelhanças  são  o  resultado  de  terem  sido

derivadas a partir de uma estrutura ancestral comum (GILBERT, 2003  apud  Toro  et al.,

2010). No caso da matemática, um ponto em uma forma corresponde a outro ponto em

outra forma, e ambos podem ser submetidos a um conjunto de “funções homólogas”, e,

assim, esta informação pode ser usada nas deformações matemáticas (ZELDICHT et al,

2004). 

Idealmente o marco anatômico tem que ser: (1) um loci anatômico homólogo, (2)

não deve  ser alterado topologicamente  por outros marcos anatômicos; (3) deve  prover

uma  cobertura  adequada  da  forma,  (4)  deve  ser  passível  de  repetição,  e  (5)  deve

encontrar-se no mesmo  plano que os demais  (ZELDICHT et al,  2004). Bookstein (1991)

classificou em três tipos os marcos anatômicos (ZELDICHT et al, 2004; Toro et al., 2010;

MONTEIRO; REIS, 1999) (Fig.13):

? Tipo 1. sua localização está definida por estruturas particulares próximas ao ponto.

Correspondem aos pontos onde  três  estruturas  se  encontram.  Como  exemplos

estão  as  suturas,  ou  os  centros  de  pequenos  forames.  Este  tipo  de  marco

anatômico e considerado o ideal.

? Tipo  2.  este  tipo  de  marco  anatômico  corresponde  ao  ponto  máximo  de  uma

curvatura, ou algum ponto onde é aplicada alguma força biomecânica, tal como são

as cúspides dos dentes, o final de um processo ósseo, ou vales de invaginações.

? Tipo 3. este marco anatômico está definido por distância entre estruturas. Como

são  diâmetros,  comprimentos  máximos,  ou  algum  outro  tipo  de  construção

geométrica,  como  um  ponto  tangente  a  uma  curva.  Estes  são  os  marcos  mais

deficientes quanto à homologia.



46

Figura 13. Tipos de marcos anatômicos em uma figura imaginária (modificado de Monteiro e Reis,

1999)

Além destes três  tipos de  marcos anatômicos existem  os semi-marcos anatômicos,

que,  na  atualidade,  já  possuem  uma  base  teórica  matemática  forte  e  tecnológica  que

permite realizar as mesmas transformações matemáticas que se realiza com os marcos

anatômicos. Estes semi-marcos anatômicos são definidos como os pontos localizados em

uma curva. Eles permitem, além de reproduzir a forma de uma curva, obter a forma de

uma superfície (Fig. 14) (GUNZ; MITTEROECKER, 2012).

Figura 14. Semi-marcos anatômicos em um crânio humano (retirado de Adams et al., 2013)

5.2.3. De Marcos Anatômicos a Matrizes.

Para entender que é o que acontece com os dados brutos, isto é, com os marcos

anatômicos,  é  importante  saber  que  é  uma  matriz  em  termos  algébricos,  assim  como



47

algumas operações básicas com matrizes4.

Uma  matriz  AmXn é  um  arranjo  retangular  de  números  (complexos  ou  reais),

dispostos em m líneas, e n colunas:

Onde, A está determinado por m X n; el vetor línea (ai1 ai2  … ai3), se chama línea i e

o  vetor  coluna  (a1j,  a2j …  amj)  é  chamado  de  coluna  j.  Assim  o  componente ij de A  e

denotado  por aij e  corresponde  ao  número  localizado  na  línea  i e  na  coluna  j de  A.

Geralmente as matrizes se denotam com letras maiúsculas (GROSSMAN, 2008)

Os dados brutos, quer dizer, os marcos anatômicos, podem expressar-se na forma

de coordenas cartesianas: (x, y) no caso de duas dimensões, ou (x, y ,z) no caso de três

dimensões. Assim, os marcos anatômicos, podem ser dispostos em uma matriz, onde m é

o número de marcos anatômicos e  n o número de dimensões . No caso da morfometria

geométrica sempre se vai trabalhar com duas dimensões (n=2), quando os dados forem

obtidos  através  de  fotografias;  ou  com  três  dimensões  (n=3),  quando  os  dados  forem

obtidos através de imagens em 3D. Esta forma de expressar os marcos anatômicos de

um objeto é conhecida como configuração (ZELDICHT et al, 2004; Toro et al., 2010)

Para explicar melhor, vamos usar um triângulo5, já que geometricamente é a figura

mais simples. Neste triângulo, serão marcados três marcos anatômicos (equivalente aos

vértices). O triângulo X vai  ser definido  pelas seguintes coordenas (-1,1-), (1,-1), (0,1);

assim,  cada  coordenada  representará  um  marco  anatômico  em  duas  dimensões.  O

triângulo X e sua representação matricial seria o seguinte (Fig. 15):

4 Para isto recomenda-se consultar qualquer livro de álgebra linear, como Grossman (2008), Anton e 
Rorres (2001)

5 O exemplo do triângulo assim como as definições seguintes foram  retiradas e modificadas de Zeldicht 
et al. (2004).



48

Figura 15. Triângulo X com sua respectiva configuração de matriz (modificado de Zelditch et al., 2004).

A  configuração  do  triângulo  X  (Fig.15),  seria  a  matriz  X 3X2,  cujas  dimensões

ocupadas  no  espaço  seriam  3  x  2  (quer  dizer,  três  marcos  anatômicos  em  duas

dimensões).

A  posição  da  configuração  é  dada  pelo  centroide,  o  qual  é  um  vetor  de n

dimensões, cujos componentes estão dados pela média das coordenadas [x, y], quando

n=2, e [x,y,z] quando n=3 (ZELDITHC et al., 2004). Em palavras mais simples o centroide

não é outra coisa senão o centro geométrico (TORO et al., 2010). Dado nosso triângulo X

o centroide pode ser obtido da seguinte forma:

Assim, o centroide do triângulo X seria localizado em (0, -0,333) (Figura 16).

Figura 16. Triângulo X com centroide (modificado de Zelditch et al., 2004).



49

Com  o  centroide  obtido,  uma  configuração  pode  ser  centrada.  Diz-se  que  uma

configuração  de  matriz  está  centrada  quando  a  média  de  suas  coordenadas  é  zero.

Assim, para centrar uma matriz, se tem que subtrair o vetor centroide. No caso de uma

matriz XmX2, a cada x subtrair o valor do xc, e a cada  y subtrair o valor de yc: e a matriz

centrada (XC) será:

Assim, duas configurações que diferem só em sua posição do centroide, são na 

verdade idênticas em sua forma.

O Tamanho do Centroide vai ser igual ao tamanho matemático da configuração 

da matriz. Na morfometria geométrica o tamanho do centroide, vai ser o referente do 

tamanho, já que não existe uma correlação entre este tamanho e a forma (ZELDTICHT et 

al., 2004). O tamanho do centroide (CS) de uma configuração (X) pode-se calcular com a 

seguinte fórmula:

O tamanho do centroide é a raiz quadrada da suma dos quadrados das distâncias

entre os marcos anatômicos e o centroide. Em nosso triângulo X, seria:

Figura 17. Tamanho do centroide (CS) do triângulo X. O CS foi igual a 2.16, e foi calculado assim:



50

Assim,  duas configurações  que  diferem somente  em  seu  tamanho  de  centroide,

são na verdade idênticas em sua forma.

5.2.4. Espaços morfogeométricos.

A partir das configurações (marcos anatômicos expressos em forma matricial) e de

seu  centroide,  é  possível  levar  a  cabo  todas  as  análises  necessárias  para  limpar  os

efeitos do tamanho, orientação e posição (TORO  et al., 2010; ZELDITHC  et al., 2004).

Isso  é  desenvolvido  em  diferentes  etapas  e  espaços  geométricos,  que  não  são  outra

coisa senão construções geométricas e algébricas. Assim, os espaços morfogeométricos

são  hiperesferas  multidimensionais  (TORO  et  al.,  2010).  Como  o  triângulo  é  a  figura

geométrica mais simples, a teoria dos espaços morfogeométricos foi feita a partir deles, e,

portanto,  o  espaço  que  o  contém  vai  ser  uma  esfera.  Com  isso,  temos  os  seguintes

espaços: 

 Espaço de configuração. Este espaço está determinado por um set de todas as

possíveis matrizes (m x n) que descrevem todos os possíveis sets de marcos anatômicos;

sua  dimensão  vai  ser  m  x n (ZELDICHT  et  al,  2004),  e  vai  descrever  o  processo

estocástico de mudança morfológica (TORO  et al., 2010). Para especificar a localização

de qualquer forma no espaço é preciso especificar os componentes m x n do vetor (ou os

elementos da matriz) (ZELDICHT et al, 2004).

Segundo a lógica, as formas de maior semelhança biológica estarão localizadas

em  áreas  comuns  deste  espaço,  e  Kendall  (1977)  especifica  que  dois  dos  três

procedimentos para tirar os efeitos dos “parâmetros perturbadores”, são realizados neste

espaço, que são a translação e a escala (TORO et al., 2010). 

Para realizar a translação de duas ou mais configurações se precisa centrar tais

configurações  levando  os  centroides  de  cada  configuração  a  um  ponto  em  comum.

Posteriormente,  ao  obter  o  tamanho  do  centroide  (CS), pode-se  escalar  e  levar várias

configurações a um tamanho comum. Depois de transladar e escalar se chega ao espaço

de pré-forma (TORO et al., 2010).

Espaço  de  pré-forma.  Corresponde  ao  espaço  resultante  da  escalação  e  da



51

translação das configurações. Para isto se tem que centrar os pontos dos centroides na

origem (0,0), e cada ponto neste set tem que satisfazer a seguinte equação: .

Este  set de  pontos corresponde  a um círculo  de  raio  1, que  está  centrado  na  origem.

Assim, também podemos extrapolar a uma configuração de um espaço tridimensional (x,

y,  z)  onde  a  origem  é  (0,0,0)  e  a  equação  a  satisfazer  será: .  E  vai

corresponder a uma esfera de raio 1. 

Ao  escalar  e  centrar,  o  espaço  de  pré-forma  vai  perder  algumas  dimensões

“matemáticas”. Uma dimensão será perdida ao escalar (ou seja, ao eliminar a dimensão

tamanho do espaço de configuração). E ao centrar, duas dimensões serão perdias em

formas planas (2D), e três, em formas com volume (3D) (ZELDICHT et al, 2004; TORO et

al., 2010).

Neste espaço a única diferença entre as formas se dá pela rotação dos diferentes

pontos, e, portanto neste espaço será realizada a rotação (ZELDICHT et al, 2004; TORO

et al., 2010). No  espaço de pré-forma  existe  um elemento  importante que  é a  fibra,  e

neste contexto, é definida como um arco circular que compreende o conjunto de todos os

pontos no espaço, e pode ser obtido pela rotação da matriz da pré-forma (ZELDICHT et

al.,  2004). Quer dizer, em cada fibra estão todas as rotações possíveis de uma mesma

forma.

Figura  18.  Espaço  de  pré-forma.  Onde  1  e  2  representam  as  fibras  (os  triângulos  fora  da  esfera,

representam  as diferentes formas que se encontram  em  cada fibra, as quais só diferem  entre elas pela

rotação). Z1  e Z2 são as matrizes escaladas e centradas. O arco  ? é a distância mais curta entre as fibras

sobre a superfície da esfera, o comprimento do arco é a distância de Procrustes. O comprimento da corda

D???e a distância parcial de Procrustes. Modificado de Zeldtich et al, 2004.



52

Assim, na figura 18, estão representadas duas fibras (1 e 2), com duas matrizes Z 1

e Z2 (que originalmente eram X1 e X2, e agora estão escaladas e centradas no pré-espaço

de forma). Para rotar a forma, vai-se procurar o ponto onde a distância entre Z 1 e Z2 seja

menor. (ZELDICHT et al, 2004)

Nas hiperesferas, um arco (?) atravessa na superfície de uma fibra a outra, e uma

corda (D?) atravessa os mesmos pontos só que pelo interior (Figs. 18 e 19), se podem

traçar vários arcos entre a fibra 1 e 2 até achar o arco com a distância mais curta entre as

rotações de Z1 e Z2 a esta distancia se lhe conhece como Distancia de Procrustes que

pode ser quantificada pela determinante do ângulo entre os raios que ligam o centro da

hiperesfera  ao  ponto  em  que  as  fibras  se  aproximam  mais  estreitamente.  O  ângulo

subtendido pelo arco é  ?; e a distância da corda é D?. O comprimento do arco é igual a

??(em radianos) vezes o comprimento do raio. Como por definição o comprimento do raio

está limitado a um, o comprimento do arco vai ser o valor do ângulo. Estes valores vão ir

de  zero  até  ?;  e  em  ??as  figuras  estão  em  lados  opostos  do  espaço  de  pré-forma

(ZELDICHT et al, 2004). 

Figura 19. Distância de Procrustes (?? e a distância parcial de Procrustes (D??

Basicamente para rotar as configurações basta achar a distância de Procrustes, ou

seja,  achar  o  ponto  onde  todas  as  formas  sejam  mais  próximas  de  uma  forma  de

consenso  ou  média,  liberando  assim  do  último  efeito  perturbador  que  é  a  rotação.  A

rotação em figuras planas pode ser feita sobre um eixo, enquanto nas figuras com volume

a rotação pode ser feita sobre três eixos, e ao rotar se gera o Espaço de Forma. Ao ser

feita a rotação em formas com duas dimensões se vai perder uma dimensão matemática,

enquanto que em três dimensões serão perdidas três (TORO et al., 2010).



53

Por último é importante mencionar que a métrica dos espaços morfométricos é a

métrica  de  Procrustes  e  seu  determinador  é  a  distancia  de  Procrustes,  que  captura  a

curvatura do espaço por decomposição vetorial. A métrica de Procrustes determina que o

espaço  de  forma  seja  não-Euclidiano,  e  dentro  do  espaço  de  forma,  a  métrica  de

Procrustes também equivale a uma distância de corda (MONTEIRO: REIS, 1999; TORO

et al., 2010)

Espaço  de  Forma. Também  conhecido  como  espaço  de  Kendall,  e  como  já  foi

mencionado acima, é o resultado de escalar, orientar e rotar as configurações de matriz

inicias. Este espaço vai conter uma configuração por fibra (rotada a partir da configuração

centrada de pré-forma). Por convenção é selecionada uma pré-forma para funcionar como

configuração  de  referência;  de  qualquer  outra  configuração-alvo  (target)  vai  ser

selecionada sua rotação como aquele ponto em sua fibra mais próximo da configuração

de  referencia,  o  que  significa  diminuir  a  distância  de  Procrustes  entre  o  alvo  e  a

referência. Depois de fazer o anterior, se reduz cada fibra da pré-forma a um único ponto

(a forma), por consequência, neste espaço a configuração só vai diferir na forma ( shape).

E é  justamente  esta  superfície, onde  as fibras estão  na  menor distância  possível, que

define  a  superfície  do  espaço  de  forma  (MONTEIRO:  REIS,  1999; TORO  et al.,  2010;

ZELDICHT et al., 2004).

Neste espaço vão ter sido perdidas mais dimensões matemáticas. De forma geral

pode-se escrever isto como:

Onde N é  o  número  de  coordenadas  dos  marcos  anatômicos.  Para  os  marcos

anatômicos  de  duas  dimensões,  o  resultado  da  equação  vai  ser  igual  a  um  e,

consequentemente, vão ter sido perdidas quatro dimensões de M (M marcos anatômicos

vai ter 2M – 4 dimensões: uma por escalar, duas por centrar, e uma por rotar). Em três

dimensões vão sido perdidas 3 dimensões de N, e sete de M (3M- 7 dimensões: uma por

escalar, três por centrar, e três por rotar)(ZELDICHT et al., 2004; TORO et al., 2010).

No  espaço  de  forma,  será  levado  a  cabo  um  segundo  tratamento.  Já  que  este

espaço é um espaço curvo, a saber, não-Euclidiano, e geralmente as análises estatísticas

usadas  foram  desenvolvidas  para  espaços  Euclidianos  (lineares).  Neste  segundo



54

tratamento é preciso levar as configurações ao  Espaço Tangente. Este é construído a

partir  de  projeções  das  configurações  que  se  encontram  no  espaço  de  forma

(MONTEIRO: REIS, 1999; TORO et al., 2010; ZELDICHT et al., 2004).

As distâncias de Procrustes nos espaços anteriores são ainda distâncias parciais, e

elas são grandes; no espaço de forma se procura a distância completa de Procrustes, e

geralmente esta busca é feita através de funções trigonométricas (para maior informação

ver  ZELDICHT  et  al.,  2004),  mas  em  palavras  simples  não  é  outra  coisa  senão  um

segundo “ajuste de tamanho”, ou seja, o tamanho não é eliminado completamente, sendo

que  o  tamanho  do  centroide  varia  até  que  suas  formas  achem  a  menor  distância  (a

distância completa de Procrustes) da forma de consenso neste espaço matemático. Isto é

importante já que este tamanho de centroide é usado em análises posteriores, como no

caso  de  análises  alométricas  (ZELDICHT  et  al.,  2004;  TORO  et  al.,  2010;

MITTEROECKER et al., 2004; MITTEROECKER; GUNZ, 2009; ADAMS et al 2010)

Espaço  Tangente. É  o  resultado  da  projeção  estereográfica  ou  ortogonal  do

espaço  de  forma,  para  poder  usar  a  estatística  no  espaço  Euclidiano.  A projeção  do

hemisfério produz distâncias no plano tangente, as quais estão menos perto da distância

de  Procrustes  (comprimento  do  arco)  e  estão  mais  próximas  da  distância  parcial  de

Procrustes  (comprimento  da  corda).  A  projeção  da  esfera  produz  distâncias  menos

próximas  das  distâncias  parcias  de  Procrustes  e  mais  próximas  da  distância  total  de

Procrutes. (ZELDICHT et al., 2004). Já neste espaço é possível desenvolver as diferentes

análises estatísticas como análises de componentes principais, análises de deformação

relativa, entre outras (TORO et al, 2010).

5.3 Superposição.

A  superposição,  não  é  outra  coisa  senão  a  correspondência  entre  as

configurações, e é denominada superposição porque as configurações de referências são

colocadas em cima umas das outras (através das distintas operações que não alteram a

forma como a translação, o escalamento, e a orientação), ou seja, a aplicação da teoria

da forma sobre um conjunto de formas. Para isto existem vários métodos. O mais bem

desenvolvido e o mais usado é o Método Generalizado dos Mínimos Quadrados (GLS,



55

pelas  siglas  em  inglês  General  Least  Squares),  também  conhecido  como  análise

generalizada de Procrustes. Este nome é devido a um personagem da mitologia Grega,

prendia suas vítimas em uma cama e ajustava seus corpos de acordo com o tamanho da

cama,  seja  por  estiramento  ou  por  truncamento  (TORO  et  al,,2010;  ZELDICHT  et  al.,

2004). 

Qualquer  método  de  superposição  pode  ser  explicado  pela  seguinte  equação:

;  onde X'  é  uma  configuração  de  marcos  resultante  após  a  configuração

inicial X (uma matriz m  x n) ser proporcionada por ??(um escalar), rotacionada por H (uma

matriz de rotação n xn) e transladada por ??(um vetor de translação 1 x n) para superpor-

se a uma configuração Y (outra matriz m x n).(MONTEIRO; REIS, 1999)

Pelos objetivos do presente trabalho, só se fará uma menção ao método de análise

generalizada de Procrustes, já que foi o usado no desenvolvimento do artigo. O ajuste dos

quadrados  mínimos  vai  transformar  uma  configuração  de  marcos,  superpondo-a  sobre

uma configuração de referência de modo que a soma dos quadrados das distâncias entre

os  pontos  correspondentes,  em  ambas  configurações,  seja  a  menor  possível

(MONTEIRO; REIS, 1999) 

5.4. Obtenção dos dados.

Depois  de  se  ter  noção  dos  diferentes  marcos  anatômicos  e  de  suas

características, o próximo passo para obtenção dos dados, é a aquisição das imagens, a

qual  pode  ser  feita  com  máquinas  fotográficas  no  caso  de  se  querer  trabalhar  com

imagens planas, ou dispositivos para gerar imagens em três dimensões, como é o caso

de  scanners 3D, tomógrafos, quando se quer trabalhar com volume (TORO  et al.,  2010;

ZELDICHT et al., 2004).

Ao tirar as fotografias se devem levar em consideração vários pontos como:

1) O objeto de estudo deve ocupar a maior parte do campo da fotografia;

2) Todos os exemplares devem ter sido fotografados na mesma posição e, de preferência,

com um tripé, e sempre se usar as mesmas características de luz; 



56

3) Ter cuidado na abertura do diafragma, o foco(F) da máquina. Quando os valores de F

são grandes quer dizer que a abertura do diafragma é menor, e quando o F tem um valor

pequeno quer dizer que a abertura do diafragma é grande. Quer dizer que um maior F vai

ter uma maior profundidade de campo, o que significa uma maior definição. Em geral com

um F de 5.6 a profundidade do campo é boa.

4) Usar sempre a mesma escala.

Depois  de  obter  as  fotografias  estas  têm  que  ser  salvas,  de  preferência  em

formatos BMP, TIFF ou JPEG, para poderem ser processadas nos diferentes softwares.

Para  determinar  o  número  de  marcos  anatômicos,  alguns autores  recomendam,

para  evitar  erros  estatísticos,  usar-se  um  terço  do  número  total  de  exemplares

(ZELDICHT, et al., 2014), porém não todos os autores seguem estas recomendações. 

Finalmente já determinados os marcos anatômicos, estes podem ser marcados 

através de vários sofwares, dentre os quais existem alguns de livre acesso como são 

MorphoJ (KLINGENBERG, 2011), Tps da série criada por Rohlf6, ou no mesmo R (R-

DEVELOPMENT-CORE-TEAM, 2013), onde, além do livro Use R! há alguns pacotes 

desenvolvidos para aplicação da morfometria geométrica. Nestes mesmos sofwares 

podem ser realizadas as seguintes etapas da análises: a superposição, e as análises 

estatísticas no espaço tangente.

5.5. Análises da forma.

Tendo obtido as configurações superpostas no espaço tangente, é possível aplicar

diversos  métodos  estatísticos,  como  análises  de  deformação  TPS  (Thin  Plate  Spline);

métodos de ordenamento como, PCA (Principal Component Anaysis) e CVA (Canonical

Variates  Analysis);  assim  como  também  ANOVA  (análise  de  variância  univariada),

MANOVA (análise de variância multivariada), ou o uso de Regressões estatísticas, entre

outros  (ZELDICHT et  al.,2004;  MONTEIRO:  REIS,  1999;  ADAMS  et  al.,  2013;

MITTEROCCKER; GUNZ, 2009). Aqui só vamos a mencionar o TPS e o PCA 

6 Disponível em:    http://life.bio.sunysb.edu/morph/

http://life.bio.sunysb.edu/morph/


57

Função  de  Placas  Finas  (Thin  Plate  Spline:  TPS).  Em  geral  as  análises  de

deformação  são  construções  de  novos  espaços  sub-tangentes,  através  da  rotação  de

uma função de interpolação das matrizes e que permitem visualizar as mudanças entre

uma  forma  e  outra  como  deformação  continua.  A  função  Thin  Plate  Spline, foi

desenvolvida por Bookstein (1989, 1991), e modela o comportamento de uma placa de

metal  infinitamente  fina  de  proporções  lineares  infinitas,  quando  ela  tem  que  ser

deformada  para  ajustar  uma  configuração  de  marcos  que  esteja  sobre  a  placa  numa

configuração  abaixo  desta  (BOOKSTEIN,  1989  apud  MONTEIRO:  REIS,  1999:

Booksteinm  1991  apud  TORO  et  al.,  2010).  Em  esta  placa  metafórica  estão  fixos  os

marcos  anatômicos  de  uma  configuração  referencial  e  por  baixo  da  placa  está  uma

configuração de marcos anatômicos-alvo, a qual se quer transformar na configuração de

referência.  Ao  fazer  tal  transformação,  é  gerada  uma  deformação  da  “placa-alvo  de

metal”. Se as figuras geradas são muito diferentes, a deformação vai ser bem maior. Esta

deformação pode ser medida em termos de “energia de torção” (MONTEIRO; REIS, 1999;

TORO et al., 2010). Matematicamente isto pode ser explicado através de transformações

algébricas  nas  matrizes  das  configurações7,  e,  portanto,  podem  gerar  resultados  em

termos  numéricos,  descrevendo  as  mudanças  em  valores  conhecidos  como  “Partial

warps scores”, sendo representados em termos de eixo X e eixo Y de um gráfico (TORO

et al., 2010).

Figura  20.  Tipos  de  deformação.  A)  Uniforme;  B)  Não-uniforme.  C-H:  tipos  de  deformação  uniforme:

C)Translação ao longo do eixo vertical. D) Translação ao longo do eixo horizontal. E) Dimensionamento. F)

Rotação.G) Compressão-dilatação; F) Cisalhamento .Modificado de Zeldicht et al., 2004.

7 Para saber mais sobre isto pode-se consultar Zeldicht et al (2004) ou Monteiro e Reis (1999).



58

A representação gráfica da deformação da placa vai se dar através de uma grade

de deformação baseada no trabalho de Thompson (1917) (TORO et al., 2010). Vão existir

dois  grandes  grupos  de  deformações,  as  uniformes(Fig.20A)  e  as  não  uniformes  e

(Fig.20B). As deformações uniformes são aquelas que representam uma simples rotação,

e não têm gasto de energia (já que não se dobra a “placa”); em geral estas deformações

são  em  sentido  paralelo  (existem  6  tipos  de  deformações  paralelas  para  marcos

anatômicos  em  figuras  planas:  Fig.  20  C-H)  e  são  chamadas  de  uniformes  porque  as

mudanças  ocorrem  no  mesmo  sentido  em  todo  o  organismo.  Por  outro  lado,  nas

deformações  não-uniformes  as  mudanças  são  geradas  em  diferentes  sentidos  no

organismo, e ocorrem em zonas localizadas, produzindo, assim, o efeito de um teórico

dobramento da “placa” (Fig. 19B). Nas deformações na forma dos organismos vivos, na

verdade,  acontecem  os  dois  tipos,  e  simplesmente  estes  são  separados  para  estudo

(ZELDICHT et al., 2004).

Análise  de  Componentes  Principais  (Principal  Component  Analysis:  PCA).

Como já foi dito, o PCA é um método de ordenação. Na análise multivariada os métodos

de  ordenação  têm  como  objetivo  agrupar  os  dados,  usando  principalmente  análises

exploratórias  de  dados,  mais  para  simplificar  a  descrição  dos  dados,  do  que  testar

hipóteses. Nestes métodos são gerados novos sets de variáveis em combinação com as

variáveis  originais.  Assim,  também,  gerando  escores  para  os  indivíduos  sobre  estas

variáveis  que  podem  ser  representados  graficamente  e  podem  ser  usados  para

inspecionar padrões visualmente. O PCA, dentro do contexto da morfometria geométrica,

é usado como uma ferramenta para simplificar a descrição da variação da forma entre os

indivíduos (ZELDICHT et al., 2004).

Uma  das  vantagens  de  se  usar  estes  métodos  é  que  se  consegue  criar  novas

variáveis independentes entre si (já que as variáveis originais da forma são dependentes

entre elas), e isto faz com que a descrição da forma seja simplificada, podendo utilizar só

as  variáveis  que  sejam  capazes  de  explicá-la  melhor  (isto  é,  dizer  quais  dos  novos

escores  tem  uma  maior  influência  na  forma).  Finalmente,  estes  novos  escores  ou

variáveis podem ser usados para serem correlacionados com outras variáveis alheias à

forma,  usando-se  outras  ferramentas  da  estatística,  como  as  ANOVA,  MANOVA  ou

regressões,  para,  agora  sim,  testar  hipóteses.  Ainda  cabe  mencionar  que  a  base  do

método  do  PCA também  se  encontra  inserida  dentro  da  álgebra  de  matrizes,  sendo,



59

assim, que as configurações no espaço tangente estão prontas para serem submetidas a

este processo8. 

Por último, cabe comentar que dentro dos tipos de análises que podem ser feitos,

estão as análises de alometria, as quais estão baseadas no tamanho do centroide (CS)

como referente  do tamanho. Tradicionalmente  é usado o primeiro dos escores do PCA

(PC1) para realizar uma regressão contra o tamanho do centroide, onde o CS estará no

eixo X e o PC1 no eixo das Y. Se a regressão for significativa, quer dizer que há existência

de  alometria  na  amostra  (ADAMS  et  al.,  2013).  Recentemente  tem  sido  proposta  uma

mudança  no  método,  onde,  em  vez  de  usar  o  PC1,  se  calcula  um  valor  para  cada

conjunto  de  PCA  conhecido  como  Componente  Alométrico  Comum  (CSC)

(MITTEROECKER et al., 2004).

Figura 21. Esquema das etapas da análise morfogeométrica. Modificado de Toro et al 2010 e Adams et al

2013.

8 Para maior informação sobre o PCA dentro da morfometria geometria pode sesr consultado Zeldicht et 
al 2004 e Monteiro e Reis 1999.



60

6. ABORDAGEM MORFOGEOMÉTRICA EM ESTUDOS COM VERTEBRADOS 

FÓSSEIS.

Nos últimos anos tem sido desenvolvido um conjunto de trabalhos em vertebrados

fósseis usando a morfometria geométrica. Em parte isto se deve ao avanço tecnológico,

assim  como  ao  avanço  da  teoria  estatística,  já  que  isso  permite  a  busca  de  dados

faltantes,  o  que  sempre  foi  um  limitante  dentro  da  paleontologia  de  vertebrados.  Além

disso,  com o  desenvolvimento  das técnicas próprias da  morfometria, como  a  teoria  de

semi-marcos  anatômicos  e  contornos,  foram  facilitadas  as  chances  de  se  fazer

reconstruções, as quais auxiliam a aumentar o tamanho da amostragem.

São encontrados diversos tipos de trabalhos que, além de descrever a forma dos

fósseis, tentam de explicar esta variação morfológica do ponto de vista biológico, pelas

variações entre os diferentes táxons e variações intraespecíficas (e.g dimorfismo sexual,

desenvolvimento  ontogenético),  objetivam  as  reconstruções  corporais  e  se  propõem  a

explicar o efeito que podem ter os processos tafonômicos na variação da forma. A seguir,

serão comentados brevemente alguns destes trabalhos.

Hendrick e Dodson (2013) aplicaram a morfometria geométrica em 3D em crânios

de  Psittacosaurus  (Dinosauria:  Ceratopsia),  para  explorar  os  efeitos  tafonômicos  na

forma.  Eles  analisaram  três  espécies  deste  gênero:  P.  lujiatunensis,  P.  major,

Hongshanosaurus  houi,  concluindo  que  todas correspondiam a  uma  mesma  espécie  e

propondo  a  sua  sinonímia;  na  verdade  as  três  formas  estariam  representando  três

tafomorfotipos de P. lujiatunensis.

Foot e Rahut (2013), a partir de observação direta, do uso de reconstruções tiradas

da  literatura  científica,  realizaram  análises  geomorfometricas  em  crânios  fósseis.  Eles

testaram a variação dos dados morfométricos entre diferentes reconstruções de crânios

baseadas em espécimes de téropodes e saurísquios basais. Comparam os resultados da

variação  que  ocorre  nas  reconstruções  dos  crânios  feitas  em  diferentes  indivíduos  da

mesma espécie, e nos crânios de diferentes espécies relacionadas. Eles acharam que,

em  geral,  a  variação  da  forma  nas  diferentes  reconstruções  do  mesmo  espécime  tem

pouca influência sobre os resultados na morfometria geométrica, além de observar que

em  espécimes  pouco  preservados  apresentam  maior  erro  nas  reconstruções.  Em

contraste, nas reconstruções entre diferentes indivíduos da mesma espécie, a diferença,



61

em geral, é maior comparada com o primeiro caso.

Campione e Evans (2011) analisaram com morfometria tradicional e geométrica a

diversidade em uma amostragem de crânios de hadrossauros Hadrosaurine (Dinosauria:

Ornithopoda),  relacionados  com  o  gênero  Edmontosaurus,  provenientes  do  Oeste  da

América do Norte de idades que vão do Campaniano até o Maastricthiano. Realizaram

uma busca dos dados perdidos nos crânios incompletos. Dentre os resultados de suas

análises  eles  sugerem  que  existem  só  duas  espécies  válidas  para  Neocretáceo,

Edmontosaurus  regalis para  o  Neocampaniano  e  o  E.  annectens para  o

Neomaastrichtiano,  jJá  que  foi  observada  a  presença  de  táxons  que,  na  realidade,

representavam  algum  estágio  ontogenético.  Também  a  revisão  dos  táxons  de

hadrossauros  norte-americanos  sugere  que  a  diversidade  do  grupo  diminuiu  no

Eomaastrichtiano, similar ao que acontece com dinossauros ceratopsídeos.

Meloro (2011), testou a correlação entre as fraturas dos dentes e a forma robusta

da  mandíbula  como  indicadores  do  hábito  alimentar  entre  os  carnívoros  Canis  dirus,

Panthera  atrax, e  Smilodon,  do  Rancho  La  Brea,  Pleistoceno,  mediante  o  uso  da

geometria  geométrica.  Ele  concluiu  que  existe  uma  forte  correlação  entre  estes

parâmetros, o que sugere que as mandíbulas dos carnívoros estão bem adaptadas para

sustentar  diferentes  graus  de  estresse  mastigatório.  E,  no  caso  de  carnívoros  que

consomem também osso, esta correlação é mais forte.

Por  último,  em  rincocefálios  só  existem  dois  trabalhos  com  uma  abordagem

morfométrica. Estes são Jones (2008) e Meloro e Jones (2012). Jones (2008) (trabalho

que já foi citado ao início do texto), usando a morfometria geométrica, levou a cabo um

estudo  baseado  em  reconstruções  de  crânios  de  diferentes  táxons  fósses  de

rincocefálios:  Kuehneosarus  latus (grupo  externo),  Gephyrosaurus  bridensis,

Diphydontosaurus  avonis,  Planocephalosaurus  robinsonae,  Palaeopleurosaurus

posidoniae,  Pleurosaurus  goldfussi,  Brachyrhinodon  taylori,  Clevosaurus  hudsoni,

Clevosaurus  bairdi,  Priosphenodon  avelasi,  junto  com  37  espécimes  de  Sphenodon

pertenecentes  a  diferentes  estágios  ontogenéticos.  Ele  observou  que  as  tendências

evolutivas  na  variação  dos  crânios  dentro  do  grupo  estão  relacionadas  com  o  hábito

alimentar.  Ao  mesmo  tempo  estas  tendências  são  observadas,  também,  durante  a

ontogenia de Sphenodon. 



62

No segundo trabalho, Meloro e Jones (2012) utilizaram a mesma amostra de Jones

(2008) mais alguns táxons novos, como o próprio Clevosaurus brasiliensis (mas com base

apenas nas reconstruções de  Bonaparte  e  Sues, 2006), que  é  objeto  de  estudo  deste

Mestrado.  Usando  a  morfometria  geométrica,  o  objetivo  de  Meloro  e  Jones  (2002)  foi

explorar a relação dos dentes com a variação morfológica no grupo e relacionar isto com

os diferentes hábitats. Ampliando as conclusões de Jones (2008), eles acharam que  o

crânio no grupo evoluiu a altas taxas, e que provavelmente isto esteja relacionado com

uma ocupação rápida de diferentes nichos ecomorfológicos. Concluiram também que a

evolução de  Sphenodon não é resultado da estase, e que, na verdade, ele representa o

único sobrevivente da radiação mesozoica dos rincocefália. 

Estes  trabalhos  citados  demonstram  o  potencial  que  a  morfometria  geométrica

apresenta como uma ferramenta no estudo da variação da forma e identificação de suas

causas,  possibilitando  desdobramentos  de  cunho  desenvolvimental,  taxonômico,

tafonômico e paleobiológico.



63

7. ANÁLISE INTEGRADORA

Os  materiais  dos  rincocefálio  Clevosaurus  brasiliensis  (UFRGS-PV-0606-T;

UFRGS-PV-0738-T;  UFRGS-PV-0739-T;  UFRGS-PV-0750-T;  UFRGS-PV-0758-T;

UFRGS-PV-1153-T; MCN-PV-2852; UFRGS-PV-0752-T; UFRGS-PV-0754-T; UFRGS-PV-

0848-T; UFRGS-PV-0613-T; UFRGS-PV-0735-T; UFRGS-PV-0748-T; UFRGS-PV-0753-T;

UFRGS-PV-0972-T;  UFRGS-PV-0974-T;  UFRGS-PV-1152-T)  analisados  no  artigo

apresentado no corpo desta dissertação “DENTARY MORPHOLOGICAL VARIATION IN

CLEVOSAURUS  BRASILIENSIS  (RHYNCHOCEPHALIA,  CLEVOSAURIDAE)  FROM

THE UPPER TRIASSIC OF RIO GRANDE DO SUL, BRAZIL”,  submetido à PLoS ONE,

são  todos  provenientes  da  Supersequência  Santa  Maria,  Sequência  Santa  Maria  2,

Triássico  Superior  do  Estado  do  Rio  Grande  do  Sul.  Vários  destes  espécimes  foram

previamente estudados por Bonaparte &amp;amp; Sues (2006) e por Arantes (2011) e identificados

como  pertencendo  a  este  táxon. Esta  é  a  visão  assumida  neste  estudo, uma  vez  que

todas  as  variações  morfológicas  nos  espécimes  analisados  foram  consideradas  como

variações  intraespecíficas,  de  natureza  ontogenética,  sexual  ou  influenciadas  pela

tafonomia. 

O artigo aborda a descrição da variação da forma nos dentários de  Clevosaurus

brasiliensis, assim como apresenta explicações sobre esta variação. Para isto, foi utilizada

como  principal  ferramenta  de  análise  a  Morfometria  Geométrica.  Neste  sentido  foram

feitas  as  seguintes  análises:  análise  geral  de  Procrustes;  análise  dos  componentes

principais  (PCA);  “thin  plate  slide” (TPS);  e  uma  análise  alométrica.  Os  principais

resultados são sintetizados a seguir:

? Os PC's mais explicativos da forma foram o PC 1 (59.67%) e o PC2 (19.414%).

Sendo que o PC1 está relacionado com processos ontogenéticos, e o PC2, com

processos tafônomicos.

? Foi possível descrever o padrão de crescimento do dentário, o qual consiste em um

desenvolvimento alométrico, onde a porção posterior (do último dente adicional até

a  extremidade  posterior  do  dentário)  tem  um  maior  crescimento,  em  relação  à

porção anterior (portadora dos dentes). Tal crescimento é similar ao já descrito para

outros rincocefálios.

? Foi possível observar que processos tafônomicos têm uma implicação na variação

da forma, as deformações dos crânios pela diagênese, bem como a desarticulação



64

e a fragmentação (processos bioestratinomicos).

? Por  último  se  observou  um crescimento  de  osso  secundário  no  dentário  dos  C.

brasiliensis adultos,  maior  que  em  outros  Clevasaurus, o  qual  pode  estar

relacionado com uma maior exploração da herbivoria nesta espécie.

Assim, nosso estudo incrementa os conhecimentos que se tinha até agora sobre a

ontogenia  dos  rincocefálios  fósseis  e  vem  a  se  somar  aos  trabalhos  com  mofometria

geométrica  desenvolvidos  no  grupo  dos  rincocefalios  (baseados  estes  em  materiais

cranianos de distintos táxons), demonstrando que o dentário é um elemento que também

pode ser utilizado em análises morfogeométricas por acompanhar a variação craniana de

forma. Esta abordagem se torna interessante, uma vez que a maior parte dos materiais

fósseis de rincocefálios se restringe a mandíbulas



65

8. REFERENCIAS

ABDALA, F.; RIBEIRO, A.M. Distribution and diversity patterns of Triassic cynodonts 
(Therapsida, Cynodontia) in Gondwana. Palaeogeogrphy, Palaeoclimatology, 
Palaeoecology. v. 286, p. 202-217, 2010

ADAMS, D.C.; OTAROLA-CASTILLO, E. geomorph: an R package for the collection and 
analysis of geometric morphometric shape data. Methods in Ecology and Evolution v.4, 
p. 393-399, 2013.

___; ROHLF, F.J., SLICE, D.E. A field comes of age: geometric morphometrics in the 21st 
century. Hystrix,the Italian Journal of Mammalogy. v. 24, n.1, p. 7-14, 2013

ANDREIS, R. BOSSI, G.; MONTARDO, D. O Grupo Rosário do Sul (Triássico) no Rio 
Grande do Sul. Anais Congresso Soc. Bras. Geologia. 31, Camboriú v.2, p. 659-673

ANTON, H; RORRES, C. Álgebra Linear com Aplicações. Bookman, Brasil. 2001, 572p.

APESTEGUÍA, S; NOVAS, F.N. Large Cretaceous sphenodontia from Patagonia provides 
insight into lepidosaur evolution in Gondwana. Nature. v.425, p. 609-612, 2003.

___; GÓMEZ, R.O; ROUGIER, G.W. A basal sphenodontian (Lepidosauria) from the 
Jurassic of Patagonia: new insights on the phylogeny and biogeography of gondwanan 
rhynchocephalians. Zoological journal of the Linnean Society.  v.166, P.342-360, 2012.

ARANTES, Bruno de .Amorim. Novos materiais de Rhyncocephalia da Formação 
Caturrita Triássico Superior) do Rio Grande do Sul, Brasil: Estudo anatômico e 
implicações filogenéticas. 2011. Dissertação (Mestrado em Geociências) - Instituto de 
Geociências, Universidade Federa do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2011.

___;SOARES B.M; SCHULTZ, C.L. Clevosaurus brasiliensis (Lepidosauria, Sphenodontia)
do Triássico Superior do Rio Grande do Sul: Anatomia Pós-craniana e Relações 
filogenéticas. Revista brasileira de paleontología v.12, n.1, p. 199-210, 2009

ARBOUR, J.; BROWN C. LOST, version 1.0, 2013. Avaible from: http://cran.r-
project.org/web/packages/LOST/index.html

BENTON, M.J. Classification and phylogeny of the diapsid reptiles. Zoological Journal of
the Linnean Society, London,  v. 84, p. 97-164,1985.

http://cran.r-project.org/web/packages/LOST/index.html
http://cran.r-project.org/web/packages/LOST/index.html


66

BENTON, M.J. Vetebrate Palaeontology. United Kingdom: Blackwell Publishing Ltd, 
2005. 455 p.

BOOKSTEIN, F.L. A Brief history of the morphometric synthesis. In MARCUS, L.F.; BELLO
E.; GARCÍA-VELDECASAS, A. (Ed) Contributions to Morphometrics. Mongrafias del 
Museo Nacional de Ciencias Naturales 8, Madrid, 1993.[Black book]. p. 15-40

___. The morphometric synthesis. Computing Science and Statistics, v. 27, p. 240-449, 
1996a.

___. Biometrics, Biomathematics and the morphometric synthesis. Bulletin of 
Mathematical Biology, v. 58, n. 2, p. 313-365, 1996b

BONAPARTE, J.F; SUES H.D. A new species of Clevosaurus (Lepidosauria: 
Rhynchocephalia) from the upper Triassic of Rio Grande do Sul, Brazil. Palaeontology, 
v..49, n.4, p. 917-923, 2006

___; FERIGOLO, J; RIBEIRO, A.M. A new Early Late Triassic saurischian dinosaur from 
Rio Grande do Sul State, Brazil. National Sciences Museum Monographs v.15, p.89-
109, 1999

___;___;___;A primitive Late Triassic “Ictidosaur” from Rio Grande do Sul, Brazil. 
Palaeontology v.44, p.623-635, 2001

___; MARTINELLI, A.G; SCHULTZ, CL; RUBERT, R. The sister group of mammals: small 
cynodonts from the Late Triassic of Southern Brazil. Revista Brasileira de Paleontologia.
v.5, P.5-7, 2003.

___;___;___;___;New information on Brasilodon and Brasilitherium (Cynodontia, 
Probainognathia) from the Late Triassic, Southern Brazil. Revista Brasileira de 
Paleontologia. v.8. p.25-46, 2005.

___; BREA,G; SCHULTZ, C.L; MARTINELLI, A.G. A new specimen of Guaibasaurus 
candelariensis (basal Saurischia) from the Late Triassic Caturrita Formation of Southern 
Brazil. Historical Biology. v. 19, p. 73–82, 2007.



67

___;SCHULTZ, CL; SOARES, M.B; MARTINELLI A.G. La fauna local de Faxinal do 
Soturno, Triásico Tardío de Rio Grande do Sul, Brasil. Revista Brasileira de 
Paleontologia. v.13, n.3,  p.233-246, 2010.

CAMPIONE, N.E; EVANS D.C. Cranial growth and variation in edmontosaurs (Dinosauria: 
Hadrosauridae): Implication for Latest Cretaceous megaherbivore diversity in North 
America. PLoS ONE v.6, n.9:e25186. Doi:10.1371/journal.pone.0025186 2011

CARDINI, A. ; LOY, A. (Ed)  Virtual Morphology and Evolutionary Morphometrics in the 
new millenium Hystrix, the Italian Journal of Mammalogy. 2013 v. 24(1), 140 p.
CISNEROS, J.C.; SCHULTZ, C.L. Soturnia caliodon n.g.n sp., a procolophonid reptile from
the Upper Triassic of Southern Brazil. Neus Jahrbuch für Geologie und Paläontologie, 
Abhandlungen. v. 227, n. 365-380, 2003.

DENDY, A. Outlines of the development of the Tuatara, Sphenodon (Hatteria) punctatus. 
Quarterly Journal of Microscopical Sciences. v.42, p. 1-72, 1989

EVANS, S.E.; PRASAD, G.V.R.; MANHAS B.K. Rhynchocephalians (Diapsida: 
Lepidosauria) from the Jurassic Kota Formation of India. Zoological Jornal of the 
Linnean Society. v.133, p. 309-334, 2001.

___;JONES, M.E.H. Chapter 2 The Origin, Early history and Diversification of 
Lepidosauromorph Reptiles. In BANDYOPADYAY (Ed). New Aspects of Mesozoic 
Biodiversity. Lecture Notes in Earth Sciences 132. Springer-Verlag Berlin Heidelberg, 
2010. p 27-44

FERIGOLO J. Esfenodontídeos do Neo-triássico/?Jurássico do Estado do Rio Grande do 
Sul, Brasil. HOLZ M; DE ROS LF (Ed). Paleontologia do Rio Grande do Sul: 
CIGO/UFRGS, 2000. p.236-245

___; Esfenodontes: os répteis mais primitivos do mundo no Rio Grande do Sul. In: Da-
ROSA, A.A.S.(Ed). Vertebrados Fósseis de Santa Maria e Região. Santa Maria, RS, 
Brazil: Pallotti, 2009. p. 89-105.

FOOT, C.; RAUHUT O.W.N. The good, the bad, and the ugly: The influence of skull 
reconstructions and intraspecific variability in studies of cranial morphometrics in 
theropods and basal saurischians. PLoS ONE v.8, n.8: 
e72007.doi:10.1371/journal.pone.0072007, 2013

FRASER, N.C. New Triassic sphenodontids from South-West England and a review of 
their classification. Palaeontology v.29, p.165-186, 1986.



68

___The osteology and relationships of Clevosaurus (Reptilia: Sphenodontia). 
Philosophical Transactions of the Royal Society of London. Series B, Biological 
Sciences. v.321, p. 125-178, 1988

___.A new sphenodontian from the early Mesozoic of England and North 
America:implications for correlating early Mesozoic continental deposits. New Mexico 
Museum of Natural History and Science. Bulletin v. 3, p.135-139.

___; WALKDEN G.M. The ecology of a Late Triassic reptile assemblage fromm 
Gloucestershire, England. Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology. v. 42, 
p. 341-364, 1983.

GAUTHIER, J.; ESTES, R.; DE QUEIROZ, K. A phylogenetic analysis of 
Lepidosauromorpha. In ESTES, R.; GREGILL, G. (Ed). The Phylogenetic Relationships 
of the Lizard Families. Stanford University Prese, Palo Alto, 1988. p. 15-98

GROSSMAN, S.T. Álgebra Lineal. McGrawHill, México 2008. 762 p.

GÜNTHER, A. Contribution to the anatomy of Hatteria (Rhynchocephalus, Owen). 
Philosophical Transactions of the Royal Society. v.157, p. 595-629

GUNZ, P.; MITTEROECKER, P. Semilandmarks: a  method for quantifying curves and 
surfaces. Hystrix, the Italian Journal of Mammalogy. v.24, n.1, p. 103-109 2013

HARRISON, H.S. Hatteria punctata its dentitions and its incubation period. Anatomizcher 
Anzeiger v.20, p.145-158, 1901

HENDRICK, B.P; DODSON, P. Lujiatun psittacosaurids: Understanding individual and 
taphonomic variation using 3D geometric morphometircs. PloS ONE v.8, n.8: e69265. 
doi:10.1371/journal.pone.0069265, 2013

HERREL, A.; SCHAERLAEKEN, V.; MORAVEC, J.; ROSS, C.F. Sexual shape dimorphism
in Tuatara. Copeia. v.4, p. 727-731, 2009.

HOFFSTETTER, R. Caractères dentaires chez des Rhynchocéphales jurassiques, 
Theretairus et Leptosauruss. Bulletin du Muséum, 2e. Série, v. 25, p.145-158, 1953.



69

HOLZ, M.; SCHULTZ, C.L. Taphonomy of the south Brazilian Triassic herpetofauna: 
fossilization mode and implications for morphological studies. Lethaia v. 31, P. 335-345, 
1998.

HOWES, G.B; SWINNERTON H.H. On the development of the skeleton of the Tuatara, 
Sphenodon punctatus; with remarks on the egg, hatching, and on the hatched young. 
Transactions of the Zoological Society of Lonton. 16(Pt. 1):1-74, 1901

International Stratigraphic Chart – ICS, 2013. avaible from http://stratigraphy.org/

JONES, M.E.H. The Early Jurassic Clevosaurs from China (Diapsida:Lepidosauria). In 
HARRIS, J.D; LUCAS, S.G; SPILMANN, J.A; LOCKLEY M.G; MILNER A.R.C.; 
KIRKLAND, J.I. (Ed). The Triassic-Jurassic Terrestrial Transition. New Mexico 
Museum of Natural History and Science Bulletin. v.37, p.548-562, 2006a

___;Tooth diversity and function in the Rhynchocephalia (Diapsida:Lepidosauria). In 
Barrett PM, Evans SE (Ed). Ninth International Symphosium on Mesozoic Terrestrial 
Ecosystems and Biota, Abstracts and Proceedings 2006b. p. 55-58. 

___. Skull shape and feeding strategy in Sphenodon and other Rhynchocephalia 
(Diapsida: Lepidosauria). Journal of Morphology v.269 p.945-966, 2008

___. Dentary tooth shape in Sphenodon and its fossil Relatives (Diapsida:Lepidosauria: 
Rhynchocepahlia). In KOPPE T; MEYER, G ALT, K.W. (Ed). Comparative dental 
morphology, front Oral Biol. Basel,Karger. v.13, p.9-15. 2009

___; CURTIS N; O’HIGGINS P;  FAGAN, M.; EVANS S.E.. The head and neck muscles 
associated with feeding in Sphenodon (Reptilia: Lepidosauria:Rhynchocephalia). 
Paleontologia Electronica v.2, n.74, p. 1-56, 2009

___; ANDERSON, C.L.; HIPSLEY, C.A.; MÜLLER, J.; EVANS, S.E.; SCHOCH R.R. 
Intergration of molecules and new fossils supports a Triassic origin for Lepidosauria 
(lizards, snakes, and tuatara). BMC Evolutionary biology v.13: 208 doi: 10.1186/147-
2148-13-208, 2013.

KLINGENBERG, C.P. MorphoJ: an integrated software package for geometric 
morphometrics. Molecular Ecology Resources. v. 11, p.353-357, 2011



70

LANGER, M.C.; RIBEIRO, A.M.; SCHULTZ, C.L.; FERIGOLO, J. The continental tetrapod-
bearing Triassic of south Brazil. New Mexico museum of Natural Histroy and Science 
Bulletin, v. 41, p. 210-218, 2007.

MARTINELLI, A.G; BONAPARTE, J.F.; SCHULTZ, C.L;  RUBERT R. A new tritheledontid 
(Therapsida, Eucynodontia) from the Late Triassic of Rio Grande do Sul (Brazil) and its 
phylogenetic relationships among carnivorous non-mammalian eucynodonts. 
Ameghiniana. v.42, p.191-208, 2005.

MARTÍNEZ, R.N; APALDETTI, C; COLOMBI C.E; PRADERIO, A; FERNANDEZ, E; 
MALNIS, P.S;, CORREA G.A; ABELIN, D; ALCOBER, O. A new sphenodontian 
(Lepidosauria: Rhynchocephalia) from the Late Triassic of Argentina and the early orign of 
the herbivore opisthodontians. Proceedings of The Royal Society B v.280: 20132057 
http://dx.doi.org/10.1098/rspb.2013.2057  ], 2013

MELORO. C. Mandibular shape correlates of tooth fracture in extant Carnivora: 
implications to inferring feeding behaviour of Pleistoncene predators. Biological Journal 
of the Linnean Society v. 106, p.70-80, 2012.

___; JONES M.E.H. Tooth and cranial disparity in the fossil relatives of Sphenodon 
(Rhynchocephalia) dispute the persistent 'living fossil' label. Journal of Evolutionary 
Biology v. 25, p.2194–2209, 2012

Monteiro, L.R. 2013. Morphometrics and the comparative method: studying the evolution 
of biological shape. Histrix, the Italian Journal of Mammalogy. v. 24 (1) p.25-32.

MONTEIRO L.R.; REIS S.F. Princípios de Morfometria Geométrica. FAPESP, Holos, 
Editora, Ribeirão Preto, 1999. 198p.

MITTEROECKER, P.; GUNZ, P.; BEMHARD, M.; SCHAEFER, K; BOOKSTEIN, F.L. 
Comparison of cranial ontogenetic trajectories among great apes and humans. Journal of 
Human Evolution v. 46, p.679-698, 2004.

MITTEROECKER, P.; GUNZ, P. Advances in Geometric Morphometrics. Evolutionary 
Biology, v. 36 p. 235-247, 2009

OBA, S.; SATO, M.; TAKEMASA, I.; MONDEN, M.; MATSUBARA, K.; ISHII, S. A Bayesian 
missing value estimation method for gene expression profile data. Bioinformatics v. 19,  
P. 2088-2096, 2003

http://dx.doi.org/10.1098/rspb.2013.2057


71

POUGH, F. H; HEISER, J.B.; McFARLARND, W.N. A vida dos Vertabrados. Brasil: 
Atheneu Editora, 1999. 798p.

R-DEVELOPMENT-CORE-TEAM. R: A Language and Environment for Statistical 
Computing 3.0.0 Ed. Vienna, Austria: R Foundation for Statistical Computing, 2013 Avaible
from: http://www.r-project.org/

RAUHAUT, O.W.M; HEYING, A.M, LÓPEZ-ARBARELLO-ARBARELLO, A; HECKER, A. A 
new Rhynchocephalian from the Late Jurassic of Germany with a dentition that is unique 
amongst tetrapods. PLoS ONE v.7n,10:e46839. Doi:10.1371/journal.pone.oo46839, 2012

RENESTO, S. A sphenodontid from the Norian (Late Triassic) of Lombardy (Northern 
Italy): a preliminary note. Modern Geology v.20, p.149-158, 1955.

REYNOSO, V.H. A Middle Jurassic Sphenodon-like sphenodontian (Diapsida: 
Lepidosauria) from Huizachal canyon, Tamaulipas, México. Journal of Vertebrate 
Paleontology. v.16, p.210-221, 1996.

___. A “beaded” sphenodontian (Diapsida: Lepidosauria) from the Early Cretaceous of 
Central Mexico. Journal of Vertebrate Paleontology v.17, p.52-59, 1997.

___. Growth patterns and ontogenetic variation of the teeth and jaws of the Middle 
Jurassic sphendontian Cynosphenodon huizachalensis (Reptilia: Rhynchocephalia) Can. 
J. Earth Sci. v.40 p. 609-619, 2003.

REYMENT, R.A. Morphometrics: An Historical Essay. In A.M.T. ELEWA  A.M.T.(Ed.), 
Morphometrics for Nonmorphometricians, Lecture Notes in Earth Sciencies 124. 
Springer-Verlag Berlin Heidelberg, 2010. p. 9-24

ROBINSON P.L. How Sphenodon and Uromastyx grow their teeth and use them. In 
Bellairs Ad'A, Cox CB (Ed) Morphololgy and biology of Reptiles. Academic Press. 
London, 1976. p. 43-64

ROHLF, F.J. TpsDig., version 2.17 (Ed) Stony Brook, N.Y: Published by the Author, 2013. 
Avaible from: http://life.bio.sunysb.edu/morph/

ROMER, A.S. Osteology of the Reptiles. The University of Chicago Press, Chicago and 
London, 1956 772 p.

http://life.bio.sunysb.edu/morph/
http://www.r-project.org/


72

RUBERT, R.R.;  SCHULTZ, C.L. 2004. Um Novo Horizonte de Correlação para o Triássico
Superior do Rio Grande do Sul. Pesquisas em Geociências. v.31, n.1, p. 71-88, 2004

SÄILÄ, L.K. A new species of the sphenodontian reptile Clevosaurus from the Lower 
Jurassic of South Wales. Palaeontology v.48, p.817-831, 2005.

SÁNCHEZ-VILLAGRA, M.R. Develompmental palaeontology in synapsids: the fossil 
record of ontogeny in mammals and their closest relatives. Procedings of the Royal 
Society B. .v. 277, p. 1139–1147, 2010

SILVA, R.C.da.; BARBONI, R; DUTRA,T; GODOY, M.M; BINOTTO, R. Footpints of large 
theropod dionsaurs and implications on the age of Triassic biotas from Southerm Brazil. 
Journal of South American Earth Sciences. v.39, p.16-23, 2012

SOARES, M.B; SCHULTZ, C.L; HORN B.L.D. New information on Riograndia guaibensis 
Bonaparte, Ferigolo &amp;amp; Ribeiro, 2001 (Eucynodontia, Tritheledontidae) from the Late 
Triassic of Southern Brazil: anatomical and biostratigraphic implications. Anais da 
Academia Brasileira de Ciências. v. 83, p. 329-354, 2011.

___; DALLA VECHIA, F.M; SCHULTZ, C.L..; KELLNER, A.W. On the supposed 
pterosaurian nature of Faxinalipterus minima Bonaparte et al,.(2010) from the Upper 
Triassic of Rio Grande do Sul, Brazil. In: International Symposium on Pterosaurs, Short 
Comunications, rio de Janeiro, Universidade Federal do Rio de Janeiro, Museu Nacional,
2013. p. 95-98

STACKILIES W.; REDESTIN, H.; SCHOLZ, M. WALTHER, D.; SELBIG, J. pcaMethods-a 
bioconductor package providing PCA methods for incomplete data. Bioinformatics. v. 23, 
p.1164-1167, 2007.

___; HENNING, R. pca Methods, 2013  Avaible in 
http://www.bioconductor.org/packages/release/bioc/html/pcaMethods.html

SUES, H.D; REISZ, R.R. First record of the Early Mesozoic sphenodontian Clevosaurus 
(Lepidosauria: Rhynchocephalia) from the southern hemisphere. Journal of 
Paleontology v.69: p. 123-126, 1995

TORO, I., M.V., MANRIQUEZ, S., G., SUAZO, G., I. 2010. Morfometría geométrica y el 
estudio de las formas biológicas: de la morfología descriptiva a la morfología cuantitativa. 
Int. J. Morphol. v. 28 (4) p. 977-990.

http://www.bioconductor.org/packages/release/bioc/html/pcaMethods.html


73

WU.XC. Late Triassic-Early Jurassic sphenodontians from China and the phylogeny of the 
sphenodontia. In FRASER, N.C; SUES, A.D.  (Ed) In the shadow of the dinosaurs, 
Early Meosozoic tetrapods.Cambridge University Press NY, USA, 1994. p.38-69

ZELDICHT, M.L.; SWIDERSKI, D.L.; SHEETS, H.D.; FINK, W.L. Geometric 
morphometrics for biologists: A primer. Elservier/Academic Press, Amsterdam, 
2004,443p.

ZERFASS,H; LAVINA, E.L; SCHULTZ C.L; VASCONCELOS-GARCIA, A.J, Faccini UF, 
CHEMALE-Jr. F. Sequence stratigraphy of continental Triassic strata of Southernmost 
Brazil: a contribution to southwestern Gondwana palaeogeography and palaeoclimate. 
Sedimentary Geology. v.161. p.85-105, 2003.

___; CHEMALE, J F; SCHULTZ, C.L.; LAVINA, E. Tectonics and sedimentation in 
Southern South America during Triassic. Sedimentology Geology. v.166, p.265-292, 
2004



74

Parte II 
Artigo

Comprovante  de  Submissão  no  periódico  PloS  ONE  do  artigo   “DENTARY

MORPHOLOGICAL  VARIATION  IN  CLEVOSAURUS  BRASILIENSIS

(RHYNCHOCEPHALIA,  CLEVOSAURIDAE)  FROM  THE  UPPER  TRIASSIC  OF  RIO

GRANDE DO SUL, BRAZIL”.



1

DENTARY MORPHOLOGICAL VARIATION IN CLEVOSAURUS

BRASILIENSIS (RHYNCHOCEPHALIA, CLEVOSAURIDAE) FROM THE

UPPER TRIASSIC OF RIO GRANDE DO SUL, BRAZIL

Paula Rosario Romo de Vivar Martínez¹* &amp;amp; Marina Bento Soares¹. 

¹Laboratório de Paleontologia de Vertebrados; Departamento de Paleontologia e Estratigrafia;

Instituto de Geociências; Universidade Federal do Rio Grande do Sul; Porto Alegre; Rio Grande do

Sul; Brazil.

Abstract.

Clevosaurus was a cosmopolitan rhynchocephalian genus that lived from the Late Triassic to the 

Early Jurassic. In South America this genus is represented by C. brasiliensis, an important 

component of the Linha São Luiz taphocoenosis, on the top of the Norian Santa Maria 2 Sequence, 

of Southern Brazil. The best preserved and most abundant bone elements of C. brasiliensis are 

dentaries, in which shape and size variations are evident. The aim of this study is to describe and 

explain these variations, using geometric morphometrics methods. Based on 17 specimen analysis, 

we concluded that in the principal component analysis, 59.679% of the variation (PC1) is related to 

ontogenetic development, and 19.414% (PC2) was influenced by taphonomic processes. We 

detected that 26.6% of the variations of PC1 can be explained by allometric processes during 

ontogeny. The development patterns observed, as the growth of the dentary, consist of differential 

growth in length between the posterior portion of the dentary, that grows at a higher rate,  regarding 

the anterior portion of the element. This allometric growth is similar to what is observed in other 

rhynchocephalians and is accompanied by the allometric skull growth, similar to the trend exhibited

by the Clevosaurs groupThe taphocoenosis is bimodal (juveniles and adults) with a bias towards 

adult preservation. Some diagenetic influence is reflected in deformed skulls and this is observed in 

the tangent-plot. Finally, a strong correlation within the taphonomic signatures and the PC2 in 

specially disarticulation and degree of fragmentation was detected. 

Introduction.

Rhynchocephalia, the monophyletic group encompassing Sphenodon and its fossil relatives [1], is 

the sister group of Squamata (lizards, snakes and amphisbaenas) and, together, they comprise the 



2

lepidosaurian reptiles (Lepidosauria). Squamata includes more than 7000 extant species, in contrast,

the only living genus of Rhynchocephalia is Sphenodon from New Zealand [1,2]. The current 

diversity of this group does not reflect its past diversification, when its members were a common 

component of the continental vertebrate faunas from the Triassic to the Jurassic, with more than 40 

fossil taxa. The rhynchocephalians ranged from small to large forms which lived in aquatic and 

terrestrial ecosystems and experienced different dietary habits such as herbivores, carnivores, 

insectivores, and even omnivores [1,3]. 

Geometric morphometrics provide an efficient tool for quantitative biology in the study of shape 

variation and identification of the cause of it [4]. Recently, the use of geometric morphometrics has 

expanded in vertebrate paleontological studies (e.g. Maxwell and Dececchi [5] in ichthyosaurs; 

Campione and Evans [6], Hedrick and Dodson [7], Foth and Rauhut [8] in dinosaurs; Fariña and 

Vízcaino [9], Meloro [10], in mammals). 

Concerning Rhynchocephalia, there are only two works in the realm of geometric morphometrics, 

these are Jones [2], and Meloro and Jones [11]. Before this new approach, ontogenetic studies were 

carried out using Sphenodon and, in fact, its ontogenetic series is well documented [12,13,14,15]. 

Regarding fossil Rhynchocephalia, there are some studies with brief notes about ontogeny, as those 

of Hoffstetter [16], Fraser [17,18], Renesto [19], Reynoso [20], Apesteguía et al. [21] and Rauhut et

al. [3]. However, the only study focusing primarily on the ontogeny of the fossil material was 

conducted by Reynoso [22], in which were described growth patterns and ontogenetic variation of 

the jaws and teeth in Cynosphenodon huizachalensis. Jones [2] used reconstructions of the 

following fossil taxa: Kuehneosarus latus (outgroup), Gephyrosaurus bridensis, Diphydontosaurus 

avonis, Planocephalosaurus robinsonae, Palaeopleurosaurus posidoniae, Pleurosaurus goldfussi, 

Brachyrhinodon taylori, Clevosaurus hudsoni, Clevosaurus bairdi, Priosphenodon avelasi, and 37 

specimens of different ontogenetic stages of Sphenodon. The author noted that some of the 

evolutionary trends in fossil rhyncocephalian skulls are very similar to the ones found along the 

ontogeny of Sphenodon, in which the skull suffers an allometric growth influenced by dietary 

changes. The sample of Meloro and Jones [11], is the same of Jones [2] plus Clevosaurus 

brasiliensis, Sophieta and Marmoretta (these two last taxa are outgroups). The authors observed the

relation between skull shape and dentition, with habitat and dietary preferences.

The aim of the current study is, with the help of geometric morphometrics, to understand the 

morphological variation observed in a sample of 17 specimens of Clevosaurus brasiliensis 



3

Bonaparte and Sues [23], recovered from the outcrop “Linha São Luiz”, assigned to the top of the 

Upper Triassic Santa Maria 2 Sequence [24] (Norian), and the potential causes of this variation, 

whether by ontogenetic processes, sexual dimorfism, taxonomic diversity, or even influence of 

taphonomy. C. brasiliensis was the first Rhyncocephalia recovered from the Triassic of South 

America. More recently, a new taxon, Sphenotitan leyesi from the Quebrada del Barro Formation, 

Northwestern Argentina, also Norian in age, was described [25].

The genus Clevosaurus was erected by Swinton (1939) and corresponds to a cosmopolitan genus 

recorded from the Upper Triassic of Belgium, Brazil, England, and the USA to the Lower Jurassic 

[26] of China, South Africa and South Wales [18,23,27,28,29]. The clade Clevosaurs is formed by 

Brachyrhinodon, Polysphenodon and Clevosaurus, and has been recognized in three different 

phylogenetic analysis: Wu [28], [30] and Rauhut et al. [3]. According to Reynoso [30] Clevosaurs is

supported by the following characters: anterorbital region is less than a quarter of the length of the 

skull; maxillary teeth with a small medial flange.  Bonaparte and Sues [23] proposed the family 

Clevosauridae and defined it as: comprising the last common ancestor of Brachyrhinodon, 

Polysphenodon and Clevosaurus and all of its descendants [23]. In this sense, Clevosauridae is the 

formal taxonomic equivalent of the informal grouping Clevosaurs recognized in the phylogenetic 

analysis aforementioned. The diagnoses of Clevosauridae is as follows: length of anterorbital region

one-quarter or less of total skull length; length of lower temporal fenestra more than one-quarter of 

skull length; anterior (premaxillary) process of maxilla small or absent; maxilla excluded from 

posterior margin of external naris in Clevosaurus; condition uncertain in Brachyrhinodon. 

The following characters are generally considered diagnostic of Clevosaurus by several authors 

such as Wu [28], Säilä [27], Fraser [18], Fraser and Walkeden [31], Robinson [15], Jones [26, 32], 

Apesteguía and Novas [33], although some of them are found in other Rhynchocephalia: a dorsally 

expanded lateral process of the premaxilla that may exclude the maxilla from the external naris (this

was considered an important diagnostic character of Clevosaurus, but not exclusive); the 

premaxillary process of the maxilla is very short or absent; a relatively short snout; a broad contact 

between the maxillary and jugal; presence of supratemporal bones; a complete lower temporal bar 

(although it is often only inferred); the relatively broad orbital portion of the maxilla; a few (&lt;5) 

large blade-like marginal sub-conical and conical teeth; a reduced number of teeth on the palate; 

two rows of pterygoid teeth; and the remarkable flanges on the teeth. Thus Clevosaurus is still a 

valid genus based on those characters but the structure of the premaxilla can no longer be used as a 

diagnostic feature [27].



4

Institutional Abbreviations.

MCN-PV:  Museu  de  Ciências  Naturais  da  Fundação  Zoobotânica  do  Rio  Grande  do  Sul,  Porto

Alegre, Brazil; Paleovertebrate collection

UFRGS-PV-T Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, Brazil; Paleovertebrate

collection; Triassic 

Anatomical Abbreviations.

G.F.Pal: “groove for the external flange” of the palatine 

htl. T.: hatchling teeth

S. Add T: Small additional teeth

SB: secondary bone

T.Pal.: palatine teeth 

WF: wear facet of tooth in lateral view.

Material and Methods.

Locality and horizon. The material used in this study proceeds from the outcrop Linha São Luiz

(29º33'45”S; 53º26'48”W), which is located in the Faxinal do Soturno Municipality, Rio Grande do

Sul  State,  Southern  Brazil  (figure  1).  This  locality  is  assigned  to  the  top  of  the  Santa  Maria  2

Sequence [24] (Norian in age) (figure 2A). This  sequence includes  two systems: a transgressive

system tract, composed of red, either laminated or massive mudstone on its base, and a lowstand

system tract dominantly composed by sandstones, located on its upper portion [24]. This Sequence

is interpreted as a fluvial/deltaic depositional environment [34].

 

The Linha São Luiz outcrop assigned to the latter portion, is about 20m thick (Figure 2B), and it is

composed  on  its  base  by  fine-grained  and  well  selected  medium-grained  sandstone  with  cross-

bedded, low angle stratification, followed by massive sandstones with cross-bedded stratification

The  middle  portion  is  composed of mudstones,  and the upper portion is  composed  by rhythmic

sandstones and mudstones [35].

The  vertebrate  fossiliferous  levels  correspond  to  the  basal  portion  of  the  outcrop,  where  the



5

sandstones  are  dominant  (Figure  2B).  The  rhynchocephalian  material,  referred  as  Clevosaurus

brasiliensis in [23], Arantes et al. [36], and Arantes (unpublished data), is associated with the non-

mammaliaform  cynodonts  Riograndia  guaibensis,  Irajatherium  hernandezi,  Brasilodon

quadrangularis,  Brasilitherium  riograndensis,  Minicynodon  maieri,  the  procolophonid  Soturnia

caliodon,  the  basal  ornithodira  Faxinalipterus  minima,  the  non-rhynchocephalian

lepidosauromorpha  Cargninia enigmatica,  and the dinosaur  Guaibasarus candelariensis, the latter

being the largest tetrapod of the assemblage [37,38,39,40,41,42,43,44,45,46]. The presence of  R.

guaibensis, B. riograndensis  and  G. candelariensis allows the correlation of the Linha São Luiz

Fauna with other faunas from the top of the Santa Maria 2 Sequence. This faunistic association is

individualized as Riograndia Assemblage Zone, as proposed by Soares et al. [45]

Specimens.  The  total  database  consists  of  17  dentaries  attributed  to  Clevosaurus  brasilensis

[23,36,],  Arantes  (unpublished  data).  These  dentaries  were  found  in  three  different  degrees  of

disarticulation: (1) isolated dentaries (Figure 3: B, E, F, H, L,Q), (2) dentaries articulated with the

angular and the articular complex (surangular, angular and prearticular), but disarticulated from the

skull (Figure 3: A, K, I, M), or (3) complete lower jaw articulated with skull (Figure 3: C, D, G, J,

N, O, P). Some of the specimens  are included in the rock matrix and for this reason it was  not

possible to observe both sides. The specimens used in this study are: 

1. Isolated dentaries

UFRGS-PV-0606-T:  incomplete  right  dentary (lacking  the  posterior  portion,  and  a  small  antero-

ventral portion)

UFRGS-PV-0738-T: incomplete right dentary (lacking the posterior portion)

UFRGS-PV-0739-T incomplete  right  dentary (lacking  the  posterior  portion,  and  a  small  antero-

ventral portion)

UFRGS-PV-0750-T: part of the right dentary (lacking the posterior portion)

UFRGS-PV-0758-T: incomplete left dentary (lacking the posterior portion)

UFRGS-PV-1153-T: two unarticulated dentaries (lacking the posterior portion)

2. Dentaries articulated with the angular and the articular complex:

MCN-PV-2852: right and left unarticulated lower jaws (associated to the skull but not articulated)

UFRGS-PV-0752-T: left lower jaw (lacking the posterior portion)

UFRGS-PV-0754-T: right and left unarticulated lower jaws 

UFRGS-PV-0848-T: left lower jaw



6

3. Complete lower jaw articulated with skull:

UFRGS-PV-0613-T:  skull  with  right  and  left  lower  jaws,  laterally  compressed  and  lacking  the

anterior portion

UFRGS-PV-0735-T: skull with right lower jaw (lacking the anterior portion)

UFRGS-PV-0748-T: skull with right and left lower jaws in occlusion (dorsoventrally compressed)

UFRGS-PV-0753-T: skull with lower jaw in occlusion (only the left part preserved)

UFRGS-PV-0972-T: skull with right lower jaw (obliquely compressed, lacking the anterior portion)

UFRGS-PV-0974-T: skull with right and left lower jaws in occlusion (laterally compressed)

UFRGS-PV-1152-T: skull with right and left lower jaws in occlusion (dorsoventrally compressed)

Part of these material has been previously described. The type series of C. brasiliensis as described

by Bonaparte  and  Sues  [23]  is  composed  by the  specimens  UFRGS-PV-0748  -T (holotype)  and

UFRGS-PV-0613-T (referred specimen). The specimens UFRGS-PV-0735-T; UFRGS-PV-0753-T;

UFRGS-PV-0972-T;  UFRGS-PV-0974-T;  UFRGS-PV-1152-T;  UFRGS-PV-1153-T;  UFRGS-PV-

0972-T were described by Arantes (unpublished data), as C. brasiliensis. The specimen MCN-PV-

2852 was described by Ferigolo [47,48] but the author did not assign it to C. brasiliensis, proposing

instead  that  this  material  could  belong  to  a  different  taxon.  This  point  of  view  was  rejected  by

Arantes  (unpublished  data)  who  has  considered  MCN-PV-2852  as  C.  brasiliensis,  a  proposition

followed in this study.

Finally, the specimens UFRGS-PV-0606-T; UFRGS-PV-0738-T; UFRGS-PV-0739-T; UFRGS-PV-

0750-T;  UFRGS-PV-0752-T;  UFRGS-PV-0754-T;  UFRGS-PV-0758-T;  UFRGS-PV-0848-T have

not  been  described  yet.  In  this  study,  we  referred  them  to  Clevosaurus  brasiliensis  due  to  the

features they share with this taxon [23] and Arantes (unpublished data) and with other Clevosaurus.

These  features  are:  acrodont  tooth  implantation;  additional  teeth  in  the  lower  jaw,  which  will

decrease  gradually  and  disappear;  the  evident  coronoid  process  (being  half  of  the  height  of  the

lower jaw); absence of a ventral projection in the vertical dentary symphysis with a moderate dorsal

development; the posterior process of the dentary expands to the level of the glenoid fossa; sub-

conical and conical teeth. It is important to note that the latter is the only apomorphy of the genus

Clevosaurus, Arantes,(unpublished data) [18, 23,33].

Dentition.

Dentition is a relevant aspect that changes along the ontogeny, as well as the pattern of teeth wear.



7

Thus, we judge important to make some briefly comments about it. The dentition in  Clevosaurus

brasiliensis is characterized by conical or subconical flanged teeth with the long basis mesiodistally

directed. This was previously observed by Bonaparte and Sues [23] and Arantes (unpublished data),

and this is also a general trend in Clevosaurus ([18,27,31,32,49]. According to Bonaparte and Sues

[23], in mature C. brasiliensis, two additional flanged teeth were found in the maxillary followed by

one  or  two  smaller,  subconical  teeth.  In  general  we  observed  this,  however,  with  respect  to  the

additional  flanged  teeth,  in  UFRGS-PV-0735-T  and  UFRGS-PV-1152  we  only  observed  one

element; UFRGS-PV-0735-T was eroded and UFRGS-PV-1152 was in occlusion with skull, so it

was not possible to observe the teeth. Regarding additional small teeth, we observed between two

and four of them in the most posterior portion of the maxilla. In MCN-PV-2852 eight hatchling

teeth (these teeth are only observed in medial view) were found. In C. brasiliensis, between one and

three additional teeth are generally found in the dentary and between five and nine hatchling teeth.

However, the hatchling teeth tend to be enclosed by the secondary bone in the mature individuals.

(Table 1). 

Other features observed in C. brasiliensis dentition include two types of wearing in the dentary 

teeth: (1) Triangular score marks on the lateral side of the teeth, produced by the orthal occlusion 

with the maxillary teeth. These score marks are reported in other Clevosaurus as well [18,27,31]. 

This was also previously observed in UFRGS-PV-06013-T by Bonaparte and Sues [23], and it was 

observed by us in UFRGS-PV-0972-T, and in other specimens (MCN-PV-2852, UFRGS-PV-0606-

T; UFRGS-PV-0752-T; UFRGS-PV-0754-T; UFRGS-PV-0758-T), but they comprised smoother 

marks (figure 9); (2) Marks in the occlusal surface of the crown produced by the occlusion with the 

“groove for the external flange” of the palatine (obs. pers. PRM) and palatine teeth (figure 10) [18] 

(obs. pers PRM), with the more worn teeth placed in the anterior portion, some of them covered by 

the secondary bone, forming the edentulate portion of the beak-shaped dentary [18,31]. These 

pattern of wearing in the teeth of Clevosaurus is well known [18,27,31]. We suspect that these 

distinct patterns of wearing among the individual of our sample are reflecting different ontogentic 

stages, as already observed by Fraser [18] and Fraser and Walkedn [31], what could be statistical 

corelated with the results from PCA.

Data collection. Linear measurements of the different structures were taken with a calliper (Figure

4 and Table 1). Among the specimens that have two lower jaws, we selected the best preserved one,

in order to reduce possible taphonomic biases. The images were obtained by two different steps: (1)



8

all specimens  were photographed in lateral,  medial  or both views, when  it  was  possible,  with  a

digital camera Canon EOS Rebel T3i using macro lens Ef 35-70mm. Only the specimen MCN-PV-

2852 was photographed using a Canon EOS Rebel XSi camera with macro lens Ef 50mm. After

this, mirror images were obtained of the right dentaries, in lateral view, and of the left dentaries, in

medial view, so that images of all the specimens were oriented in the same direction; (2) once not

all dentaries  are complete, a search of missing data was made (which will be explained below),

using  the  previously  linear  measures  taken.  The  estimated  values  were  employed  for  the

reconstruction of the incomplete dentaries (Table 2). 

A survey for the taphonomic signatures was performed as well as the establishment of the degree of

tooth  wear,  which  is  related  with  ontogeny  in  the  group  of  Clevosaurs  [18].  These  data  were

condensed into a table (Table 3)

Missing data. After linear measurements were obtained, this information was used to estimate the

missing  values  through  the  method  “Bayesiam  PCA  missing  value  estimator”  by  the  function

“bpca” of the package “pcaMethods” [50,51,52] of the software R vs. 3.0.0 [53]. Then the same was

done with the method “correlated variable regression” using the function “best.reg” of the package

“Lost” [54] of the software R [53]. Such estimation was repeated three times for each method. [55]

the first method is the most accurate. 

Geometric morphometrics. For the geometric morphometric analyses were employed 9 landmarks

(Figure 5 and Table 4). These landmarks were not influenced by the available view of each dentary

(lateral or medial). Zeldicht et al.[56] recommended the optimal number of landmarks to be a third

of  the n  size  of the  sample,  however,  while  reviewing  the  literature,  it  was  observed  that  some

authors do not agree with this proportion, such as Jones [2](n= 49 using 54 landmarks), Campione

and  Evans  [6]  (n=  17  and  use  13  landmarks)  and  Meloro  and  Jones[11]  (n=  39  and  using  54

landmarks), Drake and Klingenberg [57] (n= 47 and using 64 landmarks).

The  landmarks  were  placed  directly  on  the  combination  of  the  photos  plus  the  reconstructions

(Figure 6) using the software TpsDig2 [58]. Using the package “Geomorph” [59] of the software R

vs 3.0.0 [53] it was performed as General Procrustes  Analysis  (using the function “gpagen”) for



9

removing non-shape variation (position, size and orientation) and to align specimens to a common

coordinate  system  [56,59,60].  A  Principal  Analysis  Components  (PCA)  (using  the  function

“plotTangentSpace”) was performed for analysis of shape variation, calculating the importance of

scores of PCA, and generating scatterplots that represent the dispersion of shapes in tangent space

with  a  thin-plate  spline  transformations  [59,.60].  The  geometric  morphometric  analyses  were

repeated twice with the aim of decreasing the chances of errors. 

The principal component scores were provided by “Geomorph” twice and were compared among

them and then with: (1) the taphonomic signatures: for this comparison, we created new scores of

taphonomic signatures (AF) using PCA, so that the values were independent of each other; and (2)

the degree of wear of the teeth (WT), feature that was used as a proxy of age. These comparisons

were made using a Person’s test correlation with the software PASW v.18 [61].

Finally, one regression analysis was performed with the Centroid Size as the independent variable,

and PC1 as dependent variable, because PC1 against CS is often used in an ontogenetic sample

measuring allometry, once the PC1 is usually the allometric shape component [62].

Results

In the PCA, the most explicative variation was displayed by PC1 ( 59.679%) and PC2 (19.414%),

representing 79.093% of the total variation (table 5).

It  can  be  observed  (axis  X)  in  the  resulting  plot  for  the  PC1  versus  PC2  in  the  tangent  space,

together with the visualization of the deformation grids for shapes along PC1 (figure 7),  that as the

dentary grows, the absolute value of PC1 also grows, but in a negative way. In the deformation

grids we can also see that the Small Shape is located in positive value in the axis X, and the Big

shape is located in the negative value for the axis X, and the difference between these shapes are: as

the PC1 value moves to the left (negative values) in the plot, the proportion (rate) of the total length

of  the  dentary  relative  to  the  tooth  carrier  portion  (RD),  decreases.  On  the  other  hand,  the

correlation  between  PC1  and  the  teeth  wear  was  r  =  -  0.707,  also  a  strong  correlation.  But  the

correlations between PC1 and the scores of taphonomic signatures are weak (Tables 6 and 7). 

In  relation  to  PC2, as  shown  in  the  plot  (Figure  7),  the  trend  is  that  dorsoventrally compressed



10

skulls are located in the highest negative values for PC2 (axis Y); while the ones closer to zero of

that axis are the laterally compressed skulls; and generally, above zero (higher and positives in Y),

isolated lower jaws appears, and when their value increases, the specimens are more incomplete. In

contrast with the results of the Person’s test between PC1 versus the teeth wear and the taphonomic

signatures (AF), the correlation of the PC2 versus teeth wear (WT) is very weak; but when PC2 is

compared with the scores  1 for taphonomic signatures, the result is  stronger, with a value of r=

0.657 (Tables 6 and 7).

In the allometric analyses, in the first regression (CS versus PC1) the result was a p= 0.034 and this

is  statistically  significant.  But  with  the  second  regression  (CS  versus  PC2),  the  result  was  not

significative. (Figure 8).

It was detected that our sample comprises only juvenile and adult specimens, with absence of earlier

ontogenetic stages, from T to T4 of Robinson [15] (these ontogenetic stages range from few weeks

to few months). This asseveration is given as: 1) in all juvenile specimens are present additional and

hatchling teeth; hatchling teeth alone occur exclusively in the hatchling individuals [18], and 2); in

all  specimens  it  is  present  a  diastema  between  the  last  additional  tooth  of  the  dentary  and  the

coronoid  process;  usually,  this  diastema  is  absent in hatchling  Sphenodon, but after this  stage it

begins to grow and increase in size apparently.

Thus,  the  specimen  UFRGS-PV-0848-T  is  recognized  as  a  juvenile,  and  it  is  confirmed  that

UFRGS-PV-0613-T and UFRGS-PV-0972-T are also juveniles as proposed by Bonaparte and Sues

[23] and Arantes (unpublished data). The specimen UFRGS-PV-0974-T is recognized as a young

adult, and the remaining specimens of the sample are recognized as mature forms. 

Discussion 

The results suggest that morphological variation in the dentary of Brazilian  Clevosaurus, can be

explained in their majority (79.093% of the variation) by the PC1 and PC2. The PC1 (59.679%) is

strongly correlated with the WT, and in the thin plate (Figure 7) it is observable the transformation

of the dentaries in the same sense with respect the ratio RD. On the other hand, the PC2 (19.414%),

is strongly correlated with the taphonomic signature. 

Thus,  the  changes  that  occurred  during  the  ontogeny  can  explain  the  morphological  differences

found in the sample of Brazilian  Clevosaurus. However, the ontogenetic changes are not the only



11

cause  for  these  differences,  once  other  processes  related  to  the  structure  of  population,  such  as

sexual  dimorphism,  phenotypic variations  of  individuals,  and  taphonomic  biases  could  help  to

explain the size variations inside the sample. 

Ontogenetic implications. 

Based on the results of PC1, the deformation in the thin plate (Figure 7), and our observations on

the dentition, it was inferred a model of ontogenetic development. 

Dentition. In juveniles specimens the hatchling teeth of the dentary are exposed (e.g.  Figure 9F),

and in general they are not worn in the occlusal surface (e.g Figure 9: F, G, H). These teeth show

alternation  in  size  which  is  a  characteristic  of  the  rynchocephalia  [18].  It  is  possible  to  see  the

decrease of their number from juveniles to mature specimens, which is related to the secondary

bone growth, as observed in other Clevosaurus [18]. Three or four little additional teeth are placed

in the most posterior part of the maxilla (e.g. Figures 3D; 9: F,G). Strong score marks are observed

in the lateral surface of the adding teeth of the dentary (e.g. Figure 9: F,G,H). (Table 1)

In the mature specimens we can see high wear in the occlusal surface of the crown of the dentary

teeth, and the lateral score marks are poorly visible or even absent (e.g. Figure 9:A,B,C,D,E,H).

Probably they have been enclosed by the secondary bone.

These different patterns of wear in the teeth can be possibly correlated with the differences in the

way of processing food between adults and juveniles, as previously proposed for  Clevosaurus by

Fraser [18] and Fraser and Walken [31], and also occuring in Sphenodon [2,15,63,64]. According to

these authors, the juveniles were insectivores whereas the mature specimens were omnivores, but

Clevosaurs feeding  habits  are  still  in  discussion  from  facultative  herbivory  to  carnivory  [11,18,

27,31,49]. In the particular case of C. brasileinsis, it is supported the hypothesis that juveniles have

been  restricted  to  an  insectivorous  diet,  as  proposed  for  the  juveniles  of  all  Triassic

rynchocephalian, since  the features  of their  dentition  are well  adapted  for trapping  small  insects

[31]. It has been suggested that the adult Clevosaurs and other taxa with six distinct rows of palatal

teeth  also  possessed  strong  rounded  snouts  and  robust  palatal  bones,  and  the  palatal  teeth

themselves  in  these  taxa  are  stout and  suggestive  of a triturating  surface  [2].  Added  to this,  we

observed in C. brasilensis an apparent tendency to develop a greater amount of secondary bone, and

consequently a greater number of teeth hidden by it than other Clevosaurus. This greater amount of

secondary bone produces  a sharp cutting edge in the  anterior  region  [2,31], larger than in other



12

Clevosaurus.  As  aforementioned,  the  mature  individuals  of  C. brasiliensis do  not  exhibit  strong

score marks in the lateral teeth surface, as in other mature individuals of the same genus, as, for

example, C. hudsoni (obs. pers. PRM). It is possible that mature individuals of C. brasiliensis had

more interaction between additional teeth of the dentary with the “groove” of palatine and palatine

teeth, than juveniles and even mature individuals of other Clevosaurus. These features are probably

indicative  of  an  omnivorous  diet  for  C.  brasiliensis,  different  from  what  was  proposed  for  C.

hudsoni, which would be mainly carnivorous according to Jones [2,32].

Dentary growth. In Sphenodon “the dentary increases in length posteriorly, and may continue to do

so after the implantation of the last member of the additional series, producing an edentulous region

between the last additional tooth and the coronoid process of the dentary” [15], and the same was

inferred for Cynosphenodon huizachalensis [30]. In the thin plate (figure 7), we see that the dentary

is  slender  in  the  small  shape  (juveniles), and  that  in  the  big  shape  (adults) the  dentary is  more

robust. Also, it is observable that the portion of the dentary that bears teeth (in relation to the total

length)  is  longer  in  juvenile  than  in  the  mature  specimens.  Because  in  Clevosaurs there  are  no

successional teeth and caniniform ones do not exist, the only reference point are the last additional

teeth, and it is impossible to compare the other points of growth in the anterior part with Sphenodon

and Cynosphenodon huizachalensis.

The rate of dentary growth observed along the thin plate (figure 7) is congruent with the result of

the  allometric  analysis  within  the  PC1  with  Centroid  size  (CS),  whose  value  of  p  (0.034)  was

significant  (Figure  8).  It  is  noteworthy that,  these  methods  (allometric  analysis  and  Thin  plate),

provide complementary visualizations of the allometric and ontogenetic patterns [62]. The result of

the regression of value for R square is 0.266, which statistically means that 26.6% of the variations

of PC1 can be explained by allometric process during ontogeny as observed in the Thin Plate. This

would be reflected in the difference of the growth rate of the posterior portion of the dentary with

respect to its anterior portion. 

The number of teeth was related with the skull shape in Rhynchocephalia [2]. When a taxon has a

smaller number of teeth, like  Sphenodon and  Clevosaurus, the tendency is to possess more robust

skull with greater room for the adductor muscles [2]. Thus, in order to have less teeth it is necessary

to  reduce  the  surface  area  of  initial  contact  with  food  items,  maximizing  the  loading  from  bite

forces [2,11,32]. In the ontogeny of Clevosaurus, the tendency is to reduce the number of teeth. We

also observed another difference between dentaries of juveniles and mature specimens. The former



13

exhibit slender dentaries, whereas the latter robust ones, which could support the idea of differences

in feeding habits among juveniles and mature specimens. 

The evolution of Clevosaurs is characterized by a shortening of the snout, so that the nares become

more upright, and elongation of the posterior jugal process [11].Therefore, it is possible that this

trend is reflected in the ontogenetic development of Clevosaurus. Particularly, in C. brasiliensis, it

was observed an allometric growth with respect to the anterior and posterior portion of the dentary,

wherein  the  posterior  portion  has  a  higher  growth.  This  allometric  growth,  together  with  the

development of a more robust dentary, is probably accompanied by the allometric growth of the

skull, similar to the trend exhibited by the group.

Sexual dimorphism 

In the analysed sample there are specimens with the same shape, but that display different length

(e.g.  MCN-PV-2852, UFRGS-PV-0750-T,  UFRGS-PV-0752-T,  UFRGS-PV-0754-T,  UFRGS-PV-

0758-T). This may be due to sexual dimorphism, as it is well known in Lepidosauria. In the case of

lizards, sexual dimorphism is common with respect to the head size, and associated with bite force

[65]. These also occur in the majority of Squamata and in  Sphenodon  [66], in which the head is

typically male-biased [64,65.66]. In both cases, this can be related with different food sources, and

with  male-male  interactions,  because  a  stronger  bite  force  is  advantageous  in  acquiring  and

maintaining territories, being determinant for fitness in male Sphenodon [64.66].

In addition to these, the different degrees of teeth wear, besides related with the ontogenetic stage,

also may be related with sexual dimorphism (stronger bite force in males)  and therefore with the

foraging habits. Finally, part of the wearing of the teeth may be product of taphonomic processes.

Taphonomic implications

As it has already been described, the PC2 represents 19.414% of the variation of the form, and this

is influenced by taphonomic processes. The deformation produced by taphonomic biases can result

in morphological interpretations that could lead to the equivocal creation of two or more species. In

fact,  there  are  studies  using  geometric  morphometrics  that  have  succeeded  in  elucidating

deformation  patterns  caused  by  taphonomic  process,  and  have  detected  taxa  in  synonymy

(i.e.Hedrick  and  Dodson  [7]).  In  our  monotypic  sample,  it  is  only  possible  to  observe  some

diagenetic influence on the morphology, reflected in deformed skulls (see [67]). In the plot (figure

6) is shown the trend between the PC2 and the type of compressed skull, so that the dorsoventrally



14

compressed skulls are located in the highest negatives values, and the laterally compressed skulls

are located closer to the zero.  Unfortunately, the number of skulls in the sample is not enough to

confirm  the  hypothesis  that  one  of  the  processes  that  had  a  substantial  influence  on  the  shape

variation was the fossil diagenesis.

Regarding biostratinomy, we observed a stronger correlation within the taphonomic signatures and

the PC2 specially for disarticulation (A) and degree of fragmentation (B1 and B2). These signatures

were most influenced in the AF1, the score that had the higher correlation with the PC2 (tables 6

and 7). Finally, we do not rule out the possibility that the PC2 can be related to a lack of data, since

the signatures are related to loss of structures and therefore this may reflect some degree of error

due to the missing data and the reconstructions. 

Concerning the temporal resolution, the time-averaging involved in the generation of fluvial and

deltaic environments generally takes from 101  to 104 yrs [68,69]. So it is very likely that the bed

containing  C. brasiliensis can encompass such temporal resolution, implying time enough for the

succession of one or more populations, and consequently the development of d small morphological

differences. Thus, it is important to remember that usually the most recent populations are better

represented in number of individuals [68], this could have occurred in our sample. Unfortunately,

given the nature of the rock where the fossils are included, a massive sandstone, it was not possible

to obtain a finer stratigraphic control for a more accurately time-resolution. Finally, regarding the

structure of the population, it is probable that the thanatocoenosis is bimodal, generated by selective

death. However, there is a bias towards the mature individuals. This may be due to the fact that

generally  immature  organisms  are  weaker  and  less  ossified,  with,  therefore,  smaller  chances  of

preservation.

Conclusions 

Based on the geometric morphometric analysis performed, we confirmed the initial hypothesis that

all  the  Rhynchocephalia  of  the  “Linha  São  Luiz”  outcrop  correspond  to  the  same  species,

Clevosaurus brasiliensis. The taphonomic signatures allow us to recognize a bimodal assemblage

composed by two size classes, juveniles and adults, with a bias towards the adult individuals which

compose the majority of specimens.

The  morphological  differences  among  the  specimens  of  the  sample  can  be  assigned  to

characteristics that are often influenced by changes during the ontogenetic development, like teeth



15

pattern and wear, dentary growth and secondary bone growth. In  C. brasilensis the lateral wear is

stronger in the juvenile specimens, being even absent in some mature specimens. In contrast, the

wear  in  the  occlusal  surface  is  stronger  in  the  mature  specimens  and  smooth  or  absent  in  the

juveniles ones. The dentary in juveniles is slender, bearing more hatchling teeth and the dentary

carrier portion of teeth with respect to its length is greater than in mature individuals. In the latter,

the dentary is more robust and the hatchling teeth are enclosing by the secondary bone. 

We agree that there are differences  in the way of processing food between adults  and juveniles,

being juveniles  restricted to an insectivorous diet [18,31]. We hold that mature specimens of  C.

brasiliensis have an omnivorous habit, and it is probably that they have explored more plant items,

compared with other  Clevosaurus. This is supported by the fact that  C. brasiliensis has a greater

development  of  secondary  bone,  which  creates  a  bigger  edentulate  portion  of  the  beak-shaped

dentary in comparison with other Clevosaurus, and that their teeth do not resemble the mammalian

carnassials ones as in Clevosaurus hudsoni [2,11]. This edentuale portion is similar to the “beak” of

Uromastix lizard and it is used for croppoing plant. The habit of herbivoy was previously proposed

for the rhynchocephalia  Sigmala Sigmala, and the facultative herbivory for  Clevosaurus hudsoni,

due to the presence for the “beak”[18,31].

In  the  case  of  rhynchocephalians,  some  important  diagnostic  features  change  during  the

development, such as the proportion of the orbit with respect to the skull size, besides the other

above discussed. The geometric morphometrics is an efficient tool for cleaning these kinds of biases

and elucidating the shape variation as well as its causes. In the case of Clevosaurus brasiliensis, due

to the absence of caniniform teeth which help to draw imaginary lines to detect the dentary growth

(as  in  Sphenodon and  Cynosphenodon  huizachalensis),  the  geometric  morphometry  was  an

alternative tool that helped to understandthe dentary growth pattern.

Acknowledgmets

We  thank  Luiz  Flávio  Lopes  by  the  photographs;  Dr.  Ana  Maria  Ribeiro  for  the  permission  to

access the MCN-FZB collection; to Dr. Sidia M. Callegari-Jacques for statistical analysis;  Dr. Anne

Hsiou  by  valuable  comments  in  the  early  versions  of  the  manuscript.  We  also  thank  CAPES

(Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior)  for financial support (PRM).We

also  thank  curators  who  send  us  photos  for  comparison:  Dr.  Martha  Richter  and  Ms.  Sandra

Champman of the Natural History Museum of London; Dr. Roger M. H. Smith of the Izilo South

African Museum, of South Africa and Dr.Zheng Fang of the Institute of Vertebrate Paleontology



16

and Paleoanthropology of China.

References

1. Evans SE, Jones MEH (2010) The origin, early history and diversification of Lepidosauromorph reptiles.

In  Bandyopadhyay  S  ed.  New  Aspects  of  Mesozoic  Biodiversity,  Lecture  Notes  in  Earth  Sciences  123.

Springer-Verlag Berlin Heidelberg: pp 27-43

2. Jones MEH (2008) Skull shape and feeding strategy in Sphenodon and other Rhynchocephalia (Diapsida:

Lepidosauria). Journal of Morphology 269: 945-966.

3. Rauhut OWM, Heying AM, López-Arbarello A, Hecker A (2012) A new Rhynchocephalian from the Late

Jurassic  of  Germany  with  a  dentition  that  is  unique  amongst  tetrapods.  PLoS  ONE  7:e46839.

Doi:10.1371/journal.pone.oo46839

4. Adams DC, Rohlf FJ, Slice DE (2013) A field comes of age: geometric morphometrics in the 21 st century.

Hystrix, the Italian Journal of Mammalogy 24:7-14

5.  Maxwell  EE,  Dececchi  TA  (2012)  Ontogenetic  and  stratigraphic  influence  on  observed  phenotypic

integration in the limb skeleton of a fossil tetrapod. Paleobiology 39: 123-134

6.Campione  NE,  Evans  DC  (2011)  Cranial  growth  and  variation  in  edmontosaurs  (Dinosauria:

Hadrosauridae): Implication for Latest Cretaceous megaherbivore diversity in North America. PLoS ONE

6:e25186. Doi:10.1371/journal.pone.0025186

7.  Hedrick  BP,  Dodson  P  (2013)  Lujiatun  psittacosaurids:  Understanding  individual  and  taphonomic

variation using 3D geometric morphometircs. PloS ONE 8: e69265. doi:10.1371/journal.pone.0069265

8. Foth C, Rauhut OWN (2013) The good, the bad, and the ugly: The influence of skull reconstructions and

intraspecific variability in studies of cranial morphometrics in theropods and basal saurischians. Plos ONE 8:

e72007. doi:10.1371/journal.pone.0072007 

9.  Fariña  RA,  Vizcaino  SF  (2001)  Carved  teeth  and  strange  jaws:  How  glyptodonts  masticated.  Acta

Palaeontologica Polonica 46: 219-234

10.  Meloro  C  (2012)  Mandibular  shape  correlates  of  tooth  fracture  in  extant  Carnivora:  implications  to

inferring feeding behaviour of Pleistoncene predators. Biological Journal of the Linnean Society 106: 70-80.



17

11.  Meloro  C,  Jones  MEH  (2012)  Tooth  and  cranial  disparity  in  the  fossil  relatives  of  Sphenodon

(Rhynchocephalia) dispute the persistent 'living fossil' label. Journal of Evolutionary Biology 25: 2194–2209

doi: 10.1111/j.1420-9101.2012.02595.x

12. Dendy A (1899) Outlines of the development of the Tuatara, Sphenodon (Hatteria) punctatus. Quarterly

Journal of Microscopical Sciences. 42: 1-72

13. Harrison HS (1901) Hatteria punctata its dentitions and its incubation period. Anatomizcher Anzeiger

20: 145-158

14.  Howes  GB,  Swinnerton  HH  (1901)  On  the  development  of  the  skeleton  of  the  Tuatara,  Sphenodon

punctatus;  with remarks on the egg,  hatching,  and on the hatched young.  Transactions of the Zoological

Society of Lonton. 16(Pt. 1):1-74

15.Robinson PL (1976) How  Sphenodon and  Uromastyx  grow their teeth and use them. In Bellairs Ad'A,

Cox CB ed. Morphololgy and biology of Reptiles. Academic Press. London. pp. 43-64

16.  Hoffstetter  R  (1953)  Caractères  dentaires  chez  des  Rhynchocéphales  jurassiques,  Theretairus et

Leptosauruss. Bulletin du Muséum, 2e. Série, 25: 145-158

17.  Fraser  NC  (1986)  New  Triassic  sphenodontids  from  South-West  England  and  a  review  of  their

classification. Palaeontology 29: 165-186

18.  Fraser  NC  (1988)  The  osteology  and  relationships  of  Clevosaurus (Reptilia:  Sphenodontia).

Philosophical Transactions of the Royal Society of London. Series B, Biological Sciences. 321: 125-178.

19.  Renesto  S  (1955)  A sphenodontid  from  the  Norian  (Late  Triassic)  of  Lombardy  (Northern  Italy):  a

preliminary note. Modern Geology 20: 149-158

20. Reynoso VH (1997). A “beaded” sphenodontian (Diapsida: Lepidosauria) from the Early Cretaceous of

Central Mexico. Journal of Vertebrate Paleontology 17: 52-59

21 Apesteguía S, Gómez RO, Rougier GW (2012) A basal sphenodontian (Lepidosauria) from the Jurassic of

Patagonia: new insights on the phylogeny and biogeography of gondwanan rhynchocephalians. Zoological

journal of the Linnean Society. 166: 342-360

22.  Reynoso  VH  (2003)  Growth  patterns  and  ontogenetic  variation  of  the  teeth  and  jaws  of  the  Middle



18

Jurassic  sphendontian  Cynosphenodon  huizachalensis (Reptilia:  Rhynchocephalia)  Can.  J.  Earth  Sci.  40:

609-619.

23. Bonaparte JF, Sues HD (2006) A new species of Clevosaurus (Lepidosauria: Rhynchocephalia) from the

Upper Triassic of Rio Grande Do Sul, Brazil. Paleontology 49: 917-923

24. Zerfass H, Lavina EL, Schultz CL, Vasconcelos-Garcia AJ, Faccini UF, Chemale-Jr F (2003) Sequence

stratigraphy of continental Triassic strata of Southernmost Brazil: a contribution to southwestern Gondwana

palaeogeography and palaeoclimate. Sedimentary Geology. 161: 85-105.

25. Martínez RN, Apaldetti C, Colombi CE, Praderio A, Fernandez E, Malnis PS, Correa GA, Abelin D,

Alcober  O  (2013)  A  new  sphenodontian  (Lepidosauria:  Rhynchocephalia)  from  the  Late  Triassic  of

Argentina and the early orign of the herbivore opisthodontians. Proceedings of The Royal Society B 280:

20132057 http://dx.doi.org/10.1098/rspb.2013.2057  ]

26. Jones MEH (2006) The Early Jurassic Clevosaurs from China (Diapsida:Lepidosauria).  In Harris JD,

Lucas  SG,  Spilmann  JA,  Lockley  MG,  Milner  ARC,  Kirkland  JI  ed.  The  Triassic-Jurassic  Terrestrial

Transition. New Mexico Museum of Natural History and Science Bulletin. 37: 548-562

27. Säilä LK (2005) A new species of the sphenodontian reptile  Clevosaurus from the Lower Jurassic of

South Wales. Palaeontology 48: 817-831

28.Wu  XC  (1999)  Late  Triassic-Early  Jurassic  sphenodontians  from  China  and  the  phylogeny  of  the

sphenodontia.  In  Fraser  NC,  Sues  AD  ed  In  the  shadow  of  the  dinosaurs,  Early  Meosozoic

tetrapods.Cambridge University Press NY, USA: 38-69

29. Sues HD, Reisz RR (1995) First record of the Early Mesozoic sphenodontian Clevosaurus (Lepidosauria:

Rhynchocephalia) from the southern hemisphere. Journal of Paleontology 69: 123-126

30.  Reynoso  VH  (1996) A Middle  Jurassic  Sphenodon-like  sphenodontian  (Diapsida:  Lepidosauria)  from

Huizachal canyon, Tamaulipas, México. Journal of Vertebrate Paleontology. 16:210-221.

31.  Fraser  NC,  Walkeden  GM  (1983)  The  ecology  of  a  Late  Triassic  reptile  assemblage  from

Gloucestershire, England. Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology. 42: 341-365.

32. Jones MEH (2009) Dentary tooth shape in  Sphenodon and its fossil Relatives (Diapsida:Lepidosauria:

http://dx.doi.org/10.1098/rspb.2013.2057


19

Rhynchocepahlia).  In  Koppe  T,  Meyer  G,  Alt  KW ed.  Comparative  dental  morphology,  front  Oral  Biol.

Basel, Karger. 13:9-15.

33. Apesteguía S, Novas FE (2003) Large Cretaceous sphenodontian from Patagonia provides insight into

lepidosaur evolution in Gondwana. Nature. 425: 609-612.

34. Zerfass H, Chemale Jr F, Schultz CL, Lavina E (2004) Tectonics and sedimentation in Southern South

America during Triassic. Sedimentology Geology. 166: 265-292

35. Costa da Silva R, Barboni R, Dutra T, Marques Godoy M, Barros Binotto R. (2012) Footpints of large

theropod dionsaurs and implications on the age of Triassic biotas from Southerm Brazil.  Journal of South

American Earth Sciences. 39:16-23.

36. Arantes BA, Soares MB, Schultz CL (2009)  Clevosaurus brasiliensis (Lepidosauria, Sphenodontia) do

Triássico Superior do Rio Grande do Sul: Anatomia pós-craniana e relações filogenéticas. Revista Brasileira

de paleontologia 12: 43-54

 37. Bonaparte JF, Ferigolo J, Ribeiro AM (1999). A new Early Late Triassic saurischian dinosaur from Rio

Grande do Sul State, Brazil. National Sciences Museum Monographs 15:89-109. 

38. Bonaparte JF, Ferigolo J, Ribeiro AM (2001) A primitive Late Triassic “Ictidosaur” from Rio Grande do

Sul, Brazil. Palaeontology 44: 623-635 

39.  Bonaparte  JF,  Martinelli  AG,  Schultz  AG,  Rubert  R  (2003)  The  sister  group  of  mammals:  small

cynodonts from the Late Triassic of Southern Brazil. Revista Brasileira de Paleontologia 5: 5-7

40. Bonaparte JF, Martinelli AG, Schultz CL, Rubert R (2005) New information on Brasilodon and

Brasilitherium (Cynodontia,  Probainognathia)  from  the  Late  Triassic,  Southern  Brazil.  Revista

Brasileira de Paleontologia 8:25-46. 

41  Bonaparte  JF,  Schultz  CL,  Soares  MB,  Martinelli  AG  (2010)  La  fauna  local  de  Faxinal  do  Soturno,

Triásico Tardío de Rio Grande do Sul, Brasil. Revista Brasileira de Paleontologia. 13(3): 233-246.

42.  Martinelli  AG,  Bonaparte  JF,  Schultz  CL,  Rubert  R  (2005)  A  new  tritheledontid  (Therapsida,

Eucynodontia) from the Late Triassic of Rio Grande do Sul (Brazil) and its phylogenetic relationships among

carnivorous non-mammalian eucynodonts. Ameghiniana 42: 191-208 



20

43. Cisneros JC,  Schultz CL (2003)  Soturnia caliodon n.g.n sp., a procolophonid reptile from the Upper

Triassic of Southern Brazil. Neus Jahrbuch für Geologie und Paläontologie, Abhandlungen 227: 365-380

44.  Bonaparte  JF,  Brea  G,  Schultz  CL,  Martinelli  AG  (2007).  A  new  specimen  of  Guaibasaurus

candelariensis (basal Saurischia) from the Late Triassic Caturrita Formation of Southern Brazil. Historical

Biology, 19: 73–82

45.  Soares  MB,  Schultz  CL,  Horn  BLD  (2011)  New  information  on  R iograndia  guaibensis  Bonaparte,

Ferigolo  &amp;amp;  Ribeiro,  2001  (Eucynodontia,  Tritheledontidae)  from  the  Late  Triassic  of  Southern  Brazil:

anatomical and biostratigraphic implications. Anais da Academia Brasileira de Ciências. 83: 329-354.

46.Soares, M.B.; Dalla Vechia, F.M.; Schultz, C.L.; Kellner, A.W. 2013. On the supposed pterosaurian nature

of Faxinalipterus minima Bonaparte et al,.(2010) from the Upper Triassic of Rio Grande do Sul, Brazil. In:

International Symposium on Pterosaurs, Short Comunications, rio de Janeiro, Universidade Federal do Rio

de Janeiro, Museu Nacional, 2013. p. 95-98

47. Ferigolo J (2000) Esfenodontídeos do Neo-Triássico/?Jurássico do Estado do Rio Grande do Sul, Brasil.

In: Holz M, De Ros LF ed. Paleontologia do Rio Grande do Sul: CIGO/UFRGS pp.236-245

48. Ferigolo J (2009) Esfenodontes: os répteis mais primitivos do mundo no Rio Grande do Sul. In: Da-Rosa

AAS ed. Vertebrados Fósseis de Santa Maria e Região. Santa Maria, RS, Brazil: Pallotti pp. 89-105

49.  Jones MEH  (2006).  Tooth diversity and function in the Rhynchocephalia (Diapsida:Lepidosauria).  In

Barrett PM, Evans SE ed. Ninth International Symphosium on Mesozoic Terrestrial Ecosystems and Biota,

Abstracts and Proceedings.pp 55-58.

50.Oba  S,  Sato  M,  Takemasa  I,  Monden  M,  Matsubara  K,  Ishii  S  (2003)  A  Bayesian  missing  value

estimation method for gene expression profile data. Bioinformatics 19: 2088-2096

51.  Stacklies W,  Redestig H,  Scholz M,  Walther D,  Selbig J (2007) pcaMethods-a bioconductor package

providing PCA methods for incomplete data. Bioinformatics 23: 1164-1167.

52. Stacklies W and Henning R(2013) pca Methods Avaible in 

http://www.bioconductor.org/packages/release/bioc/html/pcaMethods.html

53.  R-Development-Core-Team (2013) R: A Language and Environment for Statistical Computing 3.0.0 ed. 

http://www.bioconductor.org/packages/release/bioc/html/pcaMethods.html


21

Vienna, Austria: R Foundation for Statistical Computing Avaible from: http://www.r-project.org/

54. Arbour J,  Brown C (2013) LOST 1.0 Avaible from: http://cran.r-

project.org/web/packages/LOST/index.html

55.  Brown  CM,  Arbour  JH,  Jackson  DA (2012)  Testing  of  the  effect  of  missing  data  estimation  and

distribution in morphometric. Systematic Biology 61:941-954

56. Zeldicht ML, Swiderski DL, Sheets HD, Fink WL (2004) Geometric morphometrics for biologists: A

primer. Elservier/Academic Press, Amsterdam. 443p.

57.Drake AG, Klingenberg CP (2008) The pace of morphological change: historical transformation of skull

shape in St Bernard dogs. Proceedings of The Roayal Society B 275: 71-76

58.  Rohlf  FJ  (2013)  TpsDig.  2.17  ed.  Stony  Brook,  N.Y:  Published  by  the  Author.  Avaible  from:

http://life.bio.sunysb.edu/morph/

59.Adams  DC,  Otárola-Castillo  E  (2013)  geomorph:  an  R  package  for  the  collection  and  analysis  of

geometric morphometric shape data. Methods in Ecology and Evolution 4: 393-399

60.  Adams  DC,  Rohlf  FJ,  Sllice  DE  (2013)  A field  comes  of  age:  geometric  morphometrics  in  the  21 st

century. Hystrix, the Italian journal of Mammalogy. 24: 7-14

61.PASW v.18 Avaible from http://www.spss.com.hk/statistics/ 

62.Mitteroecker P, Gunz P, Bernhard M, Schaefer K, Bookstein FL (2004) Comparison of cranial ontogenetic

trajectories among great apes and humans. Journal of Human Evolution 46:679-698

63. Jones MEH, Anderson CL, Hipsley CA, Müller, Evans SE, Schoch RR (2013) Intergration of molecules

and new fossils supports a Triassic origin for Lepidosauria (lizards, snakes, and tuatara). BMC Evolutionary

biology 13: 208 doi: 10.1186/147-2148-13-208

64.  Jones  MEH,  Lappin  AK  (2009)  Bite-force  performance  of  the  last  rhynchocephalian  (Lepidosauria:

Sphenodon). Journal of the Royal Society of New Zealand 39: 71-83

65.Vincent SE, Herrel A (2007) Functional and ecological correlates of ecologically-based dimorphism in

squamate reptiles. Integrative and Comparative Biology 47:172-188

http://www.spss.com.hk/statistics/
http://life.bio.sunysb.edu/morph/
http://cran.r-project.org/web/packages/LOST/index.html
http://cran.r-project.org/web/packages/LOST/index.html
http://www.r-project.org/


22

66. Herrel  A, Schaerlaeken V, Moravec J,  Rosss CF (2009) Sexual  shape dimorphism in Tuatara. Copeia

4:727-731

67. Holz M, Schultz CL (1998) Taphonomy of the south Brazilian Triassic herpetofauna: fossilization mode

and implications for morphological studies. Lethaia 31:335-345

68.  Behrensmeyer  AK,   Hook  RW  (1992)  Paleoenvironmental  contexts  and  taphonomic  modes.  In:

Behrensmeyer AK, Damuth JD, DiMichele WA, Potts R, Sues HD, Wing SL, editors. Terrestrial Ecosystems

through Time; Evolutionary Paleoecology of Terrestrial Plants and Animals. The University of Chicago Press

pp. 15-136

69. Kidwell SM, Holland SM (2002) The quality of the fossil record: Implications for evolutionary analyses.

Annual Review of Ecology and Systematics 33:561-588

Tables.

Table 1.Dentition. L.Jaw Add: number of additional teeth in the lower jaw; L.Jaw ht: number of hatch ling teeth in the

lower  jaw;  Mx  Add:  number  of  additional  teeth  in  the  maxilla;  Mx  new  Add:  number  of  the  posterior  and  small

additional teeth in the maxilla; Mx ht: number of hatchling teeth in the maxilla; Wear Score: only in lateral face (Wear

Facet). Wear General: observed in the occlusal surface. 1 to 8 = number of present teeth; ? plus number = minimal teeth

number observed;? = unknown teeth number; Occ: teeth in oclusion; ESB: unknown teeth enclosing by secondary bone.

Table 1.

3 5? ESB 2 2 8? 2

UFRGS-PV-0606-T 2 ? W + ESB 3

UFRGS-PV-0613-T 2 6 2 3 ?W More 0

UFRGS-PV-0735-T 1 ? W + ESB 1 3 3?W 3

UFRGS-PV-0738-T 1 ? ESB 3

2 5? 2

UFRGS-PV-0748 -T 2 2,5

UFRGS-PV-0750-T ? ESB 2

UFRGS-PV-0752-T 3 ? W + ESB 2,75

UFRGS-PV-0753-T OCC Medium ?

UFRGS-PV-0754-T 2 ? ? ESB Meidium 2

UFRGS-PV-0758-T 2 ? ESB Medium 2,25

UFRGS-PV-0974-T 2 More 1,75

UFRGS-PV-0848-T 2 9?W 1

UFRGS-PV-0972-T 2 ? W 2 4 More 1

UFRGS-PV-1152-T 1? Occ 1? ?

UFRGS-PV-1153-T 2 or 3 ? W + ESB Medium 3

Dentition

Especimen L. Jaw Add L. Jaw ht Mx Add Mx new Add Mx ht Wear  Score Wear General

MCN-PV-2852  Meidum

Meidum

UFRGS-PV-0739-T  

?Occ ?Occ 2? Occ ?Occ

3 or 4

2?Occ



23

Table 2. Linear Measurements.  I) lower jaw length; II) dentary length; III) length from the most anterior and ventral

point of secondary bone to mandibular fossa; IV) anterior height of dentary; V)anterior height of secondary bone; VI)

height  of  dentary in the  inflexion point;  VII) length  from  the  anterior  portion of  dentary to  anterior  portion of  the

coronoid process;  VIII) length from the anterior portion of the dentary to the posterior portion of last additionl tooth.

IX) length from the anterior portion of last additional tooth to anterior portion of coronoid process; X)length of base of

last  additional  tooth; XI)  height  of  last  additional  tooth;  XII) length  from  the  coronoid  process; XIII) height  of

coronoid process. Missing data are represented in italic bold type.

Table 2.

I II III IV V VI VII VIII IX X XI XII XIII

MCN-PV-2852 2.7096 2,0967 2,064516129 0,3548 0,225806 0,3225 1,1 0,74585 0,3548 0,19354838 0,1290322 0.8387096 0,6774

UFRGS-PV-0606-T 2,497245 1,92 1,886792 0,3325 0,188679 0,31 1,06 0,73 0,325 0,1840829 0,09433 0,8213876 0,75

UFRGS-PV-0613-T 1,7675 1,7547 1,5339622 0.2095578871 0,11320754 0,1325 0,8679 0,6792 0,2074 0,11320754 0.172461 0,6037735 0,4675

UFRGS-PV-0735-T 2.3804926 1.957853 1.745626 0,2095 0,091743 0,1475 0,924126442 0,6556894867 0,35785 0,202834 0,17593134 1,009174 0,485
UFRGS-PV-0738-T 2,82060694 2,062171333 2,171915025 0,375 0,19642 0,3 1,05 0,591875 0,44 0,28571428 0,10714228 0.90736952 0,88

UFRGS-PV-0739-T 2,45731411 1,9356074 1,9167818 0,28215667 0,206074 0,271694349 1,0475 0,605 0,32 0,206074 0,1682242 0,8301537 0,64524876

UFRGS-PV-0748 -T 2,58 1,91 1,77551 0,2075 0,1698 0,226019417 0.93952 0.6936316 0.319779767 0.2439282 0,1848 0,81632 0,5725

UFRGS-PV-0750-T 2.1072494 1.944163717 1.803684917 0,355 0,1324 0,305 0,965 0,6675 0,3225 0,145454 0,090909 0.6461875 0,59

UFRGS-PV-0752-T 2.7906 2.2325 2.16279 0,2975 0.1976 0,2775 1,093 0,7906 0,3325 0,186046 0,0581395 0,9073017 0,62

UFRGS-PV-0753-T 2,675 2.3513 2.3513 0,31 0,17419406 0,355 1,0825 0,6875 0,32 0,219605342 0,195301963 1,09375 0,9525

UFRGS-PV-0754-T 2.78 2.09375 2.0625 0,39 0,1921 0,3 1,09375 0,78 0,3437 0,2 0,1 0,78125 0,68

UFRGS-PV-0758-T 2.3881214 1.830338825 1.581141 0,28625 0,15942 0,24375 0,92375 0,64 0,35125 0,20289855 0,08695 0,8190069 0,43125

UFRGS-PV-0974-T 2,16666 1,705 1,63888 0,2425 0,1656 0,2825 0,921179417 0,615038617 0,311836975 0,1763072 0.07137971 0,972222 0,563

UFRGS-PV-0848-T 2,5428 2 1,971428 0,195 0,142857 0,165 1,2 0,88 0,2857 0,142857 0,1 0,685714 0,6449483

UFRGS-PV-0972-T 1,93 1,43 1,6111 0,22 0,143968 0,203370983 1,095 0,63 0,2225 0,148148 0,12962962 0,7163801 0,3725

UFRGS-PV-1152-T 2,4594 2,297297 2,2432 0,2025 0,146257 0,262995808 1,05 0,750841983 0,341827258 0,2056277 0,0611804 0,887674 0,6325

UFRGS-PV-1153-T 2,5450845 1,7025 1,965838467 0,33 0,22222 0,34 1,14 0,7425 0,445 0,2037037 0,1111111 0,8119925 0,835

Linear Measurements

Especimen



24

Table 3.Taphonomic signatures and degree of wear of the teeth. A: degree of articulation; 4 =  skull and lower jaw

articulated with the vertebrae; 3 = skull articulated with the lower jaw,  2 = dentary articulated with the other bones of

the lower jaw (articular complex); 1= isolated dentary; B1: degree of fragmentation with the presence of fragments in

the  sample  (only for  dentary),  zero  is equal  to absence  of  fragmentation,  the  numbers  1  to 5  represent  the  total of

fragments, but when the size of the fragment is very small it  is counted as 0.5; B2: fragmentation degree, in the absence

of  fragments  in  the  sample  (only  for  dentary),  the  number  represents  the  total  of  fractures  that  represent  absent

fragments, but when the size of the fragment is very small it is counted as 0.5; E: level of fractures: 0 = absent; 0.5= one

weak fracture; 1= when fractures are very weak and few; 1.5 = when fractures are very weak and few, and one fracture

is stronger; 2 = when fractures are weak (more than five, and get counting) or/and few stronger fractures; 2.5 = when

fractures  are  weak  (more  than  five,  and  get  counting)  or/and  few  stronger  fractures (no  more  than five);  3 = when

fractures are strong and more than 5, and/or many weak fractures; 4 = many and stronger fractures. These observtions

were made with stereoscopic microscope.

Table 3.

A B1 B2 E

3 2 1 1 2

UFRGS-PV-0606-T 4 0 3 0 3

UFRGS-PV-0613-T 1 2 1,5 1 0

UFRGS-PV-0735-T 2 2 1,5 1 3

UFRGS-PV-0738-T 4 0 1 1 3

4 0 2 2 2

UFRGS-PV-0748 -T 2 5 0 3 2,5

UFRGS-PV-0750-T 4 0 2 2 2

UFRGS-PV-0752-T 2 2 0,5 1 2,75

UFRGS-PV-0753-T 2 2 0 4 ?

UFRGS-PV-0754-T 3 2 1,5 2,5 2

UFRGS-PV-0758-T 4 1,5 1 0,5 2,25

UFRGS-PV-0974-T 2 2 0 0,5 1,75

UFRGS-PV-0848-T 3 4,5 1 0 1

UFRGS-PV-0972-T 2 3 1 3 1

UFRGS-PV-1152-T 2 0,5 0 1,5 ?

UFRGS-PV-1153-T 4 0 1 0,5 3

Taphonomic Signatures and Wear of the Teeth

Especimen Wear of the Teeth

MCN-PV-2852  

UFRGS-PV-0739-T  



25

Table 4. Landmarks definition

Table 5. Importance of components

Table 6. Values for r of Person Correlation.  Stronger correlations are highlighted in bold type

Table 5.

PC1 0.08601 0.59679 0.59679
PC2 0.04906 0.19414 0.79093
PC3 0.03248 0.08513 0.87606
PC4 0.02408 0.04677 0.92283
PC5 0.01960 0.03099 0.95382
PC6 0.01504 0.01825 0.97207
PC7 0.01189 0.01141 0.98347
PC8 0.009443 0.007190 0.990670
PC9 0.007129 0.004100 0.994770
PC10 0.005759 0.0026800 0.997440
PC11 0.003999 0.001290 0.998730
PC12 0.003245 0.000850 0.999580
PC13 0.001907 0.000290 0.999880
PC14 0.001243 0.000120 1.000000 
PC15 3.64E-017 0.00e+00 1.00e+00
PC16 3,29E-014 0.000e+00 1.00e+00
PC17 7,16E-015 0.000e+00 1.00e+00

Importance of components
Standard deviation Proportion of variance Cumulative proportion

Table 4.

1
2
3
4
5
6
7
8
9

Landmarks used
Landamark Definition

Suture between of dentary, angular and surangular
The most dorsal point of coronid process
Inflexion point on the anterior margin of coronid process
The most posterior point of the most posterior teeth
The anteior and superior point of dentary
The most antero-ventral  point of secondary bone
The most antero-ventral point of dentary
Ventral inflexion point of dentarý
The ventral point, result of a vertical line drawn from the landmark 2 to the ventral edge of dentary



26

Table 7. Values for r of Person Correlation.  Stronger correlations are highlighted in bold type

Figure Legends

Figure 1. Location map of the Faxinal do Soturno municipality in the central region of Rio Grande do Sul State, Brazil.

Modified from Bonaparte et al 2003

Figure  2.  A) Sequence  stratigraphy  of  Brazilian  Triassic  showing  the  Santa  Maria  Supersequence  and  Riograndia

Assemblage Zone modified from Zerfass 2003 et al. (2003), with data of Soares et al (2011). Time scale according to

Gradstein et al 2012. B) Stratigraphic column of the outcroup Linha São Luiz, modified from Soares et al (2011) with

data of Bonaparte et al (2003).

Figure  3.  Clevosaurus  brasiliensis specimens:  A)  MCN-PV-2852:  right  lower  jaw  (mirror-image)  in  lateral  view;

B)UFRGS-PV-0606-T: incomplete right dentary in lateral view (mirror-image); C)UFRGS-PV-0613-T: skull with lower

jaw in lateral left view;  D)UFRGS-PV-0735-T: incomplete skull with right lower jaw (mirror-image) in lateral view;

E)UFRGS-PV-0738-T:  incomplete  right  dentary in  medial  view; F)UFRGS-PV-0739-T:  incomplete  right  dentary in

medial view; G)UFRGS-PV-0748-T: skull with lower jaw in lateral left view; H)UFRGS-PV-0750-T: part of the right

dentary in medial view; I)UFRGS-PV-0752-T: left lower jaw in lateral view;  J)UFRGS-PV-0753-T: skull with lower

jaw in lateral left view; K)UFRGS-PV-0754-T: right lower jaw (mirror-image) in lateral view ; L)UFRGS-PV-0758-T:

incomplete left dentary in lateral view; M)UFRGS-PV-0848-T: left lower jaw in medial view;  N)UFRGS-PV-0972-T:

skull with lower jaw in lateral left view; O)UFRGS-PV-0974-T: skull articulated with lower jaw in lateral left view;

P)UFRGS-PV-1152-T:  skull  articulated  with  lower  jaw  in  right  lateral  view  (mirror-image);  Q)UFRGS-PV-1153-T:

incomplete left dentary in lateral view. Scale bar 1cm

Figure 4. Linear Measurements. I) lower jaw length; II) dentary length; III) length from the most anterior and ventral

point of the secondary bone to mandibular fossa; IV) anterior height of the dentary; V) anterior height of the secondary

bone;  VI) height of the dentary in the inflexion point;  VII) length from the anterior portion of the dentary to anterior

portion of the coronoid process;  VIII) length from the anterior portion of the dentary to the posterior portion of the

laster  additionl tooth. IX) length from the  anterior portion of the last additional tooth to the  anterior portion of the

coronoid process; X) length of the base of the last additional tooth; XI)  height of the last additional tooth; XII) length

from the coronoid process; XIII) height of the coronoid process.



27

Figure 5. Landmarks from 1 to 9.

Figure 6. Example of combination of the photos plus the reconstructions (specimen UFRGS-PV-0613-T)

Figure 7. Plot PCA with thin plate. Note: in green color are the specimens without teeth information. 

Figure 8. Allometric Analysis (PC1 versus Centroid Size). Formula (A+ BX): 0.426 – 0.209(CS); R= -0.516; R square

0.266; P= 0.034

Figure  9.  Details  of  dentition.  A) MCN-PV-2852;  B) UFRGS-PV-0606-T;  C)  UFRGS-PV-0752-T;  D) UFRGS-PV-

0754-T;  E) UFRGS-PV-0758-T;  F) UFRGS-PV-0613-T;  G) UFRGS-PV-0972-T;  H) Scheme  of  teeth  wear  along

ontogeny.  WF:  Wear  Facet;  htl  T: hatchling tooth;  S Add  T:  Small additional teeth;  SB: secondary bone.  Scale  bar

0.5cm.

Figure 10. Palatal view of MCN-PV-2852 skull. Scale bar 1 cm. T.Pal: Palatine teeth; G.F.Pal: groove for the

external flange of the palatine



28

Figure 1.



29

Figure 2.



30

Figure 3.



31

Figure 4.

Figure 5

Figure 6



32

Figure 7.

Figure 8.



33

Figure 9.



34

Figure 10



i

Parte III

ANEXOS



ii



iii



iv












	Dissertação Mestrado Paula Romo 2014
	parecer paula
	docs
	docs1
	docs3
	docs4
	docs2


</field>
	</doc>
</add>