<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.09945</field>
		<field name="filename">1497_AnaClaudia_Mestrado.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Ana Cláudia Aoki Santarosa 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Caracterização paleoceanográfica de um testemunho 

da Bacia de Santos com base em foraminíferos 

planctônicos durante o Holoceno 

 

 

 

 

 

 
Dissertação apresentada ao Instituto 

Oceanográfico da Universidade de 

São Paulo, como parte dos requisitos 

para obtenção do título de Mestre em 

Ciências, Programa de Oceanografia 

Química e Geológica 

 

Orientador: Prof. Dr. Felipe A.L. Toledo 

 

 

 

 

São Paulo  

2010 



 

Universidade de São Paulo 

Instituto Oceanográfico 

 

 

Caracterização paleoceanográfica de um testemunho 

da Bacia de Santos com base em foraminíferos 

planctônicos durante o Holoceno 

 

 

Ana Cláudia Aoki Santarosa 
 

 

 

Dissertação apresentada ao Instituto Oceanográfico da Universidade 

de São Paulo, como parte dos requisitos para obtenção do título de Mestre em 

Ciências, Programa de Oceanografia Química e Geológica 

 

 

 

 

Julgada em ___/___/___ por 

 

 

 

 

 

 

_______________________________________________   _______________ 
Prof(a). Dr(a).      Conceito 
 

 

_______________________________________________ _______________ 
Prof(a). Dr(a).      Conceito 
 
 

_______________________________________________ _______________ 
Prof(a). Dr(a).      Conceito 
 

 



 

  

i 

SUMÁRIO 
 

 

Lista de Figuras ...................................................................................................... iii 

Lista de Tabelas........................................................................................................v 

Agradecimentos ......................................................................................................vi 

Resumo ....................................................................................................................vii 

Abstract.................................................................................................................. viii 

1. Introdução .............................................................................................................1 

1.1 Foraminíferos planctônicos ....................................................................... 2 

1.2 Bioestratigrafia .......................................................................................... 5 

1.2.1 Conceitos Gerais ..........................................................................................5 

1.2.2 Bioestratigrafia do Pleistoceno/Holoceno......................................................6 

1.3 Isótopos de oxigênio: pressupostos teóricos ............................................ 9 

1.3.1 O sistema O18/O16 ................................................................................ 10 

2. Motivação ............................................................................................................11 

3. Objetivos..............................................................................................................12 

4. Área de Estudo ...................................................................................................12 

4.1 Circulação Oceânica ............................................................................... 14 

4.1.1 Transporte Meridional de calor ...................................................................17 

4.2 Circulação Atmosférica ........................................................................... 19 

5. Materiais e Métodos...........................................................................................21 

5.1 Descrição do testemunho ....................................................................... 21 



 

  

ii 

5.2. Cronologia do testemunho ..................................................................... 24 

5.2.1. Idade Reservatório ....................................................................................25 

5.3. Preparação das amostras de Foraminíferos Planctônicos ..................... 26 

5.4. Preparação para a análise de isótopos de oxigênio............................... 27 

5.5. Fluorescência de raios X na fração fina ................................................. 28 

5.6. Análise estatística .................................................................................. 28 

5.7. Razão Foraminíferos Planctônicos/Bentônicos (FP/FB) ........................ 29 

6. Resultados e Discussões.................................................................................30 

6.1. Modelo de Idade .................................................................................... 30 

6.2. Foraminíferos Planctônicos.................................................................... 32 

6.2.1. Lista das espécies utilizadas .....................................................................32 

6.3. Foraminíferos bentônicos....................................................................... 46 

6.4. Fragmentação ........................................................................................ 48 

6.5. Biozoneamento ...................................................................................... 50 

6.3.Isótopos de oxigênio ............................................................................... 52 

6.4. Análises Multivariadas ........................................................................... 52 

6.4.1. Análise de Agrupamentos..........................................................................52 

6.4.2. Análise de Componentes Principais ..........................................................54 

7. Conclusões .........................................................................................................66 

8. Referências Bibliográficas...............................................................................67 

ANEXOS ...................................................................................................................82 

 



 

  

iii 

Lista de Figuras 

 

Figura 1: Distribuição das principais espécies de foraminíferos planctônicos 
recentes nas zonas biogeográficas, mostrando sua relação com a temperatura 
(Boersma, 1978). ..........................................................................................................4 
 
Figura 2: Localização da área de estudo e coordenadas do testemunho 
analisado ....................................................................................................................13 
 
Figura 3: Esquema geral da circulação superficial do Atlântico Sul (Modificado de 
Peterson &amp;amp; Stramma, 1991). .......................................................................................15 
 
Figura 4: Transecto latitudinal de temperatura média anual (A) e salinidade (B) 
para a região do Oceano Atlântico sul. Estão identificadas as seguintes massas 
de água: AT, Água Tropical; ACAS, Água Central do Atlântico Sul; AIA, Água 
Intermediária Antártica e ASA, Água Superficial Antártica. (modificado de Chiessi 
et al., 2007) .................................................................................................................16 
 
Figura 5: Média anual do transporte meridional de calor entre os oceanos. Os 
números indicam quantidade em unidade de 1013 W.  Adaptado de Hastenrath 
(1980). ........................................................................................................................19 
 
Figura 6: (a) e (b) Média mensal de precipitação, segundo CMAP (Xie and Arkin, 
1997) e vetores de vento a 925 hPa para Janeiro e Julho. (c) e (d) Média de 
precipitação  e linhas de corrente a 300 hPa para Janeiro e Julho. Adaptado de 
Garreaud et al. (2009) .................................................................................................21 
 
Figura 7: Descrição litofaciológica dos sedimentos recuperados e fotografia do 
testemunho KF-02. Biozonas de acordo com Ericson e Wollin (1968). .......................23 
 
Figura 8: Idades reservatório para a porção sul do Oceano Atlântico (figura 
gerada no site http://reservoirage.palmod.uni-bremen.de) ..........................................25 
 
Figura 9: Correlação entre a curva padrão isotópica de Martinson et al., 1987 e a 
curva de isótopos de oxigênio em G.ruber (white) feita com o programa 
AnalySeries (Paillard et al., 1996). ..............................................................................31 
 
Figura 10: Datações efetuadas no testemunho e sua relação com a profundidade.....31 
 
Figura 11– Freqüências relativas das espécies plexo G. menardii, G. ruber (white 
e pink), G. bulloides, G.  sacculifer (com saco e sem saco), G.  conglobatus ao 
longo do testemunho KF2. Áreas sombreadas representam os intervalos onde 
foram observadas variações significativas na abundância das assembléias 
(aproximadamente 8 e 3 mil anos A.P.) ......................................................................33 
 
Figura 12- Freqüências relativas das espécies G. truncatulinoides, Orbulina 
universa,  G. crassaformis,G. glutinata, G. inflata N. dutertrei e Pulleniatina 
obliquiloculata ao longo do testemunho KF2. . Áreas sombreadas representam 
os intervalos onde foram observadas variações significativas na abundância das 
assembléias (aproximadamente 8 e 3 mil anos A.P.) ..................................................33 
 
Figura 13: Abundância relativa do Plexo G. menardii..................................................35 



 

  

iv 

 
Figura 14: Abundância relativa da espécie G. fimbriata...............................................35 
 
Figura 15: Abundância relativa da espécie G. inflata...................................................36 
 
Figura 16: Abundância relativa da espécie N. dutertrei ...............................................37 
 
Figura 17: Abundância relativa da espécie G. truncatulinoides (dextral) .....................38 
 
Figura 18: Abundância relativa da espécie G. ruber (white) ........................................39 
 
Figura 19: Abundância relativa da espécie G. ruber (pink) ..........................................40 
 
Figura 20: Abundância relativa da espécie G. bulloides ..............................................41 
 
Figura 21: Abundância relativa da espécie G. sacculifer (com saco)...........................42 
 
Figura 22: Abundância relativa da espécie G. sacculifer (sem saco)...........................42 
 
Figura 23: Abundância relativa da espécie G. glutinata...............................................43 
 
Figura 24: Abundância relativa da espécie Orbulina universa .....................................44 
 
Figura 25: Abundância relativa da espécie G. conglobatus.........................................45 
 
Figura 26: Abundância relativa da espécie Pulleniatina obliquiloculata .......................46 
 
Figura 27: Abundância relativa de foraminíferos bentônicos .......................................47 
 
Figura 28: Abundância relativa de fragmentos ............................................................49 
 
Figura 29: Gráfico de dispersão com regressão linear da abundância relativa de 
G. ruber (white+pink) e G. sacculifer (com saco e sem saco) e índice de 
fragmentação. .............................................................................................................50 
 
Figura 30: Biozoneamento proposto por Ericson &amp;amp; Wollin (1968), com base na 
curva de abundância relativa do plexo Globorotalia menardii e na espécie 
Pulleniatina obliquiloculata..........................................................................................51 
 
Figura 31: Resultados da análise da composição isotópica das testas da espécie 
Globigerinoides ruber (white). A escala de ????18O está invertida, de acordo com o 
convencionado em estudos paleoceanográficos .........................................................52 
 
Figura 32: Dendograma da análise de agrupamentos modo- R, pelo método de 
Ward do KF- 02, com os 3 principais grupos identificados ..........................................53 
 
Figura 33: Histograma demonstrando a contribuição das espécies de........................57 
 
Figura 34: Projeção das componentes principais 1 e 2, correlacionando as 
espécies de foraminíferos planctônicos.......................................................................57 
 
Figura 35: variação das cargas fatoriais das componentes principais 1 e 2 ao 
longo do tempo ...........................................................................................................58 
 



 

  

v 

Figura 36: Curva paleoclimática obtida após aplicação do método de 
componentes principais nas assembléias de foraminíferos planctônicos do 
testemunho KF 02.......................................................................................................59 
 
Figura 37: Mecanismo atmosférico inferido por Ledru et al., 2002 a partir de 
estudos palinológicos na Lagoa do Caiçó (A) para explicar maior influência de 
advecções polares árticas em regiões tropicais da América do Sul (B) durante o 
Younger Dryas (YD). L representa Laurentide Ice Sheet durante YD..........................61 
 
Figura 38: Variações dos teores de Fe/Ca e Ti/Ca para o testemunho KF-02, 
realizados por Bariani (2009) ......................................................................................62 
 
Figura 39: Curva paleoclimática, ?18O, CP 1 (Temperatura), CP2 (camada de 
mistura) para o testemunho KF 02. No detalhe, zoom dos últimos 724 anos ..............65 

 

 

 

Lista de Tabelas 

 

Tabela 1: Amostras selecionadas para datação com radiocarbono e Idades 
Calendário obtidas ......................................................................................................30 
 
Tabela 2: Autovalores e porcentagens das variâncias explicadas por cada uma 
das componentes separadamente e a porcentagem cumulativa .................................55 
 
Tabela 3: Resultado da análise de Componentes Principais modo- R ........................56 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

  

vi 

Agradecimentos 

 

À CAPES pelo apoio financeiro 

Agradeço especialmente ao meu orientador, Prof. Dr. Felipe Toledo, por 

todo conhecimento que me passou, pela paciência e atenção especial, estando 

sempre disposto a esclarecer minhas dúvidas.  

À Profa. Dra. Karen, pelas sugestões ao meu trabalho, incentivo, 

esclarecimentos e ajuda com as fotografias. Obrigada pela convivência sempre 

carinhosa e bem humorada! 

A toda equipe do LaPAS pelo apoio, especialmente ao Marcus pela ajuda 

gráfica, à Maria pela forma sempre atenciosa e prestativa com as minhas dúvidas 

e à Louise pelas boas risadas!   

Não poderia deixar de dedicar um parágrafo a 3 garotas muito especiais, 

que me ajudaram muito, em todos os sentidos: Luisa, Sayuri e Adriana. Obrigada 

pelas palavras de incentivo, pelo conhecimento, pelo tempo que vocês pararam 

para me ouvir e me ajudar. Sem a companhia diária de vocês, tudo seria mais 

difícil. Foi muito boa a convivência, vou sentir falta! 

Aos meus pais por todo carinho, incentivo e amor incondicional... 

As minhas queridas irmãs e melhores amigas, Verônica, Vanessa e 

Rossana, por todo apoio e amizade. Tenho muita sorte de tê-las por perto, vocês 

são muito especiais... 

Ao meu melhor amigo Tom, pelo companheirismo, apoio, amor, e 

paciência.  

A todos os professores e funcionários do IO, que de alguma forma 

contribuíram para a conclusão desse trabalho, especialmente Cidinha, 

Claudinha, Dona Rai e Wagner, pelo atendimento sempre atencioso na 

biblioteca; à Ana Paula e Silvana, da Secretaria da Pós e ao Sr. Pedro da 

gráfica. 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

  

vii 

Resumo 

 

Para o desenvolvimento deste estudo, foi utilizado um testemunho de alta 

resolução coletado no talude da Bacia de Santos, em que foram realizadas 

análises de foraminíferos planctônicos e isótopos de oxigênio. Os resultados 

foram complementados por dados de razões de Fe/Ca e Ti/Ca e permitiram a 

compreensão do cenário paleoceanográfico no setor oeste do Atlântico Sul nos 

últimos 15 mil anos. Condições mais frias foram encontradas no início do 

registro até aproximadamente 8 mil anos A.P., com predomínio da fauna fria 

(G. truncatulinoides, N. dutertrei, e G. inflata) e valores mais altos de ? 18O. 

Maior produtividade também é sugerida pela componente principal 2 (CP2), 

relacionada à camada de mistura e caracterizada pela assembléia G. ruber 

(white) e G. sacculifer. As razões de Fe/Ca e Ti/Ca indicam maior aporte de 

terrígenos pela pluma do Rio da Prata para o ambiente oceânico, 

provavelmente contribuindo para fertilização das águas superficiais. A partir de 

8 mil anos A.P. observa-se aumento dos valores da curva paleoclimática e 

diminuição progressiva dos valores de ? 18O. A CP2 apresenta valores 

máximos entre 10 e 5 mil anos A.P., indicando uma coluna de água mais 

quente e altamente estratificada. Neste período, apresentam-se os mínimos de 

razões de Fe/Ca e Ti/Ca, indicando um período mais seco, relacionado ao 

mínimo de insolação de verão no hemisfério sul e posicionamento da ZCIT 

mais ao norte. A partir de 5 mil anos A.P. até o final do registro, observa-se 

novamente menores valores da CP2 e razões crescentes Fe/Ca e Ti/Ca, 

indicando condições mais úmidas e de maior produtividade no Holoceno 

superior. 

 

 

Palavras- chave: Paleoceanografia, Holoceno, Foraminíferos Planctônicos, 

Bacia de Santos, Análise de Componentes Principais. 

 

 



 

  

viii 

Abstract 

 
 
For this study, faunal changes in foraminifer’s assemblages and oxygen stable 

isotopes were carried out on a high- resolution core retrieved from the slope of 

Santos Basin. The results, complemented with Fe/Ca and Ti/Ca ratios enabled 

the understanding of paleoceanografic changes occurred in the last 15 Kyr. 

Cold conditions were recognized in the late deglaciation until 8 mil Kyr B.P., 

characterized by the cold assemblage (G. truncatulinoides, N. dutertrei, and G. 

inflata) and higher values of ? 18O. The low values of principal component 2 (PC 

2), related to the mixed layer and dominated by the species G. ruber (white) and 

G. sacculifer suggest enhanced surface productivity. The Fe/Ca and Ti/Ca 

ratios on the sedimentary record indicate a high terrigenous input from the Plata 

Plume outflow in the oceanic environment, which probably contributed to the 

fertilization of superficial waters. From 8 Kyr B.P., an increase in the 

paleoclimatic curve values and gradual reduction in the ? 18O were observed in 

the data. The PC 2 yields maximum values between 10 and 5 Kyr B.P., 

indicating warm and highly stratified water-column conditions. In this period, low 

Fe/Ca and Ti/Ca ratios point out dryer conditions, related to the low peak austral 

summer insolation and the ITCZ located farther north. From 5 mil Kyr B.P. 

decreasing PC 2 values and increasing Fe/Ca and Ti/Ca ratios may be a sign of 

more productivity and humid conditions in the late Holocene. 

 

 

 

 

 



 

  

1 

1. Introdução 

 
O Holoceno foi previamente visto como um período de clima estável, 

com pequenas evidências de mudanças climáticas abruptas que caracterizam 

períodos glaciais. Atualmente sabe-se que este não foi um período 

uniformemente quente (Bond et al, 1997; Bianchi &amp;amp; McCave, 1999; Klitgaard-

Kristensen, 2001). Estudos realizados a partir de testemunhos de gelo em altas 

latitudes e de sedimentos marinhos mostram que o clima no Holoceno também 

foi instável, tendo sido pontuado por diversos eventos de resfriamento, de baixa 

amplitude e de escala milenar, com oscilações de 1500 anos, 

aproximadamente. O mais recente desses eventos de resfriamento foi a 

Pequena Idade do Gelo, ocorrido entre 1300 e 1870 A.D.(deMenocal, 2000) 

O evento climático mais notável ocorrido durante o período de 

deglaciação foi o Younger Dryas, há aproximadamente 13000 anos e com 

duração média de 1500 anos. Este período de transição entre o Último Máximo 

Glacial (UMG) e o Holoceno, marca um resfriamento anômalo do clima. A 

origem da retomada do aquecimento do planeta é incerta. Diversos processos 

conduziram a esse evento e podem ter atuado de forma conjunta, fortalecendo-

se mutuamente: uma tendência astronômica para verões mais quentes; uma 

restauração da circulação termohalina interglacial e um aumento na 

concentração de gases estufa (Bigg, 1996). 

O clima do planeta também já esteve mais quente. Entre 9000 e 5000 

anos A.P as temperaturas globais estavam cerca de 1°C mais altas, com 

significantes variações regionais no período conhecido como Ótimo Climático. 

A origem desse aquecimento foi provavelmente astronômica (o Hemisfério 

Norte recebia 8% mais de radiação solar durante o verão do que atualmente). 

Ao mesmo tempo, foram observadas pequenas variações de larga-escala na 

circulação oceânica, bem como nas propriedades físico- químicas das águas 

superficiais. (Bigg, 1996). 

Os mecanismos por trás dessas variabilidades climáticas permanecem 

incertos (Farmer et al 2005). Entender a maneira como elas ocorrem é 

particularmente importante devido ao seu caráter natural, recorrente e global. 

Experimentos recentes com modelos climáticos prevêem um aumento de 

temperatura de aproximadamente 3°C durante o próximo século, e o 



 

  

2 

aquecimento em altas latitudes no Hemisfério Norte pode ser duas vezes maior 

que a média global, dependendo das futuras emissões de gases estufa (IPCC, 

2007). Para melhorar as previsões climáticas futuras, particularmente em 

escalas regionais, é necessário melhor entendimento dessas variações, 

baseadas em registros do passado (Hald et al, 2007). 

Informações importantes para a reconstrução da história climática do 

planeta são preservadas também em sedimentos marinhos através das 

assembléias de microfósseis, da matéria orgânica e da composição isotópica e 

elementar das carapaças carbonáticas e de outros componentes sedimentares. 

Estas propriedades têm uma relação direta com os parâmetros ambientais 

(como temperatura) e respondem sistematicamente às suas variações ao longo 

do tempo. São conhecidas como proxies e podem ser definidos como 

descritores mensuráveis das variáveis desejadas que não são observadas. A 

composição isotópica de oxigênio da calcita dos foraminíferos planctônicos, por 

exemplo, é amplamente conhecida como indicadora de temperatura/salinidade 

e volume de gelo global, enquanto a composição das assembléias evidencia 

características dos parâmetros ambientais locais, como temperatura superficial 

marinha, salinidade, produtividade e estrutura da coluna de água (Wefer et al., 

1999; Henderson, 2002). 

A temperatura da superfície do mar (TSM) é provavelmente o mais 

importante parâmetro para descrever as condições dos oceanos passados e é 

crucial para modelagens climáticas. Os proxies utilizados para estimativas de 

temperatura, além dos citados no parágrafo acima incluem a proporção de 

magnésio ou estrôncio e cálcio em testas de foraminíferos e taxa de certas 

moléculas orgânicas, por exemplo, alquenonas produzidas por cocolitoforideos 

(Wefer et al, 1999).  

 

1.1 Foraminíferos planctônicos  

 

Os foraminíferos planctônicos recentes compreendem um grupo de 

protozoários livre-natantes com uma distribuição muito ampla nos ambientes 

marinhos, tanto batimétrica quanto geográfica. Eles vivem principalmente na 

zona eufótica, mas podem migrar verticalmente até centenas de metros de 

profundidade, e são encontrados em diversos regimes oceânicos incluindo 



 

  

3 

águas tropicais, subtropicais e massas de água polares (Hemleben et al., 

1989).  

A grande maioria dos foraminíferos modernos é de hábito bentônico; há 

aproximadamente 45 espécies planctônicas, que habitam regiões da coluna de 

água da superfície a profundidades de 1000 metros, sendo que as maiores 

concentrações são encontradas em profundidades menores que 100 metros 

(Bé, 1977, Hemleben et al., 1989). Além de sua maior diversidade, as espécies 

bentônicas possuem um registro geológico muito mais antigo. Os primeiros 

fósseis datam do Cambriano, enquanto os fósseis mais antigos de 

foraminíferos planctônicos são do período Jurássico (Sen Gupta, 1999)  

As condições físico-químicas do meio marinho, como temperatura, 

salinidade, densidade e disponibilidade de nutrientes, exercem grande 

influência nos processos biológicos dos organismos, desde o desenvolvimento 

do indivíduo à dinâmica de grandes sistemas. Obtendo informações sobre 

como o meio modifica o fenótipo (tamanho, forma, etc) de determinado 

organismo e como ele controla sua distribuição espacial e temporal, nós 

estamos aptos a usar os registros fósseis de tais organismos para reconstruir 

paleoambientes e suas variações ao longo do tempo. Os foraminíferos 

planctônicos fósseis estão entre os mais importantes instrumentos para a 

extração de informações de caráter paleoceanográfico. As propriedades físico-

químicas de suas testas fornecem diversos paleoproxies incluindo o registro de 

sinais isotópicos e aspectos da abundância taxonômica e morfologia das testas 

que são controlados ecologicamente (Kucera et al., 2005). Além disso, os 

foraminíferos planctônicos possuem ocorrência global e uma excelente 

preservação no registro fossilífero.  

A distribuição geográfica dos foraminíferos planctônicos vivos nas águas 

superficiais e consequentemente àquela nas assembléias fósseis do registro 

geológico está relacionada, principalmente, à temperatura da água superficial 

onde vivem (figura 1) (Bé, 1977).  

Os foraminíferos planctônicos raramente são encontrados em águas 

costeiras, sobretudo em locais onde há extensa plataforma continental. Isso se 

deve a sua preferência por águas límpidas, sem material em suspensão e com 

salinidade normal. Além disso, as profundidades da plataforma, especialmente 

da interna, não são suficientes para suas migrações verticais ontogenéticas, 



 

  

4 

necessárias para sua reprodução. Em áreas costeiras, os foraminíferos 

planctônicos comumente são raros e os poucos exemplares presentes se 

caracterizam por tamanhos menores e pouco desenvolvidos (Boltovskoy, 1981). 

Diversos estudos têm sido realizados sobre estimativas de mudanças 

climáticas, utilizando a variação na composição das assembléias de 

foraminíferos (CLIMAP, 1976; Toledo, 2000; Klitgaard- Kristensen et al., 2001; 

de Abreu et al., 2005; Kucera et al, 2005; Toledo et al, 2005). Os estudos das 

oscilações climáticas ocorridas durante o Quaternário baseiam-se 

primariamente na bioestratigrafia de determinados microfósseis planctônicos, 

entre os quais, os foraminíferos (Vicalvi, 1997).  

 
 

 
Figura 1: Distribuição das principais espécies de foraminíferos planctônicos recentes nas zonas 

biogeográficas, mostrando sua relação com a temperatura (Boersma, 1978). 
 



 

  

5 

1.2 Bioestratigrafia  

1.2.1 Conceitos Gerais 

 

De acordo com o Código Estratigráfico Norte- Americano (NACSN, 

2005), a bioestratigrafia estuda a distribuição dos fósseis no registro 

estratigráfico e classifica os estratos em unidades bioestratigráficas (biozonas) 

baseados em seu conteúdo fossilífero. Este ramo da estratigrafia é largamente 

utilizado para correlacionar seções estratigráficas e suas preferências 

paleoambientais para fornecer informações sobre o contexto deposicional.  

A definição de uma biozona pode ser baseada na identificação de um ou 

mais táxons, suas abundâncias relativas, feições morfológicas específicas ou 

variações em outras características relacionadas ao conteúdo e à distribuição 

dos fósseis nos estratos. O conteúdo fóssilífero deve ser bem característico a 

ponto de permitir que uma zona seja diferenciada daquelas que lhes são 

imediatamente adjacentes.   

Como os microfósseis são mais abundantes do que os macrofósseis, os 

zoneamentos estabelecidos com base nos primeiros têm, em geral, maior 

aplicação do que aqueles estabelecidos pelos últimos. Para que tais 

zoneamentos tenham ampla distribuição e possam ser empregados em várias 

regiões do mundo, buscam-se utilizar principalmente microfósseis que 

apresentam ampla distribuição geográfica e que sejam cosmopolitas. Assim, 

geralmente os microfósseis marinhos de hábito planctônicos são, por excelência, 

os mais empregados. 

Dentre os tipos de biozonas, destaca-se pela maior objetividade, no que 

se refere à identificação de seus limites, o tipo de zona de intervalo. De acordo 

com o NASC (1983), uma zona desse tipo tem como elementos definidores dois 

eventos biológicos distintos, que definem dois biorizontes. Desse modo, uma 

zona de intervalo seria um corpo de rocha situado entre os dois bioeventos, que 

se relacionam principalmente ao surgimento ou à extinção de entidades 

taxonômicas. Secundariamente, inícios ou fins de acmes (predominância de um 

determinado táxon) também podem ser empregados. 

Outro tipo de biozona que tem certa aplicação é a zona de abundância 

ou zona de acme. Refere-se essa biozona a um corpo de rocha caracterizado 

por uma relativa abundância de uma ou mais entidades taxonômicas. Todavia, 



 

  

6 

zonas de acme costumam ter aplicação mais restrita (local/regional), pois estão 

relacionadas a certas condicionantes ecológicas que propiciaram a 

predominância exagerada de umas poucas entidades taxonômicas durante o 

tempo de deposição dos sedimentos que compõe uma seção. Em regiões com 

fenômeno de ressurgência, zonas de abundancia podem ser estabelecidas mais 

de uma vez. Biozonas desse tipo são geralmente referenciadas como ecozonas 

(Antunes &amp;amp; Melo, 2001). 

 

1.2.2 Bioestratigrafia do Pleistoceno/Holoceno 

 

Em alguns intervalos específicos de tempo, o desaparecimento local de 

determinadas espécies pode ser relacionado às variações nos eventos 

climáticos. Esta relação aparecimento/desaparecimento é a mais utilizada nos 

estudos dos foraminíferos planctônicos no Quaternário, pois devido ao seu curto 

período de duração não se observa evolução nas espécies de foraminíferos 

planctônicos, sendo que a maneira que diversos autores encontraram para 

subdividi-lo foi com relação às mudanças ambientais, às quais alguns 

foraminíferos são sensíveis (Ericson &amp;amp; Wollin, 1968; Kennett &amp;amp; Huddlestun, 

1972; Prell &amp;amp; Damuth, 1978; Thunnel &amp;amp; Reynolds, 1984). Sendo assim, algumas 

assembléias são típicas de águas frias, relacionadas aos episódios glaciais, e 

outras são típicas de águas quentes, relacionadas aos episódios interglaciais. 

Observando as variações de freqüência de algumas espécies de 

foraminíferos planctônicos em amostras estudadas da região da Bacia de 

Campos, Costa &amp;amp; Toledo (2003) obtiveram uma boa correlação bioestratigráfica 

entre os testemunhos amostrados. Uma alta proporção desta boa correlação 

bioestratigráfica está relacionada a oscilações paleoclimáticas e refletem rápidas 

mudanças nas condições de massa d’água na porção oeste do Oceano Atlântico 

Sul, durante o Quaternário superior. 

Um dos trabalhos pioneiros de zoneamento bioestratigráfico do 

Pleistoceno/Holoceno foi realizado na segunda metade do século XX, por 

Ericson &amp;amp; Wollin (1968) com amostras provenientes de 10 testemunhos, 

coletados no Golfo do México, Mar do Caribe e Oceano Atlântico, pertencentes 

à coleção do Lamont Geological Observatory. Este biozoneamento constitui-se 



 

  

7 

de 10 biozonas identificadas com letras do alfabeto no sentido inverso (de Q a 

Z), onde Z é a biozona mais nova e corresponde ao Holoceno e Q a mais 

antiga, correspondendo ao início do Pleistoceno. Os intervalos onde está 

presente o plexo Globorotalia menardii são considerados interglaciais e a sua 

ausência identifica intervalos glaciais. Porém, cabe salientar que não é a 

simples presença/ausência desta espécie que funciona como marcador das 

oscilações climáticas. Muita informação é perdida quando somente o plexo G. 

menardii é utilizado em estudos climáticos, porque estas espécies estão 

essencialmente ausentes durante o período glacial. Um estudo quantitativo 

deve ser efetuado em relação a esta espécie, bem como o uso da freqüência 

de outras espécies planctônicas indicadoras de águas mais quentes ou mais 

frias (Toledo, 2000).  

O termo utilizado “plexo” se refere a um grupo de espécies e/ou 

subespécies de morfologia e ecologia semelhantes (sensu Vicalvi, 1997, 1999). 

A expressão “plexo G. menardii” inclui os táxons Globorotalia menardii 

menardii, G. menardii cultrata, G. fimbriata (presente somente no Holoceno), G. 

flexuosa e G. tumida tumida, formando o principal grupo indicador de águas 

quentes. O “plexo Pulleniatina” compreende o conjunto das espécies 

Pulleniatina primalis, P. obliquiloculata e P. finalis.  

As principais espécies indicadoras de águas quentes são a Globorotalia 

menardii e Pulleniatina obliquiloculata, enquanto que as principais formas 

indicadoras de águas temperadas/frias são Globorotalia inflata e Globigerina 

falconensis. A maioria das espécies de foraminíferos planctônicos tem tolerância 

a temperaturas intermediárias (Prell &amp;amp; Damuth, 1978). 

Um datum muito utilizado no Quaternário é o aparecimento e 

desaparecimento de P. obliquiloculata ao longo dos últimos 175 mil anos (Prell &amp;amp; 

Damuth, 1978).  A espécie P. obliquiloculata é típica de águas quentes, muito 

sensível às mudanças de temperatura e de salinidade (Jones, 1967; Parker, 

1967; Bé &amp;amp; Tolderlund, 1971; Cifelli &amp;amp; Beniér, 1976). Estes autores observaram 

que esta espécie desapareceu e reapareceu periodicamente nos últimos 

175.000 anos, nos sedimentos quaternários do Atlântico equatorial, no Golfo do 

México e Caribe. Vicalvi (1997) observou em amostras de testemunhos da 

região sudeste da costa brasileira, o desaparecimento de P. obliquiloculata, na 

metade superior da zona Y, aproximadamente entre 42 e 45 mil anos A.P. Este 



 

  

8 

bio-horizonte divide a Zona Y aproximadamente ao meio e é diácrono, com 

idades variando de aproximadamente 60 mil anos A.P. no Golfo do México, para 

50 mil anos A.P. no Caribe Ocidental até 35 mil A.P. para o Atlântico Equatorial. 

Esse diacronismo deve-se a mudanças climáticas e ambientais no Oceano 

Atlântico. 

De acordo com Vicalvi (1997 e 1999), as subdivisões do Pleistoceno são 

baseadas em episódios adicionais de aparecimentos e desaparecimentos de 

determinadas espécies de foraminíferos planctônicos, representando 

simplesmente eventos migracionais não evolucionários ou a resposta a 

mudanças climáticas, comumente de significado regional. Um exemplo disto é o 

caso do desaparecimento de G. m. flexuosa no final do último episódio 

interglacial (Kennett &amp;amp; Huddlestun, 1972; Thunnel, 1984) e dos 

desaparecimentos de reaparecimentos de P. obliquiloculata nos últimos 175 mil 

anos (Bé et al., 1976; Prell &amp;amp; Damuth, 1978). 

A partir das zonas propostas por Ericson &amp;amp; Wollin (1968) e de seus 

estudos com foraminíferos na Bacia de Campos publicados em Vicalvi (1997), 

Vicalvi (1999) reconheceu 18 distintas subzonas de foraminíferos planctônicos, 

desde a parte superior da Zona W até o presente (Zona Z). A variação 

percentual do plexo G. menardii em relação à fauna total de foraminíferos 

planctônicos permitiu a subdivisão da Zona X (último episódio interglacial) em 

onze subzonas (X11 a X1) e a divisão da Zona Z (pós-glacial) em duas subzonas 

(Z2 e Z1). O controle da freqüência do plexo Pulleniatina fundamentou a divisão 

da Zona Y (último episódio glacial) em cinco subzonas (Y5 aY1) (Vicalvi, 1999). 

Para reconstruir a história paleoclimática do testemunho, foram utilizadas 

as freqüências de espécies de foraminíferos planctônicos, indicadoras de águas 

mais quentes ou mais frias: 

 

1. Globorotalia menardii (Parker, Jones e Brady) 

2. Globorotalia tumida (Brady) 

3. Globorotalia fimbriata (Brady) 

4. Globorotalia flexuosa (Koch) 

6. Globorotalia inflata (d'Orbigny) 

7. Globorotalia truncatulinoides (d'Orbigny) 

8. Globigerinoides conglobatus (Brady) 



 

  

9 

9. Globorotalia crassaformis (Galloway e Wisslweer) 

10. Neogloboquadrina dutertrei (d'Orbigny) 

 

As espécies listadas de 1 a 4 compõem o grupo das menardiformes e 

são indicadoras de águas quentes, enquanto G. inflata e G. truncatulinoides são 

indicadoras de águas temperadas/ frias. As demais espécies, numeradas de 8 a 

10, são numericamente menos comuns na região estudada. Porém foram 

selecionadas porque são predominantes em alguns intervalos ao longo de 

testemunhos previamente estudados por Costa &amp;amp; Toledo (2003) da região. No 

presente estudo, pretende-se fazer uma caracterização da fauna do testemunho 

e observar a variação das freqüências relativas dessas espécies.  

 

1.3 Isótopos de oxigênio: pressupostos teóricos 

 

Nas últimas décadas, isótopos de oxigênio se tornaram ferramenta 

indispensável para estudos de geoquímica relacionados com reconstruções das 

condições dos oceanos do passado. A composição isotópica das testas de 

foraminíferos planctônicos tem um papel fundamental no estabelecimento de 

condições climáticas pretéritas, pois ela é função da temperatura do ambiente e 

da composição isotópica da água na qual ocorreu o processo de calcificação. 

Logo, a partir desse conhecimento, é possível obter importantes informações 

desses paleoambientes.  

 Emiliani (1955) utilizou pela primeira vez os registros isotópicos de 

testemunhos de mar profundo como uma ferramenta para apontar uma série de 

ciclos de temperatura/clima durante o Pleistoceno (Rohling &amp;amp; Cooke, 1999). Seu 

trabalho desde então é a base para estudos da teoria astronômica de sucessões 

glaciais- interglaciais (Teoria de Milankovitch), reconstrução de mapas sinóticos 

dos oceanos desse período, determinação da escala de tempo de glaciações e 

deglaciações, bem como o volume da massa de gelo formado durante períodos 

glaciais (e assim de variações do nível relativo do mar) e estudos de mudanças 

climáticas (Berger, 1981). 



 

  

10 

A estratigrafia isotópica é de extrema importância para a interpretação 

dos registros climáticos e para correlação entre testemunhos da mesma área 

e/ou outras áreas para determinação de padrões regionais. 

 

1.3.1 O sistema O
18
/O

16
 

 

O elemento oxigênio está presente na natureza em três formas 

isotópicas: 16O, 17O 18O, com abundâncias naturais relativas de 99.76%, 0.04% 

e 0.20%, respectivamente. Para estudos em paleoceanografia, porém, somente 
16O e 18O são analisados, devido às maiores abundâncias e à maior diferença 

de massa entre esses dois isótopos.  

Todos os isótopos de um dado elemento contêm mesmo número de 

prótons e elétrons e mesmo arranjo da eletrosfera, o que implica em 

comportamentos químicos similares. Porém, o número diferente de nêutrons no 

núcleo impõe diferenças nas propriedades físico-químicas dos mesmos. As 

moléculas vibram com uma freqüência fundamental que depende da massa do 

isótopo da qual ela é composta. As diferenças resultantes na dissociação de 

energia de isótopos leves e pesados implicam em ligações mais fracas 

formadas com isótopos mais leves. Assim, como regra geral, moléculas 

constituídas por isótopos mais leves reagem mais facilmente do que as 

constituídas por isótopos mais pesados (Cooke &amp;amp; Rohling,2001).   

A partição dos isótopos entre substâncias com composições isotópicas 

diferentes é conhecida como fracionamento e esse processo é essencialmente 

dependente da temperatura (Lea, 2003). 

A razão18O:16O no ambiente é de aproximadamente 1:500, ou seja 

apenas 0.2 % do oxigênio que circula é 18O (Lowe &amp;amp; Walker, 1997). As taxas 

dos isótopos de oxigênio são medidas não como valores absolutos, mas em 

termos de desvio relativo (? 18O por mil, equação 1) a 2 padrões arbitrários: 

PDB (concha de belemnite da Formação PeeDee, Carolina do Norte), para 

análises em carbonato,  e SMOW (Standard Mean Ocean Water), para análises 

de água, gelo e neve (Craig, 1961).  

 

? 18O (‰) = 103 X  [(18O/16O)amostra – (
18O/16O)padrão] / (

18O/16O)padrão         equação 1 



 

  

11 

Valores positivos de ?18O representam enriquecimento na amostra em 

isótopo pesado (18O) com relação ao padrão, enquanto valores negativos 

refletem depleção de isótopo pesado.  

A razão 18O: 16O nas águas oceânicas tem variado ao longo do tempo 

geológico durante os ciclos glaciais e interglaciais de uma forma quase cíclica 

(Martinson et al, 1987), como resultado do fracionamento natural dos isótopos 

de oxigênio durante a evaporação da água na superfície marinha. Durante esse 

processo físico, altamente dependente da temperatura, há preferência na 

remoção da molécula mais leve (H2
16O) para a atmosfera. Dessa forma, os 

oceanos ficam relativamente enriquecidos em H2
18O (o que equivale a um sinal 

isotopicamente mais positivo) e o vapor apresenta maiores quantidades de 

isótopos leves. Através da circulação atmosférica, esse vapor é levado em 

direção aos pólos onde precipita na forma de neve, aprisionando grandes 

quantidades de H2
16O nas geleiras em períodos glaciais. Contrariamente, o 

derretimento dessas massas de gelo libera no oceano grandes volumes de 

água enriquecida em H2
16O, resultando em razões isotópicas mais leves ou 

valores de ? 18O mais negativos (Lowe &amp;amp; Walker, 1997). 

 

2. Motivação 

  
Os foraminíferos planctônicos têm sido amplamente utilizados nos 

estudos de construções paleoclimáticas e paleoceanográficas (Naidu &amp;amp; 

Malmgren, 1996; Vicalvi, 1997; Mulitza et al., 1997; Giraudeau et al., 2001). A 

análise da fauna fossilífera e das variações de freqüências relativas de 

determinadas espécies de foraminíferos fornece de forma rápida e simples uma 

estimativa confiável de mudanças climáticas do passado. Apesar do grande 

número de publicações realizadas por instituições de pesquisas no Hemisfério 

Norte, o setor oeste do Atlântico Sul carece de estudos nesse domínio. Ainda, 

estudos do Holoceno em sedimentos de mar profundo têm sofrido com as 

baixas resolução estratigráfica e conservação do topo do testemunho durante a 

amostragem no campo. Dessa forma, o presente trabalho procurou contribuir 

com um estudo detalhado das variações paleoceanográficas ocorridas ao longo 

dos últimos 15 mil anos a partir de um testemunho de alta resolução 

estratigráfica coletado na Bacia de Santos. 



 

  

12 

 3. Objetivos 

 

• Identificar a fauna de foraminíferos planctônicos do testemunho 

estudado; 

• Realizar análise quantitativa dos foraminíferos planctônicos ao 

longo do testemunho e inferir mudanças paleoceanográficas 

associadas; 

• Estabelecer a cronologia do testemunho com (carbono) C14; 

• Estabelecer a estratigrafia isotópica do testemunho a partir da 

análise química de testas do foraminífero planctônico 

Globigerinoides ruber e comparar os resultados com as curvas 

de abundância das principais espécies de foraminíferos 

planctônicos; 

• Comparar os resultados obtidos com os dados de fluorescência 

de Raios X (FRX) realizados neste testemunho. 

 

 

4. Área de Estudo 

 

A Bacia de Santos está localizada na margem sudeste do Brasil e 

apresenta um contexto evolutivo do tipo margem passiva, formada por esforços 

distensionais durante a separação do continente sul- americano e a África 

(ruptura do Gondwana) no Cretáceo inferior. Ao longo do tempo foi moldada 

pela geometria das descontinuidades do embasamento cristalino (Gonzaga, 

2005). 

A região de estudo (figura 2) está situada entre os paralelos 23° et 28° 

sul. O limite ao norte dá-se pelo alto estrutural de Cabo Frio, que o separa da 

Bacia de Campos, e ao sul, pela plataforma de Florianópolis que a separa da 

Bacia de Pelotas. A bacia de Santos cobre uma superfície de 206000 km2 até a 

isóbata de 2000 metros. Sua espessura sedimentar pode atingir em torno de 12 

km nas partes mais profundas (Moreira et al., 2001).  

 



 

  

13 

 
Figura 2: Localização da área de estudo e coordenadas do testemunho analisado 

 

 

A região sudeste é descrita por Zembruscki (1979) como sendo uma 

margem caracterizada por províncias normalmente amplas, de gradientes 

suaves, cuja quebra da plataforma se dá de maneira não abrupta. O talude 

apresenta baixo declive, de perfil ligeiramente côncavo, tratando-se de margem  

continental com enquadramento típico numa categoria genérica de 

deposicional (tipo III- Secundária), na classificação de Fairbridge (1966). A 

largura máxima da plataforma localiza-se no setor do Embaiamento de São 

Paulo, aproximadamente na altura de Santos, com 230 km de extensão. No 

Embaiamento, a quebra da plataforma ocorre entre 120 e 180 m de 

profundidade e o talude continental apresenta uma largura aproximada de 70 

km em sua porção mediana, com uma declividade entre 1° e 2°. 

O alinhamento da Serra do Mar em relação à linha de costa atual 

reflete o tamanho reduzido da planície costeira e a orientação das isóbatas. 

Como conseqüência do soerguimento da Serra do Mar na porção sudeste do 

Brasil, a maior parte das bacias de drenagem da plataforma continental 

sudeste fluem em direção ao interior do Brasil, alimentando a bacia de 

drenagem do Rio Paraná-La Plata. Dessa forma, um pequeno número de rios 



 

  

14 

drena diretamente para o mar na plataforma continental sudeste (Emílson, 

1961; Mahiques et al., 2004). Sendo assim, os processos sedimentares em 

margens passivas com descargas fluviais limitadas, são controlados 

principalmente pelo deslocamento de massas de água e correntes, taxas de 

produção primária, mudanças no nível relativo do mar e clima nas áreas 

emersas adjacentes. Todos esses fatores controlam o aporte e a redistribuição 

dos diferentes componentes do sedimento. (Stein, 1991; Meyers, 1994, 1997; 

Madureira et al., 1997).   

 

4.1 Circulação Oceânica 

 
 
No Oceano Atlântico Sul, a circulação de grande escala nos primeiros 

1000 m é representada por um grande giro anticiclônico (figura 3), limitado ao 

norte pela Corrente Sul Equatorial e meridionalmente pela Corrente do 

Atlântico Sul. A borda leste desse sistema é ocupada pela Corrente de 

Benguela e a corrente de contorno oeste que completa o giro é a Corrente do 

Brasil (CB). Apesar de não fazerem parte das correntes superficiais do Giro 

Subtropical do Atlântico Sul, a Corrente das Agulhas, Malvinas e a Circumpolar 

Antártica, influenciam diretamente a configuração do Giro Subtropical do 

Atlântico Sul (Stramma &amp;amp; England, 1999). 

Das camadas superficiais até o nível da termoclina, a corrente mais 

importante que flui ao longo da costa brasileira é a Corrente do Brasil (CB). A 

CB se origina da bifurcação do ramo sul da Corrente Sul Equatorial (CSE), ao 

sul de 10°S, e flui para sul, transportando águas quentes e salinas, 

meandrando por sobre a Plataforma. Em média, ao longo de sua extensão flui 

nos primeiros 500 m de coluna de água com 100 km de largura (Silveira et al., 

2000) até a encontrar as águas frias e menos salinas da Corrente das 

Malvinas, que vem do sul, contornando o continente sul-americano desde sua 

origem como um ramo da Corrente Circumpolar Antártica. A região de encontro 

dessas duas correntes, localizada entre as latitudes 34°S e 46°S, é 

denominada Zona de Confluência Brasil- Malvinas (CBM). Essa região, 

caracterizada por um forte contraste termohalino, é considerada uma das mais 

energéticas dos oceanos, de intensa atividade em meso-escala, pois o 



 

  

15 

encontro dessas duas correntes gera uma forte estrutura frontal e uma cadeia 

complexa de vórtices e anéis (Gordon, 1989).  

 

 
Figura 3: Esquema geral da circulação superficial do Atlântico Sul (Modificado de Peterson &amp;amp; Stramma, 

1991). 
 

As amplitudes do ciclo anual da temperatura da superfície do mar 

(TSM) na região da CBM aumentam na direção da plataforma continental 

(Podestá et al., 1991). Valores mínimos de 8° C ocorrem em junho (inverno 

austral) enquanto valores máximos de TSM podem chegar a 25°C no núcleo da 

CB durante os meses de verão Austral (Goni et al., 1996). Lentini et al. (2000) 

estimaram que as amplitudes anuais de TSM podem variar entre 4°C e 13°C ao 

longo da plataforma continental no Oceano Atlântico Sudoeste. Os autores 

descrevem que a maior parte dessa variação é devida ao aumento do 

transporte da CB (CM) durante o verão (inverno), o que contribuiria para as 

grandes amplitudes de TSM encontradas na região adjacente ao Rio da Prata. 



 

  

16 

A CB flui ao longo do talude continental, transportando massas de água 

de origens distintas: a massa de Água Tropical (AT) e a Água Central do 

Atlântico Sul (ACAS) (figura 4). 

Emilson (1961) caracterizou a AT como uma massa de água quente e 

salina, com temperaturas superiores a 20°C e salinidades acima de 36. Sua 

formação ocorre em regiões com intensa radiação solar e excesso de 

evaporação. A AT apresenta baixa concentração de nutrientes, estando, 

portanto a sua presença associada a ambientes de baixa produtividade 

biológica (Ciotti et al., 1995).  

 

 
Figura 4: Transecto latitudinal de temperatura média anual (A) e salinidade (B) para a região do Oceano 
Atlântico sul. Estão identificadas as seguintes massas de água: AT, Água Tropical; ACAS, Água Central 

do Atlântico Sul; AIA, Água Intermediária Antártica e ASA, Água Superficial Antártica. (modificado de 
Chiessi et al., 2007) 

 

 

A ACAS, segundo Miranda (1985), é caracterizada por temperaturas 

superiores a 6°C e inferiores a 20°C e por salinidades entre 34,6 e 36. Sua 



 

  

17 

formação acontece na zona de confluência subtropical, como resultado da 

mistura entre a CB e a Corrente das Malvinas e isto, segundo Stramma &amp;amp; 

England (1999), é o fator responsável por sua alta salinidade.  

A massa de água localizada imediatamente abaixo da ACAS é a Água 

Intermediária Antártica (AIA). As isopicnais ?? = 27.1 nos trópicos e ?? = 27.05 

nos subtrópicos marcam a transição entre essas duas massas de água 

(Stramma &amp;amp; England, 1999). Segundo Sverdrup et al. (1942), a AIA é definida 

pelos limites termohalinos de 3°–6°C para temperatura e 34,2–34,6 para 

salinidade. Enquanto apresenta-se como uma corrente de contorno oeste bem 

definida, a AIA move- se na direção do equador ao norte de 25°S, fluindo para 

o sul em 28°S (Muller et al., 1998). Stramma &amp;amp; England (1999) centram o eixo 

da bifurcação da AIA ao sul de 25°S. Esta bifurcação ocorreria próximo à 

latitude de Santos, mas com o eixo da divergência ocorrendo praticamente 

paralelo ao talude (Cirano et al., 2006). 

 

4.1.1 Transporte Meridional de calor 

 

Os processos de troca que ocorrem na interface oceano-atmosfera são 

de fundamental importância na geração e manutenção das circulações 

atmosférica e oceânica. O sistema oceano-atmosfera está, assim como todo o 

planeta, sujeito à radiação solar, que incide de forma desigual sobre a 

superfície terrestre. A intensidade dessa radiação decresce para os pólos, pois 

nas altas latitudes atravessa uma maior espessura da atmosfera (a “espessura 

aparente” é maior), a mesma radiação é espalhada por uma área maior, a 

refletividade (albedo) do gelo é maior e uma maior quantidade de radiação  é 

refletida devido aos menores ângulos de incidência. Desta forma, as regiões 

equatoriais são mais aquecidas pelo Sol que as regiões polares (Perry &amp;amp; 

Walker, 1977). 

O balanço positivo de radiação em baixas latitudes e o negativo em altas 

resulta em uma rede de transferência de energia/calor das baixas para altas 

latitudes, através dos sistemas de ventos na atmosfera e correntes nos 

oceanos. O sistema de ventos redistribui calor parcialmente por advecção de 

massas de ar quentes para regiões mais frias (e vice- versa) e parcialmente por 

transferência de calor latente. Os ventos gerados pelos gradientes de pressão 



 

  

18 

(gradientes térmicos) aplicam tensão de cisalhamento na superfície do mar, 

gerando as correntes oceânicas superficiais. Ao mesmo tempo, variações de 

temperatura e salinidade controlam correntes oceânicas na vertical através de 

subsidência e ressurgência de massas d’água por diferenças de densidade, e 

geram as correntes profundas, dando origem à Circulação Termohalina. Estas 

diferenças de densidade podem ser devidas ao aquecimento ou resfriamento 

da água, à variação no balanço entre evaporação e precipitação ou ainda à 

formação de gelo e conseqüente aumento de salinidade das águas vizinhas. 

Deste modo, formam-se importantes fluxos de massas d’água e calor em todos 

os níveis de profundidade (Pickard &amp;amp; Emery, 1992). 

Diversas estimativas do transporte de calor pelos oceanos foram 

realizadas: Sellers (1966) e Emig (1967), entre outros autores, utilizaram 

medidas diretas do transporte de calor meridional pelas correntes marítimas e 

concluíram que o transporte era no sentido do equador para os pólos. Porém, 

estudos posteriores indicacaram que o transporte de calor no Atlântico Sul é 

das altas latitudes em direção ao equador (Bennett, 1978; Hastenrath, 1980; 

Fu, 1981; Macdonald &amp;amp; Wunsch, 1996; Vellinga &amp;amp; Wood, 2002). Isto é uma 

resposta à manifestação da estrutura tipo ‘esteira transportadora’ pela qual a 

Circulação Termohalina do oceano organiza o transporte global de calor 

(Gordon, 1986; Vellinga &amp;amp; Wood, 2002). Neste oceano, o fluxo profundo para 

sul da fria Água Profunda do Atlântico Norte (APAN), de aproximadamente 15 a 

20 Sv (Piola et al., 2003), é compensado por um fluxo superficial para norte de 

águas quentes através do mesmo. Este efetivamente transporta calor para o 

oceano Atlântico Norte (figura 5) e sua influencia é de extrema importância no 

clima da região noroeste do continente Europeu (Vellinga &amp;amp; Wood, 2002; Piola, 

2003). 

Portanto, as variações das propriedades termohalinas das massas de 

água levam a alterações da circulação termohalina e, conseqüentemente, do 

fluxo meridional de calor (Piola et al. 2003). Uma diminuição do transporte de 

águas quentes através do Atlântico Sul nas camadas superficiais para norte 

leva também a uma diminuição do fluxo de calor pelo mesmo.  

 
 



 

  

19 

 
 

Figura 5: Média anual do transporte meridional de calor entre os oceanos. Os números indicam 
quantidade em unidade de 10

13
 W.  Adaptado de Hastenrath (1980). 

 

4.2 Circulação Atmosférica 

 

A circulação atmosférica na região sudeste do Brasil é dominada pelo 

anti- ciclone do Atlântico Sul (Alta Subtropical do Atlântico Sul – ASAS), um 

sistema de alta pressão permanente,  localizado em torno de 30°S de latitude. 

Possui extensão vertical de mais 10 km, da superfície oceânica à tropopausa e 

consiste em extensa área (alguns milhares de quilômetros) de ar subsidente 

seco e quente. Este sistema está associado à circulação média meridional da 

atmosfera, surgindo devido às células de Hadley. (Bastos &amp;amp; Ferreira, 2000; Ito 

&amp;amp; Ambrizzi, 2000). Vianello &amp;amp; Alves (1991) observaram que os centros de 

pressão modificam-se do inverno para o verão, causando as diferenças de 

temperatura do ar de uma estação para outra. No verão as temperaturas sobre 

os continentes são maiores e os centros de alta pressão localizam-se sobre os 

oceanos e são mais determinados. Durante o inverno, as temperaturas são 

menores sobre os continentes; em conseqüência, os centros de alta pressão 

migram para o continente, onde o vento encontra-se consideravelmente fraco 

na região Sul/Sudeste. Mudanças neste padrão estão relacionadas a 

perturbações causadas por frentes frias polares, as quais, ao encontrar massas 

tropicais, produzem intensa precipitação no sul do Brasil. (Nimer, 1989; 

Hastenrath, 1991).  



 

  

20 

A Zona de Convergência Intertropical (ZCIT) constitui outro elemento 

fundamental do clima tropical e da circulação oceânica para a região da 

América do Sul. Ela corresponde à zona de baixa pressão e intensa 

convergência de ventos (alísios provenientes de sudeste e nordeste), criando 

uma ascendência de massas de ar, que são normalmente úmidas sobre o 

oceano equatorial Ela é móvel, uma vez que se desloca durante o ano sob a 

ação do movimento aparente do sol, apresentando sua posição mais ao sul em 

março e mais ao norte em setembro, com uma diferença temporal de cerca de 

50 dias (Mendonça &amp;amp; Danni- Oliveira, 2007). Durante o inverno austral (figura 

6), a precipitação máxima sobre o continente está localizada ao norte do 

equador, enquanto na parte central do continental sul americano (incluindo o 

sul da região amazônica) observa-se a estação seca. Ao final de outubro, 

ocorre uma rápida mudança na convecção em direção a sul e durante o verão 

austral, uma grande área de intensa precipitação se estende da bacia 

amazônica até o norte da Argentina. No outono, a região de máxima 

precipitação retorna gradualmente ao norte da América do Sul. Tal movimento 

de migração da precipitação tem levado muitos cientistas a descrever o clima 

da parte central da América do Sul como um sistema de Monções. O clima, 

porém não é inteiramente de monção devido aos ventos de baixo nível nunca 

reverterem suas direções. Durante o ano, a circulação de ventos sobre o 

Atlântico sopra em direção ao continente (embora com diferentes ângulos) 

onde a pressão é menor em relação ao oceano (Garreaud et al, 2009).    

 



 

  

21 

 
Figura 6: (a) e (b) Média mensal de precipitação, segundo CMAP (Xie and Arkin, 1997) e vetores de vento 

a 925 hPa para Janeiro e Julho. (c) e (d) Média de precipitação  e linhas de corrente a 300 hPa para 
Janeiro e Julho. Adaptado de Garreaud et al., (2009) 

 

 

5. Materiais e Métodos 

5.1 Descrição do testemunho 

  

O testemunho analisado possui 4,8 metros (figura 7) e foi coletado na 

Margem Continental Brasileira (figura 1), na Bacia de Santos, a 827 metros de 

profundidade, na posição 25°50’15,25”S e 45°11’53,72”W. 

Os testemunhos a pistão são coletados em um tubo que penetra 

sedimentos marinhos ou lacustres por métodos hidráulicos, ao invés de 

introduzidos por gravidade ou tração (Allaby &amp;amp; Allaby, 1990). A testemunhagem 

foi efetuada através de um testemunhador a pistão (piston core) com peso de 

cabeça de 900 Kg, barrilete externo de aço de 6 metros de comprimento (20 



 

  

22 

pés) e dotado de barrilete interno de polipropileno transparente “liner”, com 2 

15/16 polegadas de diâmetro interno. 

A descrição dos testemunhos foi efetuada na escala 1:20, incluindo cor, 

granulometria e fácies. As fácies foram classificadas de acordo com a textura 

do sedimento e o teor estimado de CaCO3 em: 

• Lama levemente carbonática (LL): possui conteúdo de carbonato entre 5 

e 18%; 

• Lama rica em carbonato (LR): possui conteúdo de carbonato entre 18 e 

30%; 

O modo mais simples e rápido de se determinar a idade dos sedimentos 

quaternários, antes da coleta das amostras, é através de estudos paralelos de 

abundância relativa de foraminíferos planctônicos pertencentes ao grupo 

Globorotalia menardii (G. menardii, G. tumida e G. flexuosa). Aproveitando-se 

as amostras utilizadas para verificar a composição da fração grossa, efetuou-se 

um controle estratigráfico preliminar no testemunho. Foram utilizadas as 

biozonas definidas por Ericson e Wollin (1968), onde a biozona Z superior rica 

em G. menardii é correspondente ao Holoceno (0 – 11 mil anos A.P.), enquanto 

a biozona Y, pobre em G. menardii, está abaixo e é aproximadamente 

equivalente ao último período glacial (12,5 – 75 mil anos A.P.). Além disso, 

procurou-se verificar a presença do foraminífero plantônico Pulleniatina 

obliquiloculata, o qual marca um datum de aproximadamente 40 mil anos e 

divide a zona Y em Y1 e Y2 (Prell e Damuth, 1978). 

A descrição realizada do testemunho mostrou que a maior parte do 

material coletado está compreendida na Biozona Z, com alta abundância do 

plexo do foraminífero planctônico G. menardii e presença da subespécie G. 

menardii fimbriata, que ocorre no Atlântico sul somente nos últimos 5 mil anos. 

Nos primeiros 300 cm do testemunho, observa-se lama (argila siltosa) 

levemente carbonática (teor de carbonato entre 5 e 18%), de cor cinza olivácea 

a qual grada para uma lama cinza esverdeada rica em carbonato (com teor de 

carbonato entre 18 e 30%). Abaixo dos 300 cm de profundidade o testemunho 

apresenta areia siltosa bioturbada dispersa na matriz. Esta areia fina a muito 

fina, que se apresentou mais concentrada entre 315 e 415 cm de profundidade 

é siliciclástica com bioclastos. Os sedimentos abaixo de 380 cm de 



 

  

23 

profundidade pertencem à zona Y, com baixas freqüências ou mesmo ausência 

do plexo G. menardii. 

 

 

 

Figura 7: Descrição litofaciológica dos sedimentos recuperados e fotografia do testemunho KF-02. 
Biozonas de acordo com Ericson e Wollin (1968). 

 



 

  

24 

5.2. Cronologia do testemunho 

 
 

Para estudos de variações climáticas do Quaternário superior, a datação 

por radiocarbono ou 14C tem provado ser de longe a mais útil. A técnica pode ser 

aplicada globalmente e tem sido utilizada para datações de turfa, madeira, 

ossos, conchas, paleosolos, testas, água dos oceanos, sedimentos lacustres e 

marinhos e CO2 atmosférico aprisionado em geleiras (Bradley, 1999). 

Os princípios da técnica foram formulados na década de 40 pelo 

cientista americano Wiiliard Libby, que determinou os efeitos da radiação 

cósmica de alta energia (fluxo de raios cósmicos) na atmosfera (Lowe &amp;amp; Walker, 

1997). O radiocarbono 14C é produzido nas camadas mais altas da atmosfera, 

tendo sua concentração máxima a 15 km, por bombardeamento de nêutrons de 

átomos de nitrogênio da atmosfera:  
 

14
 N

 + 1n ? 14 C + 1H 

 

Os átomos de 14 C são rapidamente oxidados para dióxido de carbono, 

se misturando na atmosfera com outras moléculas mais leves desse gás (12CO2). 

Em seguida, ocorre o seu armazenamento em diversos reservatórios globais – 

atmosfera, bioesfera e hidrosfera, através de processos como a fotossíntese e a 

respiração (Lowe and Walker, 1997).  

A datação por radiocarbono é baseada em 4 premissas fundamentais: 1) 

a produção de  14 C é constante ao longo do tempo; 2) a razão 14 C: 12 C na 

bioesfera e hidrosfera está em equilíbrio com a razão na atmosfera; 3) a taxa de 

decaimento do 14 C pode ser estabelecida; 4) a partir da morte do organismo, 

considera-se a existência de um sistema fechado (Lowe and Walker, 1997). 

O conteúdo de 14 C nos tecidos dos organismos está em equilíbrio com o 

da atmosfera devido à constante troca de novas moléculas de 14 C, na medida 

em que células morrem e são substituídas. Com a morte do organismo, essa 

troca cessa e o conteúdo de 14 C diminui em função do tempo, devido ao 

decaimento radioativo (emissão de partícula ?-) e transformação desse elemento 

em nitrogênio. 



 

  

25 

5.2.1. Idade Reservatório 

 

As águas superficiais não estão em equilíbrio isotópico com a 

atmosfera devido à mistura com águas pobres em 14 C, trazidas do fundo pela 

circulação oceânica. Estas tiveram por longo tempo seu conteúdo de 14 C 

diminuído, em função do decaimento radioativo e o não-reabastecimento com 

moléculas “novas” da atmosfera. Dessa forma, atribui-se uma idade aparente 

ou idade reservatório para essas águas superficiais oceânicas. Estes valores 

variam geograficamente (figura 8) em função de fatores como as taxas de troca 

isotópica entre oceano e atmosfera, cobertura de gelo e da própria circulação 

oceânica. 

Em baixas latitudes de todos os oceanos, por exemplo, o valor médio é 

de aproximadamente 400 anos, ou seja, 400 anos devem ser adicionados à 

idade de 14 C de uma amostra marinha da camada de mistura para comparação 

com um material terrestre (Bradley, 1999). Esta diferença apresenta variação 

de menos de 300 anos nos giros subtropicais até mais de 1600 anos na porção 

mais ao sul do oceano austral e varia significantemente entre regiões de 

ressurgência e águas quentes (warm pools) nos trópicos. 

 

 
Figura 8: Idades reservatório para a porção sul do Oceano Atlântico (figura gerada no site 

http://reservoirage.palmod.uni-bremen.de) 



 

  

26 

Para a realização da cronologia do testemunho KF-02, foram 

selecionadas 9 amostras monoespecíficas de Globigerinoides ruber 

(variedades white e pink) de diferentes profundidades. As análises foram 

efetuadas no National Ocean Science Accelerator Mass Spectrometrer Facility 

(NOSAMS) no Woods Hole Oceanographic Institution (WHOI), EUA.  

Os valores obtidos pela datação com radiocarbono foram corrigidos 

adotando-se a idade reservatório de 271 anos para a região, de acordo com 

Butzin et al. (2005) e Cao et al. (2007). As idades estimadas para o restante do 

testemunho se baseiam no modelo de idade construído com o Analyseries, 

usando os dados de isótopos de oxigênio em G. ruber, as nove datações de    
14 C e a curva do SPECMAP como série de referência. O modelo de idade é 

apresentado no item 6.1, na discussão dos resultados. 

 

5.3. Preparação das amostras de Foraminíferos Planctônicos 

 

Para a recuperação dos foraminíferos dos sedimentos, as amostras 

foram processadas no Laboratório de Paleoceanografia do Atlântico Sul (LaPAS) 

do Instituto Oceanográfico da Universidade de São Paulo. A amostragem 

paleontológica foi coletada com espaçamento médio de 4 cm. As 108 amostras 

foram pesadas e secas em estufa. Este procedimento é efetuado para facilitar a 

desagregação dos sedimentos que não estão inconsolidados. Em seguida, as 

amostras foram lavadas com água corrente em peneira de 0,063 mm. Estas 

amostras, após a secagem em estufas em temperatura em torno de 50°C, foram 

novamente pesadas e então armazenadas em frascos previamente etiquetados 

com a identificação de cada amostra. Posteriormente, na fase de triagem, o 

sedimento seco foi peneirado na malha de 0,150mm. A escolha desta malha se 

deve ao fato de que, de acordo com a literatura (ex. Deuser &amp;amp; Ross 1989; 

Toledo, 2000; Costa &amp;amp; Toledo 2003), a fauna de foraminíferos planctônicos mais 

representativa para a determinação das variações climáticas fica retida nesta 

malha. Segundo Toledo (2000), o uso de malhas com diâmetros maiores pode 

causar a perda de espécies pequenas importantes, assim como a utilização de 

malhas com diâmetros menores causa um falso crescimento numérico dessas 

mesmas espécies, além das avaliações qualitativa e quantitativa serem 



 

  

27 

dificultadas devido ao grande número de indivíduos e à dificuldade de 

identificação de formas juvenis. 

Nas amostras, o resíduo foi quarteado e despejado sobre uma bandeja 

(picktray), onde os foraminíferos planctônicos foram contados e re-quarteados 

até que a fração obtida ficasse com pelo menos 300 espécimes de 

foraminíferos planctônicos. Em seguida, procedeu-se à classificação das 

espécies, efetuada de acordo com Hemleben et al. (1989), contagem e 

subseqüente conversão dos valores absolutos em porcentagem em relação à 

fauna total daquela amostra. 

 

5.4. Preparação para a análise de isótopos de oxigênio 

 

A espécie de foraminífero planctônico Globigerinoides ruber é 

considerada um dos indicadores mais confiáveis para reconstruções 

paleoambientais em latitudes tropicais e subtropicais, já que vive na camada de 

mistura (Ravelo et al.,1990). As testas desta espécie são formadas/ 

calcificadas nos primeiros 25m da coluna de água. 

O táxon foi escolhido por ser abundante em todo o testemunho, viver 

próximo à superfície e, principalmente, por calcificar sua testa em equilíbrio 

isotópico de oxigênio com a água do mar (Deuser &amp;amp; Ross, 1989, Toledo, 2000).  

As análises isotópicas foram feitas ao longo de todo o testemunho, nas 

mesmas 108 amostras selecionadas para os estudos da fauna. Cerca de 20 

exemplares da espécie Globigerinoides ruber (white) foram recuperadas de 

cada amostra para o procedimento. As testas selecionadas para determinação 

da variação isotópica do oxigênio tiveram uma preparação específica após a 

separação das espécies que conta com a lavagem das mesmas em aparelho 

de ultra- som e ataque com ácido fosfórico 100%.  As análises foram feitas pelo 

laboratório do Instituto Oceanográfico de Woods Hole, nos Estados Unidos. As 

razões isotópicas foram fornecidas em relação ao padrão PDB, com uma 

precisão de 0.07. 

 

 



 

  

28 

5.5. Fluorescência de raios X na fração fina 

 
 Para auxiliar a interpretação dos resultados obtidos nesta dissertação, 

foram considerados os dados de Bariani (2009) de Fluorescência de Raios X 

(FRX) na fração fina (&amp;lt;0,063mm), realizadas também no testemunho KF-02.  

As análises foram conduzidas em 50 amostras com espaçamento médio de 10 

cm no laboratório de Química e ICP-AES do Instituto de Geociências da 

Universidade de São Paulo.  Foram obtidos dados quantitativos dos elementos 

Titânio (Ti), Cálcio (Ca) e Ferro (Fe) nas amostras de sedimento.  

Para as análises, as amostras são homogeneizadas e secas em estufa a 

100-110°C durante 24h. Em seguida, adiciona-se fundente composto por uma 

mistura de tetraborato e metaborato de lítio na razão 1:4, com nova 

homogeneização e fundição em máquina de fusão por 30 minutos. Por fim, a 

amostra é resfriada e reduzida a uma geometria padrão (formato de pastilha) e 

é submetida à análise por fluorescência de raios X. 

A FRX é um método quali-quantitativo baseado na medida das 

intensidades (número de raios X detectados por unidade de tempo) dos raios X 

característicos emitidos pelos elementos que constituem a amostra. São 

utilizadas radiações eletromagnéticas de energia adequada (raios X e raios 

gama) para induzir transições eletrônicas entre os orbitais mais internos dos 

átomos. Essas transições podem resultar na emissão de radiações X de 

energia característica que permitem a identificação da espécie atômica 

envolvida na transição e a quantificação da sua abundância. Mais 

especificamente, neste processo a energia da radiação de fluorescência 

identifica o elemento, enquanto sua intensidade permite que seja medida sua 

concentração na amostra analisada mediante uma prévia calibragem (Jenkins 

et al., 1995).  

  

5.6. Análise estatística 

 

A comparação apenas visual da oscilação da freqüência das várias 

espécies ao longo do testemunho pode ser tendenciosa no sentido de dar-se 

maior importância para aquelas espécies com valores mais expressivos de 

freqüência (por exemplo, G. ruber), mas que nem sempre são as espécies de 



 

  

29 

maior importância para análises das oscilações climáticas e hidrográficas 

(Toledo, 2000). Dessa forma, faz-se uso das técnicas de estatística para a 

correta análise dessas variações. 

A Análise de Agrupamentos é uma das técnicas de análise multivariada 

mais difundida e utilizada na literatura de foraminíferos. Ela segrega as 

entidades (amostras, espécies, medidas) em grupos de maior semelhança e 

quantifica a relação entre esses grupos. Pode ser aplicada então para explorar 

as similaridades entre as amostras (modo- Q) ou entre as espécies (modo- R) 

(Parker e Arnold, 1999).  

A Análise de Componentes Principais (ACP) é uma técnica estatística 

multivariada que explica a variação dos dados observados em termos de 

variáveis independentes, chamadas componentes. O processo extrai, 

idealmente, o mesmo número de dimensões das entidades originais (por 

exemplo, fatorando uma matriz que contém 10 entidades, 10 componentes 

principais ou fatores serão obtidos). As componentes então são ranqueadas de 

acordo com o valor da variância incorporada por elas; cada uma conta com 

uma parte ou valor decrescente da informação do dado original (Parker e 

Arnold, 1999). A análise de componentes principais (ACP) foi aplicada aos 

dados de fauna dos foraminíferos planctônicos a fim de se comparar 

objetivamente as variações nas freqüências das espécies. 

  

5.7. Razão Foraminíferos Planctônicos/Bentônicos (FP/FB) 

 

A paleobatimetria vem sendo de crescente importância na 

paleoceanografia e em análises de base, tendo sua principal importância na 

reconstrução da história de movimentos verticais de bacias sedimentares e de 

curvas de nível do mar (Van der Zwaan et al. 1990). Em 1955, Grimsdale &amp;amp; 

Van Morkhoven publicaram um clássico trabalho sobre a aplicação da razão 

foraminíferos planctônicos/bentônicos na reconstrução de paleoprofundidades. 

Esses autores encontraram que a proporção de foraminíferos planctônicos em 

relação à fauna total aumentava sistematicamente em direção a águas mais 

profundas.  



 

  

30 

Berger &amp;amp; Diester-Haass (1988) publicaram um estudo onde a 

abundância de foraminíferos bentônicos, relativo à fauna de planctônicos na 

margem continental noroeste da África é governada pelo suprimento de matéria 

orgânica no assoalho oceânico, o qual é função da profundidade e proximidade 

com a costa. Desta forma, a maneira simples com que a razão FP/FB pode ser 

determinada em sedimentos de mar profundo, torna essa taxa uma importante 

ferramenta para estudos também de paleoprodutividade. 

 
 

6. Resultados e Discussões 

 

6.1. Modelo de Idade 

 

 

A tabela 1 mostra as profundidades selecionadas para a datação com 

radiocarbono. Elas foram escolhidas baseadas na análise prévia dos primeiros 

dados de isótopos de oxigênio obtidos para este testemunho a partir de 

amostras de 5 a 10g de rocha total e na variação da abundância relativa dos 

foraminíferos planctônicos do Plexo G. menardii, que “sugeriam” possíveis 

eventos climáticos.  

 

 

Tabela 1: Amostras selecionadas para datação com radiocarbono e Idades Calendário obtidas 
 

Prof 
(cm) 

14C idade 
(anos) 

Desvio Padrão 
(anos) 

Idade 
Reservatório 

(anos) 

Idade Calendário 
(Kyr) 

Espécie 
analisada 

2 615 57 271 0,404 G. ruber 

45 850 34 271 0,579 G. ruber 

99 1080 41 271 0,72 G. ruber 

149 2910 9 271 2,75 G. ruber 

234 5230 30 271 5,673 G. ruber 

318 7750 39 271 8,319 G. ruber 

360 9660 78 271 10,611 G. ruber 

420 10550 102 271 12,048 G. ruber 

436 11150 45 271 12,776 G. ruber 
            

 

 

 



 

  

31 

A figura 9 apresenta a correlação entre a curva de isótopos de oxigênio 

em G. ruber (white) e a curva padrão isotópica de Martinson et al. (1987). A 

partir desta correlação e das datações de radiocarbono como pontos de 

controle, foram obtidas as idades das amostras do testemunho. 

 

 

 

Figura 9: Correlação entre a curva padrão isotópica de Martinson et al., 1987 e a curva de isótopos de 
oxigênio em G.ruber (white) feita com o programa AnalySeries (Paillard et al., 1996). 

 

 

A figura 10 apresenta as idades calendário após a correção pelo efeito 

reservatório de 271 anos. A idade estimada da amostra do topo (2 cm) foi de 

aproximadamente 400 anos. É possível que o topo do testemunho tenha sido 

perdido durante a amostragem realizada com pistão, o que é freqüente durante 

essa operação. (Damuth, 1977). 

 

Idade Calendário (Kyr)

0

50

100

150

200

250

300

350

400

450

500

0 2 4 6 8 10 12 14

P
ro

fu
n

d
id

a
d

e
 (

c
m

)

 
Figura 10: Datações efetuadas no testemunho e sua relação com a profundidade 



 

  

32 

6.2. Foraminíferos Planctônicos 

 

6.2.1. Lista das espécies utilizadas 

 

 

1 Globorotalia tumida (Brady, 1877) 

2 Globorotalia menardii (d'Orbigny, 1865) 

3 Globorotalia fimbriata (Brady, 1884) 

4 Globorotalia inflata (d'Orbigny, 1839) 

5 Neogloboquadrina dutertrei (= Globoquadrina dutertrei) (d'Orbigny, 1839) 

6 Globorotalia truncatulinoides (dex) (d'Orbigny, 1839) 

7 Globigerinoides ruber (white) (d'Orbigny, 1839) 

8 Globigerinoides ruber (pink) (d'Orbigny, 1839) 

9 Globigerina bulloides (d'Orbigny, 1826) 

10 Globigerinoides sacculifer sem saco (= Globigerinoides trilobus) (Brady, 1877) 

11 Globigerinoides sacculifer com saco (Brady, 1877) 

12 Globigerinita glutinata (= Globigerina glutinata ) (Egger, 1893) 

13 Orbulina universa (d'Orbigny, 1839)  

14 Globigerinoides conglobatus (Brady, 1879) 

15 Pulleniatina obliquiloculata (Parker e Jones, 1865) 

16 Globorotalia crassaformis (Galloway e Wissler, 1927) 

 

As figuras 11 e 12 mostram a variação das abundâncias ao longo do 

testemunho das principais espécies encontradas neste estudo e de maior 

importância para inferências sobre as variações paleoceanográficas nos 

últimos 15.000 anos. Nelas estão destacados os principais intervalos onde 

foram observadas significativas variações nas abundâncias das assembléias, 

em aproximadamente 8 e 3 mil anos A.P.  

A espécie mais abundante durante todo o intervalo amostrado foi a G. 

ruber (white), apresentado até 61,6% da abundância total. Em seguida, o 

morfótipo pink de G. ruber  com até 36,7%, G. bulloides (16,6%) e G. sacculifer 

(sem saco), 12,5%. Outras espécies também apresentaram picos de 

abundância elevada, porém em intervalos específicos (plexo G. menardii, com 

23,9%, N. dutertrei, com abundância máxima de 15,4% e G. truncatulinoides 

dextral, com 12,9%).  

 



 

  

33 

 
 

Figura 11– Freqüências relativas das espécies plexo G. menardii, G. ruber (white e pink), G. 
bulloides, G.  sacculifer (com saco e sem saco), G.  conglobatus ao longo do testemunho KF2. 

Áreas sombreadas representam os intervalos onde foram observadas variações significativas na 
abundância das assembléias (aproximadamente 8 e 3 mil anos A.P.) 

 
 

 
 

Figura 12- Freqüências relativas das espécies G. truncatulinoides, Orbulina universa,  G. crassaformis,G. 
glutinata, G. inflata N. dutertrei e Pulleniatina obliquiloculata ao longo do testemunho KF2. . Áreas 

sombreadas representam os intervalos onde foram observadas variações significativas na abundância 
das assembléias (aproximadamente 8 e 3 mil anos A.P.) 

 



 

  

34 

A seguir, são apresentadas as variações de abundância de cada 

espécie ao longo do tempo, bem como uma breve descrição sobre suas 

preferências ecológicas. 

A figura 13 apresenta a variação do plexo G. menardii. As espécies que 

compõem esse grupo ocorrem em massas de águas tropicais e subtropicais, 

apresentando máxima abundância relativa em ambientes equatoriais e tropicais 

(Hilbrecht, 1996). Vivem preferencialmente em águas sub-superficiais, abaixo 

dos 50 metros de profundidade, descendo provavelmente à zona batial no fim 

de seu ciclo ontogenético (Bé et al., 1966). Essas espécies parecem ser 

onívoras, com preferência maior ao fitoplâncton (diatomáceas e crisófitas), o 

qual parte deste pode ser armazenado e utilizado como simbionte facultativo 

(Hemleben et al., 1989). No presente estudo, até os 8 mil anos A.P., essas 

espécies, indicadoras de períodos interglaciais no Atlântico, estiveram 

ausentes no testemunho estudado. Berger &amp;amp; Wefer (1996) demonstraram que 

o restabelecimento de uma firme circulação termohalina ao final do último 

máximo glacial coincidiu com o reaparecimento das espécies do plexo G. 

menardii no Atlântico tropical. Estas espécies se extinguiram durante o período 

glacial no Atlântico, porém não desapareceram no oceano Índico. Weijer et al. 

(2002) concluem que este reaparecimento no Atlântico pode somente ser 

explicado pelo transporte dessas espécies do oceano Índico, possivelmente 

após o aumento da liberação intermitente de vórtices da retroflexão da corrente 

das Agulhas. Esses “anéis”, como são conhecidos, possuem núcleos de águas 

quentes e diâmetro médio de 307 km (Lutjeharms &amp;amp; van Ballegooyen, 1988) e 

se deslocam através do Oceano Atlântico Sul inicialmente na direção noroeste 

através da corrente de Benguela. Esses vórtices transferem energia e águas 

com características próprias de temperatura e salinidade do Oceano Índico 

para o giro subtropical do Atlântico Sul. Segundo Came et al. (2003) a 

circulação termohalina no Atlântico Sul atingiu a sua configuração moderna a 

partir de 9 mil anos A.P., mostrando aumento da temperatura das camadas 

superficiais e da termoclina. Isto pode ser observado na distribuição de 

abundância das espécies do plexo G. menardii no registro do testemunho 

estudado (figura 13), que voltam a aparecer a partir de 8 mil anos A.P. 

Observa-se também aumento das freqüências relativas a partir de 1000 anos 



 

  

35 

A.P., provavelmente indicando uma elevação da termoclina na zona fótica, que 

favorece essas espécies que vivem em sub-superfície.  

 

Plexo G. menardii

0

5

10

15

20

25

30

0 2 4 6 8 10 12 14 16

Idade (103 anos AP)

F
re

q
u

ê
n

c
ia

 r
e
a
lt

iv
a

 

Figura 13: Abundância relativa do Plexo G. menardii 

 

 

A espécie G. fimbriata (figura 14) é um importante datum da 

bioestratigrafia do Atlântico, pois ela só ocorre no Holoceno, nos últimos 5 mil 

anos. Ela apresenta uma abundância muito baixa (média de 0,2%), 

contribuindo pouco para a fauna do plexo G. menardii.  

 

Globorotalia fimbriata

0,0

0,2

0,4

0,6

0,8

1,0

0 2 4 6 8 10 12 14 16

Idade  (103 anos AP)

F
re

q
u

ê
n

c
ia

 r
e

a
lt

iv
a

 
Figura 14: Abundância relativa da espécie G. fimbriata 

 

 



 

  

36 

As espécies mostradas a seguir, G. inflata, N. dutertrei e G. 

truncatulinoides (figuras 15, 16 e 17, respectivamente) apresentaram um 

padrão de abundância praticamente oposto ao do plexo G. menardii, tendo 

suas freqüências diminuídas drasticamente em 8 mil anos A.P., 

possivelmente relacionadas ao aumento da temperatura e estratificação da 

coluna de água. Próximo ao fim do registro essas espécies voltam a 

aparecer, porém com abundâncias muito baixas. 

 

Globorotalia inflata

0

1

2

3

4

5

6

7

0 2 4 6 8 10 12 14 16

Idade  (103 anos  AP)

F
re

q
u

ê
n

c
ia

 r
e

a
lt

iv
a

 
Figura 15: Abundância relativa da espécie G. inflata 

 
 

A espécie G. inflata (figura 15) é uma excelente indicadora (e única 

espécie indígena) de zonas transicionais, que separam águas subpolares e 

subtropicais (Bé &amp;amp; Tolderlund, 1971). A sua distribuição atual nos oceanos 

está relacionada a massas de água com pequena variação sazonal da 

salinidade, apresentando maior preferência a condições de inverno no 

gradiente de temperatura, densidade superficial e estratificação (Hilbrecht, 

1996). No intervalo estudado, esta espécie está presente e em maior 

abundância até 8 mil anos A.P., indicando provavelmente que sua faixa de 

distribuição neste período (águas transicionais) estava localizada mais ao 

norte do que sua posição atual, devido as menores temperaturas. A partir 

de 8 mil anos A.P. aproximadamente, esta espécie se torna ausente, 

indicando aumento da temperatura e conseqüente deslocamento de sua 

faixa de distribuição em direção aos pólos. Após 4 mil anos A.P., G. inflata 



 

  

37 

volta a aparecer no registro sedimentar, porém apresentado baixas 

abundâncias relativas (menores que 1%).  

  

Neogloboquadrina dutertrei

0
2
4
6
8

10
12
14
16
18

0 2 4 6 8 10 12 14 16

Idade  (103 anos AP)

F
re

q
u

ê
n

c
ia

 r
e

a
lt

iv
a

 
Figura 16: Abundância relativa da espécie N. dutertrei 

 
 

Picos de abundância da espécie N. dutertrei (figura 16) estão 

relacionados aos principais sistemas de correntes próximos às margens 

continentais, com condições de termoclina mais rasa e máximo de clorofila 

entre 25 e 50 metros de profundidade. Sua distribuição geográfica se dá 

principalmente em águas tropicais a subtropicais, limitada às zonas de 

transição, sendo rara em águas centrais dos oceanos Atlântico e Índico (Bé &amp;amp; 

Tolderlund, 1971; Ravelo et al., 1990; Kemle- Von Mucke &amp;amp; Hemleben, 1999). 

Até 8 mil anos A.P. esta espécie apresentou abundância relativamente alta, em 

torno de 5%. A partir deste limite, ela se torna praticamente ausente no registro 

sedimentar, indicando condições ambientais desfavoráveis a sua proliferação, 

como aumento da temperatura e termoclina mais profunda. A partir de 2 mil 

anos A.P., observa-se um ligeiro aumento de sua abundância, podendo estar 

relacionado a condições menos estratificadas da coluna de água, 

possivelmente menor temperatura e termoclina mais próxima a superfície, 

favorecendo aumento da produtividade local. 

A espécie G. truncatulinoides (dextral) (figura 17) é predominantemente 

subtropical, habitando massas de água centrais dos oceanos.  Ela apresenta 

ciclo de vida anual e enquanto desce na coluna de água a maiores 

profundidades, ao contrário de outras espécies, continua a se desenvolver, 

adicionando mais câmaras à sua estrutura. Além disso, forma uma parede de 



 

  

38 

calcita quando atinge a isoterma de 10°C, o que corresponde a 

aproximadamente 1000 metros de profundidade (Hemleben et al., 1989).  

A sua maior abundância parece estar associada a variações na 

profundidade da termoclina e intensidade de mistura vertical (Ravelo et al., 

1990; Lohmann, 1992). Bé (1977) e Mulitza et al. (1997) observaram que as 

máximas abundâncias estão localizadas nos subtrópicos, onde a mistura 

vertical é intensa. Por outro lado, baixas abundâncias foram obtidas em coletas 

abaixo da camada de mistura com redes de plâncton em regiões tropicais, 

onde se observa grande estratificação da coluna de água (Ravelo et al., 1990).  

O ciclo de reprodução dessa espécie está sincronizado aos processos 

sazonais de mistura vertical e de ressurgência, sendo que o retorno das formas 

juvenis às águas superficiais é facilitado pela menor estratificação da coluna de 

água. Dessa forma, podemos inferir que a drástica redução da abundância 

relativa dessa espécie no presente estudo a partir de 8 mil anos A.P. está 

relacionada a um aumento da estratificação da coluna de água, como 

conseqüência do aumento da temperatura das águas superficiais. Ao contrário, 

as altas freqüências relativas entre 15 e 8 mil anos A.P. (média de 7,5%) 

indicam condições mais favoráveis ao desenvolvimento desta espécie, ou seja, 

mistura vertical profunda e uma coluna de água mais homogênea, com 

gradientes menores de temperatura entre a superfície e as camadas mais 

profundas. Próximo ao fim do registro observa-se um pequeno aumento da 

abundância relativa, sugerindo condições menos estáveis da coluna de água. 

 
 

Globorotalia truncatulinoides (dextral)

0

2

4

6

8

10

12

14

0 2 4 6 8 10 12 14 16

Idade (103 anos AP)

F
re

q
u

ê
n

c
ia

 r
e
a
lt

iv
a

 
Figura 17: Abundância relativa da espécie G. truncatulinoides (dextral) 



 

  

39 

G. ruber (white, figura 18 e pink, figura 19) é a espécie de água quente 

mais bem-sucedida em termos de distribuição e abundância, sendo a espécie 

mais prolífica em águas subtropicais e a segunda mais abundante, depois de 

G. sacculifer em águas tropicais. Essa espécie não ocorre em águas com 

temperaturas inferiores a 14°C e sua população diminui drasticamente quando 

transportada por correntes a ambientes transicionais. É a espécie que vive 

mais próxima à superfície, sendo pouco comum abaixo dos 50 metros de 

profundidade (Bé &amp;amp; Tolderlund, 1971).  

Bé (1977), Thunell &amp;amp; Reynolds (1984), Guptha et al. (1994), Andreasen 

&amp;amp; Ravelo (1997) e Martinez et al. (1998) associaram esse táxon, juntamente 

com G. sacculifer, a ambientes de águas superficiais quentes, com camada de 

mistura profunda, marcada por condições oligotróficas. 

A espécie G. ruber apresenta-se em 2 morfotipos: pigmentada (pink) e 

sem pigmento (white). A primeira se extinguiu durante o início do Pleistoceno 

nos oceanos Índico e Pacífico, mas persistiu no Atlântico e no Mar 

Mediterrâneo (Thompson et al., 1979). Sua distribuição está relacionada a 

ambientes mais quentes e próximos dos trópicos (Hemleben, 1989). 

No presente estudo G. ruber white foi mais abundante que a pink ao 

longo de todo o testemunho, exceto por volta de 700 anos A.P, quando 

observamos uma queda brusca do morfotipo white e um pico do morfotipo 

pigmentado (25% e 36%, respectivamente). 

 

Globigerinoides ruber (white )

0

10

20

30

40

50

60

70

0 2 4 6 8 10 12 14 16

Idade (103 anos AP)

F
re

q
u

ê
n

c
ia

 r
e
a
lt

iv
a

 
Figura 18: Abundância relativa da espécie G. ruber (white) 

 



 

  

40 

Globigerinoides ruber (pink )

0

5

10

15

20

25

30

35

40

0 2 4 6 8 10 12 14 16

Idade (103 anos AP)

F
re

q
u

ê
n

c
ia

 r
e
a
lt

iv
a

 
Figura 19: Abundância relativa da espécie G. ruber (pink) 

 

 

Observando as curvas de freqüência relativa dessas espécies ao longo 

do testemunho (figuras 18 e 19) nota-se de maneira geral que as abundâncias 

relativas apresentaram um padrão de distribuição oposto, ou seja, quando há 

aumento do morfotipo pink, observa-se diminuição da freqüência relativa do 

morfotipo white e vice-versa. Deuser &amp;amp; Ross (1989) e Hilbrecht (1996) 

observaram que esses dois morfotipos apresentam preferências ecológicas 

distintas e que o morfotipo pigmentado ocupa um nicho parcialmente 

desocupado pela white. Isso poderia explicar o comportamento praticamente 

inverso de abundância observado no presente estudo.  

A espécie G. bulloides (figura 20) foi definida por Vincent &amp;amp; Berger 

(1981) e Oberhansli et al. (1992)  como um táxon oportunista e marcador de 

condições de alta fertilidade, tendo sua distribuição geográfica associada a 

regiões de ressurgência e áreas costeiras. Sua ocorrência é típica de 

ambientes transicional a polar, vivendo na coluna d’água acima dos 400 metros 

de profundidade, mas principalmente acima e dentro da termoclina. Ao 

contrário da maioria das espécies que contém espinhos em suas testas, essa 

espécie não apresenta algas simbiontes em sua estrutura, se alimentando 

principalmente do zooplâncton (Hemleben et al., 1989). 

 



 

  

41 

Globigerinoides bulloides

0
2
4

6

8
10
12

14
16

18

0 2 4 6 8 10 12 14 16

Idade (103 anos AP)

F
re

q
u

ê
n

c
ia

 r
e
a
lt

iv
a

 
Figura 20: Abundância relativa da espécie G. bulloides 

 
 

 No presente estudo a espécie G. bulloides se apresentou como um 

componente importante da fauna, com uma média de abundância em torno de 

8% e um pico em 700 anos A.P. de 16%. Sua distribuição ao longo do tempo 

foi aproximadamente constante, não apresentando nenhuma tendência clara. 

Sorano (2006), estudando os foraminíferos planctônicos da margem continental 

sudeste brasileira, encontrou abundâncias expressivas dessa espécie entre 40 

e 60 metros de profundidade e temperatura da água entre 22° e 26° C, 

concluindo que neste local ela não se apresenta como uma espécie típica de 

águas frias. 

A espécie G. sacculifer (figuras 21 e 22) é tipicamente encontrada em 

altas abundâncias (mais de 20%) em águas tropicais e subtropicais. Ela vive na 

camada fótica, apresenta simbiontes dinoflagelados e sua dieta é baseada 

principalmente em copépodes calanoides. Apresenta certa preferência por 

ambientes oligotróficos, bem oxigenados e com baixa salinidade. A sua última 

câmara apresenta variação na morfologia, podendo se desenvolver com 

formato de “saco” (Hemleben et al., 1989; Oberhansli et al., 1992; Kemle-von 

Mücke &amp;amp; Hemleben, 1999). Estes dois morfotipos, porém não possuem 

diferenças ecológicas (Hemleben et al., 1987; Hilbrecht, 1996) e no intervalo 

amostrado tiveram padrões similares de variação de suas abundâncias 

relativas. 

 



 

  

42 

Globigerinoides sacculifer (com saco)

0

1

2

3

4

5

6

7

0 2 4 6 8 10 12 14 16

Idade (103 anos  AP)

F
re

q
u

ê
n

c
ia

 r
e
a
lt

iv
a

 
Figura 21: Abundância relativa da espécie G. sacculifer (com saco) 

 

Globigerinoides sacculifer (sem saco)

0

2

4

6

8

10

12

14

0 2 4 6 8 10 12 14 16

Idade (103 anos AP)

F
re

q
u

ê
n

c
ia

 r
e
a
lt

iv
a

 

Figura 22: Abundância relativa da espécie G. sacculifer (sem saco) 

 

Esta espécie constituiu um táxon importante da fauna, com médias de 

abundância em torno de 6,7%. No presente estudo foram observados 3 

intervalos principais de variações da abundância relativa: entre 15 e 10 mil 

anos A.P e a partir 6 mil anos A.P. até o final do registro, onde são 

evidenciadas, de uma maneira geral as menores freqüências relativas desta 

espécie; e aproximadamente entre 10 e 6 mil anos A.P., onde estão registradas 

as maiores abundâncias. No primeiro caso, poderíamos inferir condições de 

maior produção primária e menor estratificação da coluna de água, 

características essas do ambiente marinho que desfavorecem essa espécie. 

Contrariamente, entre 10 e 6 mil anos A.P. provavelmente as características 

eram de temperaturas superficiais marinhas mais altas, ambiente mais 



 

  

43 

oligotrófico e coluna de água mais estratificada, condições ideais para a 

proliferação dessa espécie. 

A espécie G. glutinata (figura 23) apresenta uma das maiores 

variedades de distribuição geográfica: está presente desde águas sub-árticas, 

passando por águas tropicais até o ambiente antártico. Porém, raramente é a 

espécie dominante e está presente em altas freqüências (entre 5 e 10%) em 

águas centrais e transicionais do Atlântico sul. Observando as áreas de maior 

abundância e ocorrências mais comuns, Bé &amp;amp; Tolderlund, (1971) classificaram 

esta espécie como subtropical, com distribuição cosmopolita. Hilbrecht (1996) e 

Kemle-von Mücke &amp;amp; Hemleben (1999) encontraram as maiores abundâncias 

desta espécie próximas a ambientes de maior produtividade e associadas às 

zonas marginais de ressurgência no Atlântico norte, costa oeste da África e 

Oceano Índico. Toledo (2000) e Feldberg &amp;amp; Mix (2002), porém classificaram 

esta espécie, juntamente com G. ruber e G. sacculifer como representantes da 

camada de mistura, relacionadas a águas mais quentes e oligotróficas das 

regiões subtropicais do Atlântico e Pacífico, respectivamente. 

 

Globigerinita glutinata

0

2

4

6

8

10

12

0 2 4 6 8 10 12 14 16

Idade (103 anos AP)

F
re

q
u

ê
n

c
ia

 r
e
a
lt

iv
a

 
Figura 23: Abundância relativa da espécie G. glutinata 

 

 

No presente estudo, esta espécie apresentou abundância média de 

3,6% e, assim como G. sacculifer (figuras 21 e 22), diminuição de sua 

freqüência após 5 mil anos A.P. No restante do registro, nenhuma tendência 

clara foi observada. É possível que G. glutinata, por apresentar maior tolerância 

às variações de temperatura não tenha sido tão afetada pelas variações da 



 

  

44 

mesma como outras espécies. A sua diminuição após 5 mil anos A.P. poderia 

estar associada à diminuição da espessura da camada de mistura, como 

conseqüência da instabilidade gerada por aumento da intensidade do regime 

de ventos ou aumento da densidade superficial. 

Assim como a espécie G. glutinata, Orbulina universa (figura 24) 

também apresenta ampla distribuição geográfica (Hilbrecht, 1996), porém no 

oceano Atlântico parece estar restrita a ambientes de águas mais quentes e 

regiões de ressurgência próximo ao sistema de correntes de Angola e 

Benguela. Na porção oeste do Atlântico Sul, poucos espécimes foram 

observados em águas frias (Boltovskoy, 1962). No testemunho analisado, esta 

espécie obteve média de abundância de 2,5% e um pico de 7% em 6700 anos 

A.P. Observa-se de uma maneira geral, que sua freqüência aumentou ao longo 

do tempo, principalmente em torno de 10 mil anos A.P., possivelmente em 

resposta ao aumento gradual da temperatura. 

 

Orbulina universa

0

1

2

3

4

5

6

7

8

0 2 4 6 8 10 12 14 16

Idade (103 anos AP)

F
re

q
u

ê
n

c
ia

 r
e
a
lt

iv
a

 
Figura 24: Abundância relativa da espécie Orbulina universa 

 

A espécie G. conglobatus (figura 25) é tipicamente subtropical, sendo 

encontrada mais freqüentemente nas massas de água centrais dos oceanos 

Atlântico e Índico. Ela vive na zona fótica e possui o mesmo tipo de simbionte 

dinoflagelado encontrado nas espécies G. ruber, G. sacculifer e O. universa, 

porém pode descer a maiores profundidades na coluna de água antes da 

gametogênese, já que é a única espécie do gênero Globigerinoides a formar 

uma parede de calcita (Hemleben et al., 1989). Hilbrecht (1996) sugere ampla 



 

  

45 

tolerância desta espécie aos parâmetros físicos analisados (temperatura, 

salinidade, densidade) e não apresenta preferência por uma estrutura vertical 

distinta da água ou estratificação durante sua migração vertical. No presente 

estudo, teve baixas freqüências (em torno de 1,5%), com uma leve tendência 

de aumento ao longo do tempo. 

 

Globigerinoides conglobatus

0,0

1,0

2,0

3,0

4,0

5,0

0 2 4 6 8 10 12 14 16

Idade (103 anos AP)

F
re

q
u

ê
n

c
ia

 r
e
a
lt

iv
a

 
Figura 25: Abundância relativa da espécie G. conglobatus 

 

  
As espécies que compõem o plexo Pulleniatina (figura 26) apresentam 

distribuição em ambientes tropical-subtropicais, provavelmente restritas a 

ambientes de temperaturas mais elevadas e com preferência a maiores 

profundidades na coluna de água. Jones (1967), estudando a distribuição dos 

foraminíferos planctônicos ao longo da Corrente Equatorial, concluiu que estas 

espécies são excelentes indicadoras dessa corrente, com preferências 

extremamente limitadas de temperatura, profundidade e salinidade. Nesses 

locais, apresentaram abundância relativa de 4%. Na porção sul do oceano 

Atlântico elas são extremamente raras (&lt;0,1%). Ravelo et al., (1990) e Martinez 

et al., (1998) associaram as espécies desse a gênero a ambientes de águas 

mais quentes, com uma termoclina sub-superficial, onde a concentração de 

clorofila e a produtividade primária são máximas. 

As espécies do plexo Pulleniatina apresentaram a menor abundância 

relativa entre todas as espécies (0,9%) e não mostrou nenhum padrão claro de 

tendência ao longo do testemunho. Foi observado um pico de 4,6% em 

aproximadamente 14,6 mil anos A.P. e maiores abundâncias próximas ao topo 



 

  

46 

do testemunho. Esses dois intervalos poderiam ser associados a condições de 

termoclina mais rasa e maior produtividade próximo à superfície, que 

favoreceria a proliferação dessas espécies.  

Juntamente com as espécies G. menardii menardii e G. menardii 

tumida, as espécies que compõem o gênero Pulleniatina são consideradas 

umas das espécies de foraminíferos planctônicos mais resistentes à dissolução 

(Berger, 1968). Dessa forma, poderíamos especular que os dois períodos de 

maior abundância desse gênero são conseqüência de uma dissolução seletiva. 

Entretanto, essa possibilidade pode ser descartada (ver discussão no item 6.4), 

pois aparentemente, a dissolução seletiva teve um papel insignificante na 

composição das espécies desse testemunho. 

 

 

Plexo Pulleniatina 

0

1

2

3

4

5

0 2 4 6 8 10 12 14 16

Idade (103 anos AP)

F
re

q
u

ê
n

c
ia

 r
e

a
lt

iv
a

 
Figura 26: Abundância relativa da espécie Pulleniatina obliquiloculata 

 

 

6.3. Foraminíferos bentônicos 

 

A freqüência relativa de foraminíferos bentônicos (razão P/B) (figura 

27) foi calculada dividindo-se o número de exemplares bentônicos pelo número 

total de foraminíferos (planctônicos + bentônicos), para cada amostra. 



 

  

47 

Foraminíferos bentônicos

0

5

10

15

20

25

30

35

0 2 4 6 8 10 12 14 16

Idade  (103 anos AP)

F
re

q
u

ê
n

c
ia

 r
e

a
lt

iv
a

 
Figura 27: Abundância relativa de foraminíferos bentônicos 

 

  
O aumento da biomassa da comunidade bentônica pode ser 

considerado uma resposta ao aumento do fluxo de matéria orgânica vindo da 

zona eufótica. A profundidade, refletida através das variações de pressão, 

temperatura, é considerada um fator secundário (Lutze &amp;amp; Coulbourn, 1983/84). 

Os organismos “menores” (bactérias e protozoários) são ótimos indicadores de 

produtividade, pois respondem ao aumento de fluxo de matéria orgânica tanto 

em áreas oceânicas oligotróficas como em ambientes de margens continentais, 

considerados mais eutróficos (Gooday, 2002). Por este motivo, é possível 

considerar a abundância relativa de foraminíferos bentônicos como indicadora 

de paleoprodutividade.  

Os foraminíferos planctônicos são organismos de oceano aberto e 

estão ausentes ou encontram-se pouco representados em águas costeiras e de 

plataforma. De um modo geral, a relação entre planctônicos e bentônicos 

também é reflexo do grau de influência do habitat oceânico versus marinho no 

momento da deposição (Hemleben et al., 1989). Por este motivo, a relação 

também é utilizada como indicador de paleoprofundidade. 

A curva da abundância relativa dos foraminíferos bentônicos mostra 

que os maiores valores estão representados antes de 8 mil anos A.P., com 

valor máximo entre 13 e 14 mil anos A.P. Em seguida, observa-se um período 

com os menores valores (entre 8 e 5 mil anos A.P.), para posteriormente haver 

um aumento na abundância relativa até o recente. Este comportamento sugere 



 

  

48 

que a produtividade foi maior durante a deglaciação e início do Holoceno e nos 

últimos 5 mil anos A.P. 

 

6.4. Fragmentação 

 

A dissolução do carbonato no sedimento altera a composição original 

das assembléias de foraminíferos pela remoção seletiva das espécies mais 

suscetíveis a este processo. Isso influencia parcialmente as interpretações 

paleoambientais baseadas nas variações das abundâncias relativas das 

espécies (Morey et al., 2005). 

Analisando a relação entre o grau de dissolução de assembléias atuais 

de foraminíferos e a profundidade, notou-se a presença de uma zona onde a 

dissolução aumentava significativamente. Esta zona é conhecida como lisoclina 

(Berger, 1968). Abaixo deste limite, os sedimentos carbonáticos sofrem 

expressiva corrosão com a profundidade. A posição atual da lisoclina (referente 

aos foraminíferos) no Atlântico Sul varia entre 4 e 4.5 km e se encontra próximo 

à isoterma de temperatura potencial de  2°C (Melguen &amp;amp; Thiede, 1974). 

Sedimentos carbonáticos acumulados em profundidades muito mais rasas do 

que a lisoclina também estão sujeitos à dissolução (Berger, 1968; Swanson &amp;amp; 

van der Lingen, 1997; de Villiers, 2005).  

Diversos autores têm sugerido que o Índice de Fragmentação (IF) é um 

indicador confiável do grau de dissolução de uma assembléia de foraminíferos 

(e.g. Thunell, 1976; Le &amp;amp; Shackleton, 1992; Le et al., 1995).  

A curva da abundância de fragmentos (figura 28) (Thunell, 1976; Le &amp;amp; 

Thunell, 1996) foi obtida através da equação: 

 
IF = 100 * F/(F+P) 

  
Onde IF é o índice de fragmentação; F é o número de fragmentos de 

foraminíferos planctônicos na amostra; e P é o número total de foraminíferos 

planctônicos bem preservados na amostra. 

 



 

  

49 

Fragmentos

0

2

4

6

8

10

12

14

16

0 2 4 6 8 10 12 14 16

Idade 103 anos A.P.

%
 F

ra
g

m
e
n

to
s

 
Figura 28: Abundância relativa de fragmentos 

 

  

A linha de tendência mostra um aumento da abundância de fragmentos 

em direção ao recente. A média contabilizada para o testemunho foi de 9,5%, 

com picos no final do registro de 15%.  

 A diminuição da preservação do carbonato (maior dissolução) pode ser 

o resultado do aumento da produtividade superficial, que gera maior fluxo de 

matéria orgânica para o sedimento. Isso levaria a um aumento do CO2 com a 

oxidação do carbono orgânico, resultando em maior acidificação do meio e 

conseqüente dissolução (Emerson &amp;amp; Bender, 1981). Assim, sugere-se aumento 

da produtividade ao longo do Holoceno. 

Segundo o estudo de dissolução de foraminíferos planctônicos de 

Berger (1968), G. ruber e G. sacculifer são as espécies mais frágeis e 

suscetíveis à dissolução. Para verificar se no testemunho KF-02 essas 

espécies foram atingidas pela dissolução seletiva, efetuou-se um teste simples 

de correlação entre essas variáveis (figura 29).  Os baixos coeficientes de 

correlação obtidos para as espécies G. ruber e G. sacculifer (r2 = 0,001 e 0,1, 

respectivamente) mostram a baixa influência do Índice de fragmentação sobre 

a variação de abundância dessas espécies. Aparentemente, a dissolução 

seletiva tem um papel insignificante na composição das espécies desse 

testemunho. Conclui-se então que as variações das assembléias refletem 

primariamente as mudanças das condições das águas superficiais durante o 

intervalo estudado.  

 



 

  

50 

 
 

Figura 29: Gráfico de dispersão com regressão linear da abundância relativa de G. ruber (white+pink) e G. 
sacculifer (com saco e sem saco) e índice de fragmentação. 

 

 

6.5. Biozoneamento 

 

O biozoneamento apresentado neste estudo (figura 30) segue o 

esquema básico proposto por Ericson &amp;amp; Wollin (1968), complementado pelos 

biozoneamentos sugeridos por Vicalvi (1997) e Kowsmann &amp;amp; Vicalvi (2003).  

Com base nas variações de freqüência do plexo G. menardii, e o 

desaparecimento/reaparecimento do plexo Pulleniatina, Vicalvi (1997) 

subdividiu a zona Y (Pleistoceno) e Z (Holoceno) de Ericson &amp;amp; Wollin (1968) 

em 4 subzonas (Y2, Y1, Z2 e Z1).  

Kowsmann &amp;amp; Vicalvi, (2003) subdividiram a Subzona Y1 em duas, Y1B 

e Y1A, baseado no último aparecimento do plexo Pulleniatina em torno de 15 

mil anos A.P. (Bé et al., 1976). 

Segundo Vicalvi (1997), a abundância relativa no início do Holoceno 

(Z2) seria menor que na subzona Z1, refletindo o progressivo aquecimento do 

Atlântico após o Máximo Glacial. Para o presente trabalho, foi observado um 

aumento desse plexo em direção ao topo do testemunho e o limite dessas 

subzonas foi marcado à profundidade de 70 cm. A subzona Z2 está 

caracterizada com porcentagens média do plexo G. menardii de 7,5%, 

enquanto a zubzona Z1 apresenta maior média da abundância relativa (16,4%). 

 



 

  

51 

 
Figura 30: Biozoneamento proposto por Ericson &amp;amp; Wollin (1968), com base na curva de abundância 

relativa do plexo Globorotalia menardii e no plexo Pulleniatina. 

 

 

 



 

  

52 

6.3.Isótopos de oxigênio 

 

 Na figura 31, apresentam-se os resultados da análise isotópica 

realizadas nas testas da espécie Globigerinoides ruber (white) ao longo de todo 

o testemunho.  

?18O (‰ PDB)

-1,5

-1,0

-0,5

0,0

0,5

1,0

0 2 4 6 8 10 12 14 16

Idade  (103 anos AP)
 

Figura 31: Resultados da análise da composição isotópica das testas da espécie Globigerinoides 
ruber (white). A escala de ?

18
O está invertida, de acordo com o convencionado em estudos 

paleoceanográficos 

 

O sinal isotópico constitui fundamentalmente uma combinação dos 

efeitos de variações isotópicas da água do mar e da temperatura superficial.  

Observando a curva, nota-se progressiva diminuição dos valores de 

?
18O em direção ao período recente, indicando um aquecimento das águas 

superficiais. Nota-se um ponto de valor mínimo do ?18O em aproximadamente 

594 anos A.P. (A.D. 1350). 

 

6.4. Análises Multivariadas 

 

6.4.1. Análise de Agrupamentos 

 

A Análise de Agrupamentos foi utilizada para explorar e quantificar as 

similidaridades entre as espécies de foraminíferos planctônicos encontradas ao 

longo do testemunho. Para a análise em modo- R aplicou-se o Método de 



 

  

53 

Ward, que utiliza a análise das variâncias para determinar as distâncias entre 

os agrupamentos, como método de agregação. Complementarmente às 

medidas de distância, a medida de similaridade (coeficiente de Pearson) 

também foi utilizada na construção do dendograma. A escolha por esse método 

e coeficiente de similaridade se deve ao fato da sua vasta utilização na 

literatura (eg, Rohlinhg et al, 1993; Triantaphyllou, 2009) e por ter apresentado 

também os melhores resultados, ou seja, agrupamentos melhores definidos na 

fase de teste.  

A análise revelou 2 grupos principais, A (subgrupo A1 e A2) e B 

(subgrupos B1 e B2) (figura 32). No grupo A tem- se as espécies G. menardi, 

G. conglobatus, Orbulina universa, Pulleniatina obliquiloculata, G. bulloides, G. 

ruber (white), G. sacculifer (com saco), G. sacculifer (sem saco). O grupo B 

está representado pelas espécies G. ruber (pink), G. glutinata, G. 

truncatulinoides, N. dutertrei, e G. inflata.   

 

 
Figura 32: Dendograma da análise de agrupamentos modo- R, pelo método de Ward do KF- 02, com os 3 

principais grupos identificados 
 



 

  

54 

O subgrupo A1 (plexo G. menardi, G. conglobatus, Orbulina universa, 

Pulleniatina obliquiloculata e G. bulloides) apresenta as espécies que habitam 

águas tropicais e subtropicais e apresentam maior preferência a ambientes 

mais quentes e habitam camadas mais profundas da coluna de água, conforme 

apresentado no item 6.2.  

O subgrupo A2 (G. ruber white, G. sacculifer com saco e sem saco) 

também agrupou espécies típicas de ambientes mais quentes, porém que 

estão associadas à porção mais superficial da camada de mistura.  

O subgrupo B1 (G. ruber pink e G. glutinata) agrupou espécies que 

mostraram uma leve diminuição de sua abundância em direção ao topo do 

testemunho. 

O subgrupo B2 (G. truncatulinoides, N. dutertrei, e G. inflata) é formado 

pela assembléia de foraminíferos planctônicos com preferências a menores 

temperaturas e cuja distribuição geográfica está mais restrita a regiões 

temperadas e até subpolares. Todas essas espécies apresentaram diminuição 

de sua abundância em direção ao recente.  

 

6.4.2. Análise de Componentes Principais 

  

A Análise de Componentes Principais foi aplicada aos dados de 

abundância das associações de foraminíferos com o objetivo de se obter a 

curva paleoclimática para o testemunho analisado. A curva paleoclimática é um 

indicativo da temperatura superficial marinha (TSS) e é baseada na assembléia 

de foraminíferos planctônicos representantes de águas mais quentes e frias, 

respectivamente. Os diversos estudos que utilizam esse índice de temperatura 

costumam recorrer à literatura para a escolha das espécies a serem utilizadas 

(Rögl &amp;amp; Bolli, 1973; Thunell et al., 1977; Capotondi &amp;amp; Vigliotti, 1999). Esses 

autores dispõem de uma vasta coleção de estudos locais sobre a ecologia de 

foraminíferos planctônicos. Para a região específica do presente trabalho, 

porém, poucos são os estudos disponíveis. Dessa forma, se fez uso da ACP 

para a escolha das espécies mais apropriadas, evitando qualquer manipulação 

subjetiva dos dados. 



 

  

55 

A Análise de Componentes Principais gerou 4 componentes (tabela 2), 

considerando apenas os autovalores maiores que 1,0. Esses 4 componentes 

são suficientes para explicar 68,4% da variância total dos dados.  

 
Tabela 2: Autovalores e porcentagens das variâncias explicadas por cada uma das 

componentes separadamente e a porcentagem cumulativa 
 

CP Autovalor 
Variância 

(%) 

Variância 
Total 

Acumulada 
(%) 

1 4,092813 31,48317 31,4832 

2 2,260996 17,39228 48,8755 

3 1,362182 10,47832 59,3538 

4 1,170983 9,00756 68,3613 

 

 

A matriz de escores (tabela 3) e o histograma gerado a partir desses 

valores (figura 33) revelam quanto cada espécie contribuiu proporcionalmente 

em cada um dos componentes principais. Pode-se observar que as espécies 

G. menardii, O. universa (com cargas positivas), G. truncatulinoides, G. inflata e 

N. dutertrei (com cargas negativas) apresentam as maiores contribuições ao 

Componente Principal (CP)1. Dessa forma, esse componente pode ser 

relacionado claramente com a temperatura das águas superficiais marinhas. 

Já o CP 2 é dominado pelas espécies G. sacculifer (com saco e sem 

saco) e G. ruber. Essas espécies são encontradas em maior abundância na 

porção mais superior da camada de mistura onde há uma zona eufótica bem 

estratificada, relativamente oligotrófica e presença de uma termoclina mais 

profunda (Rohling et al, 1993, Watkins et al., 1996). Ravelo et al. (1990) e 

Toledo (2000) encontraram esse mesmo grupo de espécies e mais G. glutinata 

(que no presente estudo mostrou também um valor relativamente alto de 

escore, 0,4) classificando as assembléias de foraminíferos planctônicos por 

análise fatorial nas regiões tropical e subtropical, respectivamente. Dessa 

forma, o CP 2 pode ser interpretado como “camada de mistura”. Os valores 



 

  

56 

maiores indicam maior estabilidade da coluna de água, mostrando maior 

estratificação da mesma, com uma termoclina profunda. 

 Os outros componentes principais gerados não foram utilizados neste 

estudo por apresentarem valores de variância bem mais baixos que os dois 

primeiros, sendo estes considerados suficientes para explicar as variações das 

associações de foraminíferos planctônicos. 

A figura 34 mostra a projeção das 2 primeiras componentes principais e 

as espécies de foraminíferos planctônicos associadas. A componente 1, 

representando a variação de temperatura (31,48% de variância) está 

positivamente associada ao plexo G. menardii (0,76) e Orbulina universa 

(0,66), principalmente. Aos valores negativos da componente 1, observamos 

associadas as espécies G. truncatulinoides (-0,83), G. inflata (-0,83) e N. 

dutertrei (-0,75).  A componente 2, associada à camada de mistura (17.39% de 

variância) tem associada positivamente as espécies G. sacculifer (com saco, 

0,69 e sem saco, 0,67) e G. ruber (white). As espécies G. conglobatus e 

pertencentes aos plexos G. menardii e Pulleniatina vivem em camadas mais 

profundas da coluna de água (próximas ou na termoclina), sendo associadas 

negativamente a essa componente. As outras espécies mostraram valores 

menos expressivos com relação às componentes. 

 

 
Tabela 3: Resultado da análise de Componentes Principais modo- R 

 

Espécies Comp. 1 Comp. 2 

Plexo G. menardii 
G. ruber (white) 
G. ruber (pink) 
G. sacculifer (c/saco) 
G. sacculifer (s/saco) 
G. conglobatus 
G. truncatulinoides 
O. universa 
G. glutinata 
G. inflata 
N. dutertrei 
P. obliquiloculata 
G. bulloides 

0,761836 
0,53659 
-0,55512 
-0,00063 
0,095219 
0,543058
-0,8333 

0,666576 
-0,47196 
-0,82951 
-0,7501 

0,011494 
0,006905 

-0,42354 
0,5136 

-0,54285 
0,692224 
0,670078 
-0,43018 
0,034941 
0,017371 
0,406005 
-0,11075 
-0,05283 
-0,4336 
-0,2012 

 



 

  

57 

Componente 1

-0,9

-0,7

-0,5

-0,3

-0,1

0,1

0,3

0,5

0,7

G
. 
m
e
n
a
rd
ii

G
. 
ru
b
e
r 
(w
h
it
e
)

G
. 
ru
b
e
r 
(p
in
k
)

G
. 
s
a
c
c
u
li
fe
r

(c
/s
a
c
o
)

G
. 
s
a
c
c
u
li
fe
r

(s
/s
a
c
o
)

G
. 
c
o
n
g
lo
b
a
tu
s

G
.

tr
u
n
c
a
tu
li
n
o
id
e
s

O
. 
u
n
iv
e
rs
a

G
. 
g
lu
ti
n
a
ta

G
. 
in
fl
a
ta

N
. 
d
u
te
rt
re
i

P
.

o
b
li
q
u
il
o
c
u
la
ta

G
. 
b
u
ll
o
id
e
s

 

Componente 2

-0,9

-0,7

-0,5

-0,3

-0,1

0,1

0,3

0,5

0,7

G
. 
m
e
n
a
rd
ii

G
. 
ru
b
e
r 
(w
h
it
e
)

G
. 
ru
b
e
r 
(p
in
k
)

G
. 
s
a
c
c
u
li
fe
r

(c
/s
a
c
o
)

G
. 
s
a
c
c
u
li
fe
r

(s
/s
a
c
o
)

G
. 
c
o
n
g
lo
b
a
tu
s

G
.

tr
u
n
c
a
tu
li
n
o
id
e
s

O
. 
u
n
iv
e
rs
a

G
. 
g
lu
ti
n
a
ta

G
. 
in
fl
a
ta

N
. 
d
u
te
rt
re
i

P
.

o
b
li
q
u
il
o
c
u
la
ta

G
. 
b
u
ll
o
id
e
s

 
Figura 33: Histograma demonstrando a contribuição das espécies de 

foraminíferos planctônicos para as componentes principais 1 e 2. 

 

 G. menardii

 G. ruber (white)

 G. ruber (pink)

 G. sacculifer (c/saco)
 G. sacculifer (s/saco)

 G. conglobatus

 G. truncatulinoides
 O. universa

 G. glutinata

 G. inflata

 N. dutertrei

 P. obliquiloculata

 G. bulloides

-1,0 -0,5 0,0 0,5 1,0

Comp. 1 (31,48% Var.)

-1,0

-0,5

0,0

0,5

1,0

C
o

m
p

. 
2
 (

1
7
,3

9
%

 V
a
r.

)

 G. menardii

 G. ruber (white)

 G. ruber (pink)

 G. sacculifer (c/saco)
 G. sacculifer (s/saco)

 G. conglobatus

 G. truncatulinoides
 O. universa

 G. glutinata

 G. inflata

 N. dutertrei

 P. obliquiloculata

 G. bulloides

  
Figura 34: Projeção das componentes principais 1 e 2, correlacionando as espécies de foraminíferos 

planctônicos. 

 



 

  

58 

A figura 35 mostra a variação das cargas fatoriais das componentes 

principais 1 (temperatura)  e 2 (camada de mistura).  

 

Cargas Fatoriais

-3

-2

-1

0

1

2

3

0 2 4 6 8 10 12 14 16
Idade 103 anos AP

Comp 1 Comp 2

 
 

Figura 35: variação das cargas fatoriais das componentes principais 1 e 2 ao longo do tempo 
 

As cargas fatoriais da componente principal 1 (figura 35) mostram 

valores negativos, indicando menores temperaturas até aproximadamente 8 mil 

anos A.P. Após essa idade, segue-se um período com valores 

aproximadamente constantes até o recente. O valor máximo da componente 1 

(1,7) no testemunho é atingido ao fim do registro, em aproximadamente 489 

anos A.P. 

Já as cargas fatoriais da componente principal 2 apresentaram valores 

mais variados ao longo do tempo. De 15 a 11 mil anos A.P. observa-se valores 

relativamente mais baixos A partir dos 11 mil anos A.P aproximadamente, os 

valores se tornam essencialmente positivos, atingindo valores máximos e 

apresentando uma certa constância dos valores até 5 mil anos A.P. A partir 

desse momento os valores decrescem gradualmente. Em 2,3 mil anos A.P. os 

valores voltam a crescer, tornando-se positivos até 1,9 mil anos A.P., quando 

nova queda é observada, atingindo os valores mais baixos durante o Holoceno 

superior. Os baixos valores antes de 11 mil anos A.P. e a queda dos valores a 

partir de 5 mil anos A.P. poderiam estar relacionados com o maior aporte de 

nutrientes do continente ou com a quebra da estratificação da coluna de água e 

possível advecção de nutrientes para as zonas mais superficiais, o que 

desfavoreceria espécies como G. ruber e G. sacculifer, as principais 



 

  

59 

representantes da CP 2. A importância da fotossíntese dos simbiontes para o 

crescimento e sobrevivência da espécie G. sacculifer tem sido demonstrada em 

experimentos laboratoriais de cultura (Caron et al., 1981). Esses simbiontes 

requerem luz, a qual poderia ser reduzida a níveis limitados na coluna de água 

pela turbidez causada por alta concentração de fitoplâncton em regiões mais 

produtivas (Watkins et al., 1996). 

A curva paleoclimática (figura 36) foi obtida através da fórmula (w-

c)/(w+c)x100 (Triantaphyllou, 2009), onde w (warm) representa as espécies 

indicadoras de águas mais quentes e c (cold), as representantes de águas 

mais frias. Assim, após a aplicação da Análise de Componentes Principais, que 

definiu através do CP 1 (temperatura) dois grupos principais de espécies, com 

cargas positivas e negativa, temos: 

 

O. universa + plexo G. menardii – G. truncatulinoides – G. inflata – N. dutertrei 
  O. universa + plexo G. menardii + G. truncatulinoides + G. inflata + N. dutertrei 
 
 

Curva Paleoclimática

-100
-80
-60
-40
-20

0
20
40
60
80

100

0 2 4 6 8 10 12 14 16

Idade 103 anos A.P.

%
 e

s
p

é
c
ie

s
 q

u
e
n

te
s

 
Figura 36: Curva paleoclimática obtida após aplicação do método de componentes principais nas 

assembléias de foraminíferos planctônicos do testemunho KF 02 
 

 
A curva paleoclimática, que é considerada um índice de temperatura 

também, apresenta valores progressivamente crescentes e a partir de 8 mil 

anos A.P. observamos o domínio das assembléias tipicamente mais tropicais, 

provavelmente refletindo o restabelecimento das condições atuais mais 

quentes. 

As causas para as variações observadas ao longo dos últimos 15 mil 

anos neste testemunho estão possivelmente relacionadas às variações da 



 

  

60 

circulação termohalina e atmosférica e à variação regional do aporte 

continental do Rio da Prata e de sistemas lagunares menores.  

 Diversos estudos (e.g. Broecker, 1994; Ruhlemann et al., 1999; Vidal et 

al., 1999) demonstram que a circulação termohalina do Atlântico é sensível ao 

aporte de grandes quantidades de água de degelo em locais de formação de 

água profunda. O evento conhecido como Younger Dryas (11,5 a 13 mil anos 

A.P.) possivelmente teve origem pelo influxo de água doce proveniente da 

“Laurentide ice sheet” (uma maciça placa de gelo, com milhares de quilômetros 

quadrados que cobria a maior parte da América do Norte), o que diminuiu a 

densidade das águas superficiais, reduzindo a formação da Água Profunda do 

Atlântico Norte (NADW). Dessa forma, a circulação termohalina foi diminuída 

assim como a exportação de calor através do equador para o hemisfério norte. 

Acredita-se que como conseqüência dessa diminuição, ocorra o aquecimento 

das águas superficiais em latitudes mais baixas (Ruhlemann et al 2004). 

Estudos de modelagem, porém indicam que um maior aumento da temperatura 

da água seria melhor observado em profundidades intermediárias do que nas 

camadas mais superficiais do oceano (Dahl et al., 2005). Isso explicaria a 

ausência desse evento nos registros de fauna e isotópico (figura 39) do 

presente estudo. 

Uma forçante astronômica também é proposta para explicar os registros 

de resfriamento em altas latitudes no hemisfério norte e aquecimento em altas 

latitudes no Sul: variação sazonal da insolação. Enquanto no norte a insolação 

de verão seria máxima, no hemisfério sul ela estaria próxima do seu mínimo 

(Ledru et al., 2002). Dentre os efeitos atmosféricos causados por esse 

resfriamento no hemisfério norte podemos citar a redução da intensidade dos 

sistemas de monções (e redução de umidade) e gradientes mais acentuados 

de temperatura entre o equador e o hemisfério norte, aumentando a 

intensidade dos ventos (Broecker et al., 1985; Fawcett et al., 1997), bem como 

a freqüência de advecção de ventos frios de origem ártica. Estes seriam 

responsáveis pela manutenção de uma ZCIT mais ao sul do equador e 

estendendo a influência ártica a regiões tropicais da América do Sul (Ledru et 

al., 2002), (figura 37). Uma posição mais meridional da ZCIT estaria associada 

a um fortalecimento tanto dos alísios de NE como da Corrente do Brasil o que 

está de acordo com a manutenção de valores elevados das temperaturas 



 

  

61 

superficiais marinhas resultantes de uma redução do fluxo de calor através do 

equador. 

   

  
 

Figura 37: Mecanismo atmosférico inferido por Ledru et al., 2002 a partir de estudos palinológicos na 
Lagoa do Caiçó (A) para explicar maior influência de advecções polares árticas em regiões tropicais da 

América do Sul (B) durante o Younger Dryas (YD). L representa Laurentide Ice Sheet durante YD. 

 

 

Um aquecimento na porção oeste do Atlântico Sul seria responsável por 

uma intensificação na atividade da ZCAS e de pluviosidade sobre o sudeste da 

América do Sul, aumentando a descarga do principal sistema de drenagem da 

região, a Bacia do Prata (Robertson &amp;amp; Mechoso, 2000; Chiessi et al., 2009).  

Observando os dados das razões de Fe/Ca e Ti/Ca (figura 38) 

realizados neste testemunho na fração fina por Bariani (2009), notam-se altos 

valores para esse período, confirmando maior aporte terrígeno para a região. A 

conseqüente fertilização das águas superficiais e a resposta biológica para 

esse aporte continental podem ser observados através dos valores 

relativamente baixos da CP 2 até 11 mil anos A.P. (figura 39), indicando 

aumento da produtividade e desfavorecimento das espécies com preferência a 

ambientes mais oligotróficos, como G. ruber e G. sacculifer. O aumento da 

produtividade poderia estar relacionado também ao processo de ressurgência 

de borda de plataforma (Mesquita et al., 1993). Conforme sumarizado por 

Gaeta &amp;amp; Brandini (2006) o enfraquecimento dos ventos de nordeste e da 



 

  

62 

velocidade do fluxo da Corrente do Brasil (CB) no inverno intensificam o 

meandramento da CB, trazendo ACAS para regiões externas da Plataforma da 

Bacia de Santos (Campos et al 1995). Odebrecht &amp;amp; Castelo (2001) destacam a 

importância desses núcleos de águas frias e água continuamente renovada na 

teia alimentar do atum ao longo do talude continental.     

 

0,2

0,3

0,4

0,5

0,6

0,7

0 2 4 6 8 10 12 14 16

Idade (103 anos A.P.)

F
e

/C
a

0,04

0,05

0,06

0,07

0,08

0,09

T
i/

C
a

Fe/Ca

Ti/Ca

 

Figura 38: Variações dos teores de Fe/Ca e Ti/Ca para o testemunho KF-02, realizados por Bariani (2009) 

 

 

 A partir de 9 mil anos A.P. a circulação termohalina no Atlântico Sul 

atingiu a sua configuração moderna, mostrando aumento da temperatura das 

camadas superficiais e da termoclina (Came et al., 2003). Os registros 

palinológicos também demonstram lenta recomposição da floresta tropical da 

América do Sul a partir de 15 mil anos A.P, alcançando o seu ótimo próximo a 

9,5 mil anos A.P. (Turcq et al., 1996). Isso se reflete na diminuição ou mesmo 

desaparecimento de espécies relacionadas a águas mais frias, como G. inflata 

e G. truncatulinoides (figuras 11 e 12) e aumento dos valores da curva 

paleoclimática e do ?18O (figura 34), indicando um aquecimento das águas 

superficiais. Ledru et al. (1996) descreveu a ocorrência de um período mais 

seco e quente entre 7 e 4 mil anos A.P. no sudeste do Brasil, seguido por um 

subseqüente aumento da umidade, como conseqüência das oscilações do 

posicionamento da ITCZ. Neste período são observados os valores mais altos 

da curva paleoclimática (próximos a 100%). 



 

  

63 

Cruz et al. (2009) e Baker et al. (2001) também sugeriram condições 

mais secas durante o Holoceno médio no sudeste/sul do Brasil e no Altiplano 

da Bolívia e Peru, respectivamente, sendo relacionadas ao mínimo de 

insolação de verão no hemisfério sul. Para o mesmo período, Melo &amp;amp; Marengo 

(2008) também sugeriram um clima mais seco nas regiões sul, sudeste e 

centro oeste do Brasil devido a um menor transporte de umidade da região 

Amazônica. Os dados de Fe/Ca e Ti/Ca (figura 38) e a CP 2 (figura 39) 

confirmam esse cenário de clima mais seco entre 11 e 5 mil anos A.P., onde 

são apresentadas os menores valores referentes ao aporte continental e os 

maiores valores da componente “camada de mistura”, indicando favorecimento 

das espécies oligotróficas. 

Estudos palinológicos mostram que a partir de 3 mil anos A.P., 

aproximadamente o clima na região sudeste do Brasil se torna mais úmido, 

com a expansão da floresta de Araucárias (Behling, 1997, 2002; Behling et al., 

2001). Novamente pelos dados da razão de Fe/Ca e Ti/Ca (figura 38), 

observamos aumento do aporte terrígeno como conseqüência do aumento de 

pluviosidade sobre a região continental adjacente. A CP 2 (figura 39) tem seus 

valores diminuídos um pouco mais tarde, após os 2 mil anos A.P. e atingindo 

seus valores mínimos ao final do registro, como resposta ao possível aumento 

da produtividade.  

A curva de abundância relativa de foraminíferos bentônicos (figura 27), 

indicadora também de fluxo de matéria orgânica para o sedimento, apresentou 

um padrão de distribuição de seus valores bem semelhante aos resultados 

encontrados para a CP 2 e para o aporte de terrígenos, confirmando ser a 

princípio um bom indicador de produtividade. O Índice de Fragmentação (figura 

28) não mostrou queda de seus valores durante o período mais seco (9 e 5 mil 

anos A.P.) e de menor produtividade, conforme sugerido pelos outros 

parâmetros, mas apresentou valores crescentes em direção ao recente.  

A curva do ? 18O a partir de 3 mil anos A.P. apresenta uma queda brusca 

(-1‰) dos seus valores (figura 39). Isso poderia ser devido ao aumento da 

temperatura ou à mudança da composição isotópica da água do mar. Como 

não foi observada nenhuma variação brusca na curva paleoclimática no mesmo 

período e, portanto na temperatura, sugere- se que a diminuição dos valores de 



 

  

64 

? 18O tenha sido devido ao aumento da quantidade de isótopos leves no 

sistema oceânico, provenientes do aumento da pluviosidade.  

Próximo ao final do registro (1000 anos A.P.) notam-se valores 

crescentes da curva paleoclimática e do ? 18O, com pico de máximo em 600 

anos A.P. (90% e -1,4‰, respectivamente).  

   

 

 



  
 

6
5
  

F
ig

u
ra

 3
9
: 
C

u
rv

a
 p

a
le

o
c
lim

á
ti
ca

, 
?

1
8
O

, 
C

P
 1

 (
T

e
m

p
e
ra

tu
ra

),
 C

P
2
 (

c
a
m

a
d
a
 d

e
 m

is
tu

ra
) 

p
a
ra

 o
 t

e
s
te

m
u

n
h

o
 K

F
 0

2
. 

N
o
 d

e
ta

lh
e
, 
z
o
o
m

 d
o
s
 ú

lt
im

o
s 

7
2
4
 a

n
o
s



 

  

66 

7. Conclusões 

 

A análise da fauna de foraminíferos planctônicos, juntamente com os 

dados de isótopos de oxigênio e das razões de Fe/Ca e Ti/Ca contribuíram 

para a compreensão do cenário paleoceanográfico do oeste do Atlântico Sul 

nos últimos 15 mil anos. 

No início do registro (15 mil anos A.P.) até aproximadamente 8 mil anos 

A.P. tem-se o predomínio da fauna fria, inferida pela componente principal 1 

(CP1) e pela curva paleoclimática e valores mais altos de ? 18O, indicando 

menores temperaturas. A componente principal 2 (CP2), relacionada à camada 

de mistura e as razões de Fe/Ca e Ti/Ca indicam que esse período era de 

maior produtividade, em função possivelmente do maior aporte de terrígenos 

para o ambiente oceânico. 

A partir de 8 mil anos A.P. a circulação termohalina atinge a sua 

configuração atual e tem-se o retorno às condições mais quentes, evidenciadas 

pelo aumento dos valores da curva paleoclimática (indicando aumento da fauna 

de foraminíferos planctônicos associados à ambientes com maiores 

temperaturas) e diminuição progressiva dos valores de isótopos de oxigênio. A 

CP2 apresenta valores máximos entre 11 e 5 mil anos A.P. e coincidem com os 

mínimos de razões de Fe/Ca e Ti/Ca, indicando menor produtividade devido à 

diminuição da fertilização das águas superficiais por aporte continental e 

possivelmente maior estratificação da coluna de água que favorece as 

espécies de foraminíferos planctônicos associados a essa componente. A partir 

de 5 mil anos A.P. até o final do registro, observa-se novamente menores 

valores da CP2 e razões crescentes Fe/Ca e Ti/Ca, sugerindo condições mais 

úmidas e de maior produtividade no Holoceno superior.  

  

 

 

 

 

 



 

  

67 

8. Referências Bibliográficas 

 

ALLABY, A. ; ALLABY, M. 1990. The Concise Oxford dictionary of Earth Sciences. Oxford  

University Press, New York. 410 p. 

 

ANDREASEN, D.J.; RAVELO, A.C. 1997 Tropical Pacific Ocean thermocline depth  

reconstructions for the last glacial maximum. Paleoceanography, 12(3), 395-413. 

 

ANTUNES, R.L.; MELO, J.H.G. 2001. Micropaleontologia e estratigrafia de seqüências. In: 

RIBEIRO, H.J.P.S. (Ed) Estratigrafia de Sequências – fundamentos e aplicações. São 

Leopoldo/RS Editora Unisinos, p. 137-218. 

 
BAKER, P.A.; SELTZER, G.O.; FRITZ, S.C.; DUNBAR, R.B.; GROVE, M.J.; TAPIA, P.M.; 

CROSS, S.L.; ROWE, H.D.; BRODA, J.PL. 2001. The History of South American Tropical 

Precipitation for the Past 25000 Years. Science, v. 291, p. 640-643 

 

BARIANI, L. M. 2009. Variações da sedimentação ao longo dos últimos 15.000 anos em um 

testemunho da Bacia de Santos. Trabalho de Graduação. Universidade de São Paulo. 39 p. 

 

BASTOS, C.C.; FERREIRA, N.J. 2000. Análise climatológica da Alta Subtropical do Atlântico 

Sul. Anais do XI Congresso Brasileiro de Meteorologia, Rio de Janeiro. Sociedade Brasileira 

de Meteorologia, p. 612-619. 

 

BÉ, A. W. H; MCINTYRE, A.; BREGER, D.L. 1966. The shell microsctucture of a planktonic 

foraminifer, Globorotalia menardii (d' Orbigny). Eclogae Geologicae Helvetiae 59, (2), p. 885- 

896. 

 

BÉ, A.W.H.; TOLDERLUND, D.S. 1971. Distribution and Ecology of Living Planktonic 

Foraminifera in surface waters of the Atlanic and Indian oceans. In: Funnell, B.M.; Riedel, 

W.R. (Eds) Micropaleontology of Oceans. Cambridge University Press, London,   p. 105-149. 

 

BÉ, A.W.H.; DAMUTH, J.E.; LOTT, L.; FREE, R.. 1976. Late Quaternary Climatic Record in 

Western Equatorial Atlantic Sediment. In: Geological Society of America. Investigations of 

Late Quaternary Paleoceanography and Paleoclimatology. Geological Society of America 

Memoir 145, Boulder, Co., p.162-200. 

 

BÉ, A.W.H. 1977. An ecological, zoogeographic and taxonomic review of recent planktonic 

foraminifera. In: Oceanic Micropaleontology, Ramsay, A.T.S. Ed., Academic Press, London, 

p. 1-100 



 

  

68 

BEHLING, H. 1997 Late Quaternary vegetation, climate and fire history from the tropical 

mountain region of Morro de Itapeva, SE Brazil. Palaeogeography, Palaeoclimatology, 

Palaeoecology, 129, p. 407-422 

 

BEHLING, H.; KEIM, G.; IRION, G.; JUNK, W.; NUNES DE MELLO, J. 2001. Holocene 

environmental changes in the Central Amazon Basin inferred from Lago Calado (Brazil). 

Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, 173, p. 87-101 

 

BEHLING, H. 2002. Late Quaternary vegetational and climate dynamics in southeastern Brazil, 

inferences from marine cores GeoB 3229-2 and GeoB 3202-1. Palaeogeography, 

Palaeoclimatology, Palaeoecology, 179, p. 227-243 

 

BENNETT, A.F. 1978. Poleward heat fluxes in the southern hemisfer oceans. Journal of 

Physical Oceanography, v. 8, p. 785-798. 

 

BERGER, W.H 1968. Planktonic Foraminifera: selective solution and paleoclimatie 

interpretation. Deep-Sea Research, 1968, v. 15, p. 31-43. 

 

BERGER, A. (Ed.) 1981. Climatic Variations and Variability: Facts and Theories, NATO ASI, D. 

Reidel Publishing Company, Dordrecht, Holland, 795 p. 

 

BERGER, W.H. ; DIESTER-HAASS, L. 1988. Paleoproductivity: The benthic/planktonic ratio in 

foraminífera as a productivity index. Marine Geology, v. 81, p. 15-25. 

 

BERGER, W.H.; WEFER, G. 1996. Expeditions into the past: Paleoceanographic studies in the 

South Atlantic. In: WEFER, G.; BERGER, W.H.; SIEDLER, G. ; WEBB, D.J. (eds.), The 

South Atlantic: Present and Past Circulation. Springer-Verlag, p. 363-410. 

 

BIANCHI, G.G., MCCAVE, I.N. 1999. Holocene periodicity in North Atlantic climate and deep-

ocean fow south of Iceland. Nature v. 397, p. 515-517. 

  

BIGG, G. R. 1996. The Oceans and Climate. Cambridge University Press. 266 p. 

 

BOERSMA, A. 1978. Foraminifera. In: HAQ, B.U.; BOERSMA, A. (eds), Introduction to Marine 

Micropaleontology. New York: Elsevier/North Holland, p. 19-77. 

 

BOLTOVSKOY, E. 1962. Planktonic foraminifera as indicators of different water masses in the 

South Atlantic. Micropaleontology, v. 8, (3), p. 403- 408. 

 



 

  

69 

BOLTOVSKOY, E. 1981. Foraminífera. In: Boltovskoy, D. Atlas Del Zooplâncton Del Atlântico 

Sudoccidental y métodos de trabajo con el zooplancton marino. Publicación especial Del 

INIDEP, Mar del Plata, Argentina. p. 317-352. 

 

BOND, G.,SHOWERS,W., CHESEBY, M., LOTTI, R.,  ALMASLI, P., DEMENOCAL, P., 

PRIORE, P., CULLEN,H., HAJADAS, I., BONANI, G. 1997.  A Pervasive Millennial-Scale 

Cycle in North Atlantic  Holocene and Glacial Climates Science 278, 1257 p.  

 

BRADLEY, R. S. 1999. Paleoclimatology: Reconstructing Climates of the Quaternary. Second 

Edition Academic Press, San Diego, 610 p. 

 

BROECKER, W.S.; PETEET, D.M.; RIND, D. 1985. "Does the Ocean-Atmosphere System Have 

More Than One Stable Mode of Operation?" Nature, v. 315, p. 21-25. 

 

BROECKER, W.S. 1994 Massive iceberg discharge as triggers for global climate change. 

Nature, v. 372, p. 421-424. 

 

BUTZIN, M., PRANGE, M.; LOHMANN, G. 2005. Radiocarbon simulations for the glacial ocean: 

The effects of wind stress, Southern Ocean sea ice and Heinrich events. Earth Planetary 

Sciences Letters, 235, p. 45-61. 

 

CAME, R.E.; OPPO, D.W.; CURRY, W.B., 2003. Atlantic Ocean circulation during the Younger 

Dryas: Insights from a new Cd/Ca record from the western subtropical South Atlantic. 

Paleoceanography, v. 18, (4), 1086. 

 

CAMPOS, E.J.D.; GONÇALVES, J.E.; IKEDA, Y. 1995. Water mass characteristics and 

geostrophic circulation in the South Brazil Bight: Summer of 1991. Journal of Geophysics  

Research, v. 100, (C9), p. 18537-18550. 

 

CAO, L., FAIRBANKS, R.G.; BUTZIN, M.; NAIK, N., em prep. The marine radiocarbon reservoir 

age. Radiocarbon 

 

CAPOTONDI, L.; VIGLIOTTI, L. 1999. Magnetic and microfaunal characterization of late 

quaternary sediments from the western mediterranean: inferences about sapropel formation 

and paleoceanographic implications. In: ZAHN, R., COMAS, M.C., KLAUS, A. (Eds.), 

Proceedings of the Ocean Drilling Program, Scientific Results, v. 161, p. 505-518. 

 

CARON D. A.; BÉ, A.W.H.; ANDERSON, O.R. 1981. Effects of variations in light intensity on life 

processes of the planktonic foraminifer Globigerinoides sacculifer in laboratory culture. 

Journal of the Marine Biological Association of the United Kingdom, v. 62, p. 435-452. 



 

  

70 

 

CHIESSI, C. M.; ULRICH, S., MULITZA, S.; PATZOLD, J.; WEFER 2007. Signature of Brazil- 

Malvinas Confluence Argentine Basin in the isotopic composition of planktonic foraminifera 

form surface sediments. Marine Micropaleontology v. 64, p. 52–66  

 

CHIESSI, C. M.; MULITZA, S.; PÄTZOLD, J.; WEFER, G.; MARENGO, J.A. 2009.  Possible 

impact of the Atlantic Multidecadal Oscillation on the South American summer monsoon.  

Geophysical Research Letters, v. 36, p. L21707, doi:10.1029/2009GL039914.   

 

CIFELLI, R.; BENIÉR, C.S. 1976. Planktonic foraminifera from near the west African coast and a 

consideration of faunal parcelling in the North Atlantic. Journal Foraminiferal Research, v. 6, 

p. 258-273. 

 

CIOTTI, A. M.; ODEBRECHT, C.; FILLMANN, G.; MöLLER, O., O., Jr. 1995. Freshwater outflow 

and Subtropical Convergence Influence on phytoplankton biomass on the southern Brazilian 

continental Shelf. Continental Shelf Research, v. 15, p. 1737-1756 

 

CIRANO, M; MATA, M. M.; CAMPOS, E. J. D., DEIRÓ, N.F.R. 2006. A circulação oceânica de 

larga-escala na região oeste do atlântico sul com base no modelo de circulação global 

OCCAM. Revista Brasileira de Geofísica v. 24, 2, p. 209-230 

 

CLIMAP Project Members 1976. The surface of ice-age earths. Science, v. 191,            p. 1131-

1137 

 

COOKE, S.; ROHLING, E.J. 2001. Stable isotopes in foraminiferal carbonate. Southampton 

Oceanography Centre Internal Document, v. 72, 56 p. 

 

COSTA, K.B. ; TOLEDO, F. A. L. 2003. Zoneamento Bioestratigráfico do Quaternário superior 

com base em foraminíferos Planctônicos. Relatório nº. 5, Laboratório de geologia isotópica, 

Universidade federal do Rio Grande do Sul UFRGS. 115p 

 

CRAIG, H. 1961. Standard for reporting concentrations of D and 
18

O in natural waters. Science, 

v. 133, p. 1833-1834 

 

CRUZ, F. W.; Vuille, M.; Burns, S. J.; Wang, X.; Cheng, H.; Werner, M.; Edwards, R. L.; 

Karmann, I.; Auler, A. S. e Nguyen, H. 2009. Orbitally driven east-west antiphasing of South 

American precipitation. Nature Geosciences, 2, pp 210-214. 

DAHL, K.A.; BROCCOLI, A.J.; STOUFFER, R.J. 2005. Assessing the role of North Atlantic 

freshwater forcing in millennial scale climate variability: A tropical Atlantic perspective. 

Climate Dynamics, v. 24, p. 325-346. 



 

  

71 

 

DAMUTH, J.E. 1977. Late Quaternary sedimentation in the western equatorial Atlantic. 

Geological Society of America Bulletin, v. 88, (5), p. 695-710. 

 

DE ABREU, L.; ABRANTES, F.F.; SHACKLETON, N.J.; TZEDAKIS, P.C.; MCMANUS, J.F.; 

OPPO, D. W.; Hall, M. A 2005. Ocean climate variability in the eastern North Atlantic during 

interglacial marine isotope stage 11: A partial analogue to the Holocene ?, 

Paleoceanography, v. 20, PA3009, doi:10.1029/2004PA001091. 

 

DE MENOCAL, P.; ORTIZ, J.; GUILDERSON,T.; SARNTHEIN,M. 2000. Coherent High- and 

Low-Latitude Climate Variability During the Holocene Warm Period. Science, v. 288, p. 2198-

2202. 

 

DE VILLIERS, S. 2005. Foraminiferal shell- weight evidence for sedimentary calcite dissolution 

above the lysocline. Deep- Sea Research I, v. 52, p. 671-680. 

 

DEUSER, W.G.; ROSS, E.H. 1989. Seasonally abundant planktonic foraminifera of the 

Sargasso Sea: succession, deep-water fluxes, isotopic compositions and paleoceanographic 

implications. Journal Foraminiferal Research, v. 19, p. 268-293.  

 

EMERSON, S.; BENDER, M.L., 1981. Carbon fluxes at the sediment water interface of the 

deep-sea: calcium carbonate preservation. J. Mar. Res. v. 39, p. 139–162 

 

EMIG, M. 1967. Heat transport by ocean currents, Journal of Geophysical Research., v.72, (10), 

p. 2519-2529. 

 

EMILIANI, C. 1955. Pleistocene Temperatures. Journal of Geology, v. 63, p. 538-578. 

 

EMILSON, I. 1961 The shelf and coastal waters off southern Brazil. Boletim do Instituto 

Oceanográfico, São Paulo, v. 11, 2, p.101-112. 

 

ERICSON, D.B.; WOLLIN, G. 1968. Pleistocene climates and chronology in deep-sea 

sediments. Science, v. 162, p. 1227-1234. 

 

FAIRBRIDGE, R. W. 1966 Continental Slope. In: Encyclopedia of Oceanography. New York, 

Reinhold Publishing Co, v. 1, p. 205-207. 

 

FARMER, E.C.; DEMENOCAL, P.B.; MARCHITTO, T.M. 2005 Holocene and deglacial ocean 

temperature variability in the Benguela upwelling region: Implications for low-latitude 

atmospheric circulation. Paleocenaography, 20, doi:10.1029/2004PA001049. 



 

  

72 

 

FAWCETT, J., ÁGÚSTSDÓTTIR, A.M., ALLEY, R.B., SHUMAN, C.A., 1997. The Younger Dryas 

termination and North Atlantic Deep Water formation: insights from climate model simulations 

and Greenland ice cores. Paleoceanography, v.12, p. 23–28. 

 

FELDBERG, M.J.; MIX, A. 2002 Sea-surface temperature estimates in the Southeast Pacific 

based on planktonic foraminiferal species; modern calibration and Last Glacial Maximum. 

Marine Micropaleontology, v.44, p. 1-29 

 

FU, L.L. 1981. The general circulation and meridional heat transport of the Subtropical South 

Atlantic determined by inverse methods, Journal of Physical Oceanography, v. 11, p.1171-

1193. 

 

GAETA, S. A.; Brandini, F. P. 2006. Produção primária do fitoplâncton na região entre o Cabo 

de São Tomé (RJ) e o Chuí (RS). In: Wongtschowski, C. L. B.; Madureira, L.S.P. (Eds). O 

ambiente Oceanográfico da Plataforma Continental e do Talude na Região Sudeste-Sul do 

Brasil. São Paulo. Ed. Edusp, p. 219-264. 

 

GARREAUD, R. D.; VUILLE, M.; COMPAGNUCCI, R.; MARENGO, J. 2009 Present- day South 

America climate. Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology         v. 281, p. 180-

195. 

  

GIRAUDEAU, J., PIERRE, C.; HERVE, L. 2001. A late Quaternary, high resolution record of 

planktonic foraminiferal species distribution in the southern Benguela region: Site 1087. In: 

WEFER, G., BERGER, W.H.; RICHTER, C. (Eds) Proc. ODP, Sci. Results, v. 175, p. 1–26  

 

GONI, G.; KAMHOLZ, S.; GARZOLI, S.; OLSON, D. 1996. Dynamics of the Brazil-Malvinas 

Confluence based on inverted eccho sounders and altimetry. Journal of Geophysical 

Research, v. 101, (C7), p.16273-16289. 

 

GONZAGA, F.G. 2005 Simulação geoquímica 1D ao longo de uma seção geológica da Bacia de 

Campos. Dissertação de Mestrado Rio de Janeiro, UFRJ/COPPE, 79 p. 

 

GOODAY, A.J. 2002 Biological Responses to Seasonally Varying Fluxes of Organic Matter to 

the Ocean Floor: A Review. Journal of Oceanography, v. 58, p. 305-332. 

 

GORDON, A.L. 1986. Inter-Ocean Exchange of Thermocline Water. Journal of Geophysical 

Research-Oceans, v. 91, C4, p.5037-5046 

 



 

  

73 

GORDON, A. L. 1989. Brazil Malvinas Confluence – 1984 Deep-Sea Research Part a-

Oceanographic Research Papers, Mar, v. 36, 3, p.359-384. 

 

GRIMSDALE, T.F.; VAN MORKHOVEN, F.P.C.M., 1955. The ratio between pelagic and 

benthonic foraminifera as a means of estimating depth of deposition of  sedimentary rocks. 

Proc. World Pet. Congr., 4th (Rome) Sect. l/D4, p 473-491 

 

GUPTHA, M.V.S.; MOHAN, R.; MURALINATH, A.S. 1994 Living planktonic foraminifera during 

the late summer monsoon period in the Arabian Sea. Marine Geology, v. 120, p. 365-371. 

 

HALD, M.; ANDERSSON, C.; EBBESEN, H.; JANSEN, E.; KLITGAARD-KRISTENSEN, D.; 

RISEBROBAKKEN, B.; SALOMONSEN, G.; SARNTHEIN, M.; SEJRUP, H.P.; TELFORD, 

R.J. 2007 Variations in temperature and extent of Atlantic Water in the northern North Atlantic 

during the Holocene. Quaternary Science Reviews v. 26, p. 3423–3440. 

 

HASTENRATH, S. 1980. Heat budget of tropical ocean and atmosphere, Journal of Physical 

Oceanography, v. 10, p. 159-170. 

 

HASTENRATH, S. 1991. Climate Dynamics of the Tropics. 2a. Ed. Kluwer Academic Publishers, 

New York, 488 p. 

 

HEMLEBEN, C.; SPINDLER, M.; BREITINGER, I.; OTT, R. 1987. Morphological and 

physiological responses of Globigerinoides sacculifer (Brady) under varying laboratory 

conditions. Marine Micropaleontology, v. 12, p. 305-324. 

 

HEMLEBEN, C., SPINDLER, M.; ANDERSON, O. R. 1989. Modern planktonic foraminifera: 

Berlin, Heidelberg, New York, Springer, 363 p. 

 

HENDERSON, G.M. 2002. New oceanic proxies for paleoclimate. Earth and Planetary Science 

Letters, v. 203, p. 1-13. 

 

HILBRECHT, H. 1996. Extant planktic foraminifera and the physical environment in the Atlantic 

and Indian Oceans. Mitteilungen aus dem Geologischen Institut der Eidgen. Technischen 

Hochschule und der Universität Zürich, Neue Folge. No. 300, Zürich 

 

IPCC 2007. Climate Change 2007: The physical science basis. Summary for policymakers, 

intergovernmental panel on climate change. Fourth Assessment Report, Geneva, IPCC 

Secretariat, p. 1–18. 

 



 

  

74 

ITO, E. R. K. ; AMBRIZZI, T.  2000 Climatologia da posição da alta subtropical do atlântico sul 

para os meses de inverno.. In: XI Congresso LatinoAmericano e Iberico de Meteorologia, 

2000, Rio de Janeiro. A Meteorologia Brasileira além do ano 2000. Rio de Janeiro : 

Sociedade Brasileira de Meteorologia, p. 860-865 

 

JENKINS, R.; GOULD; R.W.; GEDCKE, D. 1995. Quantitative X-ray Spectrometry. 2. ed. : 

Marcel Dekker, Inc., New York. 484p.  

 

JONES, J.J. 1967. Significance of distribution of planktonic foraminifera in the Equatorial Atlantic 

Undercurrent. Micropaleontology, v. 13, p. 489-501. 

 

KEMLE-VON MüCKE, S.; HEMLEBEN, C. 1999. Foraminifera. In: Boltovskoy, D. Ed., South 

Atlantic Zooplankton. Backhuys Publishers, Leiden, Netherlands, p. 43-73. 

 

KENNETT. J.P.; HUDDLESTUN, P. 1972. Late pleistocene paleoclimatology, foraminiferal 

biostratigrafy and tephrochronology, western Gulf of México. Quaternary Research, v. 2, p. 

38-69. 

 

KLITGAARD-KRISTENSEN,D., SEJRUP H.P., HAFIIDASON,H. 2001. The last 18 kyr 

fluctuations in Norwegian Sea surface conditions and implications for the magnitude of 

climatic change: Evidence from the North Sea. Paleoceanography, v. 16, 5, p. 455-467. 

 

KOWSMANN, R.O. ; VICALVI, M.A. 2003. Descrição e datação dos furos da campanha 

Bucentaur 2003 na área de Jubarte/Cachalote (Bloco BC-60). PDEXP/PETROBRAS. 

Relatório interno RT GEOF n°008/2003, 17 p. 

 

KUCERA, M., WEINELT,M. KIEFER,T., PFLAUMANN, U., HAYES, A., WEINELT, M., CHEN,M., 

MIX, A.C., BARROWS, T.T., CORTIJO,E., DUPRAT, J., JUGGINS,S.,  WAELBROECK, C. 

2005 Reconstruction of sea-surface temperatures from assemblages of planktonic 

foraminifera: multi-technique approach based on geographically constrained calibration data 

sets and its application to glacial Atlantic and Pacific Oceans. Quaternary Science Reviews, 

v.  24, p. 951–998. 

 

LE, J.; SHACKLETON, N. J. 1992 Carbonate Dissolution Fluctuations in the Western Equatorial 

Pacific During the Late Quaternary. Paleoceanography, v. 7, p. 21-42 

 

LE, J.; MIX, A.C.; SHACKLETON, N.J 1995. Late Quaternary Paleoceanography in the Eastern 

Equatorial Pacific Ocean from Planktonic Formaminifers: A High-Resolution Record from Site 

846. Procedings of the Ocean Drilling Program, Scientific Results, v. 138, p. 1-19 

 



 

  

75 

LE, N.;  THUNELL, R.C. 1996.  Modelling planktic foraminiferal assemblage changes and 

application to sea surface temperature estimation in the western equatorial Pacific Ocean, 

Marine Micropaleontology 28 (3–4), p. 211–229.  

LEA, D.W. 2003. Elemental and Isotopic Proxies of Marine Temperatures. In : ELDERFIELD, H. 

(Ed.) The Oceans and Marine Geochemistry, Vol. 6 Treatise on Geochemistry (HOLLAND, 

H.D., TUEREKIAN, K.K., Eds.). Elsevier-Pergamon (Oxford), p.365-390.  

LEDRU M.P; MOURGUIART, P.; CECCANTINI,G.;TURCQ B. ; SIFEDDINE, A. 2002 Tropical 

climates in the game of two hemispheres revealed by abrupt climatic change. Geology, v. 30, 

p. 275-278. 

LENTINI, C.A.D.; CAMPOS, E.J.D.; PODESTÁ, G. 2000 The annual cycle of satellite derived 

sea surface temperature on the western South Atlantic shelf, Brazilian Journal of 

Oceanography, v. 48, (2), p. 93-105. 

LOHMANN. G.P. 1992. Increasing seasonal upwelling in the subtropical South Atlantic over the 

past 700000 yrs: Evidence from deep-living planktonic foraminifera. Marine 

Micropaleopntology, v. 19, p. 1-12 

LOWE, J.J; WALKER, M.J.C. 1997 Reconstructing Quaternary Environments. London, 

Longmam Group Ltd. Londres, 446 p. 

LUTJEHARMS, J.R.; VAN BALLEGOOYEN, R. 1988. The Retroflection of the Agulhas Current. 

Journal of Physical Oceanography, v. 18, p. 1570-1583. 

 

LUTZE, G.F.; COULBOURN, W.T. 1983/84. Recent benthic foraminifera from the continental 

margin of northwest africa: community  structure and distribution. Marine Micropaleontology, 

v.  8 (5), p. 361-401 

 

MACDONALD, A.; WUNSCH, C.1996. The global ocean circulation and heat fux. Nature, v. 382, 

p. 436-439. 

 

MADUREIRA, L.A.S.; CONTE, M., EGLINGTON, G., 1997. Early diagenesis of lipid biomarker 

compounds in North Atlantic sediments. Paleoceanography v. 10, p. 627-642. 

 

MAHIQUES, M.M., TESSLER, M. G., CIOTTI, A.M.; SILVEIRA, I.C.A.; SOUSA, S.H.M; 

FIGUEIRA, R.C.L, TASSINARI, C.C.G, FURTADO, V.V, PASSOS, R.F. 2004 

Hydrodynamically driven patterns of recent sedimentation in the shelf and upper slope off 

Southeast Brazil. Continental Shelf Research v. 24, p. 1685–1697 

 



 

  

76 

MARTINEZ, J.I.; TAYLOR, L.; DE DECKKER, P.; BAROOWS, T. 1998 Planktonic foraminifera 

from the eastern Indian Ocean: distribution and ecology in relation to the Western Pacific 

Warm Pool (WPWP). Marine Micropaleontology, v. 34, p. 121-151.  

 
MARTINSON, D.G.; PISIAS, N.G.; HAYS, J.D.; IMBRIE, J.; MOORE, T.C.; SHACKLETON, N.J. 

1987. Age dating and the orbital theory of the ice ages: development of a high resolution 0 to 

300,000-year chronostratigraphy. Quaternary Research, v. 27 ,p. 1-29. 

 

MELGUEN, M.; THIEDE, J. 1974. Facies distribution and dissolution depths of surface sediment 

compoments from the vema channel and The Rio Grande Rise (Southwest Atlantic Ocean) 

Marine Geology, v. 17, p. 341-353 

 

MELO, M. L. D. e MARENGO, J. A. 2008. Simulações do clima do Holoceno médio na América 

do Sul com modelo de circulação geral da atmosfera do CPTEC. Revista Brasileira de 

Meteorologia, v. 23, (2), p. 191-205. 

 

MENDONÇA, F.; DANNI-OLIVEIRA, I. M.; 2007. Climatologia: noções básicas e climas do 

Brasil. São Paulo. Oficina de texto. 208p. 

 

MESQUITA, A.R.; LEITE, J.B.A.; RIZZO, R. 1993. Note on the shelfbreak upwelling off the   

southeast coast off Brazil (Lat. 26 30’S). Boletim do Instituto Oceanográfico, v. 32, p.193-198. 

 

MEYERS, P.A. 1994. Preservation of elemental and isotopic source identification of sedimentary 

organic matter. Chemical Geology v. 114, p. 289–302. 

 

MEYERS, P.A., 1997. Organic geochemical proxies of paleoceanographic, paleolimnologic, and 

paleoclimatic processes. Organic Geochemistry v. 27, p. 213–250. 

 

MIRANDA, L. B. 1985 Forma de Correlação T-S de massas de água das regiões costeiras e 

oceânicas entre o cabo de São Tomé RJ e a Ilha de São Sebastião. Boletim do Instituto 

Oceanográfico, São Paulo, v. 33 (2) p. 105-119. 

 

MOREIRA, J, L. P. ; NALPAS, T., ; JOSEPH, P. ; GUILLOCHEAU, F. 2001 Stratigraphie 

sismique de la marge éocène du Nord du bassin de Santos Brésil : relations plateforme/ 

systèmes turbiditiques ; distorsion des sequences de depot. Earth and Planetary Sciences v. 

332, p. 491–498 

 

MOREY, A.E.; MIX, A.C.; PISIAS, N.G. 2005 Planktonic foraminiferal assemblages preserved in 

surface sediments correspond to multiple environment variables. Quaternary Science 

Reviews, v. 24, p. 925-950 

 



 

  

77 

MULITZA, S.; DURKOOP, A.; HALE, W.; WEFER, G.; NIEBLER, H. S. 1997. Planktonic 

foraminifera as recorders of past surface-water stratification. Geology v. 25, 4, p. 335–338 

 

MULLER, T. J.; IKEDA, Y.; ZANGENBERG, N.; NONATO, L. 1998 Direct measurements of 

western boundary currents off Brazil between 20°S and 28°S Journal of Geophysical 

Research, v. 103, C3, p. 5429-5437. 

 

NACSN (North American Commission on Stratigraphic Nomenclature) 2005 North American 

Stratigraphic Code . 45 p. DOI:10.1306/07050504129 

 

NAIDU, P. D. ; MALMGREN, B. A. 1996. Relationship between late quaternary upwelling history 

and coiling properties of Neogloboquadrina pachyderma e Globigerina bulloides in the 

Arabian sea. Journal of Foraminifeal  Research, v. 26,1,p. 64-70. 

 

NIMER, E. 1989. Climatologia do Brasil. Secretaria de Planejamento e Coordenação da 

Presidência da Republica e IBGE, Rio de Janeiro, 421p.  

 

ODEBRECHT, C.; CASTELLO, J. P. 2001. The convergence ecosystem in Southwest Atlantic. 

In: SEELIGER, U.; KJERFVE, B. (eds).  Costal marine ecosystems of Latin America, v. 144, 

p. 147-165. 

 

OBERHANSLI, H. 1992. Planktonic Foraminifers as Tracers of Ocean Currents in the Eastern 

South Atlantic. Paleoceanography, v. 7, p. 607-632 

 

PAILLARD, D.; LABEYRIE, L.; YIOU, P. 1996. Macintosh program performs time-series 

analysis, Eos Transactions AGU 77 (39) (1996), p. 379. 

 

PARKER, F.L. 1967. Distribution of planktonic foraminifera in Recent deep-sea sediments. In: 

SCOR Symposium on Micropaleontology of Marine Bottom Sediments. Cambridge University 

Press, London. 

 

PARKER, W. C.; ARNOLD, A.J. 1999 Quantitative methods of data analysis in foraminiferal 

ecology. In: SEN GUPTA, B.K (Ed.) Modern Foraminifera. Kluwer Academic Publishers. 

London, p. 71-89. 

 

PERRY, A.H.; WALKER, J.M., 1977. The Ocean- Atmosphere System, Longman, London, 160 

p. 

 

PETERSON, R.G.; STRAMMA, L. 1991. Upper-level circulation in the South Atlantic Ocean. 

Progress in Oceanography, v. 26, p. 1-73. 



 

  

78 

 

PIOLA, A.R ; CAMPOS E.; DONNERS, J.; GORDON, A.L ; NOF, D. 2003. The South Atlantic 

contribution to the global thermohaline circulation. In: The South Atlantic Climate Observing 

System Workshop, 2003, Angra dos Reis. Report of the SACOS Workshop, 2003. p. 30-37. 

 

PICKARD, G.L.; EMERY, W.J.1992  Descriptive Physical Oceanography, 6th edition, Pergamon 

Press, Oxford, England, 241 p. 

 

PODESTÁ, G.P.; BROWN, O.B.; EVANS, R.H 1991. The annual cycle of satellite derived sea 

surface temperature in the southwestern Atlantic ocean. Journal of Climate, v. 4, p. 457-466. 

 

PRELL, W.L.; DAMUTH, J.E. 1978 The climate- related diachronous disapperance of 

Pulleniatina obliquiloculata in the Late Quaternary sediments of the Atlantic and Caribbean. 

Marine Micropaleontology, v. 3, p. 267-277.  

 

RAVELO, A.C.; FAIRBANKS, R.G.; PHILANDER, S.G.H. 1990. Reconstructing Tropical Atlantic 

Hydrography Using Planktonic Foraminifera and an Ocean Model. Paleoceanography, v. 5 

(3) p. 409-431 

 

ROBERTSON, A.W.; MECHOSO, C.R. 2000. Interannual and interdecadal variability of the 

South Atlantic Convergence Zone. Mon. Weather Rev., v. 128, p.  2947-2957 

 

RÖGL, F.; BOLLI, H. M. 1973. Holocene to Pleistocene Planktonic Foraminifera of Leg 15, site 

147 (Cariaco Basin (Trench), Caribbean Sea) and their climatic interpretation. Initial Reports 

of the Deep Sea Drilling Project. Washington, v. 15, p. 553-614 

 

ROHLING, E.J.; JORISSEN, F.J.; GRAZZINI, V.C.; ZACHARIASSE, W.J. 1993. Northern 

Levantine and Adriatic Quaternary planktic foraminifera; Reconstruction of 

paleoenvironmental gradients. Marine Micropaleontology, v. 21, p. 191-218. 

 

ROHLING, E.J.; COOKE, S. Stable 1999. Oxygen and carbon isotope ratios in foraminiferal 

carbonate, cap. 14 In: B.K. Sen Gupta (ed.) Modern Foraminifera, Kluwer Academic, 

Dordrecht, The Netherlands, p. 239-258. 

 

RÜHLEMANN, C.; MUILITZA, S.; MÜLLER, P.J.; WEFER, G.; ZAHN, R. 1999. Warming of the 

Tropical Atlantic Ocean and Slowdown of Thermohaline Circulation During the Last 

Deglaciation. Nature v. 402, p. 511-514. 

 

RUHLEMANN, C.; MULITZA, S.; LOHMANN, G.; PAUL, A.; PRANGE, M.; WEFER, G. 2004. 

Intermediate depth warming in the tropical Atlantic related to weakened thermohaline 



 

  

79 

circulation: Combining paleoclimate data and modeling results for the last deglaciation. 

Paleoceanography, v. 19 PA1025, doi:10.1029/2003PA000948. 

 

SELLERS, W.D. Physical climatology, The Univ. of Chicago Press, 272 p., 1966. 

 

SEN GUPTA, B.K. 1999. Introduction to Modern Foraminífera. In: SEN GUPTA, B.K ed.. Modern 

Foraminifera. Kluwer Academic Publishers. London, p. 3-6. 

 

SILVEIRA, I.C.A.; SCHMIDT, A.C.K.; CAMPOS, E.J.D.; GODOI, S.S.; IKEDA, Y. 2000. A 

Corrente do Brasil ao largo da costa Leste Brasileira. Revista Brasileira de Oceanografia, v. 

48, 2, p. 171-183. 

 

SORANO, M.R.G.S. 2006. Distribuicao de Foraminiferos Planctonicos (0-100 M na Coluna 

d’Agua) e se registro no sediment na margem continental sudeste brasileira, entre Sao 

Sebastiao, SP, e Cabo de Sao Tome, RJ 

 

STEIN, R. 1991. Accumulation of Organic Carbon in Marine Sediments. Results from the Deep 

Sea Drilling Project/ Ocean Drilling Program. Springer, Berlin, 217 p. 

 

STRAMMA, L.; ENGLAND, M. 1999. On the water masses and mean circulation of the South 

Atlantic Ocean. Journal of Geophysical Research, v. 104, C9, p. 20.863-20.883. 

 

SVERDRUP, H. U., JOHNSON M. W.; FLEMING R. H. 1942 The Oceans: their physics, 

chemistry and general biology. Englewood Cliffs, Prentice- Hall Inc. 1087 p. 

 

SWANSON,  K.; VAN DER LINGEN, G. 1997.  Late Quaternary ostracod and planktonic 

foraminiferal dissolution signals from the eastern Tasman Sea - palaeoenvironmental 

implications. Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, v. 131, p. 303-314. 

 

THOMPSON, P. R., BE, A.W.H., DUPLESSY, J. C, and SHACKLETON, N. J., 1979. 

Disappearence of pink-pigmented Globigerinoides ruber at 120,000 yr BP in the Indian and 

Pacific oceans. Nature, v. 280, p. 554-558. 

 

THUNELL, R.C. 1976. Calcium carbonate dissolution history in Late Quaternary deep-sea 

sediments, western Gulf of Mexico, Quaternary Research.v. 6, p. 281–297. 

 

THUNELL, R.C.; WILLIAMS, D.F.; KENNETT, J.P. 1977. Late quaternary paleoclimatology, 

stratigraphy and sapropel history in eastern mediterranean deep-sea sediments. Marine 

Micropaleontology, v. 2, p. 371-388. 

 



 

  

80 

THUNELL, R. C., 1984. Pleistocene planktonic foraminiferal biostratigraphy and 

paleoclimatology of the Gulf of Mexico. In: HEALY-WILLIAMS, N. (ed.) Principles of 

Pleistocene Stratigraphy Applied to the Gulf of Mexico. International Human Resources 

Development Corporation, p. 25-64. 

 

THUNELL, R.C.; REYNOLDS, L. 1984. Sedimentation of planktonic foraminifera: Seasonal 

changes in species flux in the Panama Basin. Micropaleontology, v. 30,          p. 241-260. 

TOLEDO, F.A.L. 2000 Variações Paleoceanográficas nos últimos 30.000 anos no oeste do 

Atlântico Sul: isótopos de oxigênio, assembléia de foraminíferos planctônicos e nanofósseis 

calcários. Tese de doutorado. Universidade federal do Rio Grande do Sul. 245 p. 

TOLEDO, F.A.L.; Costa, K.B.; QUADROS, J.P.; SANTOS, E.C. 2005. Variações 

Paleoceanográficas Observadas em Testemunhos do Atlântico Sudoeste nos Últimos 20.000 

anos. Anais da II Conferência regional Sobre Mudanças Globais: América do Sul. São Paulo, 

Brasil. 06 – 10 de novembro de 2005. 

TRIANTAPHYLLOU, M.V.; ANTONARAKOU, A.; DIMIZA, M.; ANAGNOSTOU, C. 2009 

Calcareous nannofossil and planktonic foraminiferal distributional patterns during deposition 

of sapropels S6, S5 and S1 in the Libyan Sea (Eastern Mediterranean). Geo-Marine Letters,  

DOI 10.1007/s00367-009-0145-7. 

TURCQ, B.; VINCENS, A.; ABSY, M.L.; BERTAUX, J.; LEDRU, M.P.; SERVANT, M.; 

SIFFEDINE, A. ; YBERT, J.P. ; ELENGA, H. ; MALEY, J. ; SCHWARTZ, D. 1996 Evolution 

des forets tropicales d’Amerique du Sud et D’Afrique Centrale Atlantique a L’Echelle des 

20000 dernieres annees. Dynamique a long Terme des Ecosystemes Forestiers 

Intertropicaux, v. 20, p. 277-280. 

VAN Der ZWAAN, G.J., JORISSEN, F.J., De STIGTER, H.C. 1990. The depth dependency of 

planktnic/benthic foraminiferal ratios: Constraints and applications. Marine Geology, v. 95, p. 

1-16 

 

VELLINGA, M.; WOOD, R.A. 2002. Global climatic impacts of a collapse of the Atlantic 

thermohaline circulation. Climatic Change, v. 54, p. 251-267. 

 

VIANELLO, R.L.; ALVES, A .R. 1991.  Meteorologia Básica e Aplicações.Universidade Federal 

de Viçosa, Minas Gerais, MG 

 

VICALVI, M.A. 1997. Zoneamento bioestratigráfico e paleoclimático dos sedimentos do 

Quaternário Superior do Talude da Bacia de Campos. Boletim de Geociências da 

PETROBRÁS, v. 11, (1/2), p. 132-165. 



 

  

81 

 

VICALVI, M.A., 1999. Zoneamento bioestratigráfico e paleoclimático do QuaternárioSuperior do 

talude da Bacia de Campos e Platô de São Paulo adjacente, com base em foraminíferos 

planctônicos. Tese de Doutorado - Curso de Pós-Grauação em Geologia, Universidade 

Federal do Rio de Janeiro, 183 p. 

 

VIDAL, L.; SCHNEIDER, R. R.; MARCHAL, O.; BICKERT, T.; STOCKER, T. F.; WEFER, G. 

1999. Link between the North and South Atlantic during the Heinrich events of the last glacial 

period. Climate Dynamics, v. 15, p. 909-919. 

 

VINCENT, E.; BERGER, W.H., 1981. Planktonic foraminifera and their use in 

palaeoceanography. In: Emiliani, C., (Ed.), The Sea, v. 7, Wiley-Interscience, New York, p. 

1025–1119. 

 

WATKINS, J.M.; MIX, A.C.; WILSON, J. 1996 Living planktic foraminifera: tracers of circulation 

and productivity regimes in the central equatorial Pacific. Deep-Sea Research, v. 43, p. 1257-

1282 

 

WEFER, G.; BERGER, W.H.; BIJMA, J.; FISCHER, G. 1999. Clues to Ocean History: a Brief 

Overview of Proxies. In: FISCHER, G; WEFER, G. (eds), Use of Proxies in 

Paleoceanography : Examples from the South Atlantic. Berlin ; New York , Springer 735 p. 

 

WEIJER, W.; DE RUIJTER, W.P.M.; STERL, A.; DRIJFHOUT, S.S. 2002. Response of the 

Atlantic overturning circulation to South Atlantic sources of buoyancy. Global and Planetary 

Change, v. 34, p. 293-311. 

 

XIE, P., ARKIN, P.A., 1997. Global precipitation: a 17-year monthly analysis based on gauge 

observations, satellite estimates, and numerical model outputs. Bulletin of the American  

Meteorological Society, v. 78, p. 2539–2558. 

 

ZEMBRUSCKI, S. G. 1979. Geomorfologia da margem continental sul brasileira e das bacias 

oceânicas adjacentes. In: CHAVES, H. A. F. (Ed.) Geomorfologia da margem continental sul 

brasileira e das áreas oceânicas adjacentes. Rio de Janeiro, PETROBRAS. CENPES. 

DINTEP Série Projeto REMAC NUM. 7 



 

  

82 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

ANEXOS 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

  

83 

Anexo I - Pranchas 
 

 
Prancha 1 
 

1 Globigerinoides ruber (pink) (d'Orbigny, 1839) 
Vista espiral ; # 20 cm 
 
2 Globigerinoides ruber (pink) (d'Orbigny, 1839) 
Vista umbilical; # 20 cm 
 
3 Globigerina bulloides (d'Orbigny, 1826) 
Vista umbilical; # 20 cm 
 
4 Globigerina bulloides (d'Orbigny, 1826) 
Vista espiral; # 20 cm 
 
5 Globigerinoides sacculifer com saco (Brady, 1877) 
Vista umbilical; # 20 cm 
 
6 Globigerinoides sacculifer com saco (Brady, 1877) 
Vista espiral; # 20 cm 
 
7 Globigerinoides sacculifer sem saco (= Globigerinoides trilobus) (Brady, 
1877) 
Vista umbilical; # 20 cm 
 
8 Orbulina universa (d'Orbigny, 1839)  
# 20 cm 
 
9 Globigerinoides conglobatus (Brady, 1879) 
Vista umbilical; # 20 cm 
 
10 Globigerinoides conglobatus (Brady, 1879) 
Vista espiral; # 20 cm 
 
11 Globigerinoides ruber (white) (d'Orbigny, 1839) 
Vista umbilical; # 20 cm 
 
12 Globigerinoides ruber (white) (d'Orbigny, 1839) 
Vista espiral; # 20 cm 
 

 

 

 

 

 



 

  

84 

Prancha 2 

 

1 Globorotalia menardii (d'Orbigny, 1865) 
Vista umbilical; # 20 cm 
 
2 Globorotalia menardii (d'Orbigny, 1865) 
Vista espiral; # 20 cm 
 
3 Globorotalia crassaformis (Galloway e Wissler, 1927) 
Vista umbilical; # 470 cm 
 
4 Globorotalia fimbriata (Brady, 1884) 
Vista espiral; # 55 cm 
 
5 Globorotalia fimbriata (Brady, 1884) 
Vista umbilical; # 55 cm 
 
6 Globorotalia truncatulinoides (dex) (d'Orbigny, 1839) 
Vista umbilical; # 398 cm 
 
7 Pulleniatina obliquiloculata (Parker e Jones, 1865) 
Vista apertural; # 478 cm 
 
8 Pulleniatina primalis (Parker e Jones, 1865) 
Vista apertural; # 478 cm 
 
9 Neogloboquadrina dutertrei (= Globoquadrina dutertrei) (d'Orbigny, 1839) 
Vista umbilical; # 486 cm 
 
10 Neogloboquadrina dutertrei (= Globoquadrina dutertrei) (d'Orbigny, 1839) 
Vista espiral; # 486 cm 
 
13 Globigerinita glutinata (= Globigerina glutinata ) (Egger, 1893) 
Vista espiral; # 240 cm 
 
14 Globorotalia inflata (d'Orbigny, 1839) 
Vista apertural; # 486 cm 
 
 
 


</field>
	</doc>
</add>