<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.17163</field>
		<field name="filename">23918_Vellame_IgorAlencar_D.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Igor Alencar Vellame

Trac?os de ??ons em apatita: Ataque qu??mico, tratamento

te?rmico e modelagem

Campinas

2012

i



ii



Universidade Estadual de Campinas

Instituto de F??sica “Gleb Wataghin”

Igor Alencar Vellame

Trac?os de ??ons em apatita: Ataque qu??mico, tratamento

te?rmico e modelagem

Orientador: Prof. Dr. Sandro Guedes de Oliveira

Co-orientador: Prof. Dr. Julio Cesar Hadler Neto

Supervisor estrangeiro: Dr. Raymond C. Jonckheere

Tese original apresentada ao Curso de Po?s-

Graduac?a?o em F??sica do Instituto de F??sica

“Gleb Wataghin” da Universidade Estadual de

Campinas como requisito parcial a? obtenc?a?o do

t??tulo de Doutor em Cie?ncias.

Este exemplar corresponde a? versa?o final da tese

defendida pelo aluno Igor Alencar Vellame e o-

rientada pelo Prof. Dr. Sandro Guedes de Oli-

veira.

Campinas

2012

iii



 
 
 

FICHA CATALOGRÁFICA ELABORADA POR  
VALKÍRIA SUCCI VICENTE – CRB8/5398 - BIBLIOTECA DO IFGW  

 UNICAMP 

 

                  Vellame, Igor Alencar, 1984- 
V545t              Traços de íons em apatita : ataque químico, tratamento 
                  térmico e modelagem / Igor Alencar Vellame. -- Campinas,  
                  SP : [s.n.], 2012. 
                     
                       Orientador: Sandro Guedes de Oliveira. 
                       Co-orientador: Julio Cesar Hadler Neto. 
                       Tese (doutorado) – Universidade Estadual de Campinas,  
                  Instituto de Física “Gleb Wataghin”. 

                            
 

                  1.  Apatita.   2.  Traços de íons.   3.  Ataque químico. 
             4.  Annealing.   5.  Microscopia.   6.  Microscopia eletrônica de 
             varredura.   7.  Microscopia de força atômica.   8.  Método do 
             detector externo.   9.  Conteúdo de urânio.   I.  Oliveira, Sandro 
             Guedes de, 1973-   II.  Hadler Neto, Julio Cesar, 1947-    
             III.  Universidade Estadual de Campinas. Instituto de Física  
             “Gleb Wataghin”.   IV.  Título.                                                   
  

 
         Informações para Biblioteca Digital 

 
         Título em inglês: Ion tracks in apatite : chemical etching, thermal annealing and 
         modelling 
         Palavras-chave em inglês:       
         Apatite 
         Ion tracks 
         Chemical etching 
         Annealing 
         Microscopy 
         Scanning electron microscopy 
         Atomic force microscopy 
         External detector method 
         Uranium content 
         Área de Concentração: Física 
         Titulação: Doutor em Ciências 
         Banca Examinadora:  
         Sandro Guedes de Oliveira [Orientador] 
         Ernesto Kemp 
         Abner de Siervo 
         Sergio Roberto de Paulo 
         Airton Natanael Coelho Dias 
         Data da Defesa: 05-09-2012 
         Programa de Pós-Graduação em: Física 

iv



MEMBROS DA COMISSA?O JULGADORA DA TESE DE DOUTORADO DE IGOR ALEN-

CAR VELLAME – RA 016308 APRESENTADA E APROVADA AO INSTITUTO DE FI?-

SICA “GLEB WATAGHIN”, DA UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS, NA DATA

DE 05/09/2012.

COMISSA?O JULGADORA:

v



vi



“... it is more important to have beauty in one’s equation than to have them fit

experiments.”

Scientific American, May 1963

Paul M. A. Dirac

vii



viii



In memoriam

Dalvina Seiler Vellame (1925-2011)

“Minha avo?

era ta?o simples,

sabia quase tudo da vida,

sabia da morte tambe?m,

[...]

Como ningue?m

sabia dar carinho,

[...]

na?o foi embora

sem deixar

bel??ssimas lic?o?es.”

Minha avo?

Ivone Boechat

Pedro Jose? Iunes (1963-2010)

“As cie?ncias sa?o um pequeno poder, porque na?o sa?o emi-

nentes, e consequentemente somente sa?o reconhecidas

em alguns homens e, mesmo nestes, em poucas coisas.

Porque e? da natureza da cie?ncia que so? a podem com-

preender aqueles que em boa medida ja? a alcanc?aram.”

Cap. X Do Poder e Merecimento

Leviata?

Thomas Hobbes

ix



x



Agradecimentos

Primeiramente, agradec?o ao suporte financeiro recebido pelo CNPq (bolsas #141705/2008-6

e #201847/2009-4) para o desenvolvimento deste projeto.

Seguindo a ordem cronolo?gica, agradec?o ao meu antigo orientador Pedro pelas inu?meras

discusso?es e ideias que geraram este trabalho de pesquisa. Ele me ensinou muito na?o apenas

sobre o mundo cient??fico, mas sobre diversas situac?o?es da vida. Tenho certeza de que ele estaria

contente com o desfecho deste trabalho. Agradec?o ao Raymond, na?o so? por me receber na

Alemanha durante meu doutorado sandu??che, mas pela pacie?ncia e oportunidade de discutir

diversos temas e ideias relacionadas a este trabalho. Agradec?o tambe?m ao Sandro. Este, meu

atual orientador, foi vital para o aprimoramento do trabalho. Tambe?m teve muita pacie?ncia

para lidar com minha forma de trabalho.

Ao Grupo de Cronologia, tanto pelo seu chefe Julio, como pelos diversos alunos que esta?o

e estiveram por aqui (Carlos, Rosane, Eduardo, Pedra?o, Cleber, Wagner, Ba?rbara, Arnaldo,

Ricardo, Herminiane e Mai), que trouxeram a tona diversas discusso?es cient??ficas e o?timos

momentos de descontrac?a?o no conv??vio em laborato?rio.

Ao pessoal do LAMULT (Rosane, Airton e Jorge) por me aguentar ininterruptamente du-

rante a execuc?a?o de diversas medidas presentes neste trabalho.

Como confesso que na?o sou muito bom com rotinas computacionais, as diversas simulac?o?es

empregadas aqui devem-se especialmente ao Arnaldo (ca?lculos dos comprimentos atacados de

fragmentos de fissa?o pelo Python e me?todo dos m??nimos quadrados total pelo Root) e ao

Sandro (scripts para extrapolac?a?o geolo?gica pelo Origin c© versa?o 7.5 e aplicac?a?o do algoritmo

D-optimal pelo GNU Octave).

Aos meus amigos, imposs??vel nomear todos, que tiveram um grande conv??vio comigo ao

longo desses anos, dando seu suporte quando necessa?rio. Em especial: Tessy, Tocha, Zollner,

Fredinho, Goiano, Joni, Ma?cio, Mali, Polina, Taufic, Trova?o, pessoal da Q10 e da Terra do

Nunca; Bi, Braza, Rods, Chavs, Garden, Ge?, Japa, Joju, Ju, Ketty, Mari, Parana?, Re?, Teri,

Tira, Tha?, Tharsso, Toddy, Vini, pessoal da Casa do Caraio e da Vaca Verde; Chello, Glauco,

Ian, Jesus, Kramm, Leo, Magrinho; e Alex, Baiano, Bill, Boi, Bruno, Cesa?o, Gadret, Imara,

Lari, Mateus, PhD, Prevedel, Saci, Sbo?, Tiaga?o, Titio e Tora?o. Destaco tambe?m as bandas

xi



que tive (Mangroove e Instrumenta?lia), que trouxeram inu?meros momentos de descontrac?a?o e

alegria.

Por fim, mas na?o menos importante, agradec?o a minha fam??lia por todo suporte. Em especial

aos meus pais (Ana e Ivan), meus irma?os (Jere?, Lu e Dora) e meus tios (Ivo, Veca, Paulo e

Shizuio).

Este trabalho e? para todos voce?s! Espero que gostem!

xii



Resumo

O presente trabalho pode ser inserido na grande a?rea de estudo da interac?a?o da radiac?a?o

com so?lidos. Ele tem como principal objetivo entender a cine?tica de reconstituic?a?o dos danos

causados por irradiac?a?o com ??ons (trac?o latente) na apatita e e? realizado atrave?s do estudo de

annealing em trac?os atacados. O que se denomina trac?o latente e? a trilha de danos causada pela

desacelerac?a?o do ??on, enquanto este atravessa a mate?ria. Estes trac?os latentes sa?o meta-esta?veis

em relac?a?o ao tratamento te?rmico e apresentam uma taxa de reac?a?o a? dissoluc?a?o muito mais

elevada que o mineral na?o danificado. Assim, para compreender as alterac?o?es causadas pelos

tratamentos te?rmicos e? necessa?rio entender como o processo de ataque qu??mico ocorre.

Um cristal natural de apatita foi cortado em algumas orientac?o?es cristalogra?ficas (principal-

mente basal e prisma?tica) e estas amostras foram montadas em resina para obtenc?a?o de uma

superf??cie plana com te?cnicas de polimento. Grande parte destas amostras foi irradiada com

ne?utrons (para induzir a fissa?o do iso?topo 235U com flue?ncias de ne?utrons te?rmicos pro?ximas

a 3×1015 cm?2) ou com ??ons pesados (152Sm e 238U com flue?ncias pro?ximas a 1×106 cm?2 e

5×1011 cm?2).

Utilizando a espectroscopia no infra-vermelho, foi poss??vel estimar o valor do dia?metro do

trac?o latente. Os valores encontrados (?8–9 nm) sa?o coerentes com diversas medidas utilizando

outras te?cnicas presentes na literatura. As taxas de dissoluc?a?o da superf??cie do material pelo

a?cido n??trico em diferentes condic?o?es (concentrac?a?o e temperatura) foram medidas pelo me?todo

da ma?scara com e?xito. Observou-se uma inversa?o na raza?o entre as taxas para as diferentes

orientac?o?es conforme a concentrac?a?o do reagente e? aumentada.

A distribuic?a?o de comprimentos projetados tambe?m foi estudada para estimar a eficie?ncia

de observac?a?o e revelac?a?o do ataque qu??mico (raza?o entre quantos trac?os sa?o efetivamente con-

tados e quantos trac?os sa?o gerados). A metodologia presente na literatura para o ca?lculo da

distribuic?a?o de comprimentos projetados foi revista e novas estimativas foram feitas utilizando

me?todos nume?ricos com intuito de estimar os comprimentos e desvios dos fragmentos de fissa?o

leve e pesado na apatita. Foi observada uma deficie?ncia intr??nseca na medida do comprimento

projetado, mas esta sozinha na?o e? capaz de explicar o de?ficit de alcance observado para as

irradiac?o?es com ??ons.

xiii



Duas metodologias para o ca?lculo do conteu?do de ura?nio nas amostras sa?o apresentadas e os

resultados da comparac?a?o com valores obtidos por outras te?cnicas independentes sa?o satisfato?-

rios. Isto fortalece o me?todo dos trac?os de fissa?o como uma te?cnica absoluta para a dosimetria

de ne?utrons.

Por fim, para o estudo do tratamento te?rmico, dois conjuntos de dados para trac?os de ??ons

foram preparados: um a partir da diminuic?a?o do comprimento projetado; e outro com o es-

tudo da variac?a?o na abertura superficial de trac?os de ??ons incidentes perpendicularmente. Foi

poss??vel correlacionar as reduc?o?es da abertura superficial e do comprimento atrave?s de uma lei

de pote?ncia. Aparentemente, a abertura superficial parece ser um indicador da quantidade de

defeitos e isto possibilita vincular melhor a cine?tica do tratamento te?rmico. Algumas extrapola-

c?o?es geolo?gicas tambe?m foram realizadas e o razoa?vel acordo com os dados geolo?gicos demonstra

que o processo e? universal e que trac?os de ??ons podem ser usados como ferramenta para o estudo

do tratamento te?rmico em trac?os atacados.

xiv



Abstract

This work can be inserted in the great study area of radiation interactions with solids. It has

as the main goal the understanding of the reconstitution of damage caused by ion irradiation

(latent track) in apatite and it is investigated through the annealing of chemically etched tracks.

A latent track is the damage trail caused by the ion deceleration in matter. These tracks are

thermally meta-stable and they present an enhanced dissolution rate when compared to the

non-damaged bulk mineral. Thus, in order to understand the alterations caused by a thermal

treatment, it is necessary to understand how does the chemical etching occur.

A natural apatite crystal was cut in some crystallographic orientations (mainly basal and

prismatic) and these samples were mounted in epoxy resin in order to obtain a flat surface

with polishing techniques. Great part of these samples were irradiated with thermal neutrons

(inducing the 235U fission with fluence close to 3×1015 cm?2) or heavy ions (152Sm and 238U

with nominal fluences of 1×106 cm?2 and 5×1011 cm?2).

Applying infra-red spectroscopy, it was possible to estimate the values of ion latent track

diameters. The founded values (?8–9 nm) are coherent with several measurements employing

other techniques presented in the literature. The mineral surface dissolution rates by nitric acid

were successfully measured in different conditions (etchant concentration and temperature) with

the mask method. As the etchant concentration increases, an inversion in the dissolution rates

ratio between different orientations was observed.

The projected length distribution was also studied to estimate the revelation/observation

efficiency (ratio between how many tracks were effectively counted and how many are expec-

ted). The methodology presented in the literature for the calculation of the expected projected

length distribution was revised and new estimates were made with numerical methods. These

numerical methods were employed to estimate the length and standard deviation of light and

heavy fission fragments in apatite. An intrinsic deficit in the projected length measurement

was observed. However, it alone could not explain the huge range deficit observed for external

source irradiations in apatite.

Two methodologies for the calculation of uranium content in the samples were proposed. The

comparison of the results with other values found from independent techniques was satisfactory.

xv



This strengthen the fission track method as an absolute technique for neutron dosimetry.

Finally, two datasets for ion track thermal annealing study were prepared: one from the

shortening of projected length; and the other from the variation of perpendicular ion track

etch-pit aperture. It was possible to correlate the aperture and length reduction with a power

law. Apparently, the etch-pit aperture seems to be an indicator of the amount of defects which

remains in the latent track after the thermal treatment. This enables one to better constrain the

thermal annealing kinetic. Some geological extrapolation were also predicted. The reasonable

agreement with geological data demonstrates that the process is universal and that ion tracks

can be used as proxies for the thermal annealing behaviour study.

xvi



Lista de publicac?o?es

1. Alencar I, Lixandra?o Filho AL, Guedes S, Soares CJ, Curvo EAC, Hadler JC

Induced fission tracks in apatite: a re-appraisal of projected length distribution and me-

asurements of uranium concentration.

Radiation Measurements, in preparation.

2. Curvo EAC, Tello CA, Carter A, Dias ANC, Soares CJ, Nakasuga WM, Resende RS,

Gomes MR, Alencar I, Hadler JC (2012)

Zircon fission track and U-Pb dating methods applied to Sa?o Paulo and Taubate? Basins

located in the southeast Brazil.

Radiation Measurements, in press.

3. Smilgys B, Guedes S, Morales M, Alvarez F, Hadler JC, Coelho PRP, Siqueira PTD,

Alencar I, Soares CJ, Curvo EAC (2012)

Boron thin films and CR-39 detectors in BNCT: a way to measure the 10B(n,?)7Li reaction

rate.

Radiation Measurements, in press.

4. Soares CJ, Alencar I, Guedes S, Takizawa RH, Smilgys B, Hadler JC (2012)

Alpha spectrometry study on LR 115 and Makrofol through measurements of track dia-

meter.

Radiation Measurements, in press.

5. Alencar I, Guedes S, Jonckheere R, Trautmann C, Soares CJ, Moreira PAFP, Curvo EAC,

Tello CA, Nakasuga WM, Dias ANC, Hadler JC (2012)

Projected length annealing of etched 152Sm ion tracks in apatite.

Nuclear Instruments and Methods in Physics Research B288, 48-52.

6. Tello CA, Curvo EAC, Dias ANC, Soares CJ, Constantino CJL, Alencar I, Guedes S,

Palissari R, Hadler JC (2012)

Effects of etching on zircon grains and its implications to the fission track method.

Applied Spectroscopy, 66, 545-551.

xvii



7. Alencar I, Guedes S, Hadler JC (2012)

Ion tracks in apatite: Does annealing rate depend on pre-annealing sample preparation?

Physicæ Proceedings, XI Young Researchers Meeting, 3-4.

8. Curvo EAC, Guedes S, Alencar I, Nakasuga WM, Tello CA, Iunes PJ, Hadler JC (2011)

Anisotropy of track revelation in epidote: Results of a step etching experiment with 86Kr

ion tracks.

Radiation Measurements, 46, 722-725.

9. Hadler JC, Alencar I, Iunes PJ, Guedes S (2009)

Glass fission track analysis by AFM and SEM: Inferring latent track structure through

etched tracks.

Radiation Measurements, 44, 746-749.

10. Guedes S, Iunes PJ, Hadler JC, Bigazzi G, Tello CA, Alencar I, Palissari R, Curvo EAC,

Moreira PAFP (2005)

Kinetic model for the relationship between mean diameter shortening and age reduction

in glass samples.

Radiation Measurements, 39, 647-652.

xviii



Suma?rio

1 Introduc?a?o 1

1.1 Apatita . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2

1.2 Me?todos dos trac?os de fissa?o . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2

1.3 Experimentos com trac?os de ??ons . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 7

1.4 Pesquisas relacionadas do Grupo de Cronologia . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8

1.5 Motivac?o?es e objetivos . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8

2 Materiais e me?todos 11

2.1 Equipamentos utilizados . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11

2.2 Preparac?a?o das amostras . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 13

2.3 Descric?a?o da apatita utilizada . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 16

2.4 Estimativa do dia?metro do trac?o latente . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 19

3 Estudo da cine?tica de ataque qu??mico 23

3.1 Curvas de ataque qu??mico . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 24

3.2 Taxas de dissoluc?a?o da superf??cie . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 27

3.3 Distribuic?a?o de comprimentos projetados (trac?os de fissa?o) . . . . . . . . . . . . 31

3.4 Conteu?do de ura?nio nas amostras . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 39

3.5 De?ficit de alcance . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 42

3.6 Abertura superficial e geometria do trac?o . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 45

4 Estudo da cine?tica de annealing 49

4.1 Modelos de annealing . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 49

xix



4.1.1 Conjuntos de dados e o pseudo-espac?o de Arrhenius . . . . . . . . . . . . 50

4.1.2 Equac?o?es Emp??ricas . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 52

4.1.3 Modelos Semi-emp??ricos . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 55

4.2 Escolha dos tratamentos te?rmicos . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 61

4.3 Dados e discussa?o dos resultados . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 65

4.3.1 Influe?ncia do pre?-aquecimento . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 65

4.3.2 Reduc?o?es no comprimento e na abertura superficial . . . . . . . . . . . . 67

4.3.3 Comparac?a?o com dados de laborato?rio . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 68

4.3.4 Extrapolac?a?o para escalas geolo?gicas . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 69

4.3.5 Energia de ativac?a?o . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 70

5 Discussa?o e conclusa?o 73

A Dados experimentais 77

B Histogramas 89

C Ajuste de dados 107

Refere?ncias Bibliogra?ficas 115

xx



Cap??tulo 1

Introduc?a?o

O presente trabalho pode ser inserido na grande a?rea de estudo da interac?a?o da radiac?a?o com

so?lidos. Especificamente, os temas de estudo foram o ataque qu??mico e o tratamento te?rmico

de trac?os de ??ons pesados (fragmentos de fissa?o, 152Sm e 238U) no mineral apatita. O que se

denomina trac?o e? a trilha de danos causada pela desacelerac?a?o do ??on, enquanto este atravessa

a mate?ria. Esta trilha de danos em cristais pode ser imaginada como uma regia?o amorfa (sem

organizac?a?o global) em acordo com medidas espectrosco?picas que indicam um decre?scimo na

intensidade dos modos de vibrac?a?o conforme a quantidade de defeitos na rede e? aumentada.

Ale?m disso, estes trac?os sa?o meta-esta?veis em relac?a?o ao tratamento te?rmico e apresentam

uma taxa de reac?a?o a? dissoluc?a?o muito mais elevada que o material cristalino. Estes dois

fatores combinados propiciam uma ampla gama de aplicac?o?es, incluindo a termocronologia pelo

me?todo dos trac?os de fissa?o [1] e a imobilizac?a?o de rejeitos nucleares [2]. Nas pro?ximas sec?o?es sa?o

apresentadas informac?o?es sobre a estrutura cristalogra?fica e composic?a?o qu??mica da apatita, uma

descric?a?o histo?rica do me?todo dos trac?os de fissa?o, os trabalhos anteriores realizados no grupo

e relacionados com este projeto, as motivac?o?es e os objetivos deste trabalho. As refere?ncias da

descric?a?o histo?rica de maneira alguma esta?o exauridas, sendo que os livros de Fleischer et al. [3] e

de Wagner &amp;amp; van den Haute [1] compilam muitas informac?o?es sobre o me?todo. Para abordagens

mais recentes, as reviso?es [4, 5] da Sociedade de Mineralogia Americana sa?o recomendadas.

1



1.1 Apatita

A apatita e? um mineral fosfato acesso?rio encontrado abundantemente na crosta terrestre.

O termo acesso?rio significa que ela na?o afeta o aspecto fundamental da rocha hospedeira e,

assim, esta presente em quantidades diminutas em relac?a?o ao mineral essencial. Ela pode ser

encontrada em rochas ??gneas vulca?nicas e pluto?nicas, veios de mine?rios, xistos metamo?rficos

e sedimentos. Ela possui estrutura cristalogra?fica hexagonal pertencendo ao grupo espacial

P63/m (notac?a?o Hermann-Maugin). Seus para?metros de rede variam entre a=9,367–9,6418 A?

e c=6,764–6,885 A?, enquanto sua composic?a?o qu??mica e? dada por Ca10(PO4)6(F,Cl,OH)2 [6–9].

Sua estrutura cristalogra?fica e composic?a?o qu??mica permitem numerosas substituic?o?es, incluindo

uma variedade de ca?tions meta?licos na posic?a?o do ca?lcio e complexos anio?nicos na posic?a?o do

fosfato (PO3?4 ) [10]. Destas substituic?o?es, destaca-se a incorporac?a?o de pequenas quantidades de

elementos fissiona?veis, como o ura?nio, o que permite a utilizac?a?o deste mineral como geocrono?-

metro. O decaimento por fissa?o esponta?nea do ura?nio presente no mineral libera dois fragmentos

em direc?o?es opostas. Estes fragmentos criam uma zona quase linear de defeitos, que podem ser

estudados para a reconstruc?a?o da histo?ria te?rmica do mineral. O me?todo dos trac?os de fissa?o

sera? discutido em detalhes na pro?xima sec?a?o. Vale destacar que a estabilidade geolo?gica destes

trac?os e? importante para o entendimento e proposta de materiais cera?micos para imobilizac?a?o

de rejeitos nucleares [11, 12]. Ale?m disso, a apatita tambe?m e? utilizada como biomaterial, tanto

no estudo da formac?a?o o?ssea como em cirurgias denta?rias (por exemplo, [13]).

1.2 Me?todos dos trac?os de fissa?o

O me?todo dos trac?os de fissa?o e? uma poderosa ferramenta para reconstruc?a?o das paleotem-

peraturas experimentadas por um mineral. Ele se baseia no processo de fissa?o do ura?nio e teve

seu desenvolvimento inicial durante a de?cada de 60. Antes disso, ja? havia sido observado que

fragmentos da fissa?o induzida de um filme de ura?nio evaporado numa folha de alum??nio pro-

duziam trilhas de dano em superf??cies clivadas de mica na proporc?a?o de uma trilha para cada

evento de fissa?o [14] e que estes defeitos apresentavam uma taxa de dissoluc?a?o no fluoreto de

l??tio muito maior do que o restante do material quando atacado quimicamente com uma mistura

2



de a?cidos fluor??drico e ace?tico glacial1 [15]. Em 1962, Price &amp;amp; Walker [16] investigaram mais

extensivamente o ataque qu??mico em silicatos irradiados na?o apenas com trac?os de fissa?o, mas

tambe?m com pro?tons, oxige?nio e argo?nio, demonstrando que estes podiam ser utilizados como

detectores de part??culas. Um ano mais tarde, os mesmos autores [17] propuseram um me?todo

de datac?a?o baseado na determinac?a?o da densidade superficial destes defeitos – quimicamente

atacados para observac?a?o com microscopia o?ptica – causados pela fissa?o esponta?nea do ura?nio e

acumulados ao longo do tempo. Como decaimentos por fissa?o obedecem a? uma lei exponencial:

P (e?F t ? 1) = D (1.1)

e? poss??vel associar a densidade de trac?os fo?sseis gerados pela fissa?o esponta?nea a? quantidade

do produto de decaimento (D) e a densidade de trac?os induzidos gerados pela fissa?o induzida

por ne?utrons te?rmicos a? quantidade remanescente do elemento radioativo (P), sendo que ?F e?

a constante de decaimento por fissa?o esponta?nea. Na verdade, como o decaimento por fissa?o

esponta?nea na?o e? o u?nico modo de decaimento dos a?tomos de ura?nio (estes decaem por emissa?o

de part??culas alfa com muito maior probabilidade), o nu?mero de a?tomos de ura?nio por volume

que sofreram fissa?o esponta?nea e? dado por [1]:

Ns =
?F
?

NU C238 (e
? t ? 1) (1.2)

na qual ? e? a constante de decaimento total (ou seja, a soma das constantes de decaimento

para os diversos modos), NU representa o nu?mero de a?tomos de ura?nio presente atualmente na

amostra e C238 a constante isoto?pica de
238U no ura?nio natural. Para descobrir a quantidade de

a?tomos de ura?nio, induz-se a fissa?o por ne?utrons num reator nuclear. Desta maneira, o nu?mero

de a?tomos de ura?nio por volume que sofreram a fissa?o induzida e? dada por [18]:

Ni = NU RU (1.3)

na qual RU e? a frac?a?o de fisso?es induzidas por nu?cleo alvo. Na pra?tica, sa?o mensuradas den-

sidades superficiais de trac?os ao inve?s de volume?tricas. Portanto, torna-se necessa?rio incluir

um fator geome?trico g para tal transformac?a?o. Isolando NU nas equac?o?es 1.2 e 1.3, pode-se

1O a?cido ace?tico glacial e? uma forma concentrada do a?cido, livre de a?gua.

3



iguala?-las e obter a seguinte equac?a?o para datac?a?o:

t =
1

??
ln

[
1 + g

(
?s
?i

) (
??
?F

) (
RU
C238

)]
(1.4)

Foi considerado que ? ? ??. Nesta equac?a?o existem quatro constantes (g, ?F , ?? e C238, ou o

fator geome?trico associado a?s geometrias de observac?a?o e eficie?ncias de contagem, a constante de

decaimento por fissa?o esponta?nea e emissa?o alfa, ale?m da quantidade do iso?topo 238U no ura?nio

natural, respectivamente) e tre?s quantidades a serem medidas (RU , ?S e ?I, ou a frac?a?o de fisso?es

induzidas por nu?cleo alvo e as densidades fo?ssil e induzida de trac?os por a?rea, respectivamente).

Em 1964, Fleischer &amp;amp; Price [19] compilaram um conjunto de procedimentos para o ataque

qu??mico em diversos minerais. Em 1968, Wagner [20] comentava a potencialidade do me?todo

apresentando um conjunto de idades para apatitas alema?s.

No entanto, foi observado que os trac?os latentes (na?o atacados quimicamente) sofrem des-

vanecimento durante escalas de tempo geolo?gicas, causando um decre?scimo no comprimento

ataca?vel do trac?o e uma reduc?a?o na densidade medida, levando a idades subestimadas siste-

maticamente [21, 22]. Este desvanecimento e? causado principalmente pela temperatura num

processo comumente chamado de annealing [23] e tra?s a discussa?o sobre a eficie?ncia de ataque

qu??mico em amostras naturais com trac?os fo?sseis e em amostras pre?-aquecidas com trac?os in-

duzidos. Geralmente, estas eficie?ncias esta?o embutidas no fator geome?trico g. Idealmente, este

fator geome?trico esta? relacionado apenas com a geometria de detecc?a?o (2? para uma superf??cie

externa do mineral ou um detector externo e 4? para uma superf??cie interna do mineral), mas ja?

fora observado que a raza?o entre as duas geometrias varia entre 0,49–0,69 [24–26]. Somente em

2002, Jonckheere &amp;amp; van den Haute [27] propuseram um me?todo experimental para estimar a efi-

cie?ncia de ataque qu??mico e observac?a?o de trac?os nas diversas geometrias a partir da distribuic?a?o

dos comprimentos projetados. Como um dos objetivos deste trabalho e? estudar a distribuic?a?o de

comprimentos dos trac?os e o de?ficit de alcance (diferenc?a entre o comprimento atacado medido

e o alcance esperado), a discussa?o sobre esta metodologia e novas propostas sera?o abordadas.

Ale?m disso, naquela e?poca existia a du?vida sobre qual o valor da constante de desintegrac?a?o

por fissa?o esponta?nea do iso?topo 238U (?F ), pois as medidas realizadas com diferentes te?cnicas

acumulava-se em dois valores distintos (?7,0 e 8,5×10?17 a?1, por exemplo [28]). Ambos fatores

levaram a proposta da datac?a?o por trac?os de fissa?o se tornar um me?todo dependente de padro?es

4



de idade, na chamada calibrac?a?o zeta [29–31]. Outro objetivo deste trabalho e? demonstrar que a

partir do valor recomendado para a constante de decaimento (?F =8,45×10?17 a?1 recomendado

pela IUPAC [32], e em acordo com os valores medidos em detectores so?lidos [33–35]) e empre-

gando a dosimetria de ne?utrons por vidros dopados com ura?nio calibrados por filmes finos de

ura?nio [18], e? poss??vel utilizar o me?todo de maneira independente e ate? determinar o conteu?do

de ura?nio, como ja? foi demonstrado para monitores meta?licos [36, 37].

Ale?m das medidas de densidade superficial de trac?os e? poss??vel medir o comprimento proje-

tado destes trac?os superficiais ou o comprimento confinado de trac?os horizontais atacados por

outro trac?o (os chamados trac?os em trac?os [38], figura 1.1). Nesta u?ltima medida, os trac?os

sa?o chamados de confinados pois seu comprimento atacado total esta? contido dentro do mine-

ral. Ale?m disso, como e? dif??cil medir inclinac?o?es no microsco?pio o?ptico, estes comprimentos sa?o

medidos apenas para trac?os horizontais, ou seja, aqueles em que as duas extremidades do trac?o

esta?o n??tidas e bem definidas no mesmo plano focal.

Acredita-se que a estabilidade dos trac?os em escala de tempo geolo?gica pode ser dividida

em tre?s zonas: a primeira em que nenhum trac?o e? apagado (zona esta?vel); a segunda em que os

trac?os sa?o continuamente reduzidos ate? que os que foram gerados em tempos mais long??nquos

sa?o apagados, mas os demais trac?os sa?o retidos (zona parcial de annealing); e a terceira em

10 ?m

Figura 1.1: Observac?a?o de um trac?o confinado (indicado pela seta) na apatita de Durango numa sec?a?o

prisma?tica. Microcopia o?ptica com aumento nominal de 1000×. Ataque qu??mico 1,1 M a? 20?C por

60 s.

5



que nenhum dos trac?os e? retido no mineral (zona insta?vel) [39]. Desta maneira, foi proposto

que a medida da distribuic?a?o de comprimentos projetados poderia ser utilizada para encontrar

o topo (temperatura mais baixa) da zona parcial de annealing [40, 41]. Em geral, acredita-se

tambe?m que esta zona esteja situada entre 60-110?C para escalas de tempo na faixa dos milho?es

de anos (Ma) no caso da apatita, o que a torna um excelente estimador da maturac?a?o de hidro-

carbonetos [42], uma vez que a formac?a?o principal de ga?s e o?leo esta? entre 144?C para 10 Ma

e 60?C para 600 Ma (cap??tulo 26 do livro de Hunt [43]). No entanto, ja? foi demonstrado que

a distribuic?a?o de comprimentos projetados na?o e? um indicador ta?o sens??vel da histo?ria te?rmica

experimentada pela amostra [44, 45]. Portanto, a medida da distribuic?a?o de comprimentos con-

finados e? considerada a ferramenta de diagno?stico para ana?lise de histo?rias te?rmicas (trajeto?rias

no espac?o de tempo e temperatura) [46]. Do fato de cada trac?o ser gerado em um diferente

momento da histo?ria te?rmica do mineral hospedeiro, a distribuic?a?o de comprimentos em uma

dada amostra pode ser usada para inferir a histo?ria te?rmica experimentada por este mineral,

desde que a cine?tica de annealing dos trac?os latentes seja bem compreendida e delimitada ex-

perimentalmente. Este e? um problema inverso, originalmente proposto por Lutz &amp;amp; Omar [47],

pois existem diversas histo?rias te?rmicas poss??veis que podem produzir a mesma distribuic?a?o

de comprimentos experimentalmente medida. Um algoritmo para calcular poss??veis histo?rias

te?rmicas, que foi desenvolvido pelo Grupo de Cronologia [48], utiliza conjuntos de caixas no

espac?o de fase de tempo e temperatura. Inicialmente sa?o escolhidas duas caixas. A primeira

enquadra no tempo a idade medida para a amostra com seu respectivo erro e na temperatura

a base (temperatura mais alta) da zona de annealing parcial, enquanto a segunda enquadra no

tempo e na temperatura as condic?o?es em que a amostra foi recolhida durante o trabalho de

campo. Usando o me?todo de Monte Carlo para sortear pares de pontos (um em cada caixa)

aleatoriamente, sa?o geradas distribuic?o?es esperadas para o comprimento confinado dos trac?os

atrave?s de modelos para a cine?tica de annealing calibrados com dados de laborato?rio. Compa-

rando estas distribuic?o?es com aquela obtida experimentalmente, histo?rias te?rmicas que passam

num teste estat??stico sa?o escolhidas e armazenadas. Em geral, tenta-se obter pelo menos 100

possibilidades de histo?rias te?rmicas. Observe que, conforme for a distribuic?a?o de comprimentos

confinados, talvez seja necessa?rio acrescentar mais caixas no espac?o de fase, sempre buscando

6



recorrer a evide?ncias de eventos geolo?gicos.

Portanto, nas u?ltimas quatro de?cadas grandes conjuntos de dados em experimentos de labo-

rato?rio (tratamentos te?rmicos com durac?o?es entre 20 minutos e 500 dias) investigaram efeitos

de observac?a?o, orientac?a?o e composic?a?o qu??mica na reduc?a?o dos comprimentos e das densida-

des de trac?os fo?sseis e induzidos [49–54]. Estes dados sa?o utilizados para calibrar modelos de

annealing [55–61]. Com estes modelos calibrados, extrapolac?o?es geolo?gicas sa?o feitas e com-

paradas com outras informac?o?es geolo?gicas [62–64]. Um exemplo de informac?a?o geolo?gica e?

o perfil de idades de apatitas obtidas em poc?os de perfurac?a?o em relac?a?o a? profundidade de

coleta das amostras [65]. Neste caso, as histo?rias te?rmicas de cada amostra sa?o inferidas por

evide?ncias estratigra?ficas e a suposic?a?o de um gradiente constante de variac?a?o da temperatura

com a profundidade.

1.3 Experimentos com trac?os de ??ons

Para compreender o processo de annealing e? necessa?rio entender como os trac?os sa?o formados

e qual a configurac?a?o da rede apo?s a desacelerac?a?o do ??on. Neste contexto, o emprego da micros-

copia eletro?nica de transmissa?o (Transmission Electron Microscopy, TEM) possibilitou obser-

vac?a?o direta da reduc?a?o do trac?o em func?a?o do tempo de exposic?a?o ao feixe de ele?trons [66–69].

Estes estudos mostraram que o trac?o de fissa?o encolhe ate? um certo comprimento, quando ele

comec?a a segmentar. Infelizmente, trac?os de fissa?o induzida por ne?utrons apresentam um largo

intervalo de combinac?o?es de massa e energia entre os ??ons, o que obscurece o entendimento

dos feno?menos de formac?a?o e annealing dos trac?os. Em contra-partida, a utilizac?a?o de feixes

de ??ons pesados apresenta uma distribuic?a?o bem definida para a energia das part??culas e o co-

nhecimento da massa do ??on. Diversos autores se aproveitaram desta te?cnica para investigar

a formac?a?o e o annealing de trac?os de ??ons em apatita empregando as mais variadas te?cnicas:

diferenc?a caracter??stica de absorc?a?o no espectro vis??vel (Characteristic Absorption Difference,

CAD) [70]; microscopia eletro?nica em re?plicas de trac?os atacados [71]; retro-espalhamento cana-

lizado de Rutherford (Channelised Rutherford BackScattering, CRBS) [72–74]; difrac?a?o de raios

X (X-Ray Diffraction, XRD) [74, 75]; microscopia eletro?nica de transmissa?o (TEM) [68, 76–78];

7



espectroscopia Raman [79–81]; e espalhamento de raios X a baixos a?ngulos (Small-Angle X-ray

Scattering, SAXS) [82, 83]. No entanto, encontramos apenas dois trabalhos que reportam o uso

de microscopia o?ptica para medir taxas de annealing em trac?os atacados de ??ons. Green et

al. [49] utilizaram trac?os de n??quel submetidos a tratamentos te?rmicos para investigar a poss??vel

existe?ncia de gaps causados pelo aquecimento. Ja? Sandhu et al. [84] investigaram o annealing

isocro?nico em diversos minerais, incluindo a apatita, mas sem reportar valores para os compri-

mentos medidos, apenas suas razo?es. Neste trabalho, apresentaremos e discutiremos conjuntos

de dados de annealing para o comprimento atacado de trac?os de ??ons.

1.4 Pesquisas relacionadas do Grupo de Cronologia

Como comentado anteriormente, o Grupo de Cronologia vem trabalhando ha? anos com

o me?todo dos trac?os de fissa?o. Primeiramente, demonstrando que e? poss??vel obter o valor

recomendado pela IUPAC para a constante de desintegrac?a?o por fissa?o esponta?nea do iso?topo

238U utilizando detectores de estado so?lido e o processo de revelac?a?o pelo ataque qu??mico [33–35].

Segundo, aplicando uma dosimetria de ne?utrons pela calibrac?a?o de vidros dopados com ura?nio

natural atrave?s da confecc?a?o e calibrac?a?o de filmes finos tambe?m de ura?nio natural [18, 85].

Por estes dois resultados, e? poss??vel utilizar o me?todo dos trac?os de fissa?o como um me?todo

absoluto. Ale?m destes trabalhos, outros resultados relacionados com o presente trabalho incluem

experimentos de annealing [54, 86] e modelagem destes conjuntos de dados [58, 59, 61, 87].

1.5 Motivac?o?es e objetivos

O presente trabalho tem como principal objetivo entender a cine?tica de reconstituic?a?o dos

danos causados por irradiac?a?o com ??ons (trac?o latente) na apatita e e? realizado atrave?s do

estudo de annealing em trac?os atacados. Desta maneira, e? necessa?rio entender como o processo

de ataque qu??mico funciona, para posteriormente compreender as alterac?o?es causadas pelos

tratamentos te?rmicos.

O projeto inicialmente tinha como intenc?a?o estudar, atrave?s da microscopia de forc?a ato?-

8



mica, os efeitos do tratamento te?rmico nos trac?os de ??ons em apatita atacados quimicamente

com a?cido n??trico em baixa concentrac?a?o por curtos per??odos de tempo. Desta maneira, foram

planejados quatro experimentos: ataque qu??mico e tratamento te?rmico em medidas de compri-

mento projetado; e ataque qu??mico e tratamento te?rmico em medidas da abertura superficial

e do comprimento total. Adicionalmente, algumas amostras foram enviadas para um reator

nuclear e irradiadas com ne?utrons te?rmicos. Estas amostras serviram para fazer a datac?a?o e

investigar a distribuic?a?o de comprimentos projetados na geometria interna de um detector.

Para investigar o ataque qu??mico, as taxas de dissoluc?a?o foram obtidas em diversas condic?o?es

(ataques qu??micos diferentes e preparac?a?o de amostra diferente). Nas amostras contendo trac?os

de fissa?o induzida, a distribuic?a?o de comprimentos projetados foi medida com intuito de observar

se trac?os gerados na superf??cie externa apresentam um de?ficit de alcance maior, assim como

trac?os de ??ons.

Para o tratamento te?rmico, deseja-se verificar como trac?os de ??ons se comportam e se estes

podem ser usados como base de dados para extrapolac?o?es em escala de tempo geolo?gica. Ale?m

disso, pelas medidas da abertura superficial e do comprimento atacado, pretende-se relacionar

a ordem da reac?a?o de annealing.

Sobre a organizac?a?o da tese, no final do texto sa?o apresentados tre?s ape?ndices, agrupando

tabelas de dados experimentais, histogramas e informac?o?es sobre os ajustes realizados. Quando

dados experimentais sa?o citados, caso estejam escritos em tabelas nas refere?ncias originais, sa?o

tidos como extra??dos. Caso seja necessa?rio obter os valores de um gra?fico, sa?o tidos como

adaptados.

9



10



Cap??tulo 2

Materiais e me?todos

Este cap??tulo centraliza as informac?o?es das amostras, dos experimentos e dos instrumentos

(equipamentos) de medidas utilizados. A tabela 2.1 apresenta a nomenclatura das amostras.

Aqui tambe?m sa?o apresentados os resultados de experimentos que na?o envolvem diretamente os

dois principais to?picos de estudo (ataque qu??mico e tratamento te?rmico).

2.1 Equipamentos utilizados

Neste trabalho foram utilizados diversos instrumentos com diferentes objetivos. A micros-

copia o?ptica foi realizada pelo microsco?pio DMRBE da Leica com aumento nominal de 630×

(lentes secas com abertura nume?rica de 0,75) para contagem da densidade superficial de trac?os

na datac?a?o e pelo microsco?pio Axioplan 2 Imaging da Zeiss com aumento nominal de 1000×

(lentes secas com abertura nume?rica de 0,90) para contagem da densidade superficial nas cur-

vas de ataque e medidas de comprimento. Esta u?ltima foi feita atrave?s de um tubo espelhado

embutido no microsco?pio e com aux??lio de uma mesa digitalizadora Intuos 4 da Wacom e de um

led vermelho acoplado ao seu mouse. O fator de calibrac?a?o da mesa foi 3,608±0,010 pixels/µm

(a curva de calibrac?a?o esta? apresentada na figura A.1 e foi obtida com diversas medidas em uma

re?gua graduada em 0,01 mm). Os tratamentos te?rmicos foram realizados em um forno cil??ndrico

constru??do para experimentos de annealing. A temperatura foi monitorada por um termopar do

tipo K (precisa?o ?2?C), um data logger da Novus e o programa FieldChart (versa?o 1.59). Os

11



Tabela 2.1: Nomenclatura e breve descric?a?o das amostras utilizadas neste trabalho.

Identificac?a?o Informac?o?es

DPF# e DBF#
apatitas irradiadas com ne?utrons para datac?a?o

pelo me?todo do detector externo

01MP# e 01MB#

11MP# e 11MB#
apatitas atacadas com ma?scara para medida da taxa de dissoluc?a?o

11MPN# e 11MBN#
(os dois primeiros nu?meros indicam as concentrac?o?es do a?cido)

40MP# e 40MB#

55MP# e 55MB#

VB#P e VB#B
apatitas irradiadas com ne?utrons para medida da distribuic?a?o

de comprimentos projetados na superf??cie interna

45F#-# e 45N#-#
apatitas irradiadas com 152Sm a? 45? para

medida de comprimentos projetados

BN#-# e VTB#
apatitas irradiadas com 152Sm e 238U perpendicularmente

para medida da abertura superficial e comprimento total

ataques qu??micos foram realizados com temperatura controlada por um banho ultratermosta?tico

SP-152 da SPLabor. Todos estes equipamentos sa?o do Grupo de Cronologia.

Para obtenc?a?o da taxa de dissoluc?a?o, diversas medidas de degrau foram realizadas com um

perfilo?metro Dektak 150 da Veeco. Amostras padro?es Step Height Standard da Veeco VLSI

Standards Incorporated com 87,1 e 919,3 nm foram medidas cinco vezes para verificar a cali-

brac?a?o do equipamento (obteve-se 86,4±1,1 e 924,8±2,0 nm, respectivamente). A difrac?a?o de

raios X em po? para obtenc?a?o dos para?metros da ce?lula unita?ria foi feita com o difrato?metro

D8 Advance da Bruker. A abertura superficial dos trac?os foi medida com microscopia de forc?a

ato?mica no modo de na?o contato em condic?o?es ambiente (registrando imagens da topografia

e da amplitude de voltagem na ponta) pelo Easyscan 2 Flex da Nanosurf e com microscopia

eletro?nica de varredura no modo topographic A (1024 pixels) pelo FEI da Phenom. Os espectros

de infra-vermelho foram obtidos pelo FT/IR-6100 da Jasco. Todos estes equipamentos esta?o

dispon??veis no Laborato?rio de Multiusua?rios (LAMULT).

12



Como as amostras na?o sa?o boas condutores de eletricidade, elas tiverem de ser metalizadas

com carbono para serem medidas atrave?s da microscopia eletro?nica. Escolhemos o carbono pois

sab??amos que conseguir??amos remove?-lo sem danificar as amostras depois das medidas. Esta

metalizac?a?o foi realizada num va?cuo de ?10?4 mbar pelo Q1SOT ES da Quorum Technologies.

Este procedimento foi realizado no Instituto de Geocie?ncias pela disponibilidade do alvo.

2.2 Preparac?a?o das amostras

Um monocristal de apatita foi cortado com serra de diamante em tre?s orientac?o?es cristalo-

gra?ficas: prisma?tica ({112?0}); basal ({0001}); e numa orientac?a?o a? 45? entre as duas orientac?o?es

anteriores (pro?xima aos planos {101?1}, que esta?o inclinados a? 49? do eixo cristalogra?fico c [88]).

A figura 2.1 mostra diversas fam??lias de planos da apatita. Para cada orientac?a?o diversos pedac?os

foram separados (ca. 10 mm2 de a?rea superficial). Alguns destes pedac?os foram pre?-aquecidos

a? 450?C por 24 horas numa mufla para apagar os trac?os fo?sseis. Em geral, as amostras que

passaram por este procedimento possuem a letra N na sua identificac?a?o, com excec?a?o das amos-

tras VB#P e VB#B. Os pedac?os foram, enta?o, montados em resina epo?xi, lixados (granulac?a?o

FEPA #800, #1200, #2400 e #4000) e polidos com pasta de diamante (granulac?a?o 3 µm, 1 µm

e 0,25 µm). Em algumas amostras, uma lixa mais grossa (#220) foi utilizada para remover a

resina existente sobre a superf??cie a ser medida. Assim, foram separados va?rios conjuntos para

diferentes irradiac?o?es.

As amostras DPF# e DBF# foram quimicamente atacadas com a?cido n??trico (1,1 M a? 20?C

Figura 2.1: Fam??lias de planos em um cristal de apatita. Extra??do de Jonckheere &amp;amp; van den Haute [89].

13



por 60 segundos), justapostas com pedac?os de mica muscovita, embrulhadas em alum??nio e

montadas com vidros refere?ncia IRMM-540 dopados com ura?nio (tambe?m justapostos com pe-

dac?os de mica). Estas amostras foram enviadas ao reator nuclear IEA-R1 do IPEN (Sa?o Paulo,

Brasil) para irradiac?a?o com ne?utrons te?rmicos. Como o conteu?do de ura?nio dos vidros e? conhe-

cido (13,9±0,5 ppm [90]), estes servem como monitores da flue?ncia de ne?utrons (nominalmente

3×1015 ne?utrons/cm2). As amostras pre?-aquecidas VB#P e VB#B na?o foram atacadas, mas

tambe?m foram irradiadas com ne?utrons te?rmicos em outra montagem (mesma flue?ncia nominal),

sem acoplar mica muscovitas em suas superf??cies. Neste caso, o procedimento de lixar e polir

foi realizado apo?s as amostras retornarem do reator para garantir a observac?a?o em uma superf??-

cie interna do mineral. As amostras 01MP#, 01MB#, 11MP#, 11MB#, 11MPN#, 11MBN#,

40MP#, 40MB#, 55MP# e 55MB# tiveram suas superf??cies parcialmente recobertas por photo

resist (AZ 30 12 ou 52 14). Este material sofre cura numa chapa quente a 110–120?C por cerca

de dez minutos e resiste a? corrosa?o com a?cido n??trico. Como sera? visto nos resultados dos

experimentos de annealing, esta cura na?o afeta a estabilidade dos trac?os. Apo?s a corrosa?o, o

photo resist pode ser facilmente removido com acetona mantendo intacta a superf??cie em que

estava depositado. As amostras foram atacadas em diferentes condic?o?es e apo?s a ma?scara ser

removida, as medidas dos degraus forneceram as taxas de ataque qu??mico, conforme sera? dis-

cutido no pro?ximo cap??tulo. Por fim, as amostras 45F#-#, 45N#-#, BN#-# e VTB# foram

recobertas com folhas de alum??nio e irradiadas com ??ons pesados na posic?a?o X0 do acelerador

linear UNILAC do GSI (Darmstadt, Alemanha). As amostras 45F#-# e 45N#-# foram incli-

nadas a? 45? e irradiadas com 152Sm (4,8 MeV/amu). As amostras BN1-# ate? BN4-# foram

irradiadas perpendicularmente com o mesmo feixe de 152Sm, enquanto as amostras BN7-# e

BN8-# foram irradiadas perpendicularmente com 238U (11,4 MeV/amu). Estes amostras foram

irradiadas com flue?ncias nominais de 1×106 ??ons/cm2. As amostras VTB# foram irradiadas

com os mesmos feixes, mas com flue?ncias nominais mais altas de 2 e 5×1011 ??ons/cm2. O papel

alum??nio que recobriu as amostras irradiadas com ??ons pesados teve o intuito de diminuir a

energia do feixe, para que esta chegasse a valores pro?ximos a energia liberada para fragmentos

fissa?o (?160–170 MeV). No caso das amostras VTB#, uma parte da superf??cie foi recoberta

com uma camada mais espessa de alum??nio para que os ??ons na?o cheguem a? superf??cie, mantendo

14



Tabela 2.2: Estimativas da energia de entrada e alcance dos ??ons obtidas por simulac?o?es com o pacote

de programas SRIM.

Identificac?a?o I?on
Energia A?ngulo de Espessura Energia

Alcance
do feixe incide?ncia alum??nioa de entrada

(MeV) (?) (µm) (MeV) (µm)

45F#-# e 45N#-#
152Sm 684,0

45
21,79

155,2±4,9 15,08±0,30

BN1-# ate? BN4-# 0 284,7±3,7 22,24±0,18

BN7-# e BN8-# 238U 2641,8 0 81,17 223,1±7,9 15,07±0,26

a Calculada pela medida da massa e a?rea das folhas.

uma regia?o da amostra na?o irradiada. Vale lembrar que antes de atingir a amostra, o feixe de

??ons passa por tre?s folhas de alum??nio, com um m??cron de espessura cada, para monitoramento

do feixe. Isto acarreta numa diminuic?a?o de 0,3 MeV/amu na energia dos ??ons. A tabela 2.2

apresenta os valores da energia na superf??cie da amostra e alcance dos ??ons, conforme simulac?a?o

feita pelo pacote de programas SRIM1 [91]. As simulac?o?es sa?o baseadas em coliso?es de esferas

duras (Kinchin &amp;amp; Pease [92]) e tambe?m na?o levam em conta a cristalografia do alvo. Assim, os

para?metros de controle da simulac?a?o sa?o as energias de ligac?a?o da superf??cie, da rede e de deslo-

camento. Utilizou-se os valores ja? fornecidos pelo programa. Para as simulac?o?es, a densidade do

alum??nio foi 2,702 g/cm3 e da apatita 3,20 g/cm3 (a estequiometria ideal de uma flu?or-apatita

foi utilizada). Os resultados da tabela representam a me?dia e desvio padra?o de simulac?o?es com

10000 ??ons.

Sempre que atacadas, as amostras sa?o mergulhadas numa base (soluc?a?o super-saturada

de bicarbonato de so?dio) para frear a reac?a?o, lavadas em a?gua corrente e limpas num banho

ultrasso?nico.

1http://www.srim.org consultado no dia 22/01/2009.

15



2.3 Descric?a?o da apatita utilizada

A amostra utilizada neste trabalho foi um monocristal de apatita natural com colorac?a?o

entre amarelo e verde. Esta amostra nos foi dada como apatita de Durango (Me?xico), uma

apatita largamente utilizada na literatura, inclusive como padra?o de idade [31]. No entanto,

o baixo conteu?do de flu?or (a tabela 2.3 apresenta a estequiometria calculada e mais alguns

elementos, enquanto a tabela A.1 apresenta o resultado da ana?lise qu??mica realizada pelo la-

borato?rio canadense ActLabs), a presenc?a de incluso?es, a grande quantidade de elementos de

terras raras e o fato dela apresentar rachaduras apo?s ser pre?-aquecida (24 horas a? 450?C) nos

levaram a duvidar de sua origem. Assim, tentamos compilar o ma?ximo de informac?o?es sobre

a amostra. Ale?m de sua estequiometria, a tabela 2.3 apresenta o refinamento da difrac?a?o de

raios X obtido pelo me?todo de Rietveld [93] comec?ando com as posic?o?es ato?micas indicadas por

Fleet &amp;amp; Pan [94]. Os dados foram obtidos para difrac?a?o em po? (pedac?o mo??do com almofariz

de porcelana e passado numa peneira com furos de 75 µm) usando a linha K?1 do cobre, um

monocromador de germa?nio e a geometria de Bragg-Brentano. A aquisic?a?o foi feita com 40 kV,

30 mA, rotac?a?o da amostra em 3 ?/s e passos no a?ngulo 2? de aquisic?a?o de 0,05? a cada 15 s.

A figura A.2 apresenta o resultado do refinamento dos dados.

As amostras DPF# e DBF# tambe?m foram analisadas para obter mais informac?o?es. As

amostras numeradas como 1 sa?o referentes a apatita usada neste trabalho, enquanto as amostras

numeradas como 2 sa?o referentes a uma outra apatita que e? certamente de Durango. Ambas

foram irradiadas na mesma montagem. Depois delas voltarem do reator, as micas foram desa-

copladas e quimicamente atacadas (a?cido fluor??drico 48% a? 15?C por 90 minutos). Em posse

das apatitas e micas atacadas (com seus trac?os revelados), procedemos para a contagem da

densidade superficial de trac?os. Esta e? feita utilizando um microsco?pio o?ptico que possui um

grade quadrada em uma de suas oculares. Define-se um espac?o desta grade ao qual da?-se o

nome de campo. Este espac?o e? mantido durante as contagens em uma mesma amostra e todos

os trac?os que esta?o na superf??cie e aparecem dentro do campo sa?o contados. Atrave?s de uma

re?gua microsco?pica, e? poss??vel determinar a a?rea de cada campo (em geral, os resultados sa?o

apresentados em cm?2). O deslocamento entre dois campos e? mantido constante ao longo das

medidas e e? feita uma varredura em linhas pela amostra. Idealmente, e? interessante medir pelo

16



Tabela 2.3: Estequiometria e para?metros da rede para a ce?lula unita?ria da apatita.

Elemento 24 a?tomos de O 25 a?tomos de O

Ca 9,495 9,891

P 5,697 5,935

Cl 0,084 0,087

F 1,248 1,300

Si 0,093 0,097

Al 0,013 0,014

Fe 0,008 0,009

Mn 0,002 0,002

Mg 0,007 0,007

Na 0,068 0,071

Ca/P 1,667 1,667

La &gt;2000 ppm

Ce &gt;3000 ppm

demais REEs ?3220 ppm

Th 271 ppm

U 14,2 ppm

a 9,3802(6) A?

c 6,8761(6) A?

menos 50 campos diferentes para ter uma boa amostragem e contar mais de dois mil trac?os

para ter uma boa estat??stica (considerando que esta seja governada pela estat??stica de Poisson).

Os resultados das medidas esta?o apresentados na tabela 2.4. As idades das amostras sa?o dadas

pela equac?a?o 1.4:

t =
1

??
ln

[
1 + g

(
?s
?i

) (
??
?F

) (
RU
C238

)]
na qual ?? e ?F sa?o as constantes de decaimento por alfa e por fissa?o do iso?topo

238U (respec-

tivamente, 1,55125×10?10 a?1 [95] e 8,45×10?17 a?1 [32]), g e? o fator geome?trico (0,585±0,018

medido pela te?cnica da raza?o entre as densidades [27]), ?s e ?i sa?o as densidades medidas de

17



trac?os fo?sseis e induzidos, C238 e? a frac?a?o do iso?topo no ura?nio natural (0,99275 [96]) e RU re-

presenta a frac?a?o de fisso?es por nu?cleo alvo, dada pela calibrac?a?o do vidro (utilizou-se o IRMM

540, que conte?m 13,9±0,5 ppm de ura?nio [90]) por um filme fino de ura?nio:

RU =
?Vm
?NU

(2.1)

na qual ?Vm e? a densidade de trac?os medido no detector acoplado ao vidro e ?NU e? o fator de cali-

brac?a?o do vidro {?NIRMM 540U =(0,52±0,02)×10
14cm?2 [85]}. Como se observa na tabela 2.4, as

idades obtidas para a apatita estudada neste trabalho foram compat??veis com a idade da apatita

de Durango. Apesar das idades entre as diferentes orientac?o?es concordarem estatisticamente

em dois desvios, ha? a observac?a?o de uma pequena anisotropia que pode estar relacionada a? uma

Tabela 2.4: Datac?a?o das apatitas.

Identificac?a?o Ns ns ?s Ni ni ?i Idade

(105 trac?os/cm2) (105 trac?os/cm2) (Ma)

prisma?tica {112?0}

DPF1
1429 100 2,232±0,053

3170 100 4,953±0,099
29,7±1,5

1028 50 2,056±0,127a 27,4±2,1

DPF2 1585 100 2,477±0,080 3737 100 5,839±0,101 27,9±1,5

basal {0001}

DBF1 3581 150 2,384±0,117 3074 100 4,803±0,087 32,7±2,1

DBF2 1642 100 2,566±0,065 3535 100 5,523±0,107 30,6±1,5

a Densidade obtida pela curva de ataque qu??mico.

Ns e Ni representam o nu?mero total de trac?os contados, enquanto ns e ni os campos contados para as

densidades fo?ssil e induzida. Os erros reportados nesta tabela sa?o o desvio padra?o da me?dia para as

densidades e a devida propagac?a?o de erros para a idade. As amostras foram irradiadas com tre?s pedac?os

de vidro IRMM 540 e foram acoplados seis pedac?os de mica nestes vidros. Como na?o foi observado

um gradiente entre as densidades nas micas, para o ca?lculo da idade foi utilizado o valor me?dio entre

todas medic?o?es: ?Vm=(4,924±0,039)×105 trac?os/cm2. As apatitas foram atacadas com 1,1 M HNO3

por 60 s.

18



Tabela 2.5: Medidas de trac?os em trac?os (confinados).

Identificac?a?o N L SD

(µm) (µm)

prisma?tica {112?0}

Durango (induzidos) 106 16,23±0,09 0,91

VB3P (induzidos) 46 15,97±0,13 0,90

PF2-4 (fo?ssil) 68 14,22±0,13 1,09

VB4P (induzidos)a 58 15,75±0,12 0,91

VB5P (induzidos)b 46 14,87±0,13 0,88

basal {0001}

VB1B (induzidos) 41 15,76±0,13 0,83

VB4B (induzidos)a 41 15,36±0,16 0,99

a 5,5 M HNO3 a? 21
?C por 20 s.

b 4,0 M HNO3 a? 25
?C por 15 s.

As demais amostras foram atacadas com 1,1 M HNO3 a? 20
?C por 60 s.

N representa o nu?mero de medidas, L o comprimento confinado e SD o desvio padra?o das medidas.

diferente eficie?ncia de observac?a?o. Este assunto sera? abordado novamente quando da discussa?o

dos resultados para os diferentes ataques qu??micos.

Medidas do comprimento confinado de trac?os fo?sseis e induzidos na superf??cie prisma?tica

tambe?m foram realizadas. A tabela 2.5 apresenta o resultado das medidas e e? poss??vel observar

uma reduc?a?o pro?xima a 10% no comprimento confinado dos trac?os fo?sseis em relac?a?o aos induzi-

dos. Isto significa que a amostra experimentou baixas temperaturas (pro?ximas a da superf??cie)

durante seu resfriamento de 27–33 Ma.

2.4 Estimativa do dia?metro do trac?o latente

O dia?metro latente (sem ataque qu??mico) dos trac?os pode ser estimado usando medidas

espectrosco?picas (infra-vermelho e Raman). Para isto, a quantidade de danos causados pela

19



irradiac?a?o deve ser grande o suficiente para causar alguma alterac?a?o nos modos de vibrac?a?o da

amostra. Liu et al. [79] observaram um desdobramento do modo de estiramento sime?trico ?1

do a?nion fosfato (modo mais intenso da espectroscopia Raman localizado em 964 cm?1) com

aumento da flue?ncia para irradiac?o?es com ura?nio. Assim, realizamos uma se?rie de medidas com

infra-vermelho usando o modo de reflexa?o (Attenuated Total Reflectance, ATR) nas amostras

VTB#. Neste caso, tambe?m medimos as amostras VTP#. A diferenc?a entre estas amostras

e? que a primeira esta? orientada em sec?o?es basais, enquanto a segunda em prisma?ticas. Ambas

foram irradiadas com alta flue?ncia e possuem uma regia?o da superf??cie que na?o foi irradiada.

Mesmo que as duas regio?es a serem medidas estejam na mesma amostra, o modo ATR e? bastante

sens??vel a?s variac?o?es na dista?ncia entre o prisma e a amostra (no equipamento utilizado, a

dista?ncia era controlada por um parafuso de pressa?o), pois estes devem estar em contato o?ptico,

uma vez que o modo de medida utiliza o feno?meno da reflexa?o interna total. Como acreditamos

ser muito dif??cil cumprir este requisito, os espectros precisaram ser normalizados. Para tal,

utilizamos um pico na?o esperado em torno de 1100 cm?1, pois se ele na?o e? inerente a amostra e

esta? presente no equipamento de medida, deveria ser o mesmo em todos os casos. Um exemplo

de distinc?a?o entre os espectros apo?s esta normalizac?a?o (indicada por uma seta) esta? apresentada

na figura 2.2.

Para analisar os dados, usaremos um modelo de saturac?a?o. Considerando que cada trac?o

possui um raio r, a a?rea superficial ocupada pelos trac?os quando sua flue?ncia alcanc?a o valor ?

pode ser dada por [97]:

A(?) = 1 ?e??r
2? (2.2)

Expandindo a exponencial em primeira ordem e observando que 1 ?A(?) e? a frac?a?o intacta do

material, podemos reescrever:

f = 1 ?A(?) = 1 ??r2? (2.3)

Agora associamos f com a raza?o entre as intensidades dos picos em regio?es irradiadas e na?o

irradiadas. Analisaremos os dois picos e o vale do espectro indicados pelas letras a, b e c (figura

2.2), como originalmente proposto por Sidall &amp;amp; Hurford [98], mas para ana?lise da composic?a?o

qu??mica da apatita em relac?a?o ao seu elemento terminal (flu?or, cloro ou hidroxila). Com as

20



7 0 0 8 0 0 9 0 0 1 0 0 0 1 1 0 0 1 2 0 0 1 3 0 0

0 . 0

0 . 2

0 . 4

0 . 6

0 . 8

1 . 0

1 . 2

1 . 4 ??
	???	???
??????????????
?
??????????????

?

?

??

?

???

?

	??
???

???

?????????????????????

?

?

?

Figura 2.2: Espectros de infra-vermelho obtidos

em duas regio?es (irradiada e na?o-irradiada com

238U) da amostra VTP3.

0 5 1 0 1 5 2 0 2 5 3 0 3 5 4 0
0

2

4

6

8

1 0

1 2

1 4

1 6  T E M     X R D
 C R B S   S A S
 F T - I R

?

 

??
?


??
???

???

??

??	
???

???
???


?

P e r d a  d e  e n e r g i a  ( k e V / n m )

Figura 2.3: Dia?metro latente de trac?os em apa-

tita em func?a?o da perda de energia do ??on, me-

didos por diferentes te?cnicas. Os dados esta?o

compilados na tabela A.2.

razo?es dos valores entre cada espectro (f), podemos calcular o raio do trac?o com a equac?a?o 2.3.

Estes raios variam entre 3,89–5,35 nm e 3,18–4,82 nm para as amostras irradiadas com sama?rio e

ura?nio, respectivamente, na orientac?a?o basal. Como os picos medidos pelo infra-vermelho esta?o

entre 954–990 cm?1, podemos calcular seu comprimento de penetrac?a?o. Este comprimento e?

calculado pelo fato de que quando a radiac?a?o infra-vermelha e? totalmente refletida na interface

prisma-amostra, existe um campo ele?trico evanescente que penetra a amostra decaindo exponen-

cialmente. Na dista?ncia em que este campo e? reduzido por um fator e, define-se o comprimento

de penetrac?a?o [99]:

DP =
?

2?n1

?
sen2? ?

(
n2
n1

)2 (2.4)

na qual ?=45? e? o a?ngulo utilizado no modo ATR, n1=2,4 o ??ndice de refrac?a?o do prisma de

ZnSe e n2=1,636 o ??ndice de refrac?a?o da apatita. Assim, o comprimento de penetrac?a?o esta?

entre 3,56–3,70 µm. Novamente, com aux??lio do programa SRIM, podemos calcular a perda de

energia me?dia neste alcance, interpolando os dados da curva de perda de energia por dista?ncia

21



percorrida. Obtivemos 19,5 e 24,5 keV/nm para o sama?rio e o ura?nio, respectivamente. Estes

valores esta?o na figura 2.3 junto com uma compilac?a?o de dados para apatita (a tabela A.2

apresenta mais informac?o?es sobre estes dados, ale?m de suas refere?ncias). Como os valores

concordam com as demais medidas, eles da?o suporte a? metodologia utilizada.

22



Cap??tulo 3

Estudo da cine?tica de ataque qu??mico

Neste cap??tulo, investigaremos o ataque qu??mico do mineral apatita com a?cido n??trico. Na

literatura existem diversas condic?o?es (durac?a?o, temperatura e concentrac?a?o) de ataque repor-

tadas. As temperaturas variam entre 20–25?C (incluindo ataques a temperatura ambiente) e as

concentrac?o?es entre 0,4–5,5 M1. A durac?a?o e? escolhida de maneira que se alcance um plateau

no comprimento e densidade. Os ataques qu??micos escolhidos para este trabalho esta?o relaci-

onados na tabela 3.1 e visam cobrir os ataques qu??micos encontrados na literatura. Primeiro,

duas curvas de ataque qu??mico sa?o levantadas, em seguida, emprega-se os ataques escolhidos

em medidas da taxas de dissoluc?a?o e da distribuic?a?o de comprimentos projetados de trac?os de

fissa?o induzida. Com os resultados, discute-se o de?ficit de alcance (raza?o entre o comprimento

1A concentrac?a?o mais baixa e? reportada como 2,5%. Para calcular sua molaridade, consideramos que esta e?

a porcentagem em peso e que a densidade da soluc?a?o e? 1,0119 g/ml.

Tabela 3.1: Ataques qu??micos escolhidos para este trabalho.

Concentrac?a?o do a?cido n??trico Temperatura Durac?a?o Refere?ncia

(M) (?C) (s)

0,1 20 300 este trabalho

1,1 20 50–60 [54]

4,0 25 15 [100]

5,5 21 20 [52]

23



medido e o alcance simulado dos ??ons), a func?a?o resposta (raza?o entre as taxas de dissoluc?a?o no

trac?o e no material na?o irradiado) e a geometria dos trac?os.

3.1 Curvas de ataque qu??mico

Como sera?o investigados um novo ataque qu??mico de baixa concentrac?a?o (0,1 M) e trac?os de

??ons, que eventualmente podem possuir uma resposta diferente em relac?a?o ao ataque qu??mico,

levantamos duas novas curvas de ataque. Estas curvas medem a densidade de trac?os e, no

caso dos trac?os de ??ons, o comprimento projetado em func?a?o da durac?a?o de ataque. Utilizou-

se as amostras VB1P, VB1B e 45F2-1. Os resultados esta?o apresentados nas figuras 3.1 e

3.2. E? poss??vel notar (figura 3.1) uma enorme anisotropia em relac?a?o a revelac?a?o dos trac?os nas

orientac?o?es basal e prisma?tica para o ataque com 0,1 M. Outras amostras (VB2P e VB2B) foram

atacadas por 300 s e o mesmo efeito de anisotropia foi observado (ver densidades da tabela 3.3).

Para ter certeza que isto na?o foi acarretado por algum problema com as amostras, VB1P e VB1B

foram repolidas e atacadas por 60 s com 1,1 M e na?o apresentaram anisotropia (novamente, ver

densidades da tabela 3.3). Assim, podemos concluir que ataques com concentrac?o?es pro?ximas

a? 0,1 M na?o devem ser utilizados por apresentar diferentes eficie?ncias de revelac?a?o. Ja? para a

curva de ataque com 1,1 M, podemos observar (figura 3.2) que o comprimento projetado alcanc?a

o plateau aos 30 s, mas a densidade ainda cresce ate? 40 s. Escolheu-se um ponto apo?s o in??cio

do plateau (50 s) para a durac?a?o do ataque padra?o nas amostras 45F#-# e 45N#-#.

Como fizemos um ataque prolongado com a amostra 45F2-1, podemos investigar o compor-

tamento dos trac?os de ??ons em mais detalhes. Para o comec?o da curva, o modelo de ataque

qu??mico proposto por Moreira et al. [101] foi ajustado, sendo o comprimento inicial definido pela

me?dia dos pontos no plateau (4,55±0,04 µm, valor que tambe?m sera? utilizado como comprimento

projetado inicial na discussa?o do tratamento te?rmico). Os dados do ajuste esta?o apresentados

na tabela C.1. E? poss??vel notar a diminuic?a?o dos trac?os com a continuac?a?o do ataque qu??mico.

E? importante ressaltar que todas as medidas de comprimento projetado foram realizadas do

centro da abertura superficial ate? a ponta do trac?o, como indicado na figura 3.3. O compor-

tamento do comprimento projetado com o prolongamento do ataque depende estritamente das

24



0 1 2 3 4 5 6 7 8
0

2 0

4 0

6 0

8 0

1 0 0
?????????	???	???

??????
?????
?????

?

?

??
??

	??
??

????
??

??
???



??

?

???	
??????
??
???

Figura 3.1: Curva de ataque para a concentra-

c?a?o 0,1 M. Medida da densidade em func?a?o da

durac?a?o do ataque qu??mico para trac?os de fissa?o

induzidos.

0 5 0 1 0 0 1 5 0 2 0 0 2 5 0 3 0 0 3 5 0
0

1

2

3

4

5

6

7

?	??????????????
???
?

?

	?
??

???
??

???
???

???
?

???
?

???
?µ?

?

??????
??????????????	?????

??????????????	?
?

0 . 0

0 . 5

1 . 0

1 . 5

2 . 0

2 . 5

3 . 0

3 . 5

?
????
?
? 

??

??
?

???
?

???
???

? ???
??

??
???

? ?

Figura 3.2: Curva de ataque para a concentra-

c?a?o 1,1 M. Medidas da densidade e comprimento

projetado para trac?os do iso?topo 152Sm.

taxas de ataque e da posic?a?o do centro do trac?o em relac?a?o ao eixo que descreve a trajeto?ria

da part??cula. Pelo menos tre?s taxas sa?o necessa?rias para descrever simplesmente a evoluc?a?o do

perfil: uma perpendicular a? superf??cie, V
surf
B ; outra na direc?a?o da ponta da figura de ataque,

V
tip
B ; e a u?ltima para o alargamento lateral, V

lat
B (as tre?s taxas esta?o indicadas por setas na

figura 3.3b). Esta ideia e? bastante parecida com aquela apresentada nas figuras 20 e 21 do

artigo de Jonckheere &amp;amp; van den Haute [89]. Supondo que todas estas taxas sejam constantes e

pelo limitado nu?mero de pontos experimentais (que indicam uma tende?ncia linear simples), no?s

agrupamos todas as taxas em um u?nico termo representando a competic?a?o entre elas, V
comp
B .

Caso este termo seja negativo, o comprimento projetado do trac?o ira? diminuir com o prolonga-

mento do ataque qu??mico. Caso ele seja positivo, o comprimento projetado ira? aumentar. Desta

maneira, a evoluc?a?o do comprimento projetado pode ser descrita por:

p = p0 + V
comp
B (t? t0) (3.1)

na qual p e? o comprimento projetado medido, p0 e? o comprimento projetado no plateau e t0 e? o

in??cio da fase sobre-atacada. Esta fase pode ser definida como o in??cio do deslocamento visual

do centro da figura de ataque (por deslocamento visual, queremos dizer que este e? maior que

25



a) padrão b) sobre-atacado

surperfície:
original

atacada

p p

V
surf
B

V
lat
B

V
tip
B

c) abertura superficial

?

alinhado
ao traço

Figura 3.3: Descric?a?o das medidas: a) compri-

mento projetado para uma amostra com ataque

qu??mico padra?o; b) comprimento projetado para

uma amostra sobre-atacada; e c) aberturas su-

perficiais maior e alinhada ao trac?o.

4 0 8 0 1 2 0 1 6 0 2 0 0 2 4 0 2 8 0
0 . 0

0 . 5

1 . 0

1 . 5

2 . 0

2 . 5

3 . 0

3 . 5 ????? 
?????????????" ?$?
??µ??????
?
??????	

×?!?
??µ??????
??	???????	?×?!?

 

?

Me
tad

e d
a a

be
rtu

ra 
su

pe
rfic

ial
 (µ

m)

??????????"??#???#???????!?

Figura 3.4: Medidas da evoluc?a?o da abertura su-

perficial para a amostra 45F2-1. Amostra 45F2-

1 atacada com concentrac?a?o 1,1 M a? 20?C.

nossa precisa?o). Portanto, encontramos trac?os sobre-atacados para tempos maiores que ?88 s.

Outra informac?a?o que podemos obter deste experimento e? a taxa de aumento na abertura

superficial. Atrave?s de imagens obtidas durante as medidas, os dados da abertura superficial

dos trac?os foram adquiridos com aux??lio do programa ImageTool, conforme representado na

figura 3.3c, ou seja, mediu-se o comprimento projetado ate? o lado da abertura, o comprimento

total da outra abertura e o a?ngulo entre estes dois. O a?ngulo me?dio foi de ?133?. Da primeira

medida, descontou-se o comprimento projetado medido para aquele instante do ataque e pelo

valor do a?ngulo foi poss??vel obter a dista?ncia entre os lados menores da abertura. As medidas

dos dois lados foram divididas pela metade para calcular a taxa de aumento da abertura. O

resultado esta? apresentado na figura 3.4.

26



3.2 Taxas de dissoluc?a?o da superf??cie

As taxas de dissoluc?a?o na apatita para as concentrac?o?es de a?cido n??trico apresentadas na

tabela 3.1 foram medidas utilizando o me?todo da ma?scara [102–104]. Este se baseia na deposic?a?o

de algum material que proteja um pedac?o da superf??cie do mineral durante o ataque qu??mico.

O material deve ser de fa?cil remoc?a?o e na?o pode danificar a superf??cie do mineral. Assim,

pode-se medir o degrau entre as superf??cies atacada e na?o-atacada com aux??lio, por exemplo,

de um perfilo?metro. Das medidas de degraus para diversas durac?o?es do ataque qu??mico e?

poss??vel obter a taxa de dissoluc?a?o do mineral. Neste experimento utilizamos as amostras

01MP#, 01MB#, 11MP#, 11MB#, 40MP#, 40MB#, 55MP# e 55MB#, nas quais os dois

primeiros nu?meros indicam a concentrac?a?o do a?cido e as letras P e B as orientac?o?es prisma?tica e

basal, respectivamente. Cada identificac?a?o representa um conjunto de cinco amostras atacadas

por diferentes durac?o?es. Ale?m destas amostras, utilizamos as amostras 11MPN# e 11MBN#

que foram pre?-aquecidas (450?C por 24 horas). Este conjunto foi preparado para verificar se

ha? alguma influe?ncia do pre?-aquecimento no ataque qu??mico, como ja? foi observado para a

titanita [105]. Tambe?m para este ataque com 1,1 M, a primeira amostra na?o pre?-aquecida

atacada com 5 s tambe?m foi subsequentemente atacada para verificar se ha? um erro sistema?tico

no ataque qu??mico. Em torno de dez medidas foram feitas para cada degrau e a me?dia destes

dados foi utilizada para fazer um gra?fico do degrau pela durac?a?o do ataque. A figura 3.5 mostra o

degrau obtido apo?s o ataque, mas desta vez medido pela microscopia de forc?a ato?mica, enquanto

a figura 3.6 apresenta uma medida realizada com perfilo?metro para cada degrau na orientac?a?o

prisma?tica com a concentrac?a?o 1,1 M.

As tabelas A.3 e C.3 resumem, respectivamente, os dados dos degraus e os resultados obtidos

para ajustes lineares forc?ando a curva a passar pela origem (enquanto o ataque qu??mico na?o for

iniciado, na?o pode haver degrau algum). Duas observac?o?es sa?o bastante curiosas nestes dados. A

primeira e? que a raza?o entre as taxas de dissoluc?a?o se inverte (figura 3.7) conforme a concentrac?a?o

do reagente aumenta e isto parece ser independente da temperatura (pelo menos, no intervalo de

temperaturas estudado). Pela modelagem do processo de ataque qu??mico, Stu?bner et al. [106]

observaram que o aumento da concentrac?a?o do reagente acelera o processo de dissoluc?a?o (na?o

linearmente), mas tambe?m muda as taxas relativas dos processos sub-ato?micos, podendo causar

27



Figura 3.5: Degrau medido por microscopia de

forc?a ato?mica na amostra VTB2 atacada por

10 s (concentrac?a?o 1,1 M).

0 . 0 0 . 1 0 . 2 0 . 3 0 . 4 0 . 5 0 . 6 0 . 7

- 0 . 5

- 0 . 4

- 0 . 3

- 0 . 2

- 0 . 1

0 . 0

 

?

De
gra

u (
µm

)

????!?????????????????µ??

????????????"??????
????? ??????
?????????

	?

???

?	?
	??


	?

Figura 3.6: Exemplos de medida do degrau para

as amostras 11MP#.

alterac?o?es no formato dos trac?os atacados na mesma orientac?a?o com diferentes concentrac?o?es.

Ale?m disso, os dados corroboram com as investigac?o?es de outros autores, que encontraram taxas

de dissoluc?a?o maiores para a orientac?a?o prisma?tica, quando utilizada uma baixa concentrac?a?o

[89], e maiores para a orientac?a?o basal, quando utilizada uma concentrac?a?o mais alta [107].

A segunda observac?a?o e? que o pre?-aquecimento das amostras diminui sua taxa de dissoluc?a?o,

mas sem alterar a raza?o entre as diferentes orientac?o?es (para possibilitar esta comparac?a?o, as

amostras foram atacadas juntas em cada durac?a?o do ataque). Ainda comparando as taxas,

os valores obtidos para o ataque qu??mico em passos na mesma amostra foram maiores do que

quando se utiliza uma amostra para cada ponto, como esperado. Das duas taxas, podemos

obter o erro sistema?tico pela seguinte relac?a?o:

V indB (t + ?t) = V
passos
B t (3.2)

na qual V indB e? a taxa utilizando amostras diferentes para cada ponto e V
passos
B e? a taxa utilizando

a mesma amostra. As correc?o?es na durac?a?o do ataque obtidas foram ?basalt = (0, 377±0, 024)×t

e ?
prism
t = (0, 360 ± 0, 015) × t. Considerando o ataque qu??mico de 5 s, encontramos um erro

sistema?tico de ?1,8 s. Esta correc?a?o sera? utilizada para comparar os dados de annealing da

28



0 1 2 3 4 5 6
0 . 0 0

0 . 2 5

0 . 5 0

0 . 7 5

1 . 0 0

1 . 2 5

1 . 5 0

1 . 7 5

2 . 0 0

2 . 2 5
?????????
????
?
?????????????????

?????????????	???????????

?

?

??
??


??
???

???
???

??
??

???
??

?
?
??


??
??	

??
??	

??
?

????????????????

Figura 3.7: Raza?o entre as taxas de ataque em

func?a?o da concentrac?a?o do reagente. Raza?o para

0,4 M extra??da de Jonckheere &amp;amp; van den Haute

[89].

Superfície:

Original

Atacada

??

Zc

Figura 3.8: Descric?a?o da condic?a?o para reve-

lac?a?o de um trac?o pelas relac?o?es entre as taxas

de ataque qu??mico. Adaptado de Wagner &amp;amp; van

den Haute [1].

abertura superficial e do comprimento total dos trac?os de ??ons no pro?ximo cap??tulo. Vale tambe?m

notar que, mesmo obtendo tre?s valores diferentes para cada taxa em diferentes condic?o?es (sem

e com pre?-aquecimento e para o ataque em passos) com o ataque na concentrac?a?o 1,1 M, as

razo?es entre as taxas nas duas orientac?o?es se mantem.

Com os valores das taxas de dissoluc?a?o e considerando as durac?o?es para o ataque padra?o

(tabela 3.1) em cada concentrac?a?o e? poss??vel calcular qual a camada removida da superf??cie.

Estes valores variam entre 0,19–0,54 µm e 0,16–0,45 µm para as orientac?o?es prisma?tica e basal,

respectivamente. A profundidade z do trac?o pode ser relacionada com seu comprimento ataca?vel

L por:

z = L sen ? (3.3)

na qual ? e? o a?ngulo do trac?o em relac?a?o ao plano da superf??cie. Disto podemos calcular valores

para o a?ngulo cr??tico, considerando a profundidade cr??tica como a camada removida em cada

ataque, e atribuir valores para a func?a?o resposta (raza?o entre as taxas de dissoluc?a?o do trac?o e

do material). A figura 3.8 ilustra esta situac?a?o, na qual te?m-se que para um trac?o ser revelado,

29



0 4 8 1 2 1 6 2 0 2 4
0 . 0

0 . 4

0 . 8

1 . 2

1 . 6

2 . 0

2 . 4

2 . 8

3 . 2 1 , 1 M  H N O 3  ( b a s a l ) :
  s e m  i r r a d i a r
 5 ×1 0 1 1  1 5 2 S m  i o n s / c m 2
 5 ×1 0 1 1  2 3 8 U  i o n s / c m 2
 0 , 0 0 7 0 9  µm / s
 0 , 0 6 5  µm / s

 

 

De
gra

u (
µm

)

T e m p o  d e  a t a q u e  q u i m i c o  ( s )

Figura 3.9: Evoluc?a?o dos degraus nas amostras VTB2 e VTB3 (concentrac?a?o 1,1 M).

ele deve obedecer a condic?a?o:

V =
VT
VB

=
1

sen ?c
=
L

zc
(3.4)

Considerando o comprimento confinado para trac?os induzidos (tabela 2.5), a func?a?o resposta

possui valores entre 34–79.

As amostras VTB# tambe?m foram recobertas com a ma?scara e atacadas. Neste caso, como a

densidade de trac?os e? alta na regia?o irradiada, espera-se que estes comecem a se encavalar e que

seja poss??vel obter um valor experimental direto para a func?a?o resposta (se a flue?ncia nominal

estiver correta, pela evoluc?a?o da abertura superficial e pela equac?a?o 2.2, os trac?os deveriam se

encavalar antes do primeiro segundo de ataque qu??mico). Os dados medidos esta?o apresentados

na figura 3.9. Apesar do valor para func?a?o resposta obtido por este me?todo estar pro?ximo a 10,

o resultado e? satisfato?rio pela dificuldade em avaliar se esta medida reflete a taxa de dissoluc?a?o

dos trac?os ou apenas a sobreposic?a?o das figuras de ataque (aberturas superficiais dos trac?os).

Nota-se que o valor da amostra irradiada com ura?nio para 20 s de ataque qu??mico apresenta um

valor para a func?a?o resposta mais pro?ximo daqueles obtidos com trac?os confinados (?16).

30



3.3 Distribuic?a?o de comprimentos projetados (trac?os de

fissa?o)

Dakowski [108] foi um dos primeiros autores a obter a distribuic?a?o de comprimentos proje-

tados de trac?os de fissa?o para uma superf??cie interna de minerais espessos, quer dizer, quando a

espessura do mineral e? maior do que o alcance dos fragmentos. Para obter tal distribuic?a?o, o au-

tor supo?s seis hipo?teses, a saber: homogeneidade e isotropia dos trac?os no mineral; comprimento

u?nico (constante) para os trac?os; a taxa de ataque qu??mico para amostra (camada removida) e?

desprez??vel perante a mesma taxa para os trac?os; o comprimento completo dos trac?os e? revelado

pelo ataque; e todos os trac?os sa?o medidos. Vale comentar que de todas estas hipo?teses, as

duas primeiras (homogeneidade e isotropia) sa?o geralmente aceitas para a utilizac?a?o do me?todo

dos trac?os de fissa?o. As demais, em geral, na?o sa?o va?lidas, mas levando-as em conta, pode-se

obter distribuic?o?es esperadas para comparac?a?o com as obtidas experimentalmente. De qualquer

forma, utilizando estas hipo?teses, o autor descreveu o que batizou de geometria “porco-espinho”,

a qual podemos descrever de uma maneira simples considerando que, numa camada interna do

mineral com espessura dz, e? poss??vel unir as extremidades de trac?os presentes nesta camada em

um u?nico ponto. Seguindo as hipo?teses de homogeneidade e isotropia, o nu?mero me?dio de tra-

c?os por unidade de volume que possuem esta extremidade inferior no intervalo de profundidade

entre z e z + dz e a inclinac?a?o entre ? e ? + d? e? dado por:

N(z,?) dz d? = Ncos? dz d? (3.5)

Pela transformac?a?o de varia?veis e considerando a relac?a?o entre o comprimento projetado e a

profundidade (z = p tg?), obte?m-se:

N(p,?) = N

?????z?p
???? dp d? = N sin? dp d? = N dp d(cos?) (3.6)

Agora resta apenas integrar o a?ngulo ? nos limites apropriados para obter as distribuic?o?es de

comprimento projetado em cada geometria de interesse (das interna e externa do mineral e a do

detector externo) [109]. Considerando um trac?o com comprimento ataca?vel L (neste caso, por

hipo?tese, este valor e? constante e igual ao alcance total dos fragmentos), o dom??nio de integrac?a?o

31



esta? entre 0 e L cos? para o comprimento projetado e entre 0 e 90? para o a?ngulo ?, ou seja:

N(p) dp = N dp

? p/L
1

d(cos?) = N

(
1 ?

p

L

)
dp (3.7)

Jonckheere &amp;amp; van den Haute [110] discutiram as hipo?teses do trabalho de Dakowski, assim

como utilizaram os seus resultados para verificar a influe?ncia de variac?o?es no comprimento

dos trac?os (seguindo uma distribuic?a?o Gaussiana), a assimetria dos alcances (o fragmento leve

sempre possui um alcance maior), a revelac?a?o pelo ataque qu??mico, o mau posicionamento do

cursor durante a realizac?a?o das medidas e qual seria o melhor para?metro para ser utilizado

como crite?rio para revelac?a?o (comprimento projetado, comprimento ataca?vel, profundidade ou

a?ngulo cr??ticos). Uma nova distribuic?a?o pode ser obtida integrando a equac?a?o 3.7 em relac?a?o

ao comprimento (agora podendo assumir uma dispersa?o de valores) e a dividindo pela me?dia

do mesmo:

N(l,p) = N(l)
l

L

(
1 ?

p

l

)
dl dp (3.8)

Supondo que a distribuic?a?o de comprimentos N(l) e? Gaussiana, possuindo a me?dia L e o desvio

padra?o s, pode-se obter a seguinte relac?a?o:

N(p) dp =
N

2

{(
1 ?

p

L

) [
1 ? erf

(
p?L
?

2 s

)]
+
s

L

?
2

?
e?(L?p)

2/2s2
}
dp (3.9)

na qual erf representa a func?a?o erro.

Mais tarde, Jonckheere &amp;amp; van den Haute [27] mediram o comprimento projetado de trac?os

induzidos na apatita de Durango a fim de determinar a eficie?ncia de revelac?a?o e observac?a?o

(?q). Os autores utilizaram dois me?todos (trape?zio e regressa?o linear) para determinar o nu?mero

total de trac?os esperados ajustando a equac?a?o 3.7 a? distribuic?a?o de comprimentos (histograma).

Depois, os valores para a eficie?ncia foram obtidas pela divisa?o entre os nu?meros de trac?os medidos

e esperados.

No presente trabalho, ale?m de utilizar esta metodologia, a equac?a?o 3.9 tambe?m sera? ajustada

aos dados para obter o valor esperado para o nu?mero de trac?os. Novas ideias tambe?m surgiram

no tratamento destes dados. Primeiro, consideraremos somente o detector externo. A peculia-

ridade deste detector e? que todos os a?tomos de ura?nio que originam os trac?os na?o esta?o no seu

32



Superfície interna (IS)

Superfície externa (ES)

Detector externo (ED)

Figura 3.10: Distinc?a?o entre as geometrias de detecc?a?o: superf??cies interna (IS) e externa (ES) de

um mineral e detector externo (ED). Extra??do de Jonckheere &amp;amp; van den Haute [110].

interior, mas sim no mineral em que ele esta? em contato (ver figura 3.10 para distinc?a?o e relac?a?o

entre as diferentes geometrias). Assim, foram consideradas duas fontes de trac?os: uma para o

fragmento pesado e outra para o leve, obtendo uma equac?a?o muito parecida com a equac?a?o 3.9:

N(p) dp =
N

2

{(
1 ?

2 p

LL + LH

)
+

p?LL
2(LL + LH)

[
1 + erf

(
p?LL?

2 sL

)]
+

sL?
2?

e?(LL?p)
2/2s2

L

LL + LH

+
p?LH

2(LL + LH)

[
1 + erf

(
p?LH?

2 sH

)]
+

sH?
2?

e?(LH?p)
2/2s2

H

LL + LH

}
dp (3.10)

na qual LL e LH sa?o os comprimentos me?dios dos trac?os para fragmentos leves e pesados sendo

sL e sH seus respectivos desvios.

As equac?o?es acima para a distribuic?a?o ideal de trac?os foram ajustadas aos dados de freque?n-

cia de cada comprimento (histogramas). Os dados da altura foram tomados como o centro da

caixa de 1 µm do histograma e uma barra de erro Poissoniana (
?
N) foi atribu??da a cada altura.

Com os valores dos para?metros e o programa Mathematica c© 7.0, a a?rea embaixo da curva foi

calculada para obter o nu?mero de trac?os esperados. Estes valores dividiram o nu?mero de trac?os

contados para encontrar a eficie?ncia. Os resultados da ana?lise para o detector externo medidos

por diversos analistas esta?o apresentados na tabela 3.2. As amostras utilizadas neste caso fazem

parte de um experimento realizado na Alemanha (GQR experiment).

Os valores dos melhores ajustes com estas equac?o?es esta?o apresentados nas tabelas C.4 e C.5.

O ca?lculo do comprimento total de um trac?o de fissa?o na mica feito por cada modelo, em geral,

33



Tabela 3.2: Ca?lculo das eficie?ncias conjuntas de revelac?a?o e observac?a?o (?q) de trac?os no detector

externo (ED) feito pela raza?o entre o nu?mero de trac?os contados pelo nu?mero de trac?os esperados

segundo distribuic?o?es ideais. Vide texto para mais informac?o?es sobre estas distribuic?o?es.

Prisma?tica

Distribuic?a?o Me?todo Analista

1* 2 3 4 5

Equac?a?o 3.7 regressa?o 0,905 0,985 0,865 0,865 0,967

Equac?a?o 3.7 trape?zio – 0,978 0,841 0,830 –

Equac?a?o 3.9 “J invertido” 0,882 0,989 0,857 0,859 0,958

Equac?a?o 3.10 “duas fontes” 0,884 0,940 0,849 0,835 0,932

Basal

Distribuic?a?o Me?todo Analista

1* 4

Equac?a?o 3.7 regressa?o 0,917 0,926

Equac?a?o 3.7 trape?zio 0,921

Equac?a?o 3.9 “J invertido” 0,897 0,919

Equac?a?o 3.10 “duas fontes” 0,902 0,881

* Os dados para o ca?lculo da eficie?ncia foram adaptados da refere?ncia [27]. Analistas: 1- Raymond

Jonckheere; 2- Sandro Guedes; 3- Eduardo Curvo; 4- Igor Alencar; e 5- Cleber Soares.

A regressa?o linear e o me?todo do trape?zio foram feitos para o intervalo entre 2 e 9 µm. No caso do

trape?zio, a=3 µm. Para os outros me?todos, utilizou-se os dados de comprimentos projetados superiores

a? 2 µm. Os valores do desvio padra?o foram fixados: s = 0, 92 µm; sH = 0, 45 µm; e sH = 0, 80 µm

[111]. As orientac?o?es prisma?tica e basal se referem a apatita em que a mica estava acoplada.

apresenta valores (entre 17,1–22,8 µm) levemente abaixo dos valores reportados na literatura

(entre 20,5–21,5 µm pelas refere?ncias [112, 113]), mas concorda com um de?ficit de alcance entre

0-10 % para mica [114]. Quanto aos valores da eficie?ncia, no caso do detector externo, e? poss??vel

observar uma grande variedade de valores (entre 0,830–0,989, diferenc?a relativa de ?17,5 %),

34



Tabela 3.3: Ca?lculo da eficie?ncia de revelac?a?o e observac?a?o numa superf??cie interna da apatita e

medidas da densidade de trac?os. As condic?o?es dos ataques qu??micos esta?o na tabela 3.1.

Identificac?a?o Concentrac?a?o ?q N? Densidade
a

(M) “regressa?o” “J invertido” (105trac?os/cm2)

Prisma?tica {112?0}

VB2P 0,1 – 0,750 1010 4,04±0,13

VB1P 1,1 0,805 0,845 2526 10,10±0,19

VB5P 4,0 0,853 0,891 2333 9,33±0,18

VB4P 5,5 0,866 0,886 2981 11,92±0,21

Basal {0001}

VB2B 0,1 – 0,761 1767 7,07±0,19

VB1B 1,1 0,838 0,867 2380 9,52±0,18

VB5B 4,0 0,882 0,882 2211 8,84±0,18

VB4B 5,5 0,876 0,897 2259 9,04±0,16

a Os erros representam o erro padra?o das medidas.

N? e? o nu?mero de trac?os medidos em cem campos (sendo cada campo equivalente a 0,000025 cm
2).

mas isto esta? ligado diretamente aos crite?rios de observac?a?o adotados por cada analista. Tanto

que para uma mesmo observador esta diferenc?a chega ao ma?ximo em ?5,1 %.

Os me?todos da regressa?o linear (equac?a?o 3.7) e do “J invertido” (equac?a?o 3.9) tambe?m

foram aplicados a?s medidas da distribuic?a?o de trac?os na superf??cie interna (IS) da apatita para

os diferentes ataques qu??micos. Neste caso, foram utilizadas as amostras VB#B e VB#P. A

tabela 3.3 apresenta os resultados, incluindo as medidas de densidade nas amostras, enquanto as

figuras 3.11 e 3.12 apresentam distribuic?o?es para duas concentrac?o?es diferentes (0,1 M e 4,0 M,

esta u?ltima com um exemplo de ajuste para o ca?lculo da eficie?ncia). E? poss??vel notar que os

trac?os na?o parecem estar completamente revelados com o ataque de 0,1 M e, mais uma vez,

este ataque se demonstra na?o recomendado para revelar trac?os de fissa?o. Vale comentar que,

estudando a revelac?a?o dos trac?os em diversas orientac?o?es, Jonckheere &amp;amp; van den Haute [89]

35



0 2 4 6 8 1 0 1 2 1 4 1 6 1 8
0

1 0 0

2 0 0

3 0 0

4 0 0

5 0 0

6 0 0
?

?

??
??

???
??

?
??
??

	


??????????????????????µ??

???????????
????? ????
?????????
???	
?????!??

Figura 3.11: Distribuic?a?o de comprimentos pro-

jetados para a superf??cie interna da apatita na

orientac?a?o basal (amostra VB2B, atacada com

concentrac?a?o 0,1 M a? 20?C por 300 s).

0 2 4 6 8 1 0 1 2 1 4 1 6 1 8
0

1 0 0

2 0 0

3 0 0

4 0 0

5 0 0

6 0 0
?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

? ?!"????$ ?!" ??$?? ??µ??

?!?$?$????????????
??%#$???????&amp;amp;?"$?? ?

????'??? ??! "???#
?
	????$"?( #

Figura 3.12: Distribuic?a?o de comprimentos pro-

jetados para a superf??cie interna da apatita na

orientac?a?o prisma?tica (amostra GQR7P, ata-

cada com concentrac?a?o 4,0 M a? 25?C por 15 s)

e ajustada pela equac?a?o 3.9.

encontraram uma anisotropia para ataques com 0,4 M HNO3 a? 25
?C por 300 s. Mas no caso

destes autores, o orientac?a?o prisma?tica ({112?0}) apresentou mais trac?os revelados.

Quando um gra?fico da variac?a?o no comprimento ataca?vel total pela eficie?ncia de revelac?a?o e

observac?a?o (?q) obtido pelo ajuste dos histogramas da distribuic?a?o de comprimentos projetados

no detector externo (ED) e? feito, na?o e? poss??vel observar nenhuma tende?ncia no gra?fico (figura

3.13). No entanto, quando o mesmo gra?fico e? feito para o caso da superf??cie interna (IS), e?

poss??vel notar uma tende?ncia (figura 3.14): quanto menor o comprimento ataca?vel, maior a

eficie?ncia. Esta diferenc?a de comportamento pode explicar a discrepa?ncia observada nos fatores

geome?tricos calculados a partir destas eficie?ncias em relac?a?o aqueles calculados pela densidade,

ou seja:

g =
?ED
?IS

e g = GQR =
2?

4?

[?q]ED
[?q]IS

[2R]ED
[2R]IS

(3.11)

nas quais ? representa a densidade superficial de trac?os medida em cada geometria, [?q] suas

eficie?ncias de revelac?a?o e observac?a?o e [2R] o alcance total dos fragmentos de fissa?o. Os dois

36



0 . 8 0 0 . 8 5 0 . 9 0 0 . 9 5 1 . 0 0 1 . 0 5 1 . 1 0 1 . 1 5

1 6

1 8

2 0

2 2

2 4 ? ? ?	?????????? ? ?	?????????
? ? ?	?????????
? ? ?	?????????

??????????????????????
??????
?????????????????
?
???????????????????

 

?
Co

mp
rim

en
to 

tot
al 

L (
µm

)


????!?????????????? ??????
????? ?????

Figura 3.13: Variac?a?o do comprimento ataca?-

vel total e da eficie?ncia de revelac?a?o/observac?a?o

ajustados para diversos analistas nas medidas

de comprimento projetado no detector externo

(ED).

0 . 7 5 0 . 8 0 0 . 8 5 0 . 9 0 0 . 9 5 1 . 0 0 1 . 0 5

1 2

1 3

1 4

1 5

1 6

1 7

1 8
? ???
????
??
? ???
????
??
? ???
????
??

????

????	????????
??

??????????????????

 

?

Co
mp

rim
en

to 
tot

al 
L (

µm
)

?????????
?
???????
????????????
??????

Figura 3.14: Variac?a?o do comprimento ataca?-

vel total e da eficie?ncia de revelac?a?o/observac?a?o

ajustados para diversos analistas nas medidas

de comprimento projetado na superf??cie interna

(IS).

me?todos para obtenc?a?o do valor do fator geome?trico deveriam ser consistentes entre si, mas isto

nem sempre e? observado, provavelmente, por causa das diferentes tende?ncias das geometrias em

relac?a?o a eficie?ncia de revelac?a?o e observac?a?o.

Continuando o estudo da distribuic?a?o de comprimentos projetados, abrimos ma?o da hipo?tese

de que os fragmentos tenham o mesmo alcance para gerar uma nova distribuic?a?o ideal para a

superf??cie externa levando em conta a assimetria dos trac?os:

N(p)dp =
N

2

(L2L + L
2
H) p

LHLL (LL + LH)
para p &amp;lt;LH

=
N

2

[
1 ?

(LL ?LH) p
LL (LL + LH)

]
para LH &amp;lt;p &amp;lt;LL

= N

(
1 ?

p

LH + LL

)
para p &gt; LL (3.12)

Estas equac?o?es foram obtidas por integrac?a?o da mesma maneira que a da refere?ncia [109] e

feita nos ca?lculos anteriores. A peculiaridade da superf??cie externa e? que seu dom??nio de in-

tegrac?a?o tem como limites para o comprimento ataca?vel valores entre LH e LH + LL e neste

37



caso conta com a integrac?a?o de duas distribuic?o?es triangulares. Como na?o conseguimos ajustar

diretamente estas equac?o?es condicionais aos dados, fizemos simulac?o?es das distribuic?o?es de com-

primentos projetados. A simulac?a?o se baseava numa distribuic?a?o mensurada. Ela procurava

o comprimento em que a freque?ncia acumulada da distribuic?a?o se alterava menos do que 50

trac?os (a figura 3.15 apresenta os dados desta maneira, indicando com uma seta o ponto em que

o crite?rio foi alcanc?ado). Deste comprimento, ela determinava um intervalo entre menos um

m??cron e mais dois micra para o comprimento L. Neste intervalo, a cada 0,1 µm, ela sorteava

aleatoriamente 100 valores para LL e usava o v??nculo L = LL + LH. Com estes valores, era

gerado um histograma com as equac?o?es 3.12, tendo o mesmo nu?mero de trac?os que as medidas

experimentais. Estes dois histogramas eram comparados usando o teste estat??stico na?o parame?-

trico de Kolmogorov-Smirnov [115]. Este teste mede a ma?xima diferenc?a entre as distribuic?o?es

cumulativas (na?o normais) experimental e hipote?tica (no nosso caso, aquela gerada com a equa-

c?a?o 3.12 e o procedimento acima). Caso o histograma gerado passasse no teste (p-value&gt; 0, 05,

calculado atrave?s de uma tabela), os valores dos comprimentos eram armazenados. A figura

3.16 mostra a comparac?a?o entre os dois histogramas. Com isto, foi poss??vel obter valores para

os comprimentos atacados de cada fragmento. Os valores obtidos foram LbasalL =8,14±0,05 µm,

LbasalH =6,68±0,05 µm, L
prism
L =8,50±0,05 µm e L

prism
H =6,61±0,02 µm.

Por fim, comparamos os valores obtidos para o comprimento em diversas situac?o?es: medidas

dos trac?os confinados; ajustes para a superf??cie interna (IS); e simulac?a?o para a superf??cie externa

(ES). Em um desvio, os valores dos ajustes para IS ainda na?o sa?o estatisticamente concordantes

com o valor obtido para o comprimento confinado (tabela 2.5). Isto indica que, pelo menos

as medidas de comprimento projetado feitas pelo candidato, sofrem de algum erro intr??nseco,

diminuindo seu valor. Mesmo assim, considerando o valor superior dos comprimentos com

desvio, estes esta?o acima daqueles obtidos com a simulac?a?o para ES, o que tambe?m indica que

esta possui algum efeito de encurtamento quando os trac?os sa?o gerados atravessando a superf??cie

da amostra, deixando o mineral. De fato, Green (figura 2 da refere?ncia [116]) propo?e que ha?

um de?ficit intr??nseco quando se realiza uma medida de comprimento projetado. No entanto,

Laslett et al. [117] contra-argumentam que as medidas de comprimento confinado podem estar

sendo realizadas em trac?os sobre-atacados. Watt &amp;amp; Durrani [118] observaram que, enquanto a

38



0 2 4 6 8 1 0 1 2 1 4 1 6
0

5 0 0

1 0 0 0

1 5 0 0

2 0 0 0

2 5 0 0 ??	???????????
????	????????	?
?
?	?????? ??

?

?

?
??

??

?

???
??

?	
???

??
???

??
?
??

?

???????????????????????µ??

Figura 3.15: Distribuic?a?o acumulada de com-

primentos projetados para a superf??cie interna

da apatita (amostra VB5B). A seta indica o

ponto aonde o comprimento projetado passa a

aumentar menos de 50 trac?os.

Figura 3.16: Teste Kolmogorov-Smirnov para

comparac?a?o entre as distribuic?o?es de trac?os ge-

rados pela equac?a?o 3.12 e medidos (amostra

GQR7P, prisma?tica).

densidade alcanc?a o plateau apo?s certo instante do ataque qu??mico e se mante?m constante, o

comprimento confinado continua a aumentar apo?s este instante. Talvez isto explique o intervalo

de valores para o comprimento confinado de trac?os de fissa?o induzida sem annealing reportados

na literatura, por exemplo, para a apatita de Durango (15,91–16,55 µm [49, 52–54, 119]).

3.4 Conteu?do de ura?nio nas amostras

Atrave?s das densidade e eficie?ncias de detecc?a?o obtidas anteriormente, vamos estimar o

conteu?do de ura?nio nas amostras VB# (atacadas com diferentes concentrac?o?es de a?cido n??trico)

para compara?-lo com o valor fornecido pela ana?lise qu??mica da ActLabs (14,2 ppm com valor

m??nimo de detecc?a?o 0,1 ppm, considerado como sua precisa?o) e na apatita de Durango usando a

dosimetria por filmes finos de ura?nio natural para comparar com o valor medido por Hasebe et al.

usando espectrometria de massa (14,9 ppm [120]). Abordaremos duas metodologias. A primeira

e? muito pro?xima a?quela proposta por Enkelmann et al. [37]. A densidade de trac?os numa

39



superf??cie interna (IS) e? proporcional a? densidade volume?trica de trac?os (N) e ao comprimentos

(L) dos mesmos [121]:

? =
1

2
N L (3.13)

Para a superf??cie interna da apatita, apenas acrescentamos um fator devido a? eficie?ncia de

detecc?a?o ([?q]IS calculado na tabela 3.3):

?IS =
1

2
Ni LIS [?q]IS (3.14)

De maneira similar, podemos acrescentar os fatores de correc?a?o para um detector externo (como

a mica muscovita acoplada ao vidro de refere?ncia dopado com ura?nio). Estes incluem, ale?m da

eficie?ncia de revelac?a?o e observac?a?o para o detector externo (tabela 3.2), as diferenc?as de alcance

([2R]) entre o material emissor (vidro) e o detector (mica) e o fator de geometria (2? neste caso),

ou seja [114]:

?ED =
1

2
gED Ni LED [?q]ED

[2R]vidro
[2R]ED

(3.15)

.

Nas equac?o?es 3.14 e 3.15, Ni representa a densidade volume?trica de fisso?es do iso?topo
235U

induzidas por ne?utrons te?rmicos e e? proporcional a? concentrac?a?o do iso?topo 235U (N235) na

amostra, a flue?ncia de ne?utrons te?rmicos (?) e a sec?a?o de choque efetiva (?) para fissa?o por

ne?utrons te?rmicos do iso?topo 235U. Explicitamente, deveria-se integrar o produto da sec?a?o de

choque pela flue?ncia em func?a?o da energia dos ne?utrons te?rmicos. No entanto, como o mineral

(apatita) e o monitor (vidro) sa?o irradiados em conjunto, e? poss??vel escrever:[
Ni
N235

]
IS

=

[
Ni
N235

]
vidro

=

?
? ? dE (3.16)

Substituindo Ni nas equac?o?es 3.14 e 3.15, obte?m-se:

N235IS =
?IS
?ED

gED [?q]ED
[?q]IS

[2R]vidro
[2R]ED

LED
LIS

N235vidro (3.17)

O nu?mero de a?tomos do iso?topo 235U vai estar relacionado com sua concentrac?a?o isoto?-

pica (C235), nu?mero do Avogadro (NA), massa ato?mica do ura?nio (AU ), densidade da fonte de

fragmentos (dfonte) e concentrac?a?o de a?tomos de ura?nio ([U] em ppm):

N235 = C235
NA
AU

dfonte [U] 10
?6 (3.18)

40



Assim, obte?m-se a equac?a?o final para o ca?lculo da concentrac?a?o de ura?nio na amostra, medida

numa superf??cie interna (IS), a partir da medida de densidade num detector externo (ED)

acoplado a um material com quantidade conhecida de ura?nio:

[U]IS =
?IS
?ED

dvidro
dapatita

gED [?q]ED
[?q]IS

[2R]vidro
[2R]ED

LED
LIS

[U]vidro (3.19)

Como mencionado anteriormente, utilizamos o vidro refere?ncia IRMM-540, que conte?m

13,9±0,5 ppm de ura?nio [90]. A densidade de trac?os medida para a mica acoplada a este

vidro foi de (5,64±0,07)×105 trac?os/cm2. A figura 3.17 apresenta os resultados obtidos para

cada ataque qu??mico. As densidades de trac?os e eficie?ncias foram obtidas das tabelas 3.2 e 3.3.

A densidade dos materiais foram 2,45 e 3,20 g/cm3 para o vidro e a apatita, respectivamente.

O fator geome?trico do detector externo e? igual a 0,5. Os comprimentos utilizados para a mica

e para a apatita foram aqueles obtidos com o ajuste pelo me?todo do “J invertido” (equac?a?o 3.9,

ajustes nas tabelas C.4 e C.5). A raza?o entre o alcance no vidro e na mica foi de 1,142 [37].

Os resultados foram excelentes para o ataque com 1,1 M, enquanto as demais concentrac?o?es

apresentaram resultados aceita?veis. E? importante notar que a precisa?o da medida do conteu?do

de ura?nio pelo laborato?rio ActLabs pode estar subestimada.

A segunda metodologia se baseia na utilizac?a?o de vidros dopados com ura?nio natural ca-

librados por filmes finos de ura?nio natural [18]. Neste caso, detectores externos acoplados a?

apatita e aos vidros dopados foram irradiados em conjunto. A densidade volume?trica de trac?os

induzidos (Ni) e? agora proporcional ao nu?mero de a?tomos de ura?nio por unidade de volume

(NU ) e a frac?a?o dos eventos de fissa?o por nu?cleo alvo de ura?nio (RU ). Esta u?ltima pode ser

descrita por:

RU =
?vidroED

?vidroNvidroU
=

?
ap
ED

?apN
ap
U

(3.20)

na qual o fator combinado ?vidroNvidroU e? calibrado para o monitor de vidro. ?ED e? a densidade

medida no ED para o vidro e a apatita (subscrito vidro e ap, respectivamente). Ja? o ? sozinho

representa uma “eficie?ncia” com unidade de comprimento, que pode ser descrita pela comparac?a?o

com a equac?a?o 3.15 como:

?ap =
1

2
gED[?q]ED

[2R]ap
[2R]ED

LED (3.21)

41



1 2 3 4 5 6

1 2

1 3

1 4

1 5

1 6

1 7

???????????????????

?
????
???????????
?????????	?
??

?

?
?


	
?
??


??
???

??	
?
?

???
??

??????????????
?

Figura 3.17: Concentrac?a?o de ura?nio da apatita

investigada neste trabalho calculada pela equac?a?o

3.19 usando os ajustes da equac?a?o para o “J in-

vertido”.

1 6 . 5 1 7 . 0 1 7 . 5 1 8 . 0 1 8 . 5 1 9 . 0 1 9 . 5 2 0 . 0

1 2

1 3

1 4

1 5

1 6

1 7

?? ?? ?!!%??
??????$? "????
???#?!????"?!?
??
?????

???!?????"??????	??
?

?

?

?

	
?

??

??

???
??	

?
?
???

??

???? ????"?????????????µ??

Figura 3.18: Concentrac?a?o de ura?nio da apatita

de Durango calculada pela equac?a?o 3.22 usando

os ajustes das equac?o?es para a regressa?o linear,

“J invertido” e “duas fontes”.

Desta maneira, a concentrac?a?o de ura?nio em ppm para a apatita pode ser descrita por:

[U] =
AU

NAd10?6
2

gED[?q]ED

[2R]ED
[2R]ap

1

LED

?vidroED
?
ap
ED

(?vidroNvidroU ) (3.22)

A figura 3.18 apresenta os resultados obtidos para o ca?lculo do conteu?do de ura?nio pela

equac?a?o 3.22 em func?a?o do valor obtido para o ajuste do comprimento total L dos trac?os na

mica. Os resultados para o conteu?do de ura?nio da apatita de Durango esta?o de acordo com o

valor reportado por Hasebe et al. (14,9 ppm [120]). Este resultado em espec??fico corrobora para

a aplicac?a?o da metodologia de dosimetria de ne?utrons utilizando vidros dopados com ura?nio

natural calibrados por filmes finos de ura?nio natural.

3.5 De?ficit de alcance

O valor total do comprimento atacado para os trac?os de sama?rio medidos nas amostras

45F2-1 e 45N1-1, levando em conta a camada removida para 50 s e a inclinac?a?o do feixe, esta?

pro?ximo de 7,6 µm. Comparando este valor com aquele apresentado na tabela 2.2, observamos

42



um enorme de?ficit de 7,5 µm. O u?nico dado para o comprimento de trac?os de ??ons pesados

na literatura foi reportado por Green et al. [49]. Estes autores irradiaram sec?o?es prisma?ticas

da apatita de Durango com ??ons de n??quel que possu??am 220 MeV e a?ngulo de incide?ncia de

45?, encontrando um comprimento projetado de 14,0 µm. Neste caso, o alcance obtido pelas

simulac?o?es do SRIM foi 26,4 µm e o de?ficit e? de 6,6 µm (a camada removida na?o foi inclu??da desta

vez). Iremos comparar estes valores com aqueles obtidos para fragmentos de fissa?o obtidos pela

distribuic?a?o de comprimentos projetados numa superf??cie externa (sec?a?o anterior), distribuic?a?o

de comprimentos projetados oriundos de uma fonte de fissa?o externa (252Cf) e pelas medidas

do comprimento confinado.

Para investigar o de?ficit de alcance dos fragmentos de fissa?o pelo comprimento confinado,

simulou-se a perda de energia dos fragmentos usando a curva de energia por massa (adaptado

de Asghar et al. [122]). Combinamos os fragmentos pela conservac?a?o de pro?tons e pela liberac?a?o

de 2 ou 3 ne?utrons, de uma maneira parecida com que foi discutido por Crowley [123]. Com o

conjunto de curvas da perda de energia em func?a?o da dista?ncia percorrida para os dois fragmen-

tos, utilizamos o valor do comprimento confinado medido para a apatita de Durango (tabela

2.5) e estimamos o valor dos comprimentos dos fragmentos leve e pesado. Isto e? demonstrado

- 1 0 - 8 - 6 - 4 - 2 0 2 4 6 8 1 0 1 2 1 4
0

2 0 0 0

4 0 0 0

6 0 0 0

8 0 0 0

1 0 0 0 0

1 2 0 0 0

1 4 0 0 0

 

 

dE
/dx

 (k
eV

/µm
)

x  ( µm )

S R I M  A p a t i t a  C a 5 ( P O 4 ) 3 F
 p e r d a  d e  e n e r g i a  t o t a l

1 4 3 B a  7 0  M e V
   ( p e s a d o )

9 0 K r  1 0 0  M e V
     ( l e v e )

L H L L

Figura 3.19: Simulac?a?o das perdas de energia

em relac?a?o a? dista?ncia percorrida para a reac?a?o

235U + n ?236 U? ?90 Kr +143 Ba + 3n.

5 6 7 8 9 1 0 1 1

0 . 0 1

0 . 1

1

1 0 ???????????
?
???
?????
?

???????????
?
???
?????
?

?

 

Yie
ld 

(%
)

???????????????	?
???µ??

Figura 3.20: Distribuic?a?o de comprimentos

para os fragmentos de fissa?o medidos atrave?s do

comprimento confinado.

43



para uma das reac?o?es na figura 3.19. A figura 3.20 apresenta os resultados obtidos considerando

os yields das reac?o?es (adaptados de Straede et al. [124]). A figura e? sime?trica por causa das

considerac?o?es feitas para gerar as combinac?o?es de fragmentos.

Ja? a figura 3.21 mostra o de?ficit de alcance em func?a?o da energia por nu?cleon. Para o caso

dos fragmentos de fissa?o, valores me?dios para a massa e energia do fragmento leve e pesado

foram obtidas ajustando as curvas por yields dos mesmos com Gaussianas (para o fragmento

leve tem-se 97 amu e 1,05 MeV/amu, enquanto para o pesado 139 amu e 0,50 MeV/amu). E?

poss??vel notar que os fragmentos de fissa?o possuem um de?ficit menor e, entre eles, as simulac?o?es

baseadas nos comprimentos confinados possuem um de?ficit menor ainda. Em nu?meros, os

trac?os que foram gerados internamente (fisso?es ocorridas dentro do mineral) possui intervalo de

comprimentos entre 14,0–15,1 µm para o ajuste “J invertido” e entre 13,6–16,5 µm para o ajuste

com a regressa?o linear na superf??cie interna (IS), entre 14,7–15,1 µm para a simulac?a?o com a

distribuic?a?o de comprimentos na superf??cie externa (ES) e entre 14,9–16,2 µm para medidas

de comprimentos confinados horizontais (trac?os em trac?os). Considerando que o alcance me?dio

dos fragmentos seja ?21,2 µm [114], isto gera um de?ficit me?dio entre 2,4–3,8 µm por fragmento

de fissa?o. Agora consideremos os trac?os gerados por uma fonte externa ao mineral (irradiac?o?es

com ??ons pesados em aceleradores ou com fontes de 252Cf). Usando a fonte de califo?rnio, Green

&amp;amp; Durrani [125] reportaram valores entre 7,5–7,8 µm para o comprimento ataca?vel total dos

0 . 5 1 . 0 1 . 5 2 . 0 2 . 5 3 . 0 3 . 5 4 . 0
2

3

4

5

6

7

8

???	???????????
???	???????
??????????
???	???????
?????

??????????
??
??	????

?

?

??
	
?

???

???
???


?
???

µ?
?

??????	???????
??????????	???

Figura 3.21: De?ficit de alcance em func?a?o da energia por nucleon.

44



fragmentos. Ja? Singh et al. [126] encontraram uma anisotropia bastante forte no mesmo tipo de

experimentos com mais orientac?o?es, reportando valores entre 5,3–7,8 µm. Utilizando novamente

as simulac?o?es do SRIM e considerando apenas os tre?s valores mais altos para o yield da fissa?o

esponta?nea fria do 252Cf (7,24 % para 102Zr e 150Ce, 7,22 % para 107Mo e 145Ba e 6,34 % para

105Mo e 147Ba [127], dividindo a energia fornecida conforme a conservac?a?o de momento dos

fragmentos) obte?m-se um de?ficit entre 3,4–9,8 µm por fragmento. Este intervalo engloba os

valores mencionados anteriormente para o de?ficit de alcance dos ??ons pesados [49, 128]. Assim,

parece existir algum efeito de superf??cie durante o ataque qu??mico e/ou algum de?ficit intr??nseco

para obtenc?a?o dos comprimentos projetados. E? poss??vel que os efeitos de sputtering e o menor

stress da rede cristalina pelo fato dos trac?os serem gerados na superf??cie contribuam para este

valor maior observado para o de?ficit.

3.6 Abertura superficial e geometria do trac?o

Foram realizadas medidas da abertura superficial dos trac?os incidente perpendicularmente

(amostras BN3-3, BN8-1 e VTB3) com as microscopias de forc?a ato?mica e eletro?nica de varre-

dura. Como o ataque qu??mico pode gerar figuras de ataque que na?o sa?o causadas pelos ??ons,

e? importante conseguir distingui-las. A figura 3.22 mostra como a medida da amplitude de

voltagem da ponta na microscopia de forc?a ato?mica e? uma o?tima ferramenta para tal distinc?a?o.

Para comparac?a?o, a mesma imagem no modo topogra?fico na?o deixa ta?o clara a diferenc?a entre

os defeitos e os trac?os (figura 3.23). Uma distinc?a?o similar e? poss??vel diretamente nas imagens

com microscopia eletro?nica de varredura. Assim, consideramos trac?os aquelas figuras de ataque

que apresentam uma profundidade hexagonal t??pica. Feita a distinc?a?o, para obter o valor da

abertura superficial para cada trac?o, foram retiradas a me?dia de seis medidas (duas em cada

direc?a?o), conforme indicado na figura 3.24.

A figura 3.25 apresenta a taxa de abertura dos trac?os. O ajuste foi realizado considerando

que, no instante t=0, o valor da abertura foi aquele obtido para o dia?metro latente pela es-

pectroscopia no infra-vermelho. As taxas obtidas para a evoluc?a?o da abertura na orientac?a?o

basal foram 0,0929±0,0050 e 0,1012±0,0048 µm/s para o sama?rio e o ura?nio, respectivamente.

45



traço

defeito

Figura 3.22: Imagem obtida com microscopia

de forc?a ato?mica no modo de amplitude de vol-

tagem da ponta (amostra BN1-2 atacada com

1,1 M por 20 s). Setas indicam a distinc?a?o entre

trac?os e outras figuras de ataque.

Figura 3.23: Imagem obtida com microscopia

de forc?a ato?mica no modo topogra?fico (amostra

BN1-2 atacada com 1,1 M por 20 s).

E? interessante notar que estas taxas sa?o uma ordem de grandeza maiores do que as taxas de

dissoluc?a?o (tambe?m sa?o bem maiores do que as taxas obtidas para a amostra 45F2-1, que e?

uma amostra orientada num plano com alta taxa de dissoluc?a?o), como tambe?m foi observado

por Jonckheere &amp;amp; van den Haute [89]. Isto nos faz concluir que a evoluc?a?o da abertura depende

da func?a?o resposta, ou seja, V possui componentes nas direc?o?es x?, y? e z? (o plano xy denota a

superf??cie), como proposto por Ditlov [129]. Na verdade, isto ja? era de certa forma evidente,

pois as figuras de ataque sa?o muito similares para as diferente concentrac?o?es apesar das taxas

variarem drasticamente. Alia?s, ja? e? observado ha? muito tempo que as figuras de ataque sa?o ca-

racter??sticas da orientac?a?o e na?o de suas taxas de dissoluc?a?o, como esta? demonstrado na figura

3.26.

Com posse de todas estas informac?o?es, deseja-se conseguir descrever a evoluc?a?o da geome-

tria dos trac?os por geometria simples. Vale mencionar que Villa et al. [76, 77] descreveram a

geometria de trac?os em apatita usando uma func?a?o resposta constante (V=20, o que e? razoa?vel

46



1
2

3
4

5

6

Figura 3.24: Imagem obtida com microscopia

de forc?a ato?mica no modo de amplitude de vol-

tagem da ponta (amostra BN8-4 atacada com

1,1 M por 20 s). Linhas indicam a direc?a?o das

medidas da abertura superficial.

0 5 1 0 1 5 2 0 2 5
0 . 0

0 . 5

1 . 0

1 . 5

2 . 0

2 . 5

?	?	??????

???????±????
??µ???

 

?

Ab
ert

ura
 su

pe
rfic

ial
 (µ

m)

???????????????????????????

Figura 3.25: Evoluc?a?o da abertura superficial

dos trac?os medida com microscopia de forc?a ato?-

mica para a amostra BN3-3.

Figura 3.26: Caracter??sticas das figuras de ataque nas diferentes orientac?o?es cristalogra?ficas de um

cristal hexagonal. Extra??do do livro de Honess [130].

pelos nossos dados) e a segunda lei de Fick para difusa?o do reagente no trac?o.

47



48



Cap??tulo 4

Estudo da cine?tica de annealing

Neste cap??tulo, apo?s fazer uma revisa?o dos modelos de annealing presentes na literatura, sera?

apresentado o algoritmo de escolha dos tratamentos te?rmicos, os resultados dos experimentos

de annealing para os dois conjuntos de dados e, com o ajuste destes dados utilizando alguns dos

modelos, sa?o realizadas comparac?o?es com medidas da reduc?a?o em trac?os de fissa?o confinados

em experimentos de laborato?rio. O efeito do pre?-aquecimento no tratamento te?rmico posterior

dos trac?os e extrapolac?o?es geolo?gicas sa?o discutidos. Tambe?m e? discutida a poss??vel correlac?a?o

entre os comportamentos de reduc?a?o no comprimento e na abertura superficial dos trac?os de

??ons.

4.1 Modelos de annealing

Antes de comec?ar a discutir os modelos de annealing propostos na literatura, e? relevante

destacar uma distinc?a?o feita por Carlson [131]. Este autor divide as modelagens realizadas em

dois tipos: os emp??ricos, em que tanto os para?metros quanto as equac?o?es da cine?tica sa?o deter-

minados pelo conjunto de dados; e os semi-emp??ricos, em que a forma das equac?o?es e? baseada

em modelos sobre mecanismos f??sicos e as varia?veis f??sicas sa?o obtidas do ajuste dos dados.

Assim, na pro?xima subsec?a?o apresentaremos como sa?o os conjuntos de dados de laborato?rio

t??picos e sua representac?a?o no pseudo-espac?o de Arrhenius (logaritmo do tempo pelo inverso da

temperatura). Na subsec?o?es seguintes sera?o discutidos os modelos emp??ricos e os semi-emp??ricos.

49



4.1.1 Conjuntos de dados e o pseudo-espac?o de Arrhenius

Geralmente, os experimentos de tratamento te?rmico em laborato?rio sa?o realizados de ma-

neira isote?rmica. Isto e?, fixa-se um determinado tempo (por exemplo, 10 horas) e submete-se

uma amostra a uma dada temperatura constante. Escolhem-se diversas temperaturas, de ma-

neira que ao final tenha-se uma seque?ncia de temperaturas ate? o ponto em que os trac?os deixam

de ser observados. Como a refere?ncia para a reconstruc?a?o de histo?rias te?rmicas e? o encurtamento

dos trac?os confinados, estes sa?o geralmente medidos. No entanto, e? importante ressaltar que

as idades sa?o calculadas a partir da densidade superficial. Portanto, e? igualmente importante

reportar as medidas de reduc?a?o na densidade tambe?m, como comentado e realizado por Tello

et al. [54]. A tabela 4.1 mostra um conjunto de dados de annealing em uma apatita de Iowa

(Estados Unidos) para um experimento com 100 horas de aquecimento para cada temperatura

indicada [51]. Neste conjunto de dados e? poss??vel perceber a queda abrupta do comprimento dos

trac?os apo?s a temperatura de 260?C. Esta queda e? mais nota?vel quando um gra?fico do compri-

mento reduzido pela temperatura e? feito, como apresentado na figura 4.1. Observa-se tambe?m

que a? 300?C na?o sa?o observados mais trac?os confinados. Outra observac?a?o a ser feita e? que

para temperaturas abaixo de 180?C, praticamente na?o ha? reduc?a?o no comprimento dos trac?os

(esta e? inferior a 10 %). Assim, considerando a distinc?a?o entre as zonas de annealing apresen-

tada no primeiro cap??tulo (zona esta?vel, parcial ou insta?vel para retenc?a?o dos trac?os), podemos

considerar que abaixo de 180?C estar??amos na zona esta?vel e acima de 260?C na zona insta?vel.

Este conceito e? bastante importante quando se faz a extrapolac?a?o dos modelos para escalas

geolo?gicas e se compara as previso?es com evide?ncias geolo?gicas dispon??veis. A ideia por tra?s da

divisa?o das zonas e? de que na?o existe uma temperatura u?nica em que os trac?os de fissa?o sofram

encurtamento, mas um amplo espectro de temperaturas em que isto pode ocorrer. Desta ma-

neira, quanto maior o tempo que um mineral permanec?a na zona parcial, maior sera? sua frac?a?o

de trac?os encurtados, relacionando a distribuic?a?o dos comprimentos com a histo?ria te?rmica do

mineral. Vale lembrar que, em escalas de tempo geolo?gicas, os trac?os sa?o gerados e acumulados

ao longo do tempo (de certa forma, cada trac?o possuira? uma histo?ria te?rmica individual). Para

a apatita, os trac?os sofrem um annealing progressivo entre a temperatura ambiente e ?110?C

sob condic?o?es geolo?gicas [42]. Como este annealing e? mais acelerado para temperaturas acima

50



Tabela 4.1: Exemplo de um conjunto de dados de annealing em apatita para tempos de aquecimento

de 100 horas. Extra??dos de Crowley et al. [51].

Temperatura (?C) Comprimento me?dio (µm)

60±2 16,09±0,25

101±2 16,11±0,24

140±2 15,12±0,24

180±2 14,79±0,20

219±2 12,56±0,26

260±2 11,47±0,30

300±2 nenhum trac?o

de ?60?C, pode-se supor esta como o topo efetivo da zona parcial para a maioria das taxas de

resfriamento [39] e que os trac?os sa?o completamente esta?veis para temperaturas menores do que

60?C.

Com a utilizac?a?o de um modelo de annealing (por exemplo, equac?a?o 4.32) calibrado com da-

dos de laborato?rio e? poss??vel calcular as temperaturas constantes em que ha? reduc?a?o de 40 e 90%

para diversos tempos em escala geolo?gica. Esta reduc?a?o e? feita inicialmente para as densidades

de trac?os, pois sa?o elas que esta?o relacionadas ao ca?lculo de idade do mineral. Caso um modelo

seja ajustado para dados de reduc?a?o no comprimento, uma correlac?a?o entre esta reduc?a?o e a da

densidade e? utilizada (por exemplo, [58]). Como mencionado anteriormente, outro fator para

gerar a extrapolac?a?o da zona parcial com conjuntos de dados de laborato?rio e? a acumulac?a?o dos

trac?os, cuja discussa?o pode ser encontrada nas sec?o?es 5.3 e 5.4 da refere?ncia [1]. A figura 4.2

apresenta tal extrapolac?a?o. As func?o?es utilizadas para gerar as curvas sera?o discutidas abaixo.

O importante e? notar a representac?a?o das zonas no pseudo-espac?o de Arrhenius. Por exemplo,

as curvas paralelo-lineares (linhas pretas) representam a reduc?a?o de 40 % (linha a? esquerda) e

90 % (linha a? direita). Assim, hipote?ticas amostras que forem submetidas a?s condic?o?es de tempo

e temperatura ao lado esquerdo das curvas estara?o na zona insta?vel e, segundo a previsa?o do

modelo, nenhum trac?o deveria ser observado. Ja? aquelas que se encontrarem em condic?o?es ao

lado esquerdo das curvas estara?o na zona esta?vel e, novamente segundo as previso?es do modelo,

51



0 5 0 1 0 0 1 5 0 2 0 0 2 5 0 3 0 0
0

2

4

6

8

1 0

1 2

1 4

1 6

1 8

 

?
Co

mp
rim

en
to 

red
uz

ido

???	?
???
???
??

Figura 4.1: Variac?a?o do comprimento reduzido

dos trac?os com a temperatura para o tratamen-

tos te?rmicos de 100 horas. Dados extra??dos de

Crowley et al. [51].

0 . 0 0 . 5 1 . 0 1 . 5 2 . 0 2 . 5 3 . 0 3 . 5 4 . 0

- 2 0

- 1 0

0

1 0

2 0

3 0

 p a r a l e l o - l i n e a r
         ( L a s l e t t  e t  a l . ,  1 9 8 7 )

 f a n n i n g - c u r v i l i n e a r
         ( C r o w l e y  e t  a l . ,  1 9 9 1 )

 

 

ln 
t (t

 em
 h)

1 0 0 0 / T  ( K - 1 )

6 0 0  M a
6  M a

1 0 0 0  h

1  h

Figura 4.2: Exemplo do diagrama de Arrhenius

e a extrapolac?a?o de equac?o?es emp??ricas para es-

calas de tempo geolo?gicas.

deveriam reter todos os seus trac?os. Para explicitar um exemplo de evide?ncia geolo?gica para

comparac?a?o com as previso?es, tomemos o caso de poc?os de perfurac?a?o. Estes servem para va-

lidac?a?o das previso?es caso haja evide?ncias independentes (por outras metodologias) da histo?ria

te?rmica da regia?o. Em um caso ideal para o me?todo dos trac?os de fissa?o, as amostras ficaram

por longos per??odos de tempo (ou melhor, por quase toda sua histo?ria te?rmica registrada pelos

trac?os de fissa?o) a temperaturas constantes, que dependem da profundidade em que se encontra

a amostra. Portanto, atrave?s de um conjunto de medidas para diferentes profundidades do

poc?o, e? poss??vel avaliar a reduc?a?o no comprimento dos trac?os e compara?-la com as previso?es do

modelo.

4.1.2 Equac?o?es Emp??ricas

Os modelos emp??ricos seguem da equac?a?o para um processo difusivo e termicamente ativa?vel,

descrita pela lei de Arrhenius:

ln t = A(rL) + B(rL) h(T) com rL =
L

L0
(4.1)

52



na qual o tempo t esta? em segundos e a temperatura T em graus Kelvin. O para?metro rL

representa o comprimento reduzido dos trac?os em relac?a?o ao comprimento L0 dos trac?os que

na?o sofreram o processo de annealing, h descreve alguma func?a?o da temperatura e B e? dado

por:

B(rL) =
Ea(rL)

kB
(4.2)

na qual Ea representa a energia de ativac?a?o do processo, enquanto kB e? a constante de Boltz-

mann. Para descrever o processo de annealing, a seguinte relac?a?o deve ser obtida:

g(rL) = F(t,T) (4.3)

na qual g e? uma func?a?o que descreve o encurtamento dos trac?os pelo comprimento reduzido rL

e F e? uma func?a?o que descreve o processo de annealing a? temperatura (varia?vel) T durante o

intervalo de tempo t.

Como mencionado anteriormente, o pseudo-espac?o de Arrhenius e? descrito como logaritmo

do tempo pelo inverso da temperatura. Portanto, em relac?a?o a? func?a?o da temperatura h, os

modelos emp??ricos podem ser lineares:

h(T) =
1

T
(4.4)

ou curvilineares:

h(T) = ln

(
1

T

)
(4.5)

Ja? em relac?a?o a? energia de ativac?a?o Ea, os modelos podem ser paralelos, se a energia de ativac?a?o

for constante, ou em formato de leque (fanning), se a energia de ativac?a?o for uma func?a?o do

comprimento reduzido rL. Estas distinc?o?es ficam claras na figura 4.2.

Com o comportamento observado para o encurtamento dos trac?os em relac?a?o a? temperatura

e considerando a lei de Arrhenius (equac?a?o 4.1) para processos difusivos, Laslett et al. [55]

propuseram os modelos paralelo-linear e fanning-linear com as seguintes func?o?es para g e F:

g(rL) =

(
1 ? rbL
b

)a
? 1

a
e F(t,T) = C0 + C1

ln t?C2
1

T
?C3

(4.6)

53



na qual os para?metros a, b, C0, C1, C2 e C3 sa?o ajustados com os dados.

Crowley et al. [51] propo?s uma alterac?a?o para a func?a?o da temperatura h, obtendo os modelos

paralelo-curvilinear e fanning-curvilinear:

g(rL) =

(
1 ? rbL
b

)a
? 1

a
e F(t,T) = C0 + C1

ln t?C2

ln

(
1

T

)
?C3

(4.7)

Donelick et al. [119] observaram, numa se?rie de irradiac?o?es e medidas do comprimento em

func?a?o do tempo apo?s a irradiac?a?o, que ha? um encurtamento dos trac?os pro?ximo a 0,5 µm nas

primeiras tre?s semanas para amostras mantidas a? temperatura ambiente. Acreditamos que este

encurtamento esteja relacionado a? estabilizac?a?o do trac?o e seja referente a uma diferente cine?tica

de annealing, ja? que os comprimentos permanecem esta?veis apo?s este per??odo. Entretanto,

Laslett &amp;amp; Galbraith [57] justificaram esta observac?a?o para incluir o comprimento ma?ximo Lmax

para os trac?os que na?o sofreram encurtamento como um para?metro ajusta?vel. Vale ressaltar

que, da maneira como os autores propo?em, sua cine?tica de annealing na?o consegue justificar a

estabilidade observada apo?s tre?s semanas. Ale?m disso, os autores inclu??ram a observac?a?o nula

de trac?os como valor limite para as curvas isocro?nicas irem a zero. Deste modo, as func?o?es

propostas sa?o:

g(L) = ln

[
1 ?

(
L

Lmax

) 1
C4

]
e F(t,T) = C0 + C1

ln t?C2
1

T
?C3

(4.8)

Para compreensa?o destas func?o?es e quais sa?o as diferenc?as nos modelos, e? interessante

visualiza?-los no pseudo-espac?o de Arrhenius. Um exemplo deste tipo de diagrama e? apresentado

na figura 4.2. O diagrama e? feito para pares de curvas de n??vel (no caso da figura, as curvas

representam 40% e 90% de reduc?a?o). A distinc?a?o feita anteriormente entre modelos lineares

ou curvilineares e? facilmente observada, assim como a distinc?a?o entre modelos paralelos ou em

formato de leque (fanning), sendo que este u?ltimo possui um ponto de converge?ncia, no qual

o trac?o seria instantaneamente restaurado. E? importante notar as duas regio?es limitadas por

linhas tracejadas e que representam as regio?es em que os dados sa?o obtidos por experimentos em

laborato?rio (geralmente, 1–1000 horas) e em que se pretende fazer previso?es geolo?gicas (faixa

dos milho?es de ano). Os modelos emp??ricos apresentados possuem um ajuste muito bom para

54



os dados de laborato?rio, mas devido a? falta de significado f??sico nos seus para?metros, a sua

extrapolac?a?o para dados geolo?gicos deve ser feita com cautela. Observe que, pela figura 4.2, as

previso?es dos modelos na escala geolo?gica de tempo sa?o diferentes.

4.1.3 Modelos Semi-emp??ricos

Por causa destas diferentes previso?es, modelos de annealing em que os para?metros te?m

significado f??sico sa?o estudados. A dificuldade de medir os para?metros dos modelos independen-

temente, os tornam semi-emp??ricos, pois seus para?metros acabam sendo ajustados aos dados

experimentais, como nos modelos emp??ricos, mas a grande diferenc?a e? que suas equac?o?es sa?o

baseadas em considerac?o?es teo?ricas.

Destes modelos semi-emp??ricos, primeiramente, sera? apresentado o modelo proposto por

Carlson [56]. Neste modelo, o autor sugere que o processo de annealing dos trac?os ocorre em

duas etapas: a primeira, em que ha? uma reduc?a?o axial do trac?o, o que ocasiona o encurtamento

dos comprimentos; e a segunda, em que ha? a segmentac?a?o do comprimento, o que justifica a

queda abrupta do comprimento com a temperatura, como esta? apresentado na figura 4.1. O

trac?o e? considerado simetricamente cil??ndrico em relac?a?o ao eixo das trajeto?rias dos fragmentos

e com formato co?nico nas bordas. A figura 4.3 representa esta geometria, na qual r? representa

o raio da regia?o cil??ndrica e ? o a?ngulo de cone. Assim, o comprimento L do trac?o que sofreu o

processo de annealing durante o intervalo de tempo t e? representado por:

L = L0 +

? t
0

(
dL

d?

)
d?

= L0 +

2

(
w

2

)
tg ?

? t
0

(
dr?

d?

)
d?

= L0 +
w

tg ?
?r? (4.9)

na qual w e? o dia?metro do trac?o e ?r? representa a reduc?a?o radial e depende tanto da taxa com

que os defeitos sa?o reconstitu??dos quanto da distribuic?a?o radial inicial.

Carlson argumenta, baseado em medidas de trac?os latentes de ??ons com espalhamento de

raios X a baixos a?ngulos para o mineral mica [132], que a distribuic?a?o radial de defeitos (pro-

duzidos pela desacelerac?a?o dos fragmentos de fissa?o) para trac?os que ainda na?o sofreram um

55



w
r*

?

~11,5 ?m ~2,5 ?m

Figura 4.3: Descric?a?o do formato do trac?o de fissa?o segundo Carlson [56]. Observe que a figura na?o

esta? em escala.

tratamento te?rmico, e? dada por:

N(0,r) = N0 (1 ? r)
1
n com n &amp;lt;1 (4.10)

na qual N0 e? a distribuic?a?o de defeitos na regia?o central do trac?o e r e? a dista?ncia radial em

relac?a?o a este centro. Esta e? uma equac?a?o emp??rica. Observe que, se n for um nu?mero bem

pequeno (? 10?2), esta distribuic?a?o se aproxima de uma distribuic?a?o Gaussiana.

Baseando-se na equac?a?o cine?tica para o movimento ato?mico em interfaces coerentes e? poss??vel

descrever a taxa de reconstituic?a?o dos defeitos em func?a?o da temperatura e da durac?a?o do

tratamento te?rmico. Esta equac?a?o cine?tica e? dada por:

dN

dt
= ?c

[
kB T(t)

h

]
exp

[
?Q

R T(t)

]
(4.11)

na qual c e? uma constante emp??rica, kB e? a constante de Boltzmann, h e? a constante de Planck,

Q e? a energia de ativac?a?o para movimentac?a?o ato?mica necessa?ria para eliminar os defeitos e R

e? a constante universal dos gases. Nesta equac?a?o, por se tratar apenas da cine?tica de annealing

dos trac?os, desconsidera-se a taxa de criac?a?o de defeitos, pois estes na?o seriam mais gerados.

E? importante ressaltar que o movimento ato?mico e? considerado independente do annealing, no

sentido de que ele na?o se altera (constante) conforme os defeitos sa?o reconstitu??dos, ou seja, a

equac?a?o 4.10 e? uma equac?a?o de ordem zero [133].

Com as equac?o?es 4.10 e 4.11, pode-se descrever a quantidade de defeitos para um tratamento

te?rmico de durac?a?o t:

N(t,r) = N(0,r) +

? t
0

(
dN

d?

)
d? (4.12)

56



Desta equac?a?o e reconhecendo que r? para qualquer tempo t e? simplesmente o valor de r em

que N = N?, encontra-se uma relac?a?o para r?:

r?(t) = 1 ?
[
N?

N0
?

1

N0

? t
0

(
dN

d?

)
d?

]n
(4.13)

A variac?a?o ?r? = r?(t) ? r?(0) representa a reduc?a?o no raio do trac?o, associado ao seu

encurtamento. Argumenta-se que os termos N(t,r?)/N0 sa?o pequenos e podem ser despreza-

dos. Assim, o comprimento L de um trac?o que sofreu um tratamento te?rmico de durac?a?o t a?

temperatura T e? dado por:

L = L0 ?
w

tg ?

{[? t
0

c

N0

kB
h
T(?) exp

[
?Q

R T(?)

]
d?

]n}
(4.14)

Em geral, sa?o medidas curvas isote?rmicas nos experimentos de laborato?rio, ou seja, para tem-

peratura T constante:

L = L0 ?A
(
kB T

h

)n
exp

[
?n Q
R T

]
tn com A =

w

tg ?

(
c

N0

)n
(4.15)

No entanto, esta relac?a?o na?o descreve corretamente o comportamento da reduc?a?o do compri-

mento dos trac?os para annealing acelerado (regia?o aonde ocorre a queda abrupta do comprimento

relativo dos trac?os na figura 4.1). Para descrever o comportamento correto, e considerando ob-

servac?o?es feitas para o mineral mica, que descrevem uma segmentac?a?o dos trac?os nesta situac?a?o,

o autor impo?e a seguinte correc?a?o emp??rica para a segmentac?a?o:

Lseg =
L

1 + S(L
seg
0 ?L)

para L &amp;lt;L
seg
0 (4.16)

na qual L
seg
0 e? o comprimento do trac?o em que comec?a a ocorrer a segmentac?a?o e S e? um

para?metro ajusta?vel.

Cr??ticas foram feitas a este modelo proposto por Carlson. Em um comenta?rio, Crowley [133]

ressaltou que este e? um modelo de ordem zero, o que faria sentido apenas quando se consideram

defeitos isolados. Em outro comenta?rio, Green et al. [134] criticam a necessidade da correc?a?o

emp??rica para a segmentac?a?o dos trac?os e a hipo?tese, tambe?m emp??rica, feita sobre a distribuic?a?o

radial inicial dos defeitos.

Para efeito de comparac?a?o com os modelos emp??ricos, as func?o?es propostas sa?o:

g(rL) = ln(1 ? rL) e F(t,T) = ln
(
A

L0

)
+ n ln

(
kB T

h

)
+ n ln

(
ln t?

Q

R T

)
(4.17)

57



na qual kB, h e R sa?o as constantes mencionadas anteriormente, enquanto n, Q e A sa?o para?-

metros a serem ajustados aos dados.

Outro modelo semi-emp??rico foi proposto mais recentemente pelo Grupo de Cronologia [59].

Nele sugere-se que o comprimento L dos trac?os esta? relacionado a? quantidade de defeitos N

produzidos durante a desacelerac?a?o da part??cula. Se a reac?a?o qu??mica para o alargamento dos

trac?os obedecer leis de taxas, pode-se escrever para o comprimento do trac?o atacado:

L = k Nn (4.18)

na qual k e n dependem do volume do trac?o e do ataque qu??mico. Com isto, pode-se escrever a

seguinte relac?a?o para o comprimento reduzido rL dos trac?os:

rL =
L

L0
=

(
N

N0

)n
(4.19)

Como os trac?os sa?o esta?veis ao longo do tempo (em escalas geolo?gicas inclusive) e conside-

rando que os defeitos sa?o produzidos por a?tomos deslocados das suas posic?o?es na rede cristalina

(lacunas), faz-se a hipo?tese de que esta estabilidade do trac?o e? garantida por uma barreira de

potencial que impede o retorno imediato destes a?tomos deslocados [135]. Para a reconstituic?a?o

da rede cristalina, estes a?tomos te?m de atravessar esta barreira. A princ??pio, qualquer a?tomo

deslocado tem a mesma probabilidade de atravessar a barreira. Desta maneira, sera?o escritas

sucessivas equac?o?es para a reconstituic?a?o da rede cristalina. Para um nu?mero de defeitos inicial

N0, pode-se descrever a sua variac?a?o por:

?N0 = ?(N0,T) N0 (4.20)

na qual ? representa o coeficiente de transmissa?o e depende na?o somente da temperatura, mas

tambe?m da quantidade de defeitos existentes. Observe que esta e? uma equac?a?o de primeira

ordem. O nu?mero de lacunas ira? diminuir para:

N1 = N0 ? ?N0 = [1 ? ?(N0,T)] N0 (4.21)

e a pro?xima variac?a?o no nu?mero de defeitos sera? dada por:

?N1 = ?(N1,T) N1 (4.22)

58



ou seja, a pro?xima diminuic?a?o e? dada por:

N2 = N1 ? ?N1 = [1 ? ?(N1,T)] [1 ? ?(N0,T)] N0 (4.23)

Repetindo este procedimento para m passos, e? poss??vel escrever:

N

N0
=

m?1?
i=0

[1 ? ?(Ni,T)] ? exp
[
?

m?1?
i=0

?(Ni,T)

]
(4.24)

Deste modo, o comprimento reduzido rL, descrito pela equac?a?o 4.19, pode ser reescrito como:

L

L0
= exp

[
?n

m?1?
i=0

?(Ni,T)

]
(4.25)

Suponha que cada defeito Ni esteja associado a um valor intermedia?rio da barreira de po-

tencial Ui. Se uma nova varia?vel U para a barreia de potencial puder ser definida representando

alguma associac?a?o com as barreiras Ui, este novo para?metro pode ser associado aos defeitos Ni.

Assim, um coeficiente de transmissa?o dado em termos da barreira de potencial U e da tempera-

tura pode ser utilizado para representar a probabilidade dos a?tomos deslocados atravessarem a

barreira. Para encontrar os coeficientes de transmissa?o, faz-se uma analogia com o tunelamento

de uma part??cula por uma barreira de potencial quadrada. Utilizando a soluc?a?o JWKB para o

coeficiente de tunelamento (ver a sec?a?o A.3 do livro de Sakurai [136]), pode-se escrever:

L

L0
= exp

{
?n exp

[
? 2w

?
2mef (U ?kBT)

~2

]}
(4.26)

na qual kBT e? a energia da part??cula, mef sua massa efetiva, w a largura da barreira e ~ a

constante de Planck dividida por 2?. A energia me?dia da barreira U e? uma func?a?o do tempo, pois

espera-se que, conforme o nu?mero de lacunas diminui, esta energia diminua consistentemente.

Para encontrar uma func?a?o que descreva a energia me?dia da barreira e? feita uma hipo?tese

emp??rica, pois os experimentos sugerem uma depende?ncia temporal logar??tmica, ou seja:

U = U0 ?
?
j

Aj [ln(t)]
j (4.27)

E? importante ressaltar que esta se?rie na?o e? convergente, mas se ela for convenientemente trun-

cada, a barreira pode ser descrita satisfatoriamente. Alguns dados para o mineral zirca?o foram

descritos satisfatoriamente com apenas dois destes coeficientes [137].

59



Novamente, para efeito de comparac?a?o com os modelos emp??ricos, as func?o?es propostas sa?o:

g(rL) = ln

[ln ( 1
rL

)
n

]
e F(t,T) = ?w

?
U0 ?A1 ln t + A2 (ln t)2 ?kB T (4.28)

Neste modelo cine?tico para o processo de annealing proposto por Guedes et al. [59], a forma

espacial da barreira de potencial foi aproximada. A intenc?a?o inicial do modelo e? conseguir

descrever o processo de annealing. Ale?m disso, a relac?a?o temporal descrita na equac?a?o 4.27 foi

proposta com base nas observac?o?es experimentais. Um tratamento rigoroso para encontrar a

relac?a?o temporal da barreira demandaria a soluc?a?o auto-consistente da equac?a?o de Schro?dinger

dependente do tempo junto com uma equac?a?o semi-cla?ssica dada por:

dN

dt
= ?? ?(N,T) N (4.29)

na qual ? e? a freque?ncia de colisa?o dos a?tomos deslocados com a barreira.

Ha? uma extensa?o deste modelo sendo proposta [87]. Nesta nova ana?lise, discute-se o fato das

curvas de n??vel no pseudo-espac?o de Arrhenius na?o poderem ser paralelas pela impossibilidade

de restaurac?a?o instanta?nea do trac?o. Assim, quando se alcanc?a a temperatura cr??tica T0 na qual

os trac?os na?o podem ser retidos, obte?m-se o limite:

lim
1
T
? 1

T0

ln t = ln t0 (4.30)

O modelo, como aquele proposto anteriormente [59], se baseia num sistema de dois n??veis sepa-

rados por uma barreira potencial. Na formac?a?o do trac?o, a energia fornecida a? matriz cristalina

faz com o que os a?tomos se desloquem da configurac?a?o do estado fundamental, atingindo o

estado excitado. O tunelamento deste a?tomo deslocado restaura a rede e e? um processo que

depende da temperatura e do tempo. No caso em que a temperatura cr??tica e? atingida, pode-se

relacionar a energia necessa?ria para superar a barreira U0 e o tempo t0 necessa?rio para o a?tomo

vence?-la atrave?s do princ??pio da incerteza:

t0 ?
~

2 U0
(4.31)

60



Desta maneira, pode-se escrever a seguinte equac?a?o para a reduc?a?o de comprimentos:

rL =
L

L0
= exp{?n exp[?10.24 w

?
U(t,T) ?kB T ]}

com U(t,T) = U0 ?
A1 ln

t

t0
?3(T)

e ?3(T) = ln
T0
T

(4.32)

Este modelo possui cinco para?metros a serem ajustados com os dados: n (relacionado a geome-

tria do trac?o e ao ataque qu??mico); w (largura da barreira); U0; A1 (relacionado ao tratamento

te?rmico); e T0. Assim como o modelo anterior, a func?a?o proposta para a barreira de potencial

e? uma equac?a?o emp??rica.

Mais uma vez, para efeitos de comparac?a?o:

g(rL) = ln

[ln ( 1
rL

)
n

]
e F(t,T) = ?10.24 w

?
U(t,T) ?kB T

com U(t,T) = U0 ?
A1 ln

t

t0
?3(T)

e ?3(T) = ln
T0
T

(4.33)

4.2 Escolha dos tratamentos te?rmicos

Para fazer um conjunto de dados com tratamentos te?rmicos (annealing) para trac?os, e? ne-

cessa?rio escolher um espac?o experimental amplo (digamos N experimentos poss??veis) e, deste

espac?o, deseja-se realizar apenas alguns experimentos (digamos n experimentos desejados), de-

vido ao nu?mero limitado de amostras e de tempo, de forma que a informac?a?o a ser obtida seja

maximizada. Com o espac?o experimental definido e com aux??lio de um modelo que descreva

o feno?meno a ser estudado, pode-se utilizar algoritmos de optimizac?a?o, como o D-optimal (de

Aguiar et al. [138] apresentam um bom tutorial para utilizac?a?o do algoritmo). Neste algoritmo,

constro?i-se uma matriz modelo X com n linhas representando o nu?mero de experimentos de-

sejados dentro do espac?o amostral e p colunas representando o nu?mero de para?metros livres

do modelo. Os elementos da matriz sera?o calculados conforme o modelo. Para escolher n

experimentos dentro dos N poss??veis, e? utilizado o crite?rio D. Este crite?rio diz que de todas

combinac?o?es poss??veis para escolher n pontos, aquela em que a matriz modelo X minimiza o

61



determinante da chamada matriz de dispersa?o (X?X)?1 e? o?tima1 [139]. No caso do annealing

de trac?os, o modelo segue uma equac?a?o de Arrhenius e a matriz X e? formada pelas derivadas

parciais do modelo com respeito a cada para?metro, calculadas com os valores do melhor ajuste

dispon??veis para outros conjuntos de dados [140, 141]:

X =

?
???????????

?f

?a1

????
t1,T1

?f

?a2

????
t1,T1

· · ·
?f

?ap

????
t1,T1

?f

?a1

????
t2,T2

?f

?a2

????
t2,T2

· · ·
?f

?ap

????
t2,T2

...
...

. . .
...

?f

?a1

????
tn,Tn

?f

?an

????
tn,Tn

· · ·
?f

?ap

????
tn,Tn

?
???????????

(4.34)

na qual f(t,T) e? o modelo e a1,a2, . . . ,ap sa?o os seus para?metros. As condic?o?es (t1,T1), (t2,T2),

. . ., (tn,Tn) sera?o escolhidas dentro das condic?o?es (t1?,T1? ), (t2?,T2? ), . . ., (tN,TN ), que compo?em

o espac?o experimental.

Para poder utilizar o algoritmo, precisamos de um modelo e um conjunto de dados para obter

valores dos para?metros. Como foram feitos dois conjuntos de dados para amostras irradiadas

com ??ons, o primeiro conjunto (amostras 45F#-# e 45N#-#) utilizara? alguma base de dados

da literatura, enquanto o segundo conjunto (amostras BN#-#) usara? os dados do primeiro.

Como os trac?os a serem medidos no nosso experimento sa?o atacados diretamente da superf??cie,

achamos mais conveniente utilizar uma base de dados de reduc?a?o na densidade. A base de

dados escolhida foi a de Tello et al. [54] por ser um dos primeiros autores a apresentarem os dois

conjuntos (densidade e comprimento confinado) e por estarmos utilizando as mesmas condic?o?es

de ataque qu??mico. Como o modelo da equac?a?o 4.32 ainda estava em desenvolvimento durante

a confecc?a?o do primeiro conjunto de dados, utilizamos o modelo da equac?a?o 4.28. Assim, para

definir nosso espac?o experimental, escolhemos um aquecimento de 10 horas com alto grau de

annealing para testar se o comportamento da reduc?a?o de densidades seria um chute inicial

razoa?vel para determinar os experimentos. A amostra 45F2-2 foi aquecida a? 290?C por dez

horas. A resina, em que a amostra foi embutida, derreteu e foi necessa?rio lavar a amostra

diversas vezes no ultrassom e com a?lcool (cerca de dez minutos em cada alternadamente) para

remover os resqu??cios da resina. Este mesmo procedimento foi aplicado em todas amostras

1O apo?strofo ? na matriz denota a matriz transposta.

62



em que houve o derretimento da resina. O resultado obtido para o comprimento reduzido

(raza?o entre o comprimento com e sem annealing) foi de 0,824±0,016, utilizando como valor do

comprimento sem annealing a me?dia das medidas do plateau na curva de ataque para a amostra

45F2-1. O resultado esta? de acordo com aquele apresentado por Tello et al. (op. cit.) e indica

que esta base de dados era uma boa escolha para ser utilizada na gerac?a?o da matriz X para o

primeiro conjunto de dados.

Devemos agora definir os para?metros do modelo e nosso espac?o experimental, para que

possamos utilizar o algoritmo. O ajuste foi feito substituindo o comprimento reduzido pela

densidade reduzida:

?

?0
= exp{?n exp[?w

?
U0 ?A1 ln t + A2 (ln t)2 ?KB T]} (4.35)

na qual ? e ?0 sa?o as densidades superficiais de trac?os com e sem annealing, respectivamente. O

ajuste foi feito com a temperatura em graus Kelvin e o tempo em segundos. O resultado esta?

apresentado na figura 4.4a. Observe que a equac?a?o 4.35 e? normalizada, portanto, o algoritmo de

otimizac?a?o tenderia a escolher os pontos experimentais na regia?o de maior declive (&gt;450 K), pois

existe o v??nculo do maior valor poss??vel da densidade reduzida ser igual a 1 (para T = 0 K).

Isto ocorre devido ao fato do algoritmo sempre tentar maximizar a informac?a?o obtida. Por

exemplo, caso nosso modelo fosse uma reta, o algoritmo escolheria os dois pontos experimentais

mais distantes entre si. Enta?o, decidiu-se ajustar o modelo com mais um para?metro livre C,

que representaria a densidade de trac?os em amostras sem annealing, possibilitando a escolha de

experimentos com baixas temperaturas pelo algoritmo. O modelo torna-se:

?

?0
= C exp{?n exp[?w

?
U0 ?A1 ln t + A2 (ln t)2 ?KB T ]} (4.36)

Este novo ajuste esta? apresentado na figura 4.4b. Com os ajustes feitos, os para?metros foram

utilizados para montar a matriz X (equac?a?o 4.34). O espac?o experimental tambe?m foi escolhido

com os dados de densidade reduzida da apatita de Itambe? [54]. Os poss??veis experimentos de

aquecimento sera?o para 10, 100 e 1000 horas em passos de 20?C com temperaturas entre 150-

330?C, 150-290?C e 150-270?C, respectivamente. Isto fornece 25 experimentos poss??veis, dos

quais sera?o selecionados apenas doze, devido a? quantidade de amostras dispon??veis. A matriz X

foi montada na extensa?o *.m e o algoritmo foi rodado no programa GNU Octave 3.2.4. A figura

63



3 0 0 4 0 0 5 0 0 6 0 0 7 0 0 8 0 0

0 . 0

0 . 2

0 . 4

0 . 6

0 . 8

1 . 0

?"?%?%???%???(
?????!??%??????
????

?	??
?	???$
?	????$
?	?????$

 

?

?/?
0

%??"?#?%&amp;amp;#?????

 ???
?
????
'???
??
?
????	?

???????????
???
?	???????	?????
?
????	?

???×	?

?????

a )

3 0 0 4 0 0 5 0 0 6 0 0 7 0 0 8 0 0

0 . 0

0 . 2

0 . 4

0 . 6

0 . 8

1 . 0

?"?%?%???%???(
?????!??%??????
??
?

?	??
?	???$
?	????$
?	?????$

 

?

?/?
0

%??"?#?%&amp;amp;#?????

 ?????
????
'????
????

????	?

????????
??
???
?	???????	
???
?
?????????
×	?

?????
???????	?
?

b )

Figura 4.4: Ajuste do modelo cine?tico de Guedes et al. [59] para os dados de densidade reduzida de

Tello et al. [54]: a) com cinco para?metros, segundo a equac?a?o 4.35; b) com seis para?metros, segundo a

equac?a?o 4.36. Os tre?s u?ltimos pontos para os aquecimentos de uma hora na?o foram usados no ajuste.

4.5 apresenta a escolha final dos experimentos e foi baseada nos resultados dos dois ajustes.

As selec?o?es dos experimentos pelo algoritmo para cada um dos ajustes, conforme a quantidade

desejada de experimentos a serem realizados, esta?o apresentadas na tabela C.6.

Para o segundo conjunto de dados, utilizamos o resultado obtido no primeiro conjunto. O

ajuste foi realizado com a equac?a?o 4.32 e sera? discutido na pro?xima sec?a?o. Desta vez, os in-

tervalos de temperatura escolhidos foram de 25?C e o espac?o experimental se distribuiu entre

150-350?C, 150-325?C e 150-300?C para tratamentos te?rmicos de 10, 100 e 1000 horas, respec-

tivamente (gerando 24 poss??veis experimentos ao todo). O algoritmo foi novamente rodado e a

escolha de 15 experimentos esta? demonstrada na figura 4.6. As selec?o?es dos experimentos pelo

algoritmo para cada um dos ajustes, conforme a quantidade desejada de experimentos a serem

Figura 4.5: Apresentac?a?o do espac?o experimental e da escolha dos experimentos (caixas pretas) para

o primeiro conjunto de dados (amostras 45F#-# e 45N#-#).

64



Figura 4.6: Apresentac?a?o do espac?o experimental e da escolha dos experimentos (caixas pretas) para

o segundo conjunto de dados (amostras BN#-#).

realizados, esta?o apresentadas na tabela C.7.

4.3 Dados e discussa?o dos resultados

Os resultados obtidos para os experimentos de annealing esta?o apresentados nas tabelas A.4

e A.5 no ape?ndice, assim como os valores obtidos para os ajustes com a equac?a?o 4.32 (tabelas

C.8 e C.9). Para as medidas de comprimento das amostras BN#-#, estas foram remontadas

lateralmente em resina epo?xi e polidas apo?s as medidas da abertura superficial e os ataques

qu??micos apropriados. Este re-embutimento foi necessa?rio, uma vez que os ??ons incidiram per-

pendicularmente na superf??cie da amostra. A figura 4.7 apresenta os dados ajustados. Como

e? poss??vel notar, os dados para as amostras BN#-# na?o esta?o ta?o bons. Algumas amostras

sera?o remedidas, mesmo porque em alguns casos o nu?mero de trac?os contados foi muito baixo.

Portanto, utilizaremos estes dados para verificar uma poss??vel correlac?a?o com a reduc?a?o da

abertura e como fica sua extrapolac?a?o geolo?gica, mas na?o para compara?-los com a reduc?a?o no

comprimento confinado ou o ajuste para a energia de ativac?a?o.

4.3.1 Influe?ncia do pre?-aquecimento

Dos dados apresentados na tabela A.4 para os tratamentos te?rmicos nas amostras 45N#-#

e 45F#-#, e? poss??vel comparar as taxas de reduc?a?o entre as amostras que sofreram ou na?o um

pre?-aquecimento. Este foi realizado numa mufla a? 450?C durante 24 horas e tem o intuito de

apagar todos os trac?os fo?sseis presentes na amostra. Para tornar a discussa?o mais clara, a figura

4.8a apresenta uma curva da evoluc?a?o dos comprimentos projetados de ambas amostras com a

65



3 0 0 3 5 0 4 0 0 4 5 0 5 0 0 5 5 0 6 0 0 6 5 0
0 . 0

0 . 2

0 . 4

0 . 6

0 . 8

1 . 0

D a d o s  4 5 F :
 1 0 h s
 1 0 0 h s
 1 0 0 0 h s
 C r o n o  e 3

         ( n = 1 0 0 )

?

 
??

??
??

??

???

?	
?
?

	?

??

??
???

???
?

T e m p e r a t u r a  ( K )

a )

3 0 0 3 5 0 4 0 0 4 5 0 5 0 0 5 5 0 6 0 0 6 5 0
0 . 0

0 . 2

0 . 4

0 . 6

0 . 8

1 . 0

D a d o s  B N  1 5 2 S m :
 1 0  h s
 1 0 0  h s
 1 0 0 0  h s
 c r o n o ?3

         ( T = 3 0 0 0 )

?

 

??
?

??
	??

	??
	?


??
??

??	

T e m p e r a t u r a  ( K )

b )

Figura 4.7: Ajuste dos dados com a equac?a?o 4.32: a) amostras 45F#-#; b) amostras BN#-#.

temperatura para os tratamentos te?rmicos de 10 horas, enquanto a figura 4.8b apresenta as di-

ferenc?as relativas entre os dados. E? poss??vel notar que as amostras que na?o foram pre?-aquecidas

apresentam uma resiste?ncia maior para tratamentos te?rmicos com baixas temperaturas (meno-

res que 300?C e 200?C para tratamentos de 10 e 1000 horas, respectivamente). Acima destas

temperaturas, a reduc?a?o de comprimentos parece ser independente do pre?-aquecimento. Vale

0 5 0 1 0 0 1 5 0 2 0 0 2 5 0 3 0 0 3 5 0
0 . 0
0 . 5
1 . 0
1 . 5
2 . 0
2 . 5
3 . 0
3 . 5
4 . 0
4 . 5
5 . 0

	?????????????????????
? ????
? ????

 

?

Co
mp

rim
en

to 
pro

jet
ad

o (
µm

)


?????????????
?

??

0 5 0 1 0 0 1 5 0 2 0 0 2 5 0 3 0 0 3 5 0
- 2 0

- 1 5

- 1 0

- 5

0

5

1 0

1 5

2 0

???
?????
?????????????


??
????

?

?

?	
???

??
??

???

?

	??
???

?


?????????????	?

??

Figura 4.8: Comparac?a?o entre amostras que foram submetidas ou na?o a um pre?-aquecimento (45N#-

# e 45F#-#, respectivamente): a) Evoluc?a?o do comprimento com a temperatura de aquecimento

para tratamentos te?rmicos de 10 horas; b) Diferenc?a relativa entre os comprimentos projetados para

amostras submetidas juntas a? tratamentos te?rmicos de 10 e 1000 horas.

66



notar que medidas de espectroscopia de absorc?a?o no espectro vis??vel tambe?m mostraram que

amostras pre?-aquecidas apresentam uma menor resiste?ncia ao tratamento te?rmico [142, 143].

A diferenc?a no comportamento entre estas amostras pode ser entendida como um efeito

do acu?mulo de defeitos (causado tanto pelos trac?os latentes como pelos recuos na emissa?o de

part??culas alfa dos iso?topos radioativos presentes como impurezas) na rede cristalina. Este

acu?mulo operaria como um sorvedouro de calor durante o transporte te?rmico e atrapalharia a

difusa?o de a?tomos (e consequentemente a restaurac?a?o da rede cristalina) para baixas tempera-

turas. Quando a temperatura se eleva, a agitac?a?o te?rmica e? suficiente para que os defeitos na?o

funcionem mais como sorvedouros e a resposta de ambas amostras torna-se igual.

4.3.2 Reduc?o?es no comprimento e na abertura superficial

Tentamos observar se ha? alguma correlac?a?o entre os dados de reduc?a?o na abertura superficial

e no comprimento dos trac?os (amostras BN#-#). A ideia e? que se a abertura do trac?o puder

se relacionar com a quantidade de defeitos, a correlac?a?o entre as duas reduc?o?es segue uma lei

de pote?ncia (equac?a?o 4.19) [59, 87]. Assim, ajustamos individualmente cada conjunto de dados

usando o me?todo dos m??nimos quadrados total, ja? que medimos uma correlac?a?o entre duas

medidas. Ale?m dos dados aqui apresentamos para as microscopias de forc?a ato?mica e eletro?nica

de varredura, encontramos na literatura uma medida da abertura paralela ao eixo cristalogra?fico

c em superf??cies prisma?ticas, feita por Hurford et al. [144]. Os valores obtidos para o expoente

variaram entre 2,594–6,204. Para facilitar a visualizac?a?o, a figura 4.9 apresenta apenas as

medidas feitas com microscopia de forc?a ato?mica para os trac?os de 238U e aquelas obtidas por

Hurford et al. (op. cit.). O interessante e? que este expoente e? o para?metro n dos modelos

(equac?o?es 4.28 e 4.32) e os valores encontrados condizem com os ajustes para apatita [59]. Isto

nos faz crer que a distribuic?a?o de valores para a abertura superficial esta? relacionada com a

quantidade de defeitos e os dados apresentados aqui podem vincular um dos para?metros para

os ajustes com os modelos. Ou seja, este tipo de experimento pode obter o valor para este

para?metro, eliminando-o no ajuste dos dados de reduc?a?o com os modelos.

67



0 . 0 0 . 2 0 . 4 0 . 6 0 . 8 1 . 0 1 . 2

0 . 0

0 . 2

0 . 4

0 . 6

0 . 8

1 . 0

1 . 2 ?!?&amp;amp;?"??#?????"?
? ???
??
???????
? ?? ?!???$!??!??e t  a l ??????	?

?

?
??

?
??

	??
	??

	?

??

??
??	

???$&amp;amp;%????????!#$!??"$ ?!??????

Figura 4.9: Correlac?a?o entre as reduc?o?es de

comprimento e abertura superficial.

1 0 0 1 2 5 1 5 0 1 7 5 2 0 0 2 2 5 2 5 0 2 7 5 3 0 0 3 2 5 3 5 0

- 1 5

- 1 0

- 5

0

5

1 0

1 5

???????????????????


???????e t  a l ???			

?????? ??????
???????

??????????e t  a l ??????
?????? ??????
???????

?

?

?	
???

??
??

???

?

	??
???

?

????????????? 
?

Figura 4.10: Comparac?a?o entre os dados obti-

dos para comprimento projetado com ajustes em-

p??ricos [51] na base de dados de trac?os de fissa?o

induzida confinados para a apatita de Durango,

presentes na literatura [52, 53].

4.3.3 Comparac?a?o com dados de laborato?rio

Os dados de reduc?a?o no comprimento projetado podem ser comparados com ajustes de

equac?o?es emp??ricas em dados de reduc?a?o de comprimento confinado em experimentos com trac?os

induzidos, presentes na literatura. Escolhemos duas bases de dados para a apatita de Durango

[52, 53]. O ajuste aos dados foi realizado com o modelo emp??rico fanning-curvilinear, proposto

por Crowley et al. [51]. Este ajuste foi necessa?rio devido a?s diferentes condic?o?es experimentais

utilizadas entre as bases de dados e os experimentos realizados. A figura 4.10 apresenta a

diferenc?a relativa entre a reduc?a?o de comprimento projetado (amostras 45F#-#) e os ajustes

feitos. E? poss??vel notar que a reduc?a?o no comprimento projetado e? menor para tratamentos

te?rmicos com temperaturas mais baixas, enquanto o cena?rio se inverte para temperaturas mais

elevadas. A tende?ncia do gra?fico e? a mesma ate? para cloro-apatitas, conhecidas pela sua alta

resiste?ncia ao annealing, ou se comparado com os dados de reduc?a?o nas amostras pre?-aquecidas

(45N#-#). O comportamento de maior resiste?ncia dos trac?os superficiais pode ser causado

pelos a?tomos removidos da superf??cie durante a irradiac?a?o (sputtering). No entanto, a inversa?o

68



do comportamento esta? possivelmente ligada a? diferente geometria do processo.

4.3.4 Extrapolac?a?o para escalas geolo?gicas

A figura 4.11a apresenta a extrapolac?a?o geolo?gica para o ajuste com n=100 nos dados das

amostras 45F#-#, incluindo os dados de laborato?rio e dados geolo?gicos. Estes u?ltimos foram

extra??dos em sua grande maioria do Programa de Perfurac?a?o Continental Profunda Alema?o

(KTB) [145], que possui cerca de 65 Ma (ver tabela A.6). Outros dados que esta?o inclu??dos

sa?o a na?o observac?a?o de trac?os nas perfurac?o?es em Los Alamos (2 Ma a? ?145?C) e Eielson

(100 Ma a? ?115?C) adaptados de [65], ale?m dos padro?es de idade como Durango (31,4 Ma) e

Fish Canyon Tuff (27,8 Ma) [146]. A figura 4.11b apresenta o mesmo estilo de compilac?a?o, mas

agora realizado com o ajuste de dados para as amostras BN#-#.

Levando em considerac?a?o o comportamento destas curvas, discutido anteriormente, ambas

extrapolac?o?es apresentam resultados satisfato?rios. No caso das amostras 45F#-#, a zona de

instabilidade coincide com a na?o observac?a?o de trac?os nas amostras provenientes de Los Alamos

e Eielson. Para os dados do KTB, o tria?ngulo semi-aberto que intercepta a linha fechada

1 . 5 2 . 0 2 . 5 3 . 0 3 . 5 4 . 0
- 5

0

5

1 0

1 5

2 0

2 5

3 0

???"%&amp;amp;??
????? ???????
????

??" !? ?
???????	?

???
? ???
???#??$?e t  a l . ??

??

???
? ???

?

 

ln(
t) (

t e
m 

ho
ras

)

????????????

??????

????

??????

????

??

1 . 5 2 . 0 2 . 5 3 . 0 3 . 5 4 . 0 4 . 5
- 5

0

5

1 0

1 5

2 0

2 5

3 0

D a d o s :
 K T B  ( 4 0 - 9 0 % )

A j u s t e  ( c r o n o ?3 )
9 0 %

 T  l i v r e     T = 3 0 0 0
 T = 1 5 0 0

4 0 %
 T  l i v r e     T = 3 0 0 0
 T = 1 5 0 0

 

 

ln(
t) (

t e
m 

ho
ras

)

1 0 0 0 / T  ( K - 1 )

b )

Figura 4.11: Extrapolac?a?o da reduc?a?o de comprimentos projetados para escala de tempo geolo?gica:

a) Curvas de n??vel no pseudo-espac?o de Arrhenius, incluindo dados de laborato?rio (45F#-#), dados

geolo?gicos (KTB, Los Alamos e Eielson) e padro?es de idade (Durango e Fish Canyon Tuff ); b) Curvas

de n??vel no pseudo-espac?o de Arrhenius extrapoladas a partir dos dados das amostras BN#-#.

69



representa uma reduc?a?o de ?0,8 no comprimento confinado dos trac?os (novamente ver tabela

A.6), sendo que a linha representa uma reduc?a?o de 90 %. Ja? para o caso das amostras BN#-#,

apesar das medidas ainda necessitarem um refinamento, e? poss??vel notar que a extrapolac?a?o do

ajuste para T=1500 engloba todos os dados do KTB. Portanto, consideramos que trac?os de ??ons

podem ser usados como refere?ncias para o estudo da cine?tica de annealing em escalas geolo?gicas

de tempo.

4.3.5 Energia de ativac?a?o

A maioria dos modelos de annealing descreve a cine?tica de encurtamento dos trac?os como um

processo termicamente ativa?vel. Modgil &amp;amp; Virk [147] mediram o encurtamento no comprimento

projetado para minerais e o encurtamento no dia?metro dos trac?os para vidros. Os autores

relacionaram este encurtamento a uma taxa de annealing descrita por:

Va =
L0 ?L

t
= A t?n e?Ea/kBT (4.37)

na qual L representa o comprimento me?dio total do trac?o apo?s um tratamento te?rmico a? tem-

peratura T com durac?a?o t (L0 e? o comprimento sem tratamento te?rmico), A e? uma constante de

proporcionalidade que depende do tipo de detector e do ??on incidente, n o expoente do tempo

de annealing, Ea e? a energia de ativac?a?o e kB e? a constante de Boltzmann. Empregando a

taxa de annealing em micro?metros por minuto, os dados obtidos esta?o apresentados na figura

4.12. As linhas representam um ajuste linear conjunto. O valor obtido para energia de ativac?a?o,

0,64±0,02 eV, esta? pro?ximo dos reportados para apatita por Sandhu et al. [84] (0,71-0,74 eV

utilizando 93Nb, 208Pb, 238U e fragmentos de fissa?o do 252Cf para tratamentos te?rmicos isocro?ni-

cos com durac?a?o de 10 minutos). Estas energias esta?o no espectro vis??vel para fo?tons, o que nos

faz refletir se a exposic?a?o a? luz teria algum efeito no processo de annealing. De fato, medidas

espectrosco?picas no vis??vel indicaram diferenc?as de absorc?a?o nas amostras irradiadas [142, 143].

No entanto, devido a? estabilidade dos trac?os em escala geolo?gica e? dif??cil crer que a exposic?a?o a?

luz possa restaurar os defeitos produzidos. Talvez o ponto central seja que os a?tomos deslocados

de suas posic?o?es possam gerar outros modos de vibrac?a?o, alterando as propriedades de absorc?a?o

da amostra, mas sem conseguirem restaurar a rede efetivamente. Vale comentar que a energia

70



1 . 6 1 . 7 1 . 8 1 . 9 2 . 0 2 . 1 2 . 2

- 1 6

- 1 4

- 1 2

- 1 0

- 8

- 6

- 4


????????a n n e a l i n g ?
?????
??????
???????

??????
	????????

?

 

ln 
V a

 (V
a e

m 
µm

/m
in)

???????????????

Figura 4.12: Ajuste da energia de ativac?a?o (equac?a?o 4.37) para os dados de reduc?a?o do comprimento

projetado (amostras 45F#-#).

de ativac?a?o encontrada para trac?os de ??ons e? pelo menos metade do valor encontrado para trac?os

de fissa?o (1,8 e 2,0 eV [148] e 2,6–5,3 eV [149]).

71



72



Cap??tulo 5

Discussa?o e conclusa?o

Neste trabalho, estudou-se o ataque qu??mico e o tratamento te?rmico de trac?os no mineral

apatita. O ataque qu??mico foi realizado com a?cido n??trico em diferentes condic?o?es, mas com

e?nfase no ataque com concentrac?a?o 1,1 M. Os trac?os foram gerados por ??ons pesados em um

acelerador linear e pela fissa?o induzida por ne?utrons te?rmicos do iso?topo 235U. Tentou-se extrair

o ma?ximo de informac?o?es sobre o ataque qu??mico para relacionar a cine?tica de annealing dos

defeitos presentes no trac?o. Ainda na?o foi poss??vel finalizar este objetivo principal, mas diversas

metas ja? foram conclu??das.

Medidas com espectroscopia no infra-vermelho permitiram obter valores para o dia?metro

latente (sem ataque qu??mico) em amostras parcialmente irradiadas com alta flue?ncia de ??ons.

Estes valores (?8–9 nm) esta?o em acordo com outros valores reportados na literatura, dando

suporte a? metodologia empregada.

Ataques qu??micos com diferentes concentrac?o?es de a?cido n??trico (0,1–5,5 M) em amostras

com trac?os induzidos mostraram que, na menor concentrac?a?o, ha? uma grande anisotropia na

revelac?a?o dos trac?os (diferentes quantidades de trac?os sa?o reveladas em diferentes orientac?o?es).

Ale?m disso, a distribuic?a?o de comprimentos projetados neste caso se afastou bastante da distri-

buic?a?o esperada, obtida com os demais ataques, indicando que os trac?os na?o sa?o bem revelados

nesta condic?a?o. Portanto, ataques qu??micos com concentrac?o?es pro?ximas a? 0,1 M sa?o fortemente

desaconselhados.

O estudo das taxas de ataque qu??mico com diferentes concentrac?o?es nas mesmas orientac?o?es

73



mostrou uma inversa?o das taxas de dissoluc?a?o. No entanto, o fato da geometria dos trac?os

ser bem parecida para diferentes concentrac?o?es do a?cido numa mesma orientac?a?o, nos leva a

concluir que a taxa de dissoluc?a?o do trac?o e a difusa?o do reagente sa?o os fatores dominantes

no processo de revelac?a?o. Ale?m disso, quando se mede a taxa de dissoluc?a?o para amostras pre?-

aquecidas, esta diminui, indicando que a restaurac?a?o da rede cristalina pode afetar a eficie?ncia

de revelac?a?o e observac?a?o dos trac?os. Finalmente, a func?a?o resposta (raza?o entre as taxas de

ataque qu??mico no trac?o e no material) pode ser estimada pela camada removida nos ataques

e o comprimento (confinado) ataca?vel dos trac?os. Os valores encontrados (entre 34–79) esta?o

dentro do esperado para a existe?ncia de um processo eficiente de revelac?a?o.

Investigando a distribuic?a?o de comprimentos projetados em tre?s diferentes geometrias (su-

perf??cie interna e externa, ale?m do detector externo), foi proposto um me?todo para determinar

o comprimento ataca?vel dos fragmentos de fissa?o. Este resultado foi comparado com outra

metodologia proposta que se baseia no comprimento confinado dos trac?os. Como os valores

encontrados utilizando os comprimentos projetados foram sistematicamente menores do que os

mesmos para os comprimentos confinados, acredita-se que ha? uma reduc?a?o intr??nseca de com-

primento quando sa?o realizadas medidas com comprimentos projetados. De qualquer forma,

esta diferenc?a na?o consegue explicar o grande de?ficit observado quando se mede comprimentos

projetados de ??ons. Provavelmente, estes u?ltimos sa?o afetados por efeitos de superf??cie durante

a irradiac?a?o por serem externos ao material. Com os valores obtidos para a eficie?ncia dos detec-

tores, foi poss??vel calcular o conteu?do de ura?nio das amostras. Numa metodologia, utilizou-se

medidas de trac?os de fissa?o induzidos numa superf??cie interna e num detector externo acoplado a

um vidro dopado com conteu?do conhecido de ura?nio natural. O valor fornecido pelo laborato?rio

ActLabs foi comparado aos resultados, apresentado um acordo razoa?vel. Noutra metodologia,

utilizou-se medidas de trac?os de fissa?o induzidos em detectores externos acoplados ao mineral

apatita e ao vidro dopado. Utilizando a calibrac?a?o do vidro por filmes finos de ura?nio natural,

calculou-se o conteu?do de ura?nio da apatita de Durango. O resultado foi satisfato?rio quando

comparado ao valor reportado na literatura. Ambos resultados da?o suporte a?s metodologias

empregadas e o estabelecimento do me?todo dos trac?os de fissa?o como independente.

Analisando os dados obtidos para o tratamento te?rmico, verificou-se que o pre?-aquecimento

74



tambe?m afeta as taxas observadas, mas neste caso apenas para tratamentos te?rmicos com tem-

peraturas mais amenas. Isto foi visualizado como uma alterac?a?o na condutividade te?rmica da

amostra: quanto menos defeitos ela possuir, mais facilmente ela regenera novos defeitos gerados.

Medidas da abertura superficial dos trac?os para correlac?a?o da sua reduc?a?o com a reduc?a?o no

comprimento dos trac?os indicaram uma lei de pote?ncia. Caso realmente se possa associar a aber-

tura superficial com a quantidade de defeitos, estas correlac?o?es possuem um grande potencial

para vincular um dos para?metros (n) nos modelos propostos pelo Grupo de Cronologia.

As extrapolac?o?es geolo?gicas obtidas pelos ajustes dos dados forneceram estimativas razoa?veis

da retenc?a?o de trac?os indicando que os trac?os de ??ons podem ser usados como ferramentas para

o estudo do processo de annealing em trac?os quimicamente atacados. Ale?m disso, indicam que

este feno?meno e? um processo universal.

Para concluir, esperamos conseguir descrever o processo de ataque qu??mico, relacionando

taxas de dissoluc?a?o em diferentes orientac?o?es, como proposto por Ditlov [129], para aplicar

modelos de cine?tica de annealing dos defeitos, obtendo simulac?o?es que possam ser comparadas

aos dados apresentados para irradiac?o?es com incide?ncia perpendicular.

75



76



Ape?ndice A

Dados experimentais

0 5 1 0 1 5 2 0 2 5 3 0 3 5 4 0 4 5 5 0
0

2 0

4 0

6 0

8 0

1 0 0

1 2 0

1 4 0

1 6 0

1 8 0
?????"?+* ?!" ?"?????"???????

?%?"$????
?? "?' ?$??
?
?
??(????	!?&amp;amp;??#?µ?
?
????(?????!?&amp;amp;??#?µ?

????"??+??"???$?%????????

?

?

??
?
?


?
???

???
??

	??

??#$)??????µ??

Figura A.1: Calibrac?a?o da mesa digitalizadora

acoplada ao microsco?pio o?ptico para medidas de

comprimento.

2 0 4 0 6 0 8 0 1 0 0 1 2 0

- 1 0 0 0 0

0

1 0 0 0 0

2 0 0 0 0

3 0 0 0 0 
#???????????? ????
?	????????????
????????????
!?

????????????? ???????
????????"?

?

?
?


?

?	?

??
???

?

	??

??
???

?	
???

	??

????!?

Figura A.2: Refinamento do difratograma em

po?. O ajuste obteve Rp=0,17 e Rexp=0,03.

77



Tabela A.1: Resultado da ana?lise qu??mica, realizada pelo ActLabs.

Elemento ou o?xido Me?todo Limite Medida (em peso)

Cl INAA 0,01 0,31 %

F FUS-ISE 0,01 2,47 %

SiO2 FUS-ICP 0,01 0,58 %

Al2O3 FUS-ICP 0,01 0,07 %

Fe2O3(T) FUS-ICP 0,01 0,07 %

MnO FUS-ICP 0,001 0,015 %

MgO FUS-ICP 0,01 0,03 %

CaO FUS-ICP 0,01 55,45 %

Na2O FUS-ICP 0,01 0,22 %

K2O FUS-ICP 0,01 &amp;lt;0,01 %

TiO2 FUS-ICP 0,001 0,002 %

P2O5 FUS-ICP 0,01 42,11 %

LOI FUS-ICP 0,16 %

Sc FUS-ICP 1 2 ppm

Be FUS-ICP 1 &amp;lt;1 ppm

V FUS-ICP 5 33 ppm

Cr FUS-MS 20 &amp;lt;20 ppm

Co FUS-MS 1 &amp;lt;1 ppm

Ni FUS-MS 20 &amp;lt;20 ppm

Cu FUS-MS 10 30 ppm

Zn FUS-MS 30 &amp;lt;30 ppm

Ga FUS-MS 1 22 ppm

Ge FUS-MS 1 3 ppm

As FUS-MS 5 456 ppm

Rb FUS-MS 2 &amp;lt;2 ppm

78



Tabela A.1: Resultado da ana?lise qu??mica, realizada pelo ActLabs (continuac?a?o).

Elemento ou o?xido Me?todo Limite Medida (em peso)

Sr FUS-ICP 2 480 ppm

Y FUS-ICP 2 759 ppm

Zr FUS-ICP 4 8 ppm

Nb FUS-MS 1 &amp;lt;1 ppm

Mo FUS-MS 2 &amp;lt;2 ppm

Ag FUS-MS 0,5 &amp;lt;0,5 ppm

In FUS-MS 0,2 &amp;lt;0,2 ppm

Sn FUS-MS 1 &amp;lt;1 ppm

Sb FUS-MS 0,5 &amp;lt;0,5 ppm

Cs FUS-MS 0,5 &amp;lt;0,5 ppm

Ba FUS-ICP 3 5 ppm

La FUS-MS 0,1 &gt; 2000 ppm

Ce FUS-MS 0,1 &gt; 3000 ppm

Pr FUS-MS 0,05 441 ppm

Nd FUS-MS 0,1 1370 ppm

Sm FUS-MS 0,1 194 ppm

Eu FUS-MS 0,05 17,3 ppm

Gd FUS-MS 0,1 174 ppm

Tb FUS-MS 0,1 22,6 ppm

Dy FUS-MS 0,1 120 ppm

Ho FUS-MS 0,1 23 ppm

Er FUS-MS 0,1 65,6 ppm

Tm FUS-MS 0,05 8,71 ppm

Yb FUS-MS 0,1 44,8 ppm

Lu FUS-MS 0,04 5,47 ppm

Hf FUS-MS 0,2 1,1 ppm

79



Tabela A.1: Resultado da ana?lise qu??mica, realizada pelo ActLabs (continuac?a?o).

Elemento ou o?xido Me?todo Limite Medida (em peso)

Ta FUS-MS 0,1 &amp;lt;0,1 ppm

W FUS-MS 1 &amp;lt;1 ppm

Tl FUS-MS 0,1 &amp;lt;0,1 ppm

Pb FUS-MS 5 &amp;lt;5 ppm

Bi FUS-MS 0,4 &amp;lt;0,4 ppm

Th FUS-MS 0,1 271 ppm

U FUS-MS 0,1 14,2 ppm

LOI (Loss On Ignition) representa a perda de material durante a ana?lise. Os me?todos utilizados para

ana?lise sa?o: INAA (Instumental Neutron Activation Amalysis); e FUS (Fusion) para ISE (Ion Selective

Electrode), ICP (Ion Coupled Plasma) e MS (Mass Spectometry). Os valores na coluna limite indicam

a quantidade m??nima do elemento ou o?xido para a detecc?a?o.

Tabela A.2: Dia?metro de trac?os latentes na apatita.

I?on Energia dE/dx dE/dxmedio Orientac?a?o Dia?metro Te?cnica Refere?ncia

(MeV) (keV/nm) (keV/nm) (nm)

fissa?o U 170
paralelo a? c 5

TEM [66]
perpendicular a? c 8

C60 30 po? 11,0±0,5 TEM [78]

Au 2200 26 paralelo a? c 10 TEM [68]

Au 2200 28 po? 9,0±0,5 TEM [82]
86Kr 70 12,7

perpendicular a? c
7,0±0,4

XRD [75]
127I 120 18,7 10,8±0,6
36Ar 200 4,4 2,4±0,2
48Ca 196 5,9 4,4±0,2

80



Tabela A.2: Dia?metro de trac?os latentes na apatita (continuac?a?o).

I?on Energia dE/dx dE/dxmedio Orientac?a?o Dia?metro Te?cnica Refere?ncia

(MeV) (keV/nm) (keV/nm) (nm)

48Ca 420 4,2

perpendicular a? c

2,0±0,2

XDR [74]

48Ca 80 7,6 5,2±0,2
78Kr 810 10,1 7,2±0,4
74Ge 370 10,7 7,0±0,2
78Kr 39 10,7 5,8±0,2
78Kr 86 13,7 9,6±0,6

124Xe 790 20
8,2±0,2

9,2±0,8

86Kr

8,6 4,5

basal

1,8

CRBS [72]
19 8 4,6

60 12 11,6

150 15 12,6

86Kr

8,6 4,5

basal

1,8±0,6

CRBS [74]
17 8 4,0±0,8

150 14,1 10,2±2,2
78Kr 490 11,7 11,0±1,6
58Ni 644 6,3

po?

3,6±0,2

SAS [82, 83]

101Ru 1121 13,5 5,8±0,2
129Xe 1432 18,6 7,2±0,2

197Au
185 23,4 11,0±0,2

2187 27,3 9,6±0,2
238U 2047 37,5 11,0±0,2

152Sm 285 19,5
paralelo a? c 8,1

FT-IR este trabalho
perpendicular a? c 9,2

238U 220 24,5
paralelo a? c 8,1

perpendicular a? c 8,4

81



Tabela A.3: Dados do degrau de ataque qu??mico obtidos pelo perfilo?metro para a estimativa das taxas

de dissoluc?a?o da apatita em a?cido n??trico.

Condic?a?o do
Durac?a?o

Medida do degrau

ataque {112?0} {0001} {101?1}

(s) (µm)

0,1 M a? 20?C

30 0,040±0,016 0,043±0,012

105 0,167±0,045 0,061±0,011

210 0,379±0,032 0,122±0,029

300 0,557±0,032 0,150±0,028

480 0,414±0,098 0,222±0,037

1,1 M a? 20?C

5 0,037±0,024 0,036±0,018 0,069±0,018

20 0,140±0,015 0,121±0,017 0,263±0,049

35 0,245±0,036 0,167±0,022 0,465±0,110

50 0,327±0,025 0,242±0,033 1,145±0,155

75 0,476±0,035 0,407±0,074 0,906±0,104

100 – – 1,629±0,092

5 0,044±0,029 0,050±0,016

1,1 M a? 20?C
20 0,105±0,042 0,096±0,026

pre?-aquecida
35 0,203±0,040 0,151±0,023

50 0,273±0,031 0,199±0,024

75 0,424±0,027 0,331±0,051

82



Tabela A.3: Dados do degrau de ataque qu??mico obtidos pelo perfilo?metro para a estimativa das taxas

de dissoluc?a?o da apatita em a?cido n??trico (continuac?a?o).

5 0,037±0,024 0,036±0,018

1,1 M a? 20?C
20 0,163±0,043 0,125±0,025

em passos
35 0,306±0,038 0,272±0,051

50 0,449±0,066 0,376±0,027

75 0,781±0,142 0,496±0,048

4,0 M a? 25?C

5 0,085±0,022 0,131±0,025

10 0,136±0,026 0,272±0,101

15 0,201±0,035 0,295±0,030

20 0,223±0,034 0,440±0,077

30 0,363±0,034 0,662±0,167

5,5 M a? 21?C

5 0,083±0,035 0,156±0,029

10 0,144±0,063 0,242±0,049

15 0,203±0,090 0,329±0,031

20 0,253±0,028 0,405±0,067

30 0,313±0,025 0,644±0,109

As medidas de degrau representam a me?dia obtida entre 8–10 medidas e seu respectivo intervalo de

confianc?a de 90 % (1,96?).

83



Tabela A.4: Dados de comprimento projetado (trac?os de 152Sm) para amostras sem e com pre?-

aquecimento (45F and 45N, respectivamente).

Identificac?a?o Tempo Temperatura N Comprimento SD rp = p/p0

(horas) (?C) (µm) (µm)

45F2-1 4,55±0,04a

45F5-3

10

150±2 437 4,59±0,05 0,58 1,009±0,014

45F6-4 170±2 740 4,59±0,05 0,58 1,009±0,014

45F1-4 271±2 452 4,13±0,05 0,54 0,908±0,015

45F2-2 290±2b 204 3,75±0,05 0,50 0,824±0,016

45F1-1 309±4 227 2,81±0,04 0,42 0,618±0,017

45F6-3 328±4 339 2,16±0,03 0,46 0,475±0,016

45F5-1

100

150±2 647 4,57±0,05 0,52 1,004±0,014

45F6-3 250±2 190 4,04±0,05 0,51 0,888±0,015

45F5-2 271±2 333 3,84±0,05 0,44 0,844±0,016

45F1-2 291±2 110 2,52±0,05 0,50 0,554±0,022

45F1-3 310±2 101 1,83±0,05 0,52 0,402±0,029

45F6-1

1000

190±2 1096 4,52±0,04 0,50 0,993±0,012

45F5-4 232±2 202 3,71±0,05 0,54 0,815±0,016

45F2-3 250±2 444 3,34±0,04 0,50 0,734±0,015

45N1-1 457 4,50±0,05 0,56

45N2-4

10

150±2 217 4,47±0,06 0,62 0,993±0,017

45N1-2 170±2 431 4,28±0,05 0,57 0,951±0,016

45N2-3 271±2 156 3,48±0,06 0,57 0,773±0,021

45N2-2 309±4 386 2,71±0,04 0,58 0,602±0,018

84



Tabela A.4: Dados de comprimento projetado (trac?os de 152Sm) para amostras sem e com pre?-

aquecimento (45F and 45N, respectivamente, continuac?a?o).

Identificac?a?o Tempo Temperatura N Comprimento SD rp = p/p0

(horas) (?C) (µm) (µm)

45N1-4
1000

190±2 182 4,30±0,06 0,66 0,956±0,018

45N1-3 232±2 179 3,75±0,06 0,64 0,833±0,019

a Me?dia ponderada entre os dados de 40, 50, 60 e 70 segundos de ataque qu??mico.

b Este valor e? nominal (na?o houve monitoramento).

A temperatura e? representada pelo valor me?dio do monitoramento em passos aproximados de 20 se-

gundos. N representa o nu?mero de trac?os medidos. SD e? o desvio padra?o obtido para a distribuic?a?o de

comprimentos projetados.

Tabela A.5: Dados do comprimento projetado e da abertura superficial (trac?os de 152Sm e 238U) para

amostras na orientac?a?o basal.

Identificac?a?o Tempo Temperatura N Comprimento SD
Abertura superficial

AFM SEM

(horas) (?C) (µm) (µm) (µm) (µm)

BN3-3 56 8,37±0,21 1,58 1,96±0,20 1,98±0,18

BN3-2

10

174±3 30 7,00±0,21 1,15 1,51±0,08 1,65±0,10

BN3-4 225±3 15 4,77±0,30 1,17 1,55±0,14 1,65±0,20

BN2-4 249±5 79 6,72±0,18 1,58 1,27±0,10 1,50±0,14

BN4-3 276±3 28 6,93±0,35 1,85 1,34±0,10 1,65±0,12

BN1-1 301±7 17 7,01±0,52 2,13 1,62±0,13 1,88±0,10

BN1-3

100

160±2 25 7,56±0,59 2,28 1,54±0,14 1,69±0,14

BN4-1 251±2 11 8,08±0,36 1,19 1,49±0,09 1,75±0,12

BN4-4 275±2 7 5,69±0,54 1,42 —

BN1-2 300±2 18 8,03±0,42 1,78 1,46±0,10 1,67±0,09

BN2-3 326±2 5 3,83±0,24 0,53 1,66±0,08 1,68±0,12

85



Tabela A.5: Dados do comprimento projetado e da abertura superficial (trac?os de 152Sm e 238U) para

amostras na orientac?a?o basal (continuac?a?o).

Identificac?a?o Tempo Temperatura N Comprimento SD
Abertura superficial

AFM SEM

(horas) (?C) (µm) (µm) (µm) (µm)

BN2-1

1000

200±2 67 7,78±0,14 1,14 1,52±0,12 1,87±0,13

BN4-2 225±2 26 6,57±0,31 1,57 1,46±0,06 1,78±0,11

BN3-1 249±2 100 6,28±0,17 1,70 1,43±0,08 1,04±0,10

BN1-4 275±2 13 2,67±0,12 0,44 —

BN8-1 48 8,44±0,21 1,05 1,73±0,16 1,90±0,12

BN8-3

10

175±3 118 8,58±0,16 1,75 1,46±0,09 1,75±0,13

BN8-2 225±3 18 9,05±0,34 1,43 1,37±0,23 1,43±0,20

BN7-1 249±3 90 8,28±0,16 1,49 1,37±0,11 1,33±0,13

BN7-2 275±5 22 8,36±0,29 1,35 1,35±0,15 1,74±0,10

BN8-4 298±7 14 4,45±0,26 0,98 1,31±0,26 1,64±0,19

BN7-4 324±5 9 5,95±0,46 1,37 1,40±0,13 1,62±0,13

A temperatura e? representada pelo valor me?dio do monitoramento em passos aproximados de 20 se-

gundos. N representa o nu?mero de trac?os medidos para o comprimento. SD e? o desvio padra?o obtido

para a distribuic?a?o de comprimentos projetados.

86



Tabela A.6: Dados do comprimento confinado para amostras do poc?o de perfurac?a?o alema?o KTB.

Profundidade Temperatura N L SD rL
a

(m) (K) (µm) (µm)

203 279 100 13,56±0,17 1,68 0,837

316 282 40 13,84±0,16 0,97 0,854

435 285 100 13,42±0,16 1,63 0,828

608 290 43 13,85±0,14 0,89 0,854

811 296 77 13,99±0,12 1,08 0,863

920 299 100 13,67±0,16 1,56 0,843

1304 310 100 13,84±0,15 1,49 0,854

1321 310 410 13,30±0,20 1,25 0,820

1399 312 100 13,65±0,13 1,29 0,842

1605 318 56 13,21±0,14 1,02 0,815

1705 321 137 12,85±0,10 1,15 0,793

1802 323 100 12,92±0,11 1,11 0,797

1817 324 94 12,95±0,11 1,09 0,799

1901 326 124 12,49±0,12 1,34 0,771

2353 339 107 11,83±0,14 1,46 0,730

2419 341 95 11,67±0,17 1,65 0,720

2573 345 41 11,78±0,22 1,41 0,727

2789 351 110 11,79±0,13 1,42 0,727

3194 362 42 10,85±0,26 1,66 0,669

3257 364 59 10,21±0,23 1,73 0,630

a Para o ca?lculo da reduc?a?o foi considerado L0=16,21 µm.

N representa o nu?mero de trac?os confinados medidos, L o comprimento me?dio dos trac?os, SD o desvio

padra?o e rL a reduc?a?o no comprimento.

87



88



Ape?ndice B

Histogramas

1 2 3 4 5 6 7
0

1 0

2 0

3 0

4 0

5 0

6 0

7 0

?
?

??
??

???
??

?
??
??

	

??? !????#?? !???#?????µ??

???	??
	??"??$???"
 ??
??	%??????µ?
????????µ?
?????

?$!?????
??

??#!?&amp;amp;?"

1 2 3 4 5 6 7
0

2 0

4 0

6 0

8 0

1 0 0

1 2 0

1 4 0

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

? ?!"????$ ?!" ??$?? ??µ??

???	??

??#??%?? #
!?????
&amp;amp;??????µ?
?????
??µ?
??????
?
?%"????	
????	?$"?' #

2 3 4 5 6 7 8
0

2 0

4 0

6 0

8 0

1 0 0

1 2 0

1 4 0

1 6 0

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

??? !????#?? !???#?????µ??


??	??

??"??$???"
 ??
???%??????µ?
????????µ?
???????
?$!?????
??????#!?&amp;amp;?"

2 3 4 5 6 7
0

2 0

4 0

6 0

8 0

1 0 0

1 2 0

1 4 0

1 6 0
?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

???? ????"??? ???"?????µ??


??	??
???!??#???!
???
?
	$??????µ?
??????
?µ?
??????
?
?# ????
???	??" ?%?!

89



1 2 3 4 5 6 7
0

2 0

4 0

6 0

8 0

1 0 0

1 2 0

1 4 0

1 6 0
?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

??? !????#?? !???#?????µ??

???	??

??"??$???"
 ??????%??????µ?
?????
	?µ?
????????
?$!???	

???
??#!?&amp;amp;?"

2 3 4 5 6 7
0

2 0

4 0

6 0

8 0

1 0 0

1 2 0

1 4 0

1 6 0

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

??? !????#?? !???#?????µ??

???	??
???"??$???"
 ????
%??????µ?
?????
?µ?
??????	?
?$!????

???		?#!?&amp;amp;?"

2 3 4 5 6 7 8
0

2 0

4 0

6 0

8 0

1 0 0

1 2 0

1 4 0
?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

??? !????#?? !???#?????µ??

	
????
????"??$???"
 ??	?	
%???
??µ?
??????
?µ?
???????
?$!???
?
??
???#!?&amp;amp;?"

2 3 4 5 6
0

2 0

4 0

6 0

8 0

1 0 0

1 2 0

1 4 0

1 6 0

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

???? ????"??? ???"?????µ??


?????
????!??#???!
???	?
?$???
??µ?
????????µ?
???????
?# ???
?
???	??" ?%?!

2 3 4 5 6
0

2 0

4 0

6 0

8 0

1 0 0

1 2 0

1 4 0

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

???? ????"??? ???"?????µ??


?????
????!??#???!
???	???$???
??µ?
????????µ?
???????
?# ????	
??

??" ?%?!

1 2 3 4 5 6
0

2 0

4 0

6 0

8 0

1 0 0

1 2 0

1 4 0

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

??? !????#?? !???#?????µ??

	
????
?
??"??$???"
 ????
?%???	??µ?
?????
??µ?
?????	?
?$!????	
??	???#!?&amp;amp;?"

90



1 2 3 4
0

2 0

4 0

6 0

8 0

1 0 0

1 2 0

1 4 0

1 6 0

?

?
??

??
???

??
?
??

??
	


???????? ??????? ?????µ??


?????
	??????!????
??????	"???	??µ?
?????
??µ?
?????
?
?!??????

??
??? ??#??

0 . 5 1 . 0 1 . 5 2 . 0 2 . 5 3 . 0 3 . 5 4 . 0 4 . 5
0

1 0

2 0

3 0

4 0

5 0

6 0

7 0

8 0

9 0

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

??? !????#?? !???#?????µ??


?????
???"??$???"
???"?'?	??%?
 ????
?&amp;amp;??????µ?
?????
??µ?
????????
?$!???	?
??????#!?(?"

0 . 0 0 . 5 1 . 0 1 . 5 2 . 0 2 . 5 3 . 0 3 . 5 4 . 0 4 . 5
0

5

1 0

1 5

2 0

2 5

3 0

3 5

4 0

4 5
?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

???? ????"??? ???"?????µ??

	
????

??!??#???!
????!?&amp;amp;????$?
?
???
?%???
??µ?
??
??
??µ?
??
?????
?# 
????

?
????" ?'?!

0 . 5 1 . 0 1 . 5 2 . 0 2 . 5 3 . 0 3 . 5
0

4

8

1 2

1 6

2 0

2 4

2 8

3 2

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

??? !????#?? !???#?????µ??


????	
???"??$???"
????"?'?	??%?
 ????
	&amp;amp;??????µ?
????????µ?
??????	
?$!?????	
??????#!?(?"

2 . 0 2 . 5 3 . 0 3 . 5 4 . 0 4 . 5 5 . 0 5 . 5 6 . 0 6 . 5
0

1 0

2 0

3 0

4 0

5 0

6 0

7 0

8 0

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

??? !????#?? !???#?????µ??


????

???"??$???"
???"?'????%?
 ??
??	&amp;amp;?????µ?
??????
?µ?
???????
?$!?????
????
?#!?(?"

2 . 0 2 . 5 3 . 0 3 . 5 4 . 0 4 . 5 5 . 0 5 . 5 6 . 0
0

1 0

2 0

3 0

4 0

5 0

6 0

7 0

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

??? !????#?? !???#?????µ??


?????
???"??$???"
???"?'??
?%?
 ??	???&amp;amp;?????µ?
????????µ?
????????
?$!?????
????
?#!?(?"

91



1 . 0 1 . 5 2 . 0 2 . 5 3 . 0 3 . 5 4 . 0 4 . 5 5 . 0 5 . 5
0

2 0

4 0

6 0

8 0

1 0 0

1 2 0

1 4 0

?

?
??

??
???

??
?
??

??
	

???? ????"??? ???"?????µ??


????	
???!??#???!
?????!?&amp;amp;????$?
?
?	?	
%???
??µ?
??
?????µ?
??
?????
?# 
????
?


?" ?'?!

2 3 4 5 6 7
0

3 0

6 0

9 0

1 2 0

1 5 0

1 8 0

2 1 0

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

???? ????"??? ???"?????µ??

	
?
??

??!??#???!
????!?&amp;amp;??
?$?
?
?	?
?%???
??µ?
??
??
??µ?
??
????
?# 
????
?
?	??" ?'?!

1 . 5 2 . 0 2 . 5 3 . 0 3 . 5 4 . 0 4 . 5 5 . 0 5 . 5
0

1 0

2 0

3 0

4 0

5 0

6 0

7 0
?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

??? !????#?? !???#?????µ??


?????
???"??$???"
????"?'????%?
 ??	?
&amp;amp;?????µ?
?????

?µ?
????????
?$!?????
????
?#!?(?"

2 3 4 5 6 7 8
0

2 0

4 0

6 0

8 0

1 0 0

1 2 0

1 4 0

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

? ?!"????$ ?!" ??$?? ??µ??


????	
???#??%?? #
???#?'????&amp;amp;?
!??
???±????? µ?
??????
?µ?
?????
?
?%"?????
??
	??$"?( #

2 3 4 5 6 7
0

1 0

2 0

3 0

4 0

5 0

6 0

7 0

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

? ?!"????$ ?!" ??$?? ??µ??


????

???#??%?? #
?????#?(??	?&amp;amp;?
!??	?
?'?????µ?
??????
?µ?
???????
?%"?
???
?????

1 . 5 2 . 0 2 . 5 3 . 0 3 . 5 4 . 0 4 . 5 5 . 0 5 . 5 6 . 0 6 . 5 7 . 0
0

4 0

8 0

1 2 0

1 6 0

2 0 0

2 4 0

2 8 0

3 2 0

3 6 0

?

?

	
????

??"??$???"
?????"?'??
?%?
 ??	?
?&amp;amp;???	??µ?
?????
??µ?
????????
?$!???	?
????
??#!?(?"

??
??

???
??

?
??
??

	

??? !????#?? !???#?????µ??

92



0 . 5 1 . 0 1 . 5 2 . 0 2 . 5 3 . 0 3 . 5 4 . 0
0

2 0

4 0

6 0

8 0

1 0 0

1 2 0

?

?
??

??
???

??
?
??

??
	

? ?!"????$ ?!" ??$?? ??µ??


?????
???#??%?? #
???#?(?		?&amp;amp;?
!??????'???	??µ?
?????
??µ?
???????
?%"?????
??		
?$"?) #

2 3 4 5 6 7
0

1 0

2 0

3 0

4 0

5 0

6 0

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

??? !????#?? !???#?????µ??


????	
???"??$???"
????"?'????%?
 ??
??
&amp;amp;??????µ?
????????µ?
???????
?$!????
???
??#!?(?"

2 3 4 5 6 7
0

3 0

6 0

9 0

1 2 0

1 5 0

1 8 0

2 1 0
?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

? ?!"????$ ?!" ??$?? ??µ??

	
???	

??#??%?? #
???#?'????&amp;amp;?
!??	?
?±???
??µ?
?????

?µ?
???????
?%"?????
???	??$"?( #

2 . 5 3 . 0 3 . 5 4 . 0 4 . 5 5 . 0 5 . 5 6 . 0 6 . 5
0

2 0
4 0
6 0
8 0

1 0 0
1 2 0
1 4 0
1 6 0
1 8 0
2 0 0

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	


????????!???????!?????µ??

?	????
	?? ??"??? 
?????????!?????????
?????	?#???	??µ?
?????	
?µ?
????????
?"???????
???	??!??$? 

2 . 0 2 . 5 3 . 0 3 . 5 4 . 0 4 . 5 5 . 0 5 . 5 6 . 0 6 . 5
0

2 0

4 0

6 0

8 0

1 0 0

1 2 0

1 4 0

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

??? !????#?? !???#?????µ??


?????
???"??$???"
???"?'????%?
 ??
??
&amp;amp;??????µ?
????????µ?
???????	
?$!?????
??
	??#!?(?"

1 . 5 2 . 0 2 . 5 3 . 0 3 . 5 4 . 0 4 . 5 5 . 0 5 . 5 6 . 0 6 . 5
0
5

1 0
1 5
2 0
2 5
3 0
3 5
4 0
4 5
5 0
5 5

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

??? !????#?? !???#?????µ??


????	
???"??$???"
?????"?'??	?%?
 ??	?
?&amp;amp;??????µ?
??????
?µ?
????????
?$!??????
???
??#!?(?"

93



1 . 5 2 . 0 2 . 5 3 . 0 3 . 5 4 . 0 4 . 5 5 . 0 5 . 5 6 . 0 6 . 5
0
5

1 0
1 5
2 0
2 5
3 0
3 5
4 0
4 5
5 0

?

?
??

??
???

??
?
??

??
	

??? !????#?? !???#?????µ??


????

???"??$???"
?????"?'????%?
 ??
?	?&amp;amp;??????µ?
????????µ?
??????


?$!???	?
???
??#!?(?"

1 . 0 1 . 5 2 . 0 2 . 5 3 . 0 3 . 5 4 . 0 4 . 5 5 . 0
0

2 0

4 0

6 0

8 0

1 0 0

1 2 0

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

??? !????#?? !???#?????µ??


?????
???"??$???"
???"?'?	??%?
 ????
?&amp;amp;???
??µ?
????????µ?
???????
?$!??????
??	???#!?(?"

1 . 5 2 . 0 2 . 5 3 . 0 3 . 5 4 . 0 4 . 5 5 . 0 5 . 5
0

1 0

2 0

3 0

4 0

5 0

6 0

7 0
?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

??? !????#?? !???#?????µ??


????	
???"??$???"
???"?'??
?%?
 ??	?
?&amp;amp;??????µ?
??????
??????

?$!??????
??????#!?(?"

2 . 0 2 . 5 3 . 0 3 . 5 4 . 0 4 . 5 5 . 0 5 . 5 6 . 0 6 . 5 7 . 0
0

1 0

2 0

3 0

4 0

5 0

6 0

7 0

8 0
?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

??? !????#?? !???#?????µ??


????

???"??$???"
???"?'????%?
 ??
?

&amp;amp;??????µ?
????????µ?
???????
?$!????	
????
?#!?(?"

0 . 4 6 0 . 4 8 0 . 5 0 0 . 5 2 0 . 5 4 0 . 5 6 0 . 5 8 0 . 6 0 0 . 6 2
0

4

8

1 2

1 6

2 0

?

?
???	??????
????????	?/???-?????*?!,&amp;amp;?'*?
??
???
?.????
?µ%
??
??????µ%
?#
??????
?,)
??????
?
???+)?0'*

??
??

???
??

?
??
??

	

???)+,)??*,(?) "?"?$??µ%?
0 . 7 0 . 8 0 . 9 1 . 0 1 . 1 1 . 2 1 . 3

0

2

4

6

8

1 0

1 2

1 4

?

?
???	??????
????????	?1???/??????,!#.( ),?
??????
?0??????µ'
?????????µ'
?%????
?

?.+????
?
??	??-+?2),

??
??

???
??

?
??
??

	

??!+-.+??,.*!+"$?$?&amp;amp;??µ'?

94



1 . 4 1 . 6 1 . 8 2 . 0 2 . 2 2 . 4
0

2

4

6

8

1 0

1 2

?

?
??

??
???

??
?
??

??
	

???)+,)??*,(?) "?"?$??µ%?

??	?	??????
????????	?/???-??????*?!,&amp;amp;?'*?
????????.??????µ%
?????????µ%
?#?????
?
?,)?????
??
??+)?0'*

1 . 4 1 . 6 1 . 8 2 . 0 2 . 2 2 . 4 2 . 6
0

5

1 0

1 5

2 0

2 5
??	?	??????
????????	?.???,??????)? +%?&amp;amp;)?
?????
??-??????µ$
?????????µ$
?"????

?
?+(???????
??????*(?/&amp;amp;)

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

???(*+(??)+'?(?!?!?#??µ$?

1 . 6 1 . 8 2 . 0 2 . 2 2 . 4
0

5

1 0

1 5

2 0

2 5

3 0

3 5
??
????????
????????	?/???-??????*?!,&amp;amp;?'*?
?????
??.??????µ%
?????????µ%
?#??????
?,)???
?

?????+)?0'*

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

???)+,)??*,(?) "?"?$??µ%?
4 6 8 1 0 1 2 1 4

0

4

8

1 2

1 6

2 0

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

????????? ???µ??

??	?	
??
?	?±?????µ?
?????

?µ?
??
?? ??"??
???????
?!????	?

6 8 1 0 1 2
0

4

8

1 2

1 6

2 0

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

?????????????µ??


????
??????±???	?µ?
??????	?µ?
???????? ??
??????

??????



1 3 1 4 1 5 1 6 1 7 1 8 1 9
0

3

6

9

1 2

1 5

1 8
?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

?" #$? ?!&amp;amp;"??"!??!??"??µ ?

????????!??
????
?
?±??????µ 
?????
??µ 
????????
?'$????


??	??&amp;amp;$?("%

95



1 3 1 4 1 5 1 6 1 7 1 8 1 9 2 0
0

5

1 0

1 5

2 0

2 5

3 0

3 5

4 0
?"?????
????
??	#?????µ?
???????µ?
????????
?"?????	?
????
?!??$? 

?

?
??

??
???

??
?
??

??
	


????????!?????????????µ??
1 0 1 1 1 2 1 3 1 4 1 5 1 6 1 7

0

4

8

1 2

1 6

2 0

2 4

?

?

????

????
???&amp;amp;???	?µ?
??????
µ?
??????
?
?%"?????
?????$"?' #

??
??

???
??

?
??
??

	

? ?!"????$ ?? ?????? ??µ??

1 4 1 5 1 6 1 7 1 8
0

2

4

6

8

1 0

1 2

1 4

1 6
?

?

???????? ??
????
???±??????µ?
?????
??µ?
????????
?&amp;amp;#????
?
??	??%#?'!$

??
??

???
??

?
??
??

	

?!?"#??? %!??! ?? ??!??µ??
1 3 1 4 1 5 1 6 1 7 1 8

0

2

4

6

8

1 0

1 2

1 4

1 6
??	????? ??
????
???±??????µ?
?????

?µ?
???????
?&amp;amp;#?????	
??	??%#?'!$

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

?!?"#??? %!??! ?? ??!??µ??

1 3 1 4 1 5 1 6 1 7 1 8 1 9
0

4

8

1 2

1 6

2 0

2 4 ??	?????!??
????
??
±??????µ 
?????
??µ 
???????
?'$?????
??
??&amp;amp;$?("%

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

?" #$? ?!&amp;amp;"??"!??!??"??µ ?
1 2 1 3 1 4 1 5 1 6 1 7

0

4

8

1 2

1 6

?

?

??
?????!??
????	?
?±??????µ 
?????

?µ 
???????

?'$??????
??	??&amp;amp;$?("%

??
??

???
??

?
??
??

	

?" #$? ?!&amp;amp;"??"!??!??"??µ ?

96



0 2 4 6 8 1 0 1 2 1 4 1 6 1 8
0

5 0

1 0 0

1 5 0

2 0 0

2 5 0

3 0 0

3 5 0
????????????????
??????????
?????	??
????
????? ??

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	


??????????????????????µ??
0 2 4 6 8 1 0 1 2 1 4 1 6 1 8

0

5 0

1 0 0

1 5 0

2 0 0

2 5 0

3 0 0

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	


??????????????????????µ??

???????????
????? ????
?????	??
?????
????!??

0 2 4 6 8 1 0 1 2 1 4 1 6 1 8
0

1 0 0

2 0 0

3 0 0

4 0 0

5 0 0

6 0 0
?

?

??
??

???
??

?
??
??

	


??????????????????????µ??

????????????????
??????????
?????????
???	?
???? ??

0 2 4 6 8 1 0 1 2 1 4 1 6 1 8
0

1 0 0

2 0 0

3 0 0

4 0 0

5 0 0

6 0 0
?

?

??
??

???
??

?
??
??

	


??????????????????????µ??

???????????
????? ????
?????????
???	
?????!??

0 2 4 6 8 1 0 1 2 1 4 1 6 1 8
0

5 0

1 0 0

1 5 0

2 0 0

2 5 0

3 0 0

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	


??????????????????????µ??

????????????????
	?	???????
????????
????
????? ??

0 2 4 6 8 1 0 1 2 1 4 1 6 1 8
0

5 0

1 0 0

1 5 0

2 0 0

2 5 0

3 0 0

3 5 0

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	


??????????????????????µ??

???????????
	?	?? ????
????????
???	?
????!??

97



0 2 4 6 8 1 0 1 2 1 4 1 6 1 8
0

5 0

1 0 0

1 5 0

2 0 0

2 5 0

3 0 0

3 5 0

?

?
??

??
???

??
?
??

??
	

???????????????????????µ??

??	?????????????
???
????	????????	?
?
?	?????????

0 2 4 6 8 1 0 1 2 1 4 1 6 1 8
0

5 0

1 0 0

1 5 0

2 0 0

2 5 0

3 0 0

3 5 0

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

???????????????????????µ??

??	????????
???
????	????????	?
?
?	?????? ??

0 2 4 6 8 1 0 1 2 1 4 1 6 1 8
0

1 0 0

2 0 0

3 0 0

4 0 0

5 0 0
?

?

?????????? ??!????
	????#??
"???????
 
?
???	?!??$? 

??
??

???
??

?
??
??

	

?????????!???????!?????µ??
0 2 4 6 8 1 0 1 2 1 4 1 6 1 8

0

5 0

1 0 0

1 5 0

2 0 0

2 5 0

3 0 0

3 5 0

?

?

???

???? ???
?????#??	"???????	 
????
??!??$? 

??
??

???
??

?
??
??

	

?????????!???????!?????µ??

0 2 4 6 8 1 0 1 2 1 4 1 6 1 8
0

1 0 0

2 0 0

3 0 0

4 0 0

5 0 0

?

?

????????????? ????
	????"??
!
??????
?
???
?	? ??#??

??
??

???
??

?
??
??

	


???????? ??????? ?????µ??
0 2 4 6 8 1 0 1 2 1 4 1 6 1 8

0

1 0 0

2 0 0

3 0 0

4 0 0

5 0 0

?

?

?????????!???
	????$??
#???? ??
!
?
?	???" ?%?!

??
??

???
??

?
??
??

	

???? ????"??? ???"?????µ??

98



0 2 4 6 8 1 0 1 2
0

1 0 0

2 0 0

3 0 0

4 0 0

5 0 0

6 0 0

7 0 0

?

?

????????????? ????
	????!????
??????
?
??????? ??"??

??
??

???
??

?
??
??

	


???????? ??????? ?????µ??
0 2 4 6 8 1 0 1 2

0

1 0 0

2 0 0

3 0 0

4 0 0

5 0 0

6 0 0

7 0 0

?

?

??
??

???
??

?
??
??

	

?????????!???????!?????µ??

????
???? ???
	????"???????????
 
???????!??#? 

1 . 5 1 . 6 1 . 7 1 . 8 1 . 9 2 . 0 2 . 1 2 . 2
0

2

4

6

8

1 0

1 2

1 4

1 6

1 8
?

?

???????????
????????	?0???.??????+?!-'?(+?
???"+?0?	??.?
????
??/??????µ&amp;amp;
?????????µ&amp;amp;
?$???????
?-*????

??	??,*?1(+

??
??

???
??

?
??
??

	

???*,-*??+-)?* #?#?%??µ&amp;amp;?
1 . 3 1 . 4 1 . 5 1 . 6 1 . 7 1 . 8 1 . 9

0

5

1 0

1 5

2 0

2 5

3 0

3 5

?

?
???????????
????????	?0???.??????+?!-'?(+?
????"+?0?	??.?
??????	/??????µ&amp;amp;
??????
??µ&amp;amp;
?$????	??
?-*????
	?
?????,*?1(+

??
??

???
??

?
??
??

	

???*,-*??+-)?* #?#?%??µ&amp;amp;?

1 . 4 1 . 5 1 . 6 1 . 7 1 . 8 1 . 9 2 . 0 2 . 1 2 . 2
0

4

8

1 2

1 6

2 0

2 4

?

?

????	??????
????????	?0???.??????+?!-'?(+?
????"+?0??
?.?
?????
?/??????µ&amp;amp;
??????	??µ&amp;amp;
?$?????

?-*??????	
??
??,*?1(+

??
??

???
??

?
??
??

	

???*,-*??+-)?* #?#?%??µ&amp;amp;?
1 . 4 1 . 5 1 . 6 1 . 7 1 . 8 1 . 9 2 . 0 2 . 1 2 . 2 2 . 3 2 . 4

0

4

8

1 2

1 6

2 0

2 4

2 8

?

?
???????????
????????	?1???/??????, ".(?),?
?????#,?1????/?
??????
0??????µ'
??????	
?µ'
?%?????	
?.+????
?
?????-+?2),

??
??

???
??

?
??
??

	

?? +-.+??,.* +!$?$?&amp;amp;??µ'?

99



1 . 3 1 . 4 1 . 5 1 . 6 1 . 7 1 . 8 1 . 9 2 . 0
0

2

4

6

8

1 0

1 2

?

?
????	??????
????????	?0???.??????+?!-'?(+?
????"+?0?	??.?
?????
?/??????µ&amp;amp;
???????	?µ&amp;amp;
?$????	?

?-*????
?

??	??,*?1(+

??
??

???
??

?
??
??

	

???*,-*??+-)?* #?#?%??µ&amp;amp;?
1 . 2 1 . 3 1 . 4 1 . 5 1 . 6 1 . 7 1 . 8 1 . 9 2 . 0 2 . 1

0

5

1 0

1 5

2 0

2 5

3 0

3 5

?

?
????
??????
????????	?/???-??????*? ,&amp;amp;?'*?
???!*?/????-?
??????	.????
?µ%
??????	??µ%
?#?????
?,)????
?
??

?+)?0'*

??
??

???
??

?
??
??

	

???)+,)??*,(?)?"?"?$??µ%?

0 . 6 0 . 7 0 . 8 0 . 9 1 . 0 1 . 1 1 . 2 1 . 3
0

4

8

1 2

1 6

2 0

2 4
?

?

??	????????
????????	?0???.??????+?!-'?(+?
????"+?0????.?
?????	?/??????µ&amp;amp;
?????????µ&amp;amp;
?$???????
?-*????
?

???
?,*?1(+

??
??

???
??

?
??
??

	

???*,-*??+-)?* #?#?%??µ&amp;amp;?
1 . 3 1 . 4 1 . 5 1 . 6 1 . 7 1 . 8 1 . 9 2 . 0

0

4

8

1 2

1 6

2 0

2 4

2 8

?

?
??	????????
????????	?0???.??????+?!-'?(+?
???"+?0??
?.?
???????/????	?µ&amp;amp;
???????
?µ&amp;amp;
?$?????	?
?-*???
??
?????,*?1(+

??
??

???
??

?
??
??

	

???*,-*??+-)?* #?#?%??µ&amp;amp;?

1 . 0 1 . 2 1 . 4 1 . 6 1 . 8 2 . 0
0

5

1 0

1 5

2 0

2 5

3 0

?

?

??	?
??????
????????	?1???/??????, ".(?),?
???#,?1????/?
?????
?0??????µ'
?????????µ'
?%????
??
?.+??????
???
?-+?2),

??
??

???
??

?
??
??

	

?? +-.+??,.* +!$?$?&amp;amp;??µ'?
1 . 4 1 . 5 1 . 6 1 . 7 1 . 8 1 . 9 2 . 0 2 . 1

0

4

8

1 2

1 6

2 0

2 4

?

?
??
????????
????????	?0???.??????+?!-'?(+?
????"+?0????.?
?????
?/??????µ&amp;amp;
?????????µ&amp;amp;
?$???
??
?-*???
??
?????,*?1(+

??
??

???
??

?
??
??

	

???*,-*??+-)?* #?#?%??µ&amp;amp;?

100



1 . 4 1 . 5 1 . 6 1 . 7 1 . 8 1 . 9 2 . 0 2 . 1 2 . 2 2 . 3
0

1 0

2 0

3 0

4 0

5 0

6 0

?

?
??
????????
????????	?0???.??????+?!-'?(+?
?????"+?0????.?
??????
/??????µ&amp;amp;
???????
?µ&amp;amp;
?$???	
?
?-*??????
??????,*?1(+

??
??

???
??

?
??
??

	

???*,-*??+-)?* #?#?%??µ&amp;amp;?
1 . 4 1 . 5 1 . 6 1 . 7 1 . 8 1 . 9 2 . 0 2 . 1 2 . 2

0

4

8

1 2

1 6

2 0

?

?
??
?	??????
????????	?0???.??????+?!-'?(+?
???"+?0??
?.?
?????
?/????
?µ&amp;amp;
?????????µ&amp;amp;
?$????	?
?-*????
?	
??
??,*?1(+

??
??

???
??

?
??
??

	

???*,-*??+-)?* #?#?%??µ&amp;amp;?

0 . 9 1 . 0 1 . 1 1 . 2 1 . 3 1 . 4 1 . 5 1 . 6 1 . 7
0

4

8

1 2

1 6

2 0

2 4
?

?
??
????????
????????	?0???.??????+?!-'?(+?
???"+?0????.?
????		?/????
?µ&amp;amp;
?????????µ&amp;amp;
?$???????
?-*????	??
??
??,*?1(+

??
??

???
??

?
??
??

	

???*,-*??+-)?* #?#?%??µ&amp;amp;?
1 . 4 1 . 5 1 . 6 1 . 7 1 . 8 1 . 9 2 . 0 2 . 1

0

5

1 0

1 5

2 0

2 5

3 0

?

?
??
????????
????????	?1???/??????, ".(?),?
???#,?1??
?/?
????
?0??????µ'
???????
?µ'
?%????
?
?.+????	??
??
	?-+?2),

??
??

???
??

?
??
??

	

?? +-.+??,.* +!$?$?&amp;amp;??µ'?

1 . 2 1 . 3 1 . 4 1 . 5 1 . 6 1 . 7 1 . 8 1 . 9 2 . 0 2 . 1
0

4

8

1 2

1 6

2 0

2 4

?

?
??
?
??????
????????	?1???/??????, ".(?),?
???#,?1?	??/?
???????0????
?µ'
??????	??µ'
?%??????
?.+??????
?????-+?2),

??
??

???
??

?
??
??

	

?? +-.+??,.* +!$?$?&amp;amp;??µ'?
0 . 8 1 . 0 1 . 2 1 . 4 1 . 6 1 . 8 2 . 0

0

4

8

1 2

1 6

2 0

2 4

?

?

??
????????
????????	?0???.??????+?!-'?(+?
???"+?0????.?
????
??/??????µ&amp;amp;
?????????µ&amp;amp;
?$????
??
?-*?????
?????,*?1(+

??
??

???
??

?
??
??

	

???*,-*??+-)?* #?#?%??µ&amp;amp;?

101



1 . 2 1 . 3 1 . 4 1 . 5 1 . 6 1 . 7 1 . 8 1 . 9 2 . 0
0

2

4

6

8

1 0

1 2

1 4

1 6

1 8

?

?
???????????
????????	?1???/??????, ".(?),?
???#,?1?	??/?
??????
0??????µ'
?????????µ'
?%????
?	
?.+????

??
	?-+?2),

??
??

???
??

?
??
??

	

?? +-.+??,.* +!$?$?&amp;amp;??µ'?
1 . 0 1 . 2 1 . 4 1 . 6 1 . 8

0

4

8

1 2

1 6

2 0

?

?
???????????
????????	?1???/??????, ".(?),?
????#,?1?	??/?
????
?
0??????µ'
?????????µ'
?%????	
	
?.+?
??
?
??
??-+?2),

??
??

???
??

?
??
??

	

?? +-.+??,.* +!$?$?&amp;amp;??µ'?

1 . 0 1 . 2 1 . 4 1 . 6 1 . 8
0

4

8

1 2

1 6

2 0

2 4
?

?
????	??????
????????	?1???/??????, ".(?),?
????#,?1????/?
?????	?0??????µ'
??????	??µ'
?%????	??
?.+????


???
?-+?2),

??
??

???
??

?
??
??

	

?? +-.+??,.* +!$?$?&amp;amp;??µ'?
1 . 1 1 . 2 1 . 3 1 . 4 1 . 5 1 . 6 1 . 7 1 . 8

0
2
4
6
8

1 0
1 2
1 4
1 6
1 8
2 0

?

?
???????????
????????	?/???-??????*? ,&amp;amp;?'*?
?????!*?/????-?
???????.??????µ%
?????????µ%
?#????
??
?,)?????

???	?+)?0'*

??
??

???
??

?
??
??

	

???)+,)??*,(?)?"?"?$??µ%?

1 . 4 1 . 5 1 . 6 1 . 7 1 . 8 1 . 9 2 . 0 2 . 1
0
2
4
6
8

1 0
1 2
1 4
1 6
1 8
2 0
2 2
2 4

?

?
????	??????
????????	?0???.??????+?!-'?(+?
????"+?0?	??.?
???????/????
?µ&amp;amp;
??????
??µ&amp;amp;
?$??????
?-*????


??		?,*?1(+

??
??

???
??

?
??
??

	

???*,-*??+-)?* #?#?%??µ&amp;amp;?
0 . 9 1 . 0 1 . 1 1 . 2 1 . 3 1 . 4 1 . 5

0

2

4

6

8

1 0

1 2
?

?

????
??????
????????	?1???/??????, ".(?),?
???#,?1????/?
??????
0??????µ'
?????????µ'
?%?????	?
?.+???	
?
?????-+?2),

??
??

???
??

?
??
??

	

?? +-.+??,.* +!$?$?&amp;amp;??µ'?

102



1 . 1 1 . 2 1 . 3 1 . 4 1 . 5 1 . 6
0

4

8

1 2

1 6

2 0

?

?

??	????????
????????	?1???/??????, ".(?),?
?????#,?1????/?
????
	
0??????µ'
??????
??µ'
?%???????
?.+??????
??
??-+?2),

??
??

???
??

?
??
??

	

?? +-.+??,.* +!$?$?&amp;amp;??µ'?
1 . 2 1 . 3 1 . 4 1 . 5 1 . 6 1 . 7

0

2

4

6

8

1 0

1 2

1 4

1 6

?

?
??	????????
????????	?/???-??????*? ,&amp;amp;?'*?
???!*?/????-?
???????.??????µ%
?????????µ%
?#??????
?,)????
?
??	
?+)?0'*

??
??

???
??

?
??
??

	

???)+,)??*,(?)?"?"?$??µ%?

1 . 1 1 . 2 1 . 3 1 . 4 1 . 5 1 . 6 1 . 7 1 . 8 1 . 9
0

2

4

6

8

1 0
?

?

??	?
??????
????????	?/???-??????*? ,&amp;amp;?'*?
???!*?/????-?
?????

.????
?µ%
??????	??µ%
?#?????
?
?,)????
	
??		?+)?0'*

??
??

???
??

?
??
??

	

???)+,)??*,(?)?"?"?$??µ%?
1 . 1 1 . 2 1 . 3 1 . 4 1 . 5 1 . 6 1 . 7 1 . 8

0

2

4

6

8

1 0

1 2

1 4

?

?
??
????????
????????	?0???.??????+?!-'?(+?
????"+?0????.?
????
??/????
?µ&amp;amp;
???????
?µ&amp;amp;
?$????
??
?-*?????

?????,*?1(+

??
??

???
??

?
??
??

	

???*,-*??+-)?* #?#?%??µ&amp;amp;?

1 . 3 1 . 4 1 . 5 1 . 6
0

2

4

6

8

1 0

1 2

1 4

1 6

1 8

?

?
??
????????
????????	?/???-??????*? ,&amp;amp;?'*?
?????!*?/????-?
????
?	.??????µ%
?????????µ%
?#????		?
?,)????	
?
???
?+)?0'*

??
??

???
??

?
??
??

	

???)+,)??*,(?)?"?"?$??µ%?
1 . 0 1 . 1 1 . 2 1 . 3 1 . 4 1 . 5 1 . 6 1 . 7 1 . 8

0

4

8

1 2

1 6

2 0

?

?
??
?	??????
????????	?1???/??????, ".(?),?
???#,?1??
?/?
????	

0??????µ'
?????????µ'
?%????	
?.+?	???
??	??-+?2),

??
??

???
??

?
??
??

	

?? +-.+??,.* +!$?$?&amp;amp;??µ'?

103



1 . 0 1 . 1 1 . 2 1 . 3 1 . 4 1 . 5 1 . 6 1 . 7
0

2

4

6

8

1 0

1 2

?

?
??
????????
????????	?0???.??????+?!-'?(+?
???"+?0????.?
????	
?/??????µ&amp;amp;
???????	?µ&amp;amp;
?$????
??
?-*??????
???
?,*?1(+

??
??

???
??

?
??
??

	

???*,-*??+-)?* #?#?%??µ&amp;amp;?
0 . 9 1 . 0 1 . 1 1 . 2 1 . 3 1 . 4 1 . 5 1 . 6 1 . 7 1 . 8

0

2

4

6

8

1 0

?

?
???????????
????????	?/???-??????*? ,&amp;amp;?'*?
???!*?/????-?
????	
?.????	?µ%
??????
??µ%
?#????


?,)??????
??	
?+)?0'*

??
??

???
??

?
??
??

	

???)+,)??*,(?)?"?"?$??µ%?

1 . 0 1 . 1 1 . 2 1 . 3 1 . 4 1 . 5 1 . 6 1 . 7
0

4

8

1 2

1 6

2 0
?

?
????
??????
????????	?/???-??????*? ,&amp;amp;?'*?
???!*?/?	??-?
????
??.??????µ%
??????	??µ%
?#????

?
?,)???
	?
??
??+)?0'*

??
??

???
??

?
??
??

	

???)+,)??*,(?)?"?"?$??µ%?
0 . 8 1 . 0 1 . 2 1 . 4 1 . 6 1 . 8 2 . 0 2 . 2

0

2

4

6

8

1 0

1 2

1 4

1 6

?

?
???????????
????????	?1???/??????, ".(?),?
???#,?1????/?
????	
	0???	??µ'
??????		?µ'
?%?????
	
?.+?????
??	??-+?2),

??
??

???
??

?
??
??

	

?? +-.+??,.* +!$?$?&amp;amp;??µ'?

4 5 6 7 8 9 1 0 1 1
0

4

8

1 2

1 6

2 0

?

?

??	??
????????
?+?	?)?
?	?????&amp;amp;??("?#&amp;amp;?
??????&amp;amp;?+?	??)?
??
?
?*?????µ!
????????µ!
? ????	?
?(%????
???
?'%?,#&amp;amp;

??
??

???
??

?
??
??

	

?#!$%?!?"'#??µ!?
3 4 5 6 7 8 9 1 0 1 1 1 2

0

2

4

6

8

1 0

1 2

1 4

1 6

?

?
??	??
????????
?-?	?+?
?	?????(??*$?%(?
??? (?-?	??+?
??
??	,?????µ#
????????µ#
?"???	?
?*'????
?
?????)'?.%(

??
??

???
??

?
??
??

	

?%#&amp;amp;'!#?$)%??µ#?

104



2 3 4 5 6 7 8 9 1 0 1 1
0

4

8

1 2

1 6

2 0

2 4

?

?

??
??
????????
?,?	?*?
?	?????'??)#?$'?
??????'?,?	??*?
??
	?	+?????µ"
????????µ"
?!???	
?)&amp;amp;????	

??????(&amp;amp;?-$'

??
??

???
??

?
??
??

	

?$"%&amp;amp; "?#($??µ"?
4 5 6 7 8 9 1 0 1 1

0

2

4

6

8

1 0

?

?
??
?	
????????
?+?	?)?
?	?????&amp;amp;??("?#&amp;amp;?
????&amp;amp;?+??
?)?
??
???*??	??µ!
????????µ!
? ???	?
?(%?????
??
??'%?,#&amp;amp;

??
??

???
??

?
??
??

	

?#!$%?!?"'#??µ!?

4 5 6 7 8 9 1 0 1 1
0

2

4

6

8

1 0
?

?

????	
????????
?,?	?*?
?	?????'??)#?$'?
??????'?,?		?*?
??
???+??
??µ"
????????µ"
?!?????
?)&amp;amp;??????
??	
?(&amp;amp;?-$'

??
??

???
??

?
??
??

	

?$"&amp;amp;% "?#($??µ"?
3 4 5 6 7 8 9 1 0 1 1

0

1

2

3

4

5

6

?

?
????

????????
?-?	?+?
?	?????(??*$?%(?
??? (?-?	??+?
??
??
,??
??µ#
????????µ#
?"????
?*'??????
??	??)'?.%(

??
??

???
??

?
??
??

	

?%#&amp;amp;'!#?$)%??µ#?

4 6 8 1 0 1 2
0

4

8

1 2

1 6

2 0

2 4

?

?

?????
????????
?-?	?+?
?	?????(??*$?%(?
??? (?-?	??+?
????	?,???
?µ#
????????µ#
?"????
?
?*'?????
?????)'?.%(

??
??

???
??

?
??
??

	

?%#&amp;amp;'!#?$)%??µ#?
4 5 6 7 8 9 1 0 1 1

0

1

2

3

4

5

6

7

8

?

?

????	
????????
?-?	?+?
?	?????(??*$?%(?
??? (?-?	??+?
????

,??	??µ#
?????
??µ#
?"??????
?*'?
???
??		?)'?.%(

??
??

???
??

?
??
??

	

?%#&amp;amp;'!#?$)%??µ#?

105



4 6 8 1 0 1 2 1 4
0

5

1 0

1 5

2 0

2 5

3 0

?

?
????

????????
?,?	?*?
?	?????'??)#?$'?
????'?,????*?
??????+???
?µ"
????????µ"
?!??????
?)&amp;amp;????	
??????(&amp;amp;?-$'

??
??

???
??

?
??
??

	

?$"%&amp;amp; "?#($??µ"?

106



Ape?ndice C

Ajuste de dados

Tabela C.1: Valor dos para?metros ajustados para a figura 3.2.

Para?metro Valor do ajuste

k -0,01667

M 4,62479

n 1,4715

Tabela C.2: Ajustes para o ca?lculo da eficie?ncia de revelac?a?o/observac?a?o.

Identificac?a?o
Regressa?o lineara J invertidob

A B ?2? N L ?
2
?

(µm?1) (µm)

VB1B 386±20 -24,9±2,1 2,31 399±20 14,45±0,26 4,35

VB1P 416±20 -27,0±1,2 0,68 407±18 14,96±0,27 3,16

VB4B 399±14 -27,4±1,4 1,08 383±11 14,76±0,17 1,41

VB4P 400±24 -27,8±2,5 3,21 371±16 15,11±0,27 2,74

VB5B 416±30 -30,5±3,0 5,03 400±21 14,13±0,31 4,23

VB5P 428±24 -31,0±2,4 3,20 392±19 14,39±0,28 3,51

a Ajuste feito no intervalo 3–13 µm (y = A + B ×p).
b Ajuste feito para comprimentos projetados maiores que 2 µm e s=0,90 µm com a equac?a?o 3.9.

107



Tabela C.3: Taxas de dissoluc?a?o na apatita obtidas pelo me?todo da ma?scara para diferentes condic?o?es

de ataque qu??mico com a?cido n??trico (concentrac?a?o e temperatura).

Identificac?a?o Concentrac?a?o Temperatura Taxa de dissoluc?a?oa ?2?
b

(M) (?C) (µm/s)

Prisma?tica {112?0}

01MP# 0,1 20 0,001810(46) 0,32

11MP#

1,1

20 0,00658(13) 0,19

11MPN# pre-aquecidac 0,00562(10) 0,11

11MP1 em passos 0,00895(33) 0,22

40MP# 4,0 25 0,01254(76) 0,51

55MP# 5,5 21 0,01115(60) 0,73

Basal {0001}

01MB# 0,1 20 0,000526(60) 1,58

11MB#

1,1

20 0,00515(27) 0,53

11MBN# pre-aquecidac 0,00427(32) 0,95

11MB1 em passos 0,00709(25) 0,51

40MB# 4,0 25 0,0211(11) 0,50

55MB# 5,5 21 0,0223(13) 0,74

45? {101?1}

45F7-# e 45F8-# 1,1 20 0,0159(6) 2,86

a Erros entre pare?nteses representam a propagac?a?o do Me?todo dos M??nimos Quadrados.

b Calculado para um intervalo de confianc?a de 90% (1.96?) para cada um dos cinco pontos experimen-

tais (que consistem em 8 ate? 10 medidas) e ?=4.

c A? 450?C durante 24 horas.

108



Tabela C.4: Valores dos para?metros obtidos pelo ajuste das diversas distribuic?o?es ideais de compri-

mentos projetados sobre os dados medidos por diferentes analistas no detector externo (mica acoplada

a sec?o?es prisma?ticas).

Regressa?o linear (2–9 µm)

Analista A B ?2?

1 850 -84,6 –

2 638±21 -66,4±3,1 1,18

3 556±25 -51,1±3,7 1,56

4 724±33 -75,5±4,8 2,51

5 568±25 -62,5±3,5 2,02

J invertido (&gt;2 µm)

Analista N L ?2?

1 858 19,79 –

2 599±30 20,22±0,42 3,04

3 532±21 22,82±0,36 2,11

4 715±29 19,36±0,32 2,28

5 567±32 18,20±0,44 3,12

Duas fontes (&gt;2 µm)

Analista N LL LH ?
2
?

1 859 11,48 8,30 –

2 688±30 10,75±0,15 6,93±0,57 1,30

3 547±24 12,12±0,23 10,10±0,63 1,99

4 769±33 10,39±0,15 7,74±0,51 1,54

5 603±36 9,86±0,18 7,35±0,74 1,75

* Para fazer o ajuste, os dados foram adaptados da refere?ncia [27]. Analistas: 1- Raymond Jonckheere;

2- Sandro Guedes; 3- Eduardo Curvo; 4- Igor Alencar; e 5- Cleber Soares.

A regressa?o linear e? baseada na equac?a?o 3.7, o “J invertido” na equac?a?o 3.9 e as “duas fontes” na

equac?a?o 3.10. Quando pertinente, s=0,92 µm, sL=0,80 µm e sH=0,45 µm [111].

109



Tabela C.5: Valores dos para?metros obtidos pelo ajuste das diversas distribuic?o?es ideais de compri-

mentos projetados sobre os dados medidos por diferentes analistas no detector externo (mica acoplada

a sec?o?es basais).

Regressa?o linear (2–9 µm)

Analista A B ?2?

1 650 -64,9 –

4 684±40 -71,6±5,8 3,76

J invertido (&gt;2 µm)

Analista N L ?2?

1 651 19,99 –

4 683±29 19,16±0,32 2,31

Duas fontes (&gt;2 µm)

Analista N LL LH ?
2
?

1 657 11,11 8,51 –

4 773±50 10,09±0,21 6,98±0,76 2,92

* Para fazer o ajuste, os dados foram adaptados da refere?ncia [27]. Analistas: 1- Raymond Jonckheere;

e 4- Igor Alencar.

A regressa?o linear e? baseada na equac?a?o 3.7, o “J invertido” na equac?a?o 3.9 e as “duas fontes” na

equac?a?o 3.10. Quando pertinente, s=0,92 µm, sL=0,80 µm e sH=0,45 µm [111].

110



Tabela C.6: Escolha dos experimentos para as amostras 45F#-# e 45N#-# conforme a quantidade

desejada de experimentos a serem realizados utilizando o algoritmo D-optimal. A numerac?a?o dos

experimentos segue a figura 4.5.

n D A log M experimentos

cinco para?metros (equac?a?o 4.35)

8 7, 2005 × 1011 11195 7,3419 6, 9, 10, 14, 15, 18, 24 e 25

9 9, 7764 × 1011 10260 7,2190 9, 10, 13, 14, 15, 18, 23, 24 e 25

10 1, 2961 × 1012 10019 7,1126 5, 9, 10, 13, 14, 17, 18, 23, 24 e 25

11 1, 6707 × 1012 8831,9 6,9214 6, 9, 10, 13, 14, 15, 17, 18, 23, 24 e 25

12 2, 0766 × 1012 8514,8 6,9214 5, 8, 9, 10, 13, 14, 15, 17, 18, 23, 24 e 25

13 2, 5147 × 1012 7479,5 6,8308 5, 8, 9, 10, 13, 14, 15, 17, 18, 20, 23, 24 e 25

14 2, 9593 × 1012 6665,7 6,7406 5, 6, 8, 9, 10, 12, 13,

14, 15, 17, 18, 23, 24 e 25

15 3, 4140 × 1012 6702,4 6,6528 5, 6, 8, 9, 10, 13, 14,

15, 16, 17, 18, 20, 23, 24 e 25

seis para?metros (equac?a?o 4.36)

8 1, 6283 × 1011 62100 5,7932 1, 2, 8, 10, 16, 18, 24 e 25

9 2, 4377 × 1011 51049 5,6615 1, 2, 7, 8, 10, 16, 18, 24 e 25

10 3, 5469 × 1011 54339 5,5498 1, 2, 8, 9, 10, 16, 17, 18, 24 e 25

11 5, 0302 × 1011 53558 5,4532 1, 2, 8, 9, 10, 11, 16, 17, 18, 24 e 25

12 6, 8805 × 1011 45457 5,3625 1, 2, 7, 8, 9, 10, 11, 16, 17, 18, 24 e 25

13 8, 8724 × 1011 45254 5,2644 1, 2, 7, 8, 9, 10, 11, 16, 17, 18, 23, 24 e 25

14 1, 1200 × 1012 44825 5,1725 1, 2, 3, 7, 8, 9, 10,

11, 16, 17, 18, 23, 24 e 25

15 1, 3884 × 1012 40202 5,0860 1, 2, 3, 7, 8, 9, 10,

11, 15, 16, 17, 18, 23, 24 e 25

111



Tabela C.7: Escolha dos experimentos para as amostras BN#-# conforme a quantidade desejada de

experimentos a serem realizados utilizando o algoritmo D-optimal. A numerac?a?o dos experimentos

segue a figura 4.6.

n D A log M experimentos

cinco para?metros

8 9, 7084 × 10?16 4, 3760 × 109 -19,528 6, 7, 8, 9, 21, 22, 23 e 24

9 1, 4580 × 10?15 4, 3683 × 109 -19,607 6, 7, 8, 9, 17, 21, 22, 23 e 24

10 2, 1419 × 10?15 4, 3459 × 109 -19,669 6, 7, 8, 9, 16, 17, 21, 22, 23 e 24

11 2, 9551 × 10?15 3, 9478 × 109 -19,736 6, 7, 8, 9, 16, 17, 20, 21, 22, 23 e 24

12 3, 6819 × 10?15 3, 9412 × 109 -19,830 6, 7, 8, 9, 14, 16, 17, 20, 21, 22, 23 e 24

13 4, 3325 × 10?15 3, 8818 × 109 -19,933 5, 6, 7, 8, 9, 16, 17, 20, 21, 22, 23 e 24

14 5, 0407 × 10?15 3, 8698 × 109 -20,028 5, 6, 7, 8, 9, 15, 16,

17, 20, 21, 22, 23, 24 e 25

15 5, 8347 × 10?15 3, 6391 × 109 -20,114 5, 6, 7, 8, 9, 15, 16,

17, 19, 20, 21, 22, 23, 24 e 25

seis para?metros

8 2, 8645 × 10?16 5, 7192 × 109 -20,961 1, 2, 7, 8, 9, 21, 23 e 24

9 5, 1018 × 10?16 5, 1151 × 109 -21,018 1, 6, 7, 8, 9, 10, 21, 23 e 24

10 8, 8877 × 10?16 4, 2417 × 109 -21,051 1, 6, 7, 8, 9, 10, 21, 22, 23 e 24

11 1, 3458 × 10?15 4, 2305 × 109 -21,119 1, 6, 7, 8, 9, 10, 17, 21, 22, 23 e 24

12 1, 9673 × 10?15 4, 1841 × 109 -21,181 1, 6, 7, 8, 9, 10, 16, 17, 21, 22, 23 e 24

13 2, 8395 × 10?15 4, 1852 × 109 -21,230 1, 2, 6, 7, 8, 9, 10, 16, 17, 21, 22, 23 e 24

14 3, 9440 × 10?15 3, 8419 × 109 -21,281 1, 2, 6, 7, 8, 9, 10,

16, 17, 20, 21, 22, 23 e 24

15 4, 9797 × 10?15 3, 6812 × 109 -21,359 1, 2, 5, 6, 7, 8, 9,

10, 16, 17, 20, 21, 22, 23 e 24

112



Tabela C.8: Para?metros do ajuste dos dados das amostras 45F#-# e 45N#-# pelo modelo da equac?a?o

4.32.

Para?metro 45F#-# 45N#-#

n
livre limite superior

4709086435,55816 100 10 3 1 100

w 1,66371 0,83119 0,7109 0,56664 0,50191 0,33046

U0 5,1133 3,51624 2,47063 2,3365 2,47348 11,71856

A1 0,06531 0,0616 0,04482 0,04119 0,06126 0,11364

T0 1541,82591 1524,23268 1502,8469 1432,93733 1977,99946 1058,75216

?2? 6,17044 7,95424 10,09292 13,93981 36,31157 5,99245

Os ajustes foram realizados com o programa Origin c© 7.5.

Tabela C.9: Para?metros do ajuste dos dados das amostras BN (irradiadas com 152Sm) pelo modelo

da equac?a?o 4.32.

Para?metro V??nculo

n 1,03691 1,76495 19,89543

w 0,47351 0,44395 0,50929

U0 1,85581 2,24204 2,79968

A1 0,07517 0,07116 0,0449

T0
livre limite superior

4639,89272 3000 1500

?2? 15,6111 23,46256 31,27811

Os ajustes foram realizados com o programa Origin c© 7.5.

113



114



Refere?ncias Bibliogra?ficas

[1] G.A. Wagner and P. van den Haute. Fission-track dating. Kluwer Academic Pu-

blishers, 1992.

[2] W.J. Weber, R.C. Ewing, C.R.A. Catlow, T. Diaz de la Rubia, L.W. Hobbs,

C. Kinoshita, Hj. Matzke, A.T. Motta, M. Nastasi, E.K.H. Salje, E.R.

Vance, and S.J. Zinkle. Radiation effects in crystalline ceramics for the im-

mobilization of high-level nuclear waste and plutonium. Journal of Materials

Research, 13:1434–1484, 1998.

[3] R.L. Fleischer, P.B. Price, and R.M. Walker. Nuclear tracks in solids – Principles

and applications. University of California Press, 1975.

[4] A.J.W. Gleadow, D.X. Belton, B.P. Kohn, and R.W. Brown. Fission track

dating of phosphate minerals and the thermochronology of apatite. Reviews in

Mineralogy &amp;amp; Geochemistry, 48:579–630, 2002.

[5] T. Tagami and P.B. O’Sullivan. Fundamentals of fission-track thermochrono-

logy. Reviews in Mineralogy &amp;amp; Geochemistry, 58:19–47, 2005.

[6] K. Sudarsanan and R.A. Young. Structural interactions of F, Cl and OH in

apatites. Acta Crystallographica B, 34:1401–1407, 1978.

[7] J.M. Hughes, M. Cameron, and K.D. Crowley. Structural variations in na-

tural F, OH, and Cl apatites. American Mineralogist, 74:870–876, 1989.

115



[8] J.M. Hughes and J. Rakovan. The crystal structure of apatite,

Ca5(PO4)3(F,OH,Cl). Reviews in Mineralogy &amp;amp; Geochemistry, 48:1–12, 2002.

[9] L. Calderin, M.J. Scott, and A. Rubio. Electronic and crystallographic struc-

ture of apatites. Physical Review B, 67:134106, 2003.

[10] Y. Pan and M.E. Fleet. Compositional of the apatite-group minerals: Substi-

tution mechanisms and controlling factors. Reviews in Mineralogy &amp;amp; Geochemistry,

48:13–49, 2002.

[11] R.C. Ewing. Nuclear waste forms for actinides. Proceedings of the National Aca-

demy of Sciences, 96:3432–3239, 1999.

[12] R.C. Ewing and L.M. Wang. Phosphates as nuclear waste forms. Reviews in

Mineralogy &amp;amp; Geochemistry, 48:673–699, 2002.

[13] K.A. Gross and C.C. Berndt. Biomedical application of apatites. Reviews in

Mineralogy &amp;amp; Geochemistry, 48:631–672, 2002.

[14] E.H.C. Silk and R.S. Barnes. Examination of fission fragment tracks with an

electron microscope. Philosophical Magazine, 4:970–972, 1959.

[15] D.A. Young. Etching of radiation damage in lithium fluoride. Nature, 182:375–

377, 1958.

[16] P.B. Price and R.M. Walker. Chemical Etching of Charged-Particle Tracks

in Solids. Journal of Applied Physics, 33:3407–3412, 1962.

[17] P.B. Price and R.M. Walker. Fossil tracks of charged particles in mica and

the age of minerals. Journal of Geophysical Research, 68:4847–4862, 1963.

[18] P.J. Iunes, J.C. Hadler, G. Bigazzi, C.A. Tello, S. Guedes, and S.R. Paulo.

Durango apatite fission-track dating using length-based age corrections and

116



neutron fluence measurements by natural thorium thin films and natural U-

doped glasses calibrated through natural uranium thin films. Chemical Geology,

187:201–211, 2002.

[19] R.L. Fleischer and P.B. Price. Techniques for geological dating of minerals

by chemical etching of fission fragment tracks. Geochimica et Cosmochimica Acta,

28:1705–1714, 1964.

[20] G.A. Wagner. Fission track dating of apatites. Earth and Planetary Science Letters,

4:411–415, 1968.

[21] R.L. Fleischer, P.B. Price, E.M. Symes, and D.S. Miller. Fission-track ages

and track annealing behaviour of some micas. Science, 143:349–351, 1964.

[22] G.M. Laslett, W.S. Kendall, A.J.W. Gleadow, and I.R. Duddy. Bias in

measurement of fission-track length distributions. Nuclear Tracks, 6:79–85, 1982.

[23] R.L. Fleischer, P.B. Price, and R.M. Walker. Effects of temperature, pres-

sure, and ionization of the formation and stability of fission tracks in minerals

and glasses. Journal of Geophysical Research, 70:1497–1502, 1965.

[24] G.M. Reimer, D. Storzer, and G.A. Wagner. Geometry factor in fission track

counting. Earth and Planetary Science Letters, 9:401–404, 1970.

[25] A.J.W. Gleadow and J.F. Lovering. Geometry factor for external detectors

in fission track dating. Nuclear Track Detection, 1:99–106, 1977.

[26] P.F. Green and S.A. Durrani. A quantitative assessment of geometry factors

for use in fission tracks studies. Nuclear Track Detection, 2:207–213, 1978.

[27] R. Jonckheere and P. van den Haute. On the efficiency of fission-track counts

in an internal and external apatite surface and in a muscovite external detec-

tor. Radiation Measurements, 35:29–40, 2002.

117



[28] N.E. Holden. Total and spontaneous fission half-lives for uranium, plutonium,

americium and curium nuclides. Pure and Applied Chemistry, 61:1483–1504, 1989.

[29] A.J. Hurford and P.F. Green. A users’ guide to fission track dating calibra-

tion. Earth and Planetary Science Letters, 59:343–354, 1982.

[30] A.J. Hurford and P.F. Green. The zeta age calibration of fission-track dating.

Isotope Geoscience, 1:285–317, 1983.

[31] P.F. Green. Comparison of zeta calibration baselines for fission-track dating of

apatite, zircon and sphene. Chemical Geology (Isotope Geoscience Section), 58:1–22,

1985.

[32] N.E. Holden and D.C. Hoffman. Spontaneous fission half-lives for ground-

state nuclides. Pure and Applied Chemistry, 72:1525–1562, 2000.

[33] J.C. Hadler, C.M.G. Lattes, A. Marques, D.A.B. Serra, and G. Bigazzi.

Measurement of the spontaneous-fission disintegration constant of 238U. Nuclear

Tracks, 5:45–52, 1981.

[34] S. Guedes, J.C. Hadler, P.J. Iunes, S.R. Paulo, and A. Zuniga. The sponta-

neous fission decay constant of 238U using SSNTD. Journal of Radioanalytical and

Nuclear Chemistry, 245:441–442, 2000.

[35] S. Guedes, J.C. Hadler, J.E.S. Sarkis, K.M.G. Oliveira, M.H. Kakazu, P.J.

Iunes, M. Saiki, C.A. Tello, and S.R. Paulo. Spontaneous-fission decay cons-

tant of 238U measured by nuclear track techniques without neutron irradiation.

Journal of Radioanalytical and Nuclear Chemistry, 258:117–122, 2003.

[36] E. Enkelmann and R. Jonckheere. Correction factors for systematic errors

related to the track counts in fission-track dating with the external detector

method. Radiation Measurements, 36:351–356, 2003.

118



[37] E. Enkelmann, R. Jonckheere, and L. Ratschbacher. Absolute measure-

ments of the uranium concentration in thick samples using fission-track detec-

tors. Nuclear Instruments and Methods in Physics Research Section B: Beam Interactions

with Materials and Atoms, 229:489–498, 2005.

[38] D. Lal, R.S. Rajan, and A.S. Tamhane. Chemical composition of nuclei of Z

&gt; 22 in cosmic rays using meteoritic minerals as detectors. Nature, 221:33–37,

1969.

[39] G.A. Wagner, A.J.W. Gleadow, and P.G. Fitzgerald. The significance of

the partial annealing zone in apatite fission-track analysis: Projected length

measurements and uplift chronology of the Transantartic Mountains. Chemical

Geology (Isotope Geoscience Section), 79:295–305, 1989.

[40] G.A. Wagner. Apatite fission-track geochrono-thermometer to 60?C: Projec-

ted length studies. Chemical Geology (Isotope Geoscience Section), 72:145–153, 1988.

[41] G.A. Wagner and E. Hejl. Apatite fission-track age-spectrum based on pro-

jected track-length analysis. Chemical Geology (Isotope Geoscience Section), 87:1–9,

1991.

[42] K. Gallagher, R. Brown, and C. Johnson. Fission track analysis and its

application to geological problems. Annual Review of Earth and Planetary Sciences,

26:519–572, 1998.

[43] J.M. Hunt. Petroleum Geochemistry and Geology. W.H. Freeman, 1996.

[44] R.F. Galbraith and G.M. Laslett. Some calculations relevant to thermal an-

nealing of fission tracks in apatite. Proceedings of the Royal Society A: Mathematical,

Physical and Engineering Sciences, 419:205–321, 1988.

[45] G.M. Laslett, R.F. Galbraith, and P.F. Green. The analysis of projected

fission track lengths. Radiation Measurements, 23:103–123, 1994.

119



[46] A.J.W. Gleadow, I.R. Duddy, P.F. Green, and J.F. Lovering. Confined fis-

sion track lengths in apatite: a diagnostic tool for thermal history analysis.

Contributions to Mineralogy and Petrology, 94:405–415, 1986.

[47] T.M. Lutz and G. Omar. An inverse method of modeling thermal histories

from apatite fission-track data. Earth and Planetary Science Letters, 104:181–195,

1991.

[48] J.C. Hadler, S.R. Paulo, P.J. Iunes, C.A. Tello, M.L. Balestrieri, G. Bi-

gazzi, E.A.C. Curvo, and P. Hackspacher. A PC compatible Brazilian soft-

ware for obtaining thermal histories using apatite fission track analysis. Radi-

ation Measurements, 34:149–154, 2001.

[49] P.F. Green, I.R. Duddy, A.J.W. Gleadow, P.R. Tingate, and G.M. Laslett.

Thermal annealing of fission tracks in apatite: 1. A qualitative description.

Chemical Geology (Isotope Geoscience Section), 59:237–253, 1986.

[50] P.F. Green. The relationship between track shortening and fission track age

reduction in apatite: Combined influences of inherent instability, annealing

anisotropy, length bias and system calibration. Earth and Planetary Science Let-

ters, 89:335–352, 1988.

[51] K.D. Crowley, M. Cameron, and R.L. Schaefer. Experimental studies of

annealing of etched fission tracks in fluorapatite. Geochimica et Cosmochimica

Acta, 55:1449–1465, 1991.

[52] W.D. Carlson, R.A. Donelick, and R.A. Ketcham. Variability of apatite

fission-track annealing kinetics: I. Experimental results. American Mineralogist,

84:1213–1223, 1999.

[53] J. Barbarand, A. Carter, I. Wood, and T. Hurford. Compositional and

structural control of fission-track in apatite. Chemical Geology, 198:107–137, 2003.

120



[54] C.A. Tello, R. Palissari, J.C. Hadler, P.J. Iunes, S. Guedes, E.A.C. Curvo,

and S.R. Paulo. Annealing experiments on induced fission tracks in apatite:

Measurements of horizontal-confined track lengths and track densities in basal

sections and randomly oriented grains. American Mineralogist, 91:252–260, 2006.

[55] G.M. Laslett, P.F. Green, I.R. Duddy, and A.J.W. Gleadow. Thermal an-

nealing of fission tracks in apatite: 2. A quantitative analysis. Chemical Geology

(Isotope Geoscience Section), 65:1–13, 1987.

[56] W.D. Carlson. Mechanisms and kinetics of apatite fission-track annealing.

American Mineralogist, 75:1120–1139, 1990.

[57] G.M. Laslett and R.F. Galbraith. Statistical modelling of thermal annealing

of fission tracks in apatite. Geochimica et Cosmochimica Acta, 60:5117–5131, 1996.

[58] S. Guedes, J.C. Hadler, P.J. Iunes, and C.A. Tello. Kinetic model for the

relationship between confined fission-track shortening and fission-track age

reduction in minerals. Nuclear Instruments and Methods in Physics Research Section

B: Beam Interactions with Materials and Atoms, 217:627–636, 2004.

[59] S. Guedes, J.C. Hadler, K.M.G. Oliveira, P.A.F.P. Moreira, P.J. Iunes, and

C.A. Tello. Kinetic model for the annealing of fission tracks in minerals and

its application to apatite. Radiation Measurements, 41:392–398, 2006.

[60] R.A. Ketcham, A. Carter, R.A. Donelick, J. Barbarand, and A.J. Hurford.

Improved modeling of fission-track annealing in apatite. American Mineralogist,

92:799–810, 2007.

[61] S. Guedes, E.A.C. Curvo, C.A. Tello, J.C. Hadler, P.J. Iunes, S.R. Paulo,

and R. Palissari. On the annealing of fission tracks in randomly oriented

grains of apatite. Nuclear Instruments and Methods in Physics Research Section B:

Beam Interactions with Materials and Atoms, 256:683–692, 2007.

121



[62] I.R. Duddy, P.F. Green, and G.M. Laslett. Thermal annealing of fission

tracks in apatite: 3. Variable temperature behaviour. Chemical Geology (Isotope

Geoscience Section), 73:25–38, 1988.

[63] P.F. Green, I.R. Duddy, G.M. Laslett, K.A. Hegarty, A.J.W. Gleadow, and

J.F. Lovering. Thermal annealing of fission tracks in apatite: 4. Quantitative

modelling techniques and extension to geological timescales. Chemical Geology

(Isotope Geoscience Section), 79:155–182, 1989.

[64] R.A. Ketcham, R.A. Donelick, and W.D. Carlson. Variability of apatite

fission-track annealing kinetics: III. Extrapolation to geological time scales.

American Mineralogist, 84:1235–1255, 1999.

[65] A.J.W. Gleadow and I.R. Duddy. A natural long-term track annealing expe-

riment for apatite. Nuclear Tracks, 5:169–174, 1981.

[66] T.A. Paul and P.G. Fitzgerald. Transmission electron microscopic investi-

gation of fission tracks in fluorapatite. American Mineralogist, 77:336–344, 1992.

[67] T.A. Paul. Transmission electron microscopy investigation of unetched fission

tracks in fluorapatite - Physical process of annealing. Nuclear Tracks and Radiation

Measurements, 21:507–511, 1993.

[68] W. Li, L. Wang, K. Sun, M. Lang, C. Trautmann, and R.C. Ewing. Porous

fission fragment tracks in fluorapatite. Physical Review B, 82:144109, 2010.

[69] W. Li, L. Wang, M. Lang, C. Trautmann, and R.C. Ewing. Thermal annealing

mechanisms of latent fission tracks: Apatite vs. zircon. Earth and Planetary

Science Letters, 302:227–235, 2011.

[70] W. Ritter and T.D. Mark. Radiation damage and its annealing in apatite.

Nuclear Instruments and Methods in Physics Research Section B: Beam Interactions with

Materials and Atoms, 14:314–322, 1986.

122



[71] M. Grivet, M. Rebetez, A. Chambaudet, and N.B. Ghouma. Electron micros-

copy analysis of krypton ion tracks induced in Durango apatite. Nuclear Tracks

and Radiation Measurements, 22:779–782, 1993.

[72] F. Villa, M. Grivet, M. Rebetez, C. Dubois, A. Chambaudet, A. Chevarier,

P. Martin, F. Brossard, G. Blondiaux, T. Sauvage, and M. Toulemonde.

Damage morphology of Kr ion tracks in apatite: dependence on dE/dX. Ra-

diation Measurements, 31:65–70, 1999.

[73] F. Villa, M. Grivet, M. Rebetez, C. Dubois, A. Chambaudet, N. Chevarier,

G. Blondiaux, T. Sauvage, and M. Toulemonde. Damage morphology of Kr

ion tracks in apatite: Dependence on thermal annealing. Nuclear Instruments

and Methods in Physics Research Section B: Beam Interactions with Materials and Atoms,

168:72–77, 2000.

[74] R. Tisserand, M. Rebetez, M. Grivet, S. Bouffard, A. Benyagoub, F. Le-

vesque, and J. Carpena. Comparative amorphization quantification of two

apatitic materials irradiated with heavy ions using XRD and RBS results. Nu-

clear Instruments and Methods in Physics Research Section B: Beam Interactions with

Materials and Atoms, 215:129–136, 2004.

[75] S. Miro, D. Grebille, D. Chateigner, D. Pelloquin, J.-P. Stoquert, J.-J.

Grob, J.-M. Costantini, and F. Studer. X-ray diffraction study of damage

induced by swift heavy ion irradiation in fluorapatite. Nuclear Instruments and

Methods in Physics Research Section B: Beam Interactions with Materials and Atoms,

227:306–318, 2005.

[76] F. Villa, M. Grivet, M. Rebetez, C. Dubois, and A. Chambaudet. Modeling

the fission track etching process in apatite: Segmentation or crystallography

influence. Radiation Measurements, 25:137–140, 1995.

123



[77] F. Villa, M. Grivet, M. Rebetez, C. Dubois, and A. Chambaudet. Calibra-

tion and simulation of apatite fission track etching: Influence of diffusion and

crystal symmetry. Radiation Measurements, 28:543–548, 1997.

[78] G. Jaskierowicz, A. Dunlop, and R. Jonckheere. Track formation in fluora-

patite irradiated with energetic cluster ions. Nuclear Instruments and Methods in

Physics Research Section B: Beam Interactions with Materials and Atoms, 222:213–227,

2004.

[79] J. Liu, U.A. Glasmacher, M. Lang, C. Trautmann, K.-O. Voss, R. Neumann,

G.A. Wagner, and R. Miletich. Raman spectroscopy of apatite irradiated

with swift heavy ions with and without simultaneous exertion of high pressure.

Applied Physics A: Materials Science &amp;amp; Processing, 91:17–22, 2008.

[80] P. Schouwink, R. Miletich, A. Ullrich, U.A. Glasmacher, C. Trautmann,

R. Neumann, and B. Kohn. Ion tracks in apatite at high pressures: the effect

of crystallographic track orientation on the elastic properties of fluorapatite

under hydrostatic compression. Physics and Chemistry of Minerals, 37:371–387,

2010.

[81] C. Weikusat, U.A. Glasmacher, B. Schuster, C. Trautmann, R. Miletich,

and R. Neumann. Raman study of apatite amorphised with swift heavy ions

under various irradiation conditions. Physics and Chemistry of Minerals, 38:293–

303, 2011.

[82] B. Afra, M. Lang, M.D. Rodriguez, J. Zhang, R. Giulian, N. Kirby, R.C.

Ewing, C. Trautmann, M. Toulemonde, and P. Kluth. Annealing kinetics of

latent particle tracks in Durango apatite. Physical Review B, 83:064116, 2011.

[83] B. Afra, M.D. Rodriguez, M. Lang, R.C. Ewing, N. Kirby, C. Trautmann,

and P. Kluth. SAXS study of ion tracks in San Carlos olivine and Durango

apatite. Nuclear Instruments and Methods in Physics Research Section B: Beam Inte-

ractions with Materials and Atoms, 286:243–246, 2012.

124



[84] A.S. Sandhu, L. Singh, R.C. Ramola, S. Singh, and H.S. Virk. Annealing

kinetics of heavy ion radiation damage in crystalline minerals. Nuclear Instru-

ments and Methods in Physics Research Section B: Beam Interactions with Materials and

Atoms, 46:122–124, 1990.

[85] C.J. Soares. Geocronologia por trac?os de fissa?o em apatita de rochas alcalinas: Compa-

rac?a?o dos diferentes me?todos de datac?a?o e calibrac?a?o da dosimetria de ne?utrons. Tese de

doutorado defendida na Universidade Estadual Paulista, 2012.

[86] P.A.F.P. Moreira. Estudo sobre annealing de trac?os de fissa?o em apatitas de diferentes

composic?o?es qu??micas e em faces sem orientac?a?o cristalogra?fica preferencial. Tese de

doutorado defendida na Universidade Estadual de Campinas, 2008.

[87] S. Guedes, P.F.A.P. Moreira, R. Devanathan, W.J. Weber, and J.C. Hadler.

Improved fission-track annealing model based on reevaluation of annealing

data. Physics and Chemistry of Minerals, accepted.

[88] A.S. Sandhu, S. Singh, and H.S. Virk. Anisotropic track annealing in apatite.

Mineralogical Journal, 13:307–313, 1987.

[89] R. Jonckheere and P. van den Haute. Observations on the geometry of etched

fission tracks in apatite: Implications for models of track revelation. American

Mineralogist, 81:1476–1493, 1996.

[90] F. de Corte, F. Bellemans, P. van den Haute, C. Ingelbrecht, and C. Ni-

choll. A new U doped glass certified by the European commission for the

calibration of fission-track dating. In P. van den Haute and F. de Corte,

editors, Advances in Fission-Track Geochronology, pages 67–78. Kluwer Academic Pu-

blishers, 1998.

[91] J.F. Ziegler, M.D. Ziegler, and J.P. Biersack. SRIM – The stopping and

range of ions in matter (2010). Nuclear Instruments and Methods in Physics Research

Section B: Beam Interactions with Materials and Atoms, 268:1818–1823, 2010.

125



[92] G.H. Kinchin and R.S. Pease. The displacement of atoms in solids by radiation.

Reports on Progress in Physics, 18:1–51, 1955.

[93] H.M. Rietveld. A profile refinement method for nuclear and magnetic struc-

tures. Journal of Applied Crystallography, 2:65–71, 1969.

[94] M.E. Fleet and Y. Pan. Site preference of rare earth elements in fluorapatite:

Binary (LREE+HREE)-substituted crystals. American Mineralogist, 82:870–877,

1997.

[95] A.H. Jaffrey, K.F. Flynn, L.E. Glendenin, W.C. Benley, and A.M. Essling.

Precision measurement of half-lives and specific activities of 235U and 238U.

Physical Review C, 4:1889–1906, 1971.

[96] G.A. Cowan and H.H. Adler. The variability of the natural abundance of

235U. Geochimica et Cosmochimica Acta, 40:1487–1490, 1976.

[97] T. Yamauchi. Studies on the nuclear tracks in CR-39 plastics. Radiation Mea-

surements, 36:73–81, 2003.

[98] R. Sidall and A.J. Hurford. Semi-quantitative determination of apatite anion

composition for fission-track analysis using infra-red microspectroscopy. Che-

mical Geology, 150:181–190, 1998.

[99] T. Buffeteau, B. Desbat, and D. Eyquem. Attenuated total reflection Fourier

transform infrared microspectroscopy: Theory and application to polymer

samples. Vibrational Spectroscopy, 11:29–36, 1996.

[100] R. Jonckheere, E. Enkelmann, M. Min, C. Trautmann, and L. Ratschba-

cher. Confined fission tracks in ion-irradiated and step-etched prismatic sec-

tions of Durango apatite. Chemical Geology, 242:202–217, 2007.

[101] P.A.F.P. Moreira, S. Guedes, P.J. Iunes, and J.C. Hadler. Fission track

chemical etching kinetic model. Radiation Measurements, 45:157–162, 2010.

126



[102] N. Yasuda, M. Yamamoto, N. Miyahara, N. Ishigure, T. Kanai, and

K. Ogura. Measurements of bulk etch rate of CR-39 with atomic force mi-

croscopy. Nuclear Instruments and Methods in Physics Research Section B: Beam Inte-

ractions with Materials and Atoms, 142:111–116, 1998.

[103] J.P.Y. Ho, C.W.Y. Yip, V.S.Y. Koo, D. Nikezic, and K.N. Yu. Measurements

of bulk etch rate of LR-115 with atomic force microscopy. Radiation Measure-

ments, 35:571–573, 2002.

[104] J.C. Hadler, I. Alencar, P.J. Iunes, and S. Guedes. Glass fission track analy-

sis by AFM and SEM: Inferring latent track structure through etched tracks.

Radiation Measurements, 44:746–749, 2009.

[105] A.J.W. Gleadow. Anisotropic and variable track etching characteristics in

natural sphenes. Nuclear Track Detection, 2:105–117, 1978.

[106] K. Stubner, R. Jonckheere, and L. Ratschbacher. Revelation of nuclear

tracks and dislocations: A Monte Carlo simulation of mineral etching. Geochi-

mica et Cosmochimica Acta, 72:3184–3199, 2008.

[107] A.J.W. Gleadow. Fission track dating methods: What are the real alternati-

ves? Nuclear Tracks, 5:3–14, 1981.

[108] M. Dakowski. Length distribution of fission tracks in thick minerals. Nuclear

Track Detection, 2:181–189, 1978.

[109] R. Jonckheere and P. van den Haute. On the frequency distributions per

unit area of the dimensions of fission tracks revealed in an internal and ex-

ternal mineral surface and in the surface of an external detector. Radiation

Measurements, 29:135–143, 1998.

[110] R. Jonckheere and P. van den Haute. On the frequency distributions per

unit area of the projected and etchable lengths of surface-intersecting fission

127



tracks: Influences of track revelation, observation and measurement. Radiation

Measurements, 30:155–179, 1999.

[111] S. Guedes, R. Jonckheere, P.J. Iunes, and J.C. Hadler. Projected-length

distributions of fission-fragment tracks from U and Th thin film sources in

muscovite. Nuclear Instruments and Methods in Physics Research Section B: Beam

Interactions with Materials and Atoms, 266:786–790, 2008.

[112] G. Bigazzi. Length of fission tracks and the age of muscovite samples. Earth

and Planetary Science Letters, 3:434–438, 1967.

[113] P.P. Metha and Rama. Annealing effects in muscovite and their influence on

dating by fission-track method. Earth and Planetary Science Letters, 7:82–86, 1969.

[114] R. Jocnkheere. On the densities of etchable fission tracks in a mineral and co-

irradiated external detector with reference to fission-track dating of minerals.

Chemical Geology, 200:41–58, 2003.

[115] F.J. Massey. The Kolmogorov-Smirnov test for goodness of fit. Journal of the

American Statistical Association, 46:68–78, 1951.

[116] P.F. Green. “Track-in-track” length measurements in annealed apatites. Nu-

clear Tracks, 5:121–128, 1981.

[117] G.M. Laslett, A.J.W. Gleadow, and I.R. Duddy. The relationship between

fission track length and track density in apatite. Nuclear Tracks, 9:29–38, 1984.

[118] S. Watt and S.A. Durrani. Thermal stability of fission tracks in apatite and

sphene: Using confined-track-length measurements. Nuclear Tracks, 10:349–357,

1985.

[119] R.A. Donelick, M.K. Roden, J.D. Mooers, B.S. Carpenter, and D.S. Mil-

ler. Etchable length reduction of induced fission tracks in apatite at room

temperature (?23?C): Crystallographic orientation effects and “initial” mean

128



lengths. International Journal of Radiation Applications and Instrumentation Part D:

Nuclear Tracks and Radiation Measurements, 17:261–265, 1990.

[120] N. Hasebe, J. Barbarand, K. Jarvis, A. Carter, and A.J. Hurford. Apa-

tite fission-track chronometry using laser ablation ICP-MS. Chemical Geology,

207:135–145, 2004.

[121] P.B. Price and R.M. Walker. A simple method of measuring low uranium

concentrations in natural crystals. Applied Physics Letters, 2:23–25, 1963.

[122] M. Asghar, F. Caitucoli, P. Perrin, and C. Wagemans. Fission fragment

energy correlation measurements for the thermal neutron fission of 239Pu and

235U. Nuclear Physics A, 311:205–218, 1978.

[123] K.D. Crowley. Thermal significance of fission-track length distributions. Nu-

clear Tracks, 10:311–322, 1985.

[124] Ch. Straede, C. Budtz-Jorgensen, and H.-H. Knitter. 235U(n,f ) fragment

mass-, kinetic energy- and angular distributions for incident neutrons between

thermal and 6 MeV. Nuclear Physics A, 462:85–108, 1987.

[125] P.F. Green and A. Durrani. Annealing studies of tracks in crystals. Nuclear

Track Detection, 1:33–39, 1977.

[126] S. Singh, D. Singh, A.S. Sandhu, and H.S. Virk. A study of etched track

anisotropy in apatite. Mineralogical Journal, 13:75–85, 1986.

[127] A. Sandulescu, A. Florescu, F. Carstoiu, W. Greiner, J.H. Hamilton, A.V.

Ramayya, and B.R.S. Babu. Isotopic yields for the cold fission of 252Cf. Physical

Review C, 54:258–265, 1996.

[128] I. Alencar, S. Guedes, R. Jonckheere, C. Trautmann, C.J. Soares, P.A.F.P.

Moreira, E.A.C. Curvo, C.A. Tello, W.M. Nakasuga, A.N.C. Dias, and J.C.

Hadler. Projected length annealing of etched 152Sm ion tracks in apatite.

129



Nuclear Instruments and Methods in Physics Research Section B: Beam Interactions with

Materials and Atoms, 288:48–52, 2012.

[129] V. Ditlov. Calculated tracks in plastics and crystals. Radiation Measurements,

25:89–94, 1995.

[130] A.P. Honess. The nature, origin and interpretation of the etch figures on crystals. Wiley,

1927.

[131] W.D. Carlson. Mechanisms and kinetics of apatite fission-track annealing –

Reply to Green et al. American Mineralogist, 78:446–449, 1993.

[132] E. Dartyge, J.P. Duraud, Y. Langevin, and M. Maurette. New model of

nuclear particle tracks in dieletric minerals. Physical Review B, 23:5213–5229, 1981.

[133] K.D. Crowley. Mechanisms and kinetics of apatite fission-track annealing –

Discussion. American Mineralogist, 78:210–212, 1993.

[134] P.F. Green, G.M. Laslett, and I.R. Duddy. Mechanisms and kinetics of

apatite fission-track annealing – Discussion. American Mineralogist, 78:441–445,

1993.

[135] R. Gold, J.H. Roberts, and F.H. Ruddy. Annealing phenomena in solid state

track recorders. Nuclear Tracks, 5:253–264, 1981.

[136] J.J. Sakurai. Modern quantum mechanics. Addison-Wesley Publishing Campany, 1994.

[137] S. Guedes, J.C. Hadler, P.J. Iunes, K.M.G. Oliveira, P.A.F.M. Moreira,

and C.A. Tello. Kinetic model for the annealing of fission tracks in zircon.

Radiation Measurements, 40:517–521, 2005.

[138] P.F. de Aguiar, N. Bourguignon, M.S. Khots, D.L. Massart, and R. Phan-

Than-Luu. D-Optimal designs. Chemometrics and Intelligent Laboratory Systems,

30:199–210, 1995.

130



[139] K. Smith. On the standard deviations of adjusted and interpolated values of

an observed polynomial function and its constants and the guidance they give

towards a proper choice of the distribution of observation. Biometrika, 12:1–85,

1918.

[140] L.J. Rodriguez-Aragon and J. Lopez-Fidalgo. Optimal designs for the Ar-

rhenius equation. Chemometrics and Intelligent Laboratory Systems, 77:131–138, 2005.

[141] P.A.F.P. Moreira, S. Guedes, P.J. Iunes, and J.C. Hadler. D-optimal design

of fission-track annealing experiments. Nuclear Instruments and Methods in Physics

Research Section B: Beam Interactions with Materials and Atoms, 240:881–887, 2005.

[142] E. Bertel. Fission damage and investigation of the annealing behavior in

apatite by absorption spectroscopy. Physical Review B, 17:4544–4548, 1978.

[143] W. Ritter and T.D. Mark. Radiation damage and its annealing in apatite.

Nuclear Instruments and Methods in Physics Research Section B: Beam Interactions with

Materials and Atoms, 14:314–322, 1986.

[144] A.J. Hurford, J. Barbarand, and A. Carter. Reply to comment on “Com-

positional and structural control of fission-track annealing in apatite” by J.

Barbarand, A. Carter, I. Wood and A.J. Huford, Chemical Geology 198, 107-

137, 2003. Chemical Geology, 214:359–361, 2005.

[145] D.A. Coyle, G.A. Wagner, E. Hejl, R. Brown, and P. van den Haute. The

Cretaceous and younger thermal history of the KTB site (Germany): Apatite

fission-track data from the Vorbohrung. Geologische Rundschau, 86:203–209, 1997.

[146] A.J. Hurford. Standardization of fission track dating calibration: Recommen-

dation by the Fission Track Working Group of the I.U.G.S. Subcomission on

Geochronology. Chemical Geology (Isotope Geoscience Section), 80:171–178, 1990.

131



[147] S.K. Modgil and H.S. Virk. Annealing of fission fragment tracks in inor-

ganic solids. Nuclear Instruments and Methods in Physics Research Section B: Beam

Interactions with Materials and Atoms, 12:212–218, 1985.

[148] U. Haack. Systematics in the fission track annealing of minerals. Contributions

to Mineralogy and Petrology, 35:303–312, 1972.

[149] H.S. Saini and K.K. Nagpaul. Annealing characteristics of fission tracks in

minerals and their applications to Earth sciences. International Journal of Applied

Radiation and Isotopes, 30:213–231, 1979.

132


</field>
	</doc>
</add>