<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.21620</field>
		<field name="filename">538_001059169.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 
 

 
 
 
 

LUAN PACHECO TIMM 
 
 
 
 
 
 

CARACTERIZAÇÃO E MODELAGEM DE RESERVATÓRIOS DO 
MEMBRO MUCURI, BACIA DO ESPÍRITO SANTO, BRASIL 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Porto Alegre, 2017 



I 
 

 
 

LUAN PACHECO TIMM 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
CARACTERIZAÇÃO E MODELAGEM DE RESERVATÓRIOS DO 

MEMBRO MUCURI, BACIA DO ESPÍRITO SANTO, BRASIL 

 

 
Trabalho de Conclusão do Curso de Geologia do Instituto de 
Geociências da Universidade Federal do Rio Grande do Sul. 
Apresentado na forma de monografia, junto à disciplina Projeto 
Temático em Geologia III, como requisito parcial para obtenção 
do grau de Bacharel em Geologia. 

 
Orientador: Prof. Dr. Juliano Kuchle 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Porto Alegre, 2017 
 



II 
 

 
 

 



III 
 

 
 

 
 
 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 
INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

DEPARTAMENTO DE GEOLOGIA 
CURSO DE GRADUAÇÃO EM GEOLOGIA 

 
 
 
 
 
 
 
 

A Comissão Examinadora, abaixo assinada, aprova o Trabalho de Conclusão de 
Curso CARACTERIZAÇÃO E MODELAGEM DE RESERVATÓRIOS DO MEMBRO 
MUCURI, BACIA DO ESPÍRITO SANTO, BRASIL, elaborado por LUAN PACHECO 
TIMM, como requisito parcial para obtenção do grau de Bacharel em Geologia. 
 
 
 
 
Comissão Examinadora:  
 
 
 
 
 
___________________________________________________________________ 
Dr. Cesar L. Schultz 
 
 
 
 
 
___________________________________________________________________ 
Dr. Paulo Alves de Souza 
 
 
 
 
 
___________________________________________________________________ 
Dra. Tais Freitas da Silva 

 
 
 
 
 



IV 
 

 
 

Dedicatória 
 
 

Dedico este trabalho primeiramente a Deus, que me sustentou e protegeu até 

aqui. Também aos meus pais, Carlos e Telma, minha irmã Yasmim e minha noiva 

Vitória. Vocês são as bases da minha vida, eu não chegaria até aqui sem o apoio de 

vocês. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



V 
 

 
 

Agradecimentos 
 
 

Primeiramente agradeço à Deus, por ter me dado a oportunidade de estudar 

em uma universidade de excelência. 

Agradeço à minha família, pelo apoio, amor e sustento financeiro durante 

estes 7 anos de graduação, desde o começo na Física até agora. Além deles, 

agradeço pelo companheirismo e amor da minha noiva Vitória, que tem me 

acompanhado em todos estes anos de curso, me ajudando e aconselhando, estando 

ao meu lado nos momentos alegres e tristes desta caminhada. 

Agradeço à bolsa do Projeto Mucuri (UFRGS/Shell), que permitiu que este 

trabalho fosse viável, proporcionando a melhor estrutura física e os melhores dados 

para a execução deste projeto. 

Agradeço ao meu orientador Dr. Juliano Kuchle, por ter me ensinado as bases 

teóricas e suas aplicações da estratigrafia durante os últimos quatro anos. Sem 

dúvidas, eu não estaria me formando geólogo hoje sem teus ensinamentos e 

conselhos. 

Agradeço ao SeisLab, que tem sido uma segunda casa desde 2013, quando 

fui admitido e desde lá venho trabalhando com muita alegria e empenho. Também 

agradeço as pessoas que formam essa equipe, principalmente a Patrycia e a 

Renata, que desde o momento que entrei, se mostraram dispostas a me ajudar a 

crescer e desenvolver os diversos trabalhos a mim designados. Dedico também ao 

Fernando, que apesar de ter saído a poucos meses do laboratório, esteve presente 

na maioria deste período, e foi peça chave para o meu desenvolvimento pessoal e 

profissional. Dedico também ao Carlinhos, que sempre esteve lá quando precisei e 

resolveu todas as burocracias ao longo desta jornada. 

Agradeço aos meus amigos de curso, o grupo Geobrothers, que tem me 

acompanhado desde 2012. Sem vocês com certeza esta conquista não seria tão 

especial. Obrigado pela amizade e companheirismo em tantas atividades, tanto 

campos quanto churrascos. 

Por fim, dedico aos meus amigos do grupo Friends. Vocês têm sido 

essenciais para a minha vida desde sempre, não me lembro dela antes de vocês, 

que este grupo e nossa amizade durem para sempre. 

 



VI 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

‘’Para fazeres o teu ouvido atento à sabedoria; e inclinares o teu 

coração ao entendimento; Se clamares por conhecimento, e por 

inteligência alçares a tua voz; Se como a prata a buscares e 

como a tesouros escondidos a procurares; Então entenderás o 

temor do Senhor, e acharás o conhecimento de Deus; Porque o 

Senhor dá a sabedoria; da sua boca é que vem o conhecimento 

e o entendimento.’’ 
 

        Provérbios 2: 2-6 

 
 



VII 
 

 
 

Resumo 
 

 
 

O intervalo caracterizado neste projeto é conhecido como Membro Mucuri, 
pertencente à Formação Mariricu do Grupo Nativo, de idade Aptiana. O volume geográfico 
situa-se na área centro-norte da região terrestre da Bacia do Espírito Santo totalizando uma 
área total de 280.000 km². O Membro Mucuri é conhecido como um dos principais intervalos 
petrolíferos da Bacia do Espírito Santo, sendo de extrema importância seu estudo e 
caracterização com o objetivo de otimizar a exploração e produção dos diversos campos 
situados na região. Todavia, devido à projetos como este estarem geralmente ligados as 
empresas do ramo petrolífero, os dados são confidenciais e os artigos publicados com esta 
temática e enfoque são praticamente inexistentes. Além disso, há carência de metodologias 
que consigam integrar dados litológicos e dados geofísicos, criando um resultado mais 
preciso para ser interpretado. Assim com o intuito de compreender este intervalo chave para 
as reservas de hidrocarbonetos na bacia, o presente trabalho desenvolveu uma metodologia 
com Raios Gama e petrografia quantitativa para geração de modelos que auxiliam na 
visualização da distribuição e geometria das diferentes zonas litológicas dentro do Membro 
Mucuri, principalmente associadas à intervalos reservatório. Sabendo que as rochas 
respondem a valores definidos no perfil raio gama (PGR), assim foi possível desenvolver 
produtos que possibilitam o reconhecimento de trends deposicionais na escala desejada. A 
partir dos perfis geofísicos são extraídas informações diretamente ligadas às propriedades 
das rochas ao longo do poço, principalmente ligada à mineralogia e seu conteúdo de 
elementos radioativos, somados aos dados de petrografia quantitativa permitem a 
delimitação de intervalos de interesse, chamados de pontos de corte litológicos e então é 
possível a geração de perfis litológicos sintéticos. Esses resultados são redimensionados e 
então interpolados através do modelamento 3-D, que gera um cubo onde foi possível a 
visualização e delimitação dos diferentes padrões de distribuição das litologias. Os dados 
modelados foram calibrados com descrição de testemunhos de sondagem. Assim foram 
encontrados quatro tipos litológicos composicionais distintos, dentre eles evaporitos, 
arenitos de baixo gama, arenitos de baixo gama e folhelhos. Sendo os arenitos de baixo 
gama os mais representativos, seguidos dos arenitos de alta e por fim, com menos de 10% 
do total, evaporitos e folhelhos. Além disso, foi realizada a caracterização de reservatório 
básica para estas rochas, tendo como resultado o modelo Layer Cake devida à 
predominância de fácies areníticas sobre fácies evaporíticas e lamosas, consideradas neste 
trabalho não-reservatório. Por fim foram interpretados os ciclos deposicionais do intervalo, 
sendo nove unidades estratigráficas distintas com cinco regressivas e quatro transgressivas. 
Portanto, o método empregado mostrou-se eficaz para a determinação de trends 
deposicionais, sendo uma ferramenta útil para a caracterização litológica de reservatórios. 
 
Palavras-Chave: Perfil Geofísico; Perfil Raio Gama; Modelagem 3-D; Membro Mucuri. 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



VIII 
 

 
 

Abstract 
 

 
The interval characterized in this Project is known as Mucuri Member of Mariricu 

Formation which is aged Aptian. The geographycal volume is located in the north parto of 
onshore at Espirito Santo Basin, totalizing an area of 280.000 km² The Mucuri Member is 
one of the main oil intervals known in Espirito Santo Basin, it is extremely important to 
understand and characterize it, in order to optimize exploration and production in different oil 
fields located in this region. However, due to the confidentiality of oil and gas projects, these 
types of data are inaccessible and there are few articles published on this subject. Besides, 
there is a lack of methodologies that can integrate lithological and geophysical data, creating 
an accurate cluster of data to be interpreted. These data were used here to understand this 
key interval of oil and gas reserves in this basin, so this project developed a methodology 
which uses Gamma Rays and Quantitative Petrography to generate models that allows to 
describe the spatial distribution and geometries of the different lithological zones of Mucuri 
Member, especially the intervals associated to the reservoir rocks. Using the premise that 
rocks respond to Gamma Ray log with specific values, it was possible to develop products 
that allow the recognition of depositional trends in different scales. Theses well-logs were 
used to extract lithological information from the boreholes, in special mineralogical and 
chemical content, by integrating these data with quantitative petrography was possible to 
separate the different lithologies and their cutoffs to create a synthetic lithological log. Those 
results were upscalled and interpoled through 3-D modeling, generating a cube where was 
possible to visualize and interpret different patterns of distribution of the lithologies. The data 
modeled was calibrated with core description. Thus, there were four lithologies identified. 
The lithologies are evaporites, low-gamma sandstone, high-gamma sandstone and shale. In 
matter of volume, low-gamma sandstone is predominant, followed by high-gamma 
sandstones and evaporites/shale, these last two comprises less than 10%. Moreover, it was 
characterized the reservoir with these data, indicating Layer Cake as the model for this area, 
due to the predominance of sandstone facies over non-reservoir, which are evaporite and 
shale. This way, it was interpreted depositional cycles and there were found nine stratigraphy 
units, between them there are five regressive and four transgressive. Therefore, the method 
applied is effective to determine depositional trends being a useful tool to lithological 
characterization in reservoirs.  
 
 
Keywords: Geophysical data; Gamma-Ray log; 3-D Modeling; Mucuri Member. 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



IX 
 

 
 

LISTA DE FIGURAS 
 
 

Figura 1- Mapa de localização da área de estudo, mostrando no primeiro mapa o 
Brasil e suas bacias costeiras, no segundo um foco na área terrestre da Bacia do 
Espírito Santo e então o mapa da área de estudo com os poços utilizados no projeto.
 .................................................................................................................................... 2 
 
Figura 2- Mapa da área de estudo com campos de produção e blocos ofertados na 
rodada 14 da ANP, com ênfase na área de estudo deste projeto em vermelho. ........ 5 
 
Figura 3- Mapa da Bacia do Espírito Santo, apresentando as divisões estruturais 
internas e com bacias adjacentes. .............................................................................. 6 
 
Figura 4- Carta cronoestratigráfica do intervalo de estudo na Bacia do Espírito Santo, 
mostrando em vermelho a seção representativa do Mb. Mucuri. ................................ 9 
 
Figura 5- Exemplo de modelo Litológico 3-D, apresentando três litologias distintas 
obtidas a partir de dados sísmicos e perfis geofísicos. ............................................. 13 
 
Figura 6- Tipos de reservatórios e suas características internas e externas ............. 15 
 
Figura 7- Fluxograma abordando a ordem metodológica aplicada no presente 
projeto. ...................................................................................................................... 16 
 
Figura 8- a) Distribuição dos poços utilizados no projeto em diagrama 3-D. b) Mapa 
de distribuição dos poços. ......................................................................................... 18 
 
Figura 9- Grade e mapa de correlação entre os poços 4CP-0005ES, 1CCN-0001ES 
e 1SM-0001ES. Apresentando a interpretação da base e topo do Membro Mucuri e 
do topo do Membro Itaúnas....................................................................................... 19 
 
Figura 10- Imagem apresenta do lado direito à descrição de um dos testemunhos 
que compõe este projeto. Já na imagem à esquerda é possível ver o resultado da 
digitalização do mesmo testemunho, utilizando Adobe Illustrator. ............................ 21 
 
Figura 11- Perfil apresentando as três ferramentas de poço utilizadas neste trabalho, 
além do perfil litológico original obtido durante a perfuração do mesmo. Além disso, 
apresenta a interpretação de topo e base do Membro Mucuri. ................................. 23 
 
Figura 12-Gráficos não-interpretados apresentando no eixo x o valor de Raio Gama 
e no eixo y a porcentagem mineral obtida em descrição petrográfica. O primeiro 
gráfico leva em conta os minerais radioativos totais, o segundo apenas a biotita e o 
terceiro apenas o K-feldspato .................................................................................... 26 
 
Figura 13- Calculadora do Petrel, apresentando o algoritmo completo utilizado para a 
construção dos perfis sintéticos. ............................................................................... 27 
 
Figura 14- Mapa esquemático criado em AutoCad, apresentando as triangulações de 
correlação entre poços possíveis em amarelo, a distância entre os poços e as 

file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910700
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910700
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910700
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910700
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910701
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910701
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910702
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910702
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910703
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910703
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910704
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910704
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910705
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910706
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910706
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910707
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910707
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910708
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910708
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910708
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910709
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910709
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910709
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910710
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910710
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910710
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910711
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910711
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910711
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910711
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910712
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910712


X 
 

 
 

intersecções. Este mapa foi criado para a obtenção das distâncias de interação entre 
poços para definição ................................................................................................. 30 
 
Figura 15- Mapa de base do Membro Mucuri simplificado apresentando a 
distribuição dos poços utilizados neste trabalho. ...................................................... 33 
 
Figura 16- a) Janela do Petrel, apresentando a criação de um grid 100x100. b) 
Ferramenta de upscalling do Petrel. c) Superfícies do Membro Mucuri em grid 
100x100. ................................................................................................................... 34 
 
Figura 17- Ferramenta de Data Analysis do Petrel©, mostrando as quatro litologias 
modeladas e o processo de ajuste da litologia roxa denominada Evaporitos. .......... 36 
 
Figura 18- Gráficos interpretados apresentando no eixo x o valor de Raio Gama e no 
eixo y a porcentagem mineral obtida em descrição petrográfica. O primeiro gráfico 
leva em conta os minerais radioativos totais, o segundo apenas a biotita e o terceiro 
apenas o K-feldspato. Os pontos de corte são delimitados pelos vales da curva 
vermelha que representa a distribuição dos pontos das lâminas plotadas. .............. 39 
 
Figura 19- Perfil do poço 1RPO-0001ES, apresentando os dados litológicos, raio 
gama e litológico sintético. Além disso é possível distinguir as unidades do Membro 
Mucuri e Itaúnas. Foram interpretados da esquerda para a direita o perfil litológico 
composto de calha, o perfil raio gama e o perfil litológico sintético gerados a partir 
dos dados anteriormente citados. ............................................................................. 42 
 
Figura 20- Histograma apresentando as quatro litologias modeladas e seus volumes 
relativos ao longo do processo de modelamento. A cor azul representa o volume de 
rocha do modelo final, o verde as rochas após o método de upscalling e por fim o 
vermelho representa o volume relacionado ao perfil litológico original do poço, obtido 
através de amostras de calha e lama de perfuração. ................................................ 43 
 
Figura 21- Mapa de base do Membro Mucuri, apresentando as profundidades de 
cada isolinha. É possível ver o aumento de profundidade em direção à leste, sendo 
esta a direção do depocentro da bacia. .................................................................... 44 
 
Figura 22- Mapa de topo do Membro Mucuri, apresentando as profundidades de 
cada isolinha. É possível ver o aumento de profundidade em direção à leste, sendo 
esta a direção do depocentro da bacia. .................................................................... 45 
 
Figura 23- Imagem comparando as superfícies de topo e base do Mb. Mucuri e 
apresentando uma convergência das isolinhas em ambas as superfícies, 
representando uma possível falha no local. .............................................................. 46 
 
Figura 24- Vista lateral 3-D das superfícies geradas no projeto e os poços utilizados 
dentro da área de estudo. ......................................................................................... 46 
 
Figura 25- Modelo litológico 3-D completo, apresentando todas as quatro litologias 
modeladas neste projeto. .......................................................................................... 48 
 
Figura 26- Seção não-interpretada dip do extremo sul do modelo litológico. ............ 52 

file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910714
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910714
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910715
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910715
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910715
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910716
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910716
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910717
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910717
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910717
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910717
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910717
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910718
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910718
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910718
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910718
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910718
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910719
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910719
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910719
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910719
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910719
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910720
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910720
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910720
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910721
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910721
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910721
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910722
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910722
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910722
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910723
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910723
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910724
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910724
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910725


XI 
 

 
 

Figura 27- Seção interpretada dip do extremo sul do modelo litológico, onde é 
possível ver as sete unidades deposicionais interpretadas, sendo quatro em amarela 
representando da base para o topo UR1, UR2, UR3 e UR4. As três unidades verdes 
são UT1, UT2 e UT3. ................................................................................................ 53 
 
Figura 28- Seção não-interpretada Strike 01 da região oeste do modelo litológico. . 54 
 
Figura 29- Seção interpretada Strike 01 da região oeste do modelo litológico, onde é 
possível ver as nove unidades deposicionais interpretadas, sendo cinco em amarelo 
representando da base para o topo UR1, UR2, UR3, UR4 e UR5. As quatro 
unidades verdes são UT1, UT2, UT3 e UT4. ............................................................ 55 
 
Figura 30- Seção não-interpretada Strike 02 da região central do modelo litológico. 56 
 
Figura 31- Seção interpretada Strike 02 da região central do modelo litológico, onde 
é possível ver as sete unidades deposicionais interpretadas, sendo quatro em 
amarelo representando da base para o topo UR2, UR3, UR4 e UR5. As três 
unidades verdes são UT2, UT3 e UT4. ..................................................................... 57 
 
Figura 32- Diagrama em grade do modelo litológico, apresentando conjuntos de 
seções dip e strike que mostram a distribuição espacial das quatro litologias 
modeladas no projeto. ............................................................................................... 59 
 
Figura 33- Diagrama em grade do modelo litológico, apresentando conjuntos de 
seções dip e strike que mostram a distribuição espacial das duas litologias 
reservatório (arenitos de alto e baixo gama) modeladas no projeto. Em detalhe uma 
imagem de zoom enfatizando a ausência de rochas não-reservatório. .................... 60 
 
Figura 34- Diagramas em grade do modelo litológico em duas vistas, apresentando 
conjuntos de seções dip e strike que mostram a distribuição espacial das duas 
litologias não-reservatório (evaporitos e lamitos) modeladas no projeto. .................. 61 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910726
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910726
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910726
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910726
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910727
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910728
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910728
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910728
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910728
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910731
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910731
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910731
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910732
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910732
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910732
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910732
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910733
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910733
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910733


XII 
 

 
 

LISTA DE QUADROS 
 
 

Quadro 1- Exemplo de planilha de dados filtrados a partir dos resultados numéricos 
da petrografia quantitativa. É possível identificar da esquerda para a direita o nome 
da lâmina, profundidade, porcentagem mineral, valor de raio gama e classificação 
litológica petrográfica. ............................................................................................... 25 
 
Quadro 2- Conjunto de quadros mostrando os quatro poços testemunhados e cada 
lâmina petrográfica usada neste projeto, com valores de profundidade e RG. ......... 28 
 
Quadro 3- Apresenta os valores dos dados obtidos para a construção do grid básico 
para o modelo litológico. ........................................................................................... 30 
 
Quadro 4- Quadro com os quatro tipos litológicos modelados e os valores de 
anisotropia utilizados no projeto em três direções (N-S, W-E e vertical). .................. 35 
 
Quadro 5- Valores dos intervalos dos pontos de corte entre cada uma das quatro 
litologias modeladas. ................................................................................................. 38 
 
Quadro 6- Relação dos tipos litológicos inseridos no modelo e suas respectivas 
cores que estão representadas nas figuras do modelo 3-D. ..................................... 47 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910761
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910761
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910761
file:///F:/TematicoFinal/Tematico_Final_Luan.docx%23_Toc502910761


XIII 
 

 
 

LISTA DE SIGLAS 
 
 
 
 
 
 
 

µs/ft – Microssegundos por pés 
 
AAG- Arenito de Alto Gama 
 
ABG- Arenito de Baixo Gama 
 
ANP- Agência Nacional do Petróleo 
 
CAL- Cáliper 
 
DT- Perfil Sônico 
 
K- Potássio 
 
m-  Metros 
 
Mb- Membro 
 
PRG- Perfil Raio Gama 
 
Th- Tório 
 
U- Urânio 
 
UR- Unidade Regressiva 
 
UT- Unidade Transgressiva 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



XIV 
 

 
 

Sumário 

 
1. INTRODUÇÃO ............................................................................................. 1 

1.1. Localização .................................................................................................... 1 

1.2. Caracterização do problema e hipótese ......................................................... 2 

1.3. Justificativa ..................................................................................................... 4 

1.4. Objetivos ........................................................................................................ 5 

 

2. ESTADO DA ARTE...................................................................................... 6 

2.1. Bacia do Espírito Santo .................................................................................. 6 

2.2. Perfis Geofísicos .......................................................................................... 10 

2.2.1. Raio Gama (GR) .................................................................................... 10 

2.2.2. Perfil Cáliper .......................................................................................... 11 

2.2.3. Perfil Sônico (DT) .................................................................................. 12 

2.3. Modelagem .................................................................................................. 12 

2.4. Caracterização de reservatórios .................................................................. 13 

 

3. METODOLOGIA ........................................................................................ 16 

3.1. Escolha da área de estudo e poços ............................................................. 17 

3.2. Definição de linhas e grades de interpretação ............................................. 19 

3.3. Descrição de testemunhos ........................................................................... 20 

3.4. Interpretação Raio Gama, Cáliper e Sônico ................................................. 20 

3.5. Determinação dos pontos de corte litológicos .............................................. 23 

3.6. Malha horizontal e vertical ............................................................................ 29 

3.6.1. Malha horizontal .................................................................................... 29 

3.6.2. Malha Vertical ........................................................................................ 31 

3.7. Construção de perfis litológicos sintéticos e discretos utilizando métodos 
numéricos .............................................................................................................. 31 

3.8. Intepretação das superfícies limítrofes e construção dos mapas destas 
superfícies ............................................................................................................. 32 

3.9. Modelagem 3-D e Interpretação dos modelos ............................................. 32 

 

 



XV 
 

 
 

4. RESULTADOS E DISCUSSÕES ............................................................... 37 

4.1. Introdução aos resultados e suas discussões .............................................. 37 

4.2. Pontos de corte litológicos ........................................................................... 37 

4.3. Comparação entre Perfis Litológicos Compostos e Sintéticos ..................... 40 

4.4. Superfícies de base e topo do Membro Mucuri ............................................ 43 

4.5. Modelo 3-D ................................................................................................... 47 

4.6. Evolução Geológica do Membro Mucuri ....................................................... 49 

4.7. Caracterização do reservatório .................................................................... 58 

 

5. CONCLUSÕES .......................................................................................... 63 

6. REFERÊNCIAS ......................................................................................... 66 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



1 
 

 
 

1. INTRODUÇÃO  
 

 
A Bacia do Espírito Santo é explorada para hidrocarbonetos desde 1958, 

iniciando-se com levantamentos sísmicos além das primeiras perfurações datadas 

no ano seguinte (BIASSUSI; MACIEL E CARVALHO, 1990). Ao longo dos últimos 50 

anos, as atividades na bacia têm se intensificado, com a identificação de diversos 

campos e separação em tipos distintos de plays.  

O intervalo a ser caracterizado neste projeto é conhecido como Membro 

Mucuri, pertencente à Formação Mariricu do Grupo Nativo, de idade Aptiana. 

Segundo Biassusi, Maciel e Carvalho (1990), esse membro é composto por arenitos 

e conglomerados aluviais e fluviais, intercalados com folhelhos, anidritas e calcários. 

Essa variação litológica é importante na caracterização e controle de zonas 

reservatório e não-reservatório.  

 

1.1. Localização  
 

A área de estudo (Figura 1) situa-se na área centro-norte da região terrestre 

da Bacia do Espírito Santo, margem leste brasileira. O polígono objeto deste 

trabalho possui como vértices: 404000/7930500 mN, 420000/7930500 mN, 

420000/7913000 mN e 404000/7913000 mN, na zona 24S em UTM. Tem 

comprimento N-S de 17,5 Km e W-E de 16 km, totalizando uma área total de 

280.000 km².  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



2 
 

 
 

 

 

1.2. Caracterização do problema e hipótese  
 

A realização de poços exploratórios por empresas de petróleo segue sempre 

uma metodologia baseada em nível tecnológico disponível e custo associado. 

Assim, a obtenção de informações sobre rocha por vezes acaba sendo indireta 

N 

Figura 1- Mapa de localização da área de estudo, mostrando no primeiro mapa o Brasil e 
suas bacias costeiras, no segundo um foco na área terrestre da Bacia do Espírito Santo e 
então o mapa da área de estudo com os poços utilizados no projeto. 

Fonte: modificado de Tramontina, 2016. 



3 
 

 
 

(perfis geofísicos) ou limitada (amostras de calha e níveis testemunhados). Por isso, 

a limitação na determinação de litologias e grupos litológicos é sempre uma situação 

usual e deve sempre ser relevada na execução de um projeto de pesquisa, seja ele 

acadêmico ou empresarial. Esta limitação se intensifica quando as unidades 

perfuradas são compostas por rochas não usuais. Este é o caso do Membro Mucuri, 

composto por arenitos imaturos com composição arcósea e com alto teor de mica 

(biotita), e pouco material fino (argilas) e matéria orgânica. Desta maneira, curvas de 

raios gama podem apresentar variações complexas, e amostras de calha (obtidas a 

cada 4 metros) não apresentarão a variação no nível de camada necessário. 

Por isso, o principal problema abordado neste projeto é a descrição de uma 

metodologia de estudo que permite a identificação de tendências litológicas 

preferenciais (dip e strike) do polígono de estudo (Figura 1) a partir de ferramentas de 

poço ou se a distribuição de areia e lama é aleatória ao longo do intervalo de estudo. 

Essas tendências são preferencialmente composicionais, devido à natureza dos 

dados aqui usados serem resultados de Perfis Raio Gama.   

Como esses depósitos são caracterizados como aluviais, fluviais e costeiros, 

eles possuem uma distribuição controlada pelos processos formadores dos mesmos, 

bem como tendências cíclicas e preditivas. Assim foi possível identificar zonas de 

maior interesse exploratório com predominância de rochas reservatórios em relação 

às não-reservatório.  

Há diversas ferramentas geofísica de poço utilizadas no mercado e na 

academia, entre elas estão Raio Gama, Sônico e Cáliper que foram utilizadas neste 

trabalho. Esses métodos se diferenciam pelo tipo de sinal que captam. Além disso, 

as diferentes composições e feições texturais respondem de maneira distinta em 

uma mesma curva. Estas respostas petrofísicas em relação às variações nas curvas 

dos perfis com a profundidade possibilitaram a separação litológica e petrofísica das 

fácies em múltiplos perfis, que devem ser analisados em conjunto para uma 

caracterização mais precisa. Assim, obtive-se a delimitação espacial, ou seja, onde 

e como as diferentes unidades (reservatórios e não-reservatórios) estão distribuídas 

ao longo do intervalo de estudo através de modelos tridimensionais.  

 

 



4 
 

 
 

1.3. Justificativa  
 

Apesar do comprovado potencial petrolífero da Bacia do Espírito Santo e a 

ampla produção em diversos campos, há uma carência em trabalhos publicados 

voltados à compreensão do reservatório e de suas heterogeneidades nesta bacia 

utilizando perfilagem geofísica, além da divulgação de metodologias que possibilitem 

a construção de modelos litológicos do andar Aptiano na região. Esses modelos 

auxiliam no melhor aproveitamento e estimativa das reservas e possibilitam redução 

de custos durante a fase de produção de um campo, tornando a locação de novos 

poços para perfuração mais precisa. 

Adicionalmente, o Membro Mucuri é crono-correlato aos carbonatos 

portadores de petróleo do Pré-Sal, amplamente ocorrentes nas bacias de Santos, 

Campos e Espírito Santo. Assim, a caracterização e modelagem faciológica do 

Membro Mucuri pode diretamente ser estendida e correlacionada, na forma de 

eventos proximais, para a área do Pré-Sal (distal), permitindo assim uma 

compreensão regional dos controles deposicionais da ampla bacia sedimentar.  

 Aliado a estes fatores, a área de estudo está inserida em um ponto 

estratégico na produção de hidrocarbonetos (Figura 2), sendo composta por 

diversos campos em produção e blocos ofertados na rodada 14 da ANP (Agência 

Nacional do Petróleo), ofertados no presente ano. Os campos são quase que em 

sua totalidade (mais de 80%) operados pela Petrobras, sendo poucos campos 

operados pelas empresas: Central Resources do Brasil Produção de Petróleo Ltda 

(1 campo) e Vipetro Petróleo S.A. (2 campos). Além disso, também está inserido um 

bloco de exploração operado pela empresa Cowan Petróleo e Gás S.A.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



5 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

1.4. Objetivos  
 

O estudo teve como principal objetivo o desenvolvimento e a utilização de 

uma metodologia para caracterização de um volume geográfico do Membro Mucuri, 

analisando-o através de suas propriedades petrofísicas e litológicas registrados em 

poços e dados de rocha como lâminas quantificadas e testemunhos, verificando-se o 

possível controle deposicional sobre as zonas reservatório e não-reservatório com a 

construção de modelos tridimensionais.  

Através do método de análise e interpretação de perfis geofísicos foi possível 

registrar como as diferentes litologias respondem às diferentes ferramentas de 

poços.  

Além disso, foi possível descrever e caracterizar o tipo de reservatório desta 

zona do Membro Mucuri, sendo essa uma importante informação para a melhor 

utilização econômica deste intervalo. 

Figura 2- Mapa da área de estudo com campos de produção e blocos 
ofertados na rodada 14 da ANP, com ênfase na área de estudo deste projeto 
em vermelho. 

Fonte: Dados BDEP, mapa do autor. 



6 
 

 
 

2. ESTADO DA ARTE 
 

2.1. Bacia do Espírito Santo 
 

A Bacia do Espírito Santo está situada na região sudeste do Brasil, possuindo 

áreas tanto emersas como submersas, sendo aproximadamente 3.000 km² são 

onshore e aproximadamente 38.000 km² offshore (FRANÇA et al., 2007). Ela é 

limitada ao norte pela Bacia do Mucuri e ao sul pelo Alto de Vitória, que marca o 

início da Bacia de Campos (Figura 3). 

 

 

Esta bacia tem como embasamento rochas migmatíticas, granulíticas, 

gnaisses e granitoides da Faixa Araçuaí, a leste do Cráton do São Francisco, de 

Idades Arqueanas.  

A primeira fase deposicional da bacia ocorreu no Cretáceo Inferior (Figura 4), 

entre o Valangiano até o Aptiano Inferior, sendo interpretada como uma fase rifte 

Figura 3- Mapa da Bacia do Espírito Santo, apresentando as divisões estruturais internas e com 
bacias adjacentes.  

Fonte: De Ros et al., 2010 



7 
 

 
 

(FRANÇA et al., 2007). Esse intervalo é representado pela Formação Cricaré, 

introduzido por Rangel, Biassusi e Lima (1990), pertencente ao Grupo Nativo, 

reconhecido primeiramente por Asmus, Gomes e Pereira (1971) e que tem como 

base uma discordância entre as rochas do embasamento anteriormente descritas. 

Os autores afirmam que a deposição era predominantemente lacustre, com 

contribuição fluvial e aluvial próximo as falhas de borda que controlavam os sistemas 

à medida que aumentavam seu rejeito ao longo do tempo.   

Essa unidade é formada por arenitos médio e conglomeráticos polimíticos de 

seixos e matriz feldspática nas partes proximais gradando para fácies mais finas 

distalmente. Uma importante característica deste intervalo é a intercalação com 

derrames basálticos e rochas vulcanoclásticas da Formação Cabiúnas, que são 

detectáveis em porções testemunhadas. No mesmo trabalho citado acima, são 

dadas idades K/Ar para estes derrames entre 118 a 136 Ma. 

O início da fase pós-rifte corresponde à base da Formação Mariricu, 

especificamente o Membro Mucuri, alvo principal de estudo neste projeto. Essa 

formação foi nomeada pelo trabalho de Asmus, Gomes e Pereira (1971). A sua 

deposição inicia-se entre o Eo e Mesoaptiano, tendo como base a Discordância 

Alagoas e como topo a discordância base da seção evaporítica, marcando o início 

do Membro Itaúnas (FRANÇA et al., 2007).  

Segundo Vieira (1998) é possível identificar três sequências dentro do 

Membro Mucuri em ordem temporal. A primeira é caracterizada pelo intenso controle 

tectônico ainda presente, remanescente da fase rifte. Tem como ambientes 

deposicionais predominantes leques aluviais e fluviais entrelaçados. Litologicamente 

representado por ortoconglomerados polimíticos de base, passando à arenitos 

arcoseanos grossos, arenitos finos, siltitos e por vezes níveis de anidrita e 

carbonatos brechados. A segunda marcada por uma fase transgressiva onde há 

afogamento contínuo dos sistemas aluviais e fluviais. Tem como rochas 

representativas arenitos na base gradando de finos a muito finos, com siltitos 

relacionados. Finalmente a terceira sequência é composta por depósitos lagunares 

evoluindo para ambientes evaporíticos (sabka). Essa sequência é formada por 

arenitos finos a grossos, tendo como limite de topo a discordância com o Membro 

Itaúnas, a seção evaporítica da Formação Mariricu. Esses depósitos evaporíticos 

representam uma mudança nas condições deposicionais da bacia, que se tornou 



8 
 

 
 

mais restrita, aumentando a taxa de evaporação e consequentemente facilitando a 

deposição de halitas na área central e anidrita/carbonatos nas bordas. Isso devido a 

taxa de erosão maior próximos aos limites externos da bacia (FRANÇA et al., 2007). 

Esses intervalos evaporíticos são muito importantes no estudo das porções de 

reservatório desta bacia devido a eles serem selos e por vezes armadilhas para 

hidrocarbonetos (estruturas positivas de sal). 

No início do Albiano, os sistemas deposicionais mudam para essencialmente 

plataformas rasas, onde foram depositadas as Formações São Mateus e Regência, 

ambas pertencentes ao Grupo Barra Nova, que tem como superfície limítrofe de 

topo a Discordância Pré-Urucutuca (VIEIRA et al., 1994). 

Por fim no início do Neo-Cretáceo, mais especificamente no Eo-Cenomaniano 

inicia-se a deposição do Grupo Espírito Santo, que abrange um amplo intervalo 

temporal, com depósitos finais datados no Pleistoceno. A fase inicial deste grupo é 

marcada pela acumulação de unidades marinho profundo com magmatismo 

associados, gradando para seções continental-marinho raso e profundo durante o 

Meso-Eoceno, já no período Paleógeno. A formação mais expressiva deste grupo é 

a Urucutuca, que tem sua deposição contínua entre o Neo-Cretáceo e o Neógeno, e 

foi definida na Bacia de Almada, que é adjacente à do Espírito Santo por Carvalho 

(1965). 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  



9 
 

 
 

 Figura 4- Carta cronoestratigráfica do intervalo de estudo na Bacia do Espírito Santo, mostrando em vermelho a seção representativa do Mb. Mucuri. 

Fonte: modificado de França et al., 2007 



10 
 

 
 

2.2. Perfis Geofísicos 
 

 Na história das explorações minerais, o uso do conhecimento geológico 

sempre foi de difícil acesso à dados em subsuperfície. Principalmente desde a 

Revolução Industrial, onde houvera a necessidade do rastreamento de novos 

depósitos de carvão, e atualmente em áreas como a mineração de metais, mas 

principalmente na localização de reservatórios de hidrocarbonetos. Entre estes 

dados requeridos estão tipos litológicos, porosidade, permeabilidade, densidade, 

estruturação e empilhamento estratigráfico dos pacotes. 

 A primeira solução encontrada foi a perfuração de poços, porém a obtenção 

de testemunhos de longos intervalos é considerada impraticável, isso devido ao alto 

custo que estas operações possuem. Isso começou a ser resolvido com o advento 

das ferramentas geofísicas de poço, sendo o primeiro perfil elétrico obtido no ano de 

1927, no nordeste da França (SCHLUMBERGER, 1989). O uso destes métodos 

aumentou após o entendimento da radioatividade e seu comportamento com 

diferentes materiais, como no caso da geologia de exploração, com as rochas 

formadoras dos sistemas petrolíferos. 

 A seguir serão contextualizadas as ferramentas de poço que serão utilizadas 

no presente trabalho, não englobando todos os métodos geofísicos de poço 

conhecidos até o momento.  

  

2.2.1. Raio Gama (GR) 
 

 A ferramenta conhecida como Raio Gama (GR - gamma-ray log) é umas das 

mais difundidas técnicas de perfilagem. Há diversas variações e abordagens que ele 

pode ser utilizado, porém o presente trabalho enfoca o uso de raio gama natural das 

formações para identificação de litologias em subsuperfície. 

 Os folhelhos em geral são ricos em argilominerais, que por sua vez possuem 

concentrações altas de potássio, tório e urânio preso às suas estruturas minerais. 

Assim, o aparelho que desce com o cabo do poço mede a concentração de 

elementos radioativos relativo a profundidades específicas.  

 Um ponto importante neste método está na aquisição do dado, pois a 

distância entre o sensor e a rocha a ser medida é importante, quanto mais perto, 



11 
 

 
 

maior a intensidade dos raios gamas incidentes sobre o aparelho. Por isso, a 

importância do perfil Cáliper, descrito na próxima seção, que permite uma 

confiabilidade sobre os dados obtidos, excluindo este problema de variação da 

distância. 

 Segundo Kearey, Brooks e Hill (2002) este método tem a capacidade de 

identificar horizontes de folhelhos e fornecer uma estimativa da quantidade de argila 

nas rochas sedimentares. O perfil de maneira geral se comporta da seguinte 

maneira: baixos valores para arenitos, carbonatos, carvão e evaporitos baixo 

potássio. Já para folhelhos e evaporitos alto potássio esses valores são altos. É 

necessário, porém o cuidado com arenitos arcoseanos devido ao alto potássio 

presente nos feldspatos potássicos deste litotipo, por essa razão são feitas análises 

com outras ferramentas geofísicas ao mesmo tempo, assim o conjunto delas 

apresenta uma resposta final mais precisa. 

 O PGR utilizado no presente estudo é medido em API, e sua amplitude varia 

entre 0 e 250 nestes poços. 

 

2.2.2. Perfil Cáliper 
 

 Essa ferramenta tem como objetivo o controle do diâmetro do poço, 

consequentemente auxilia no controle de qualidade das outras medidas obtidas 

durante levantamento de poço. Para isso juntamente com os sensores específicos 

de outros perfis, é introduzido uma espécie de garra articulada, que se move junto 

às paredes do poço, medindo seu diâmetro em intervalos definidos pelo operador. 

 Quando há desabamentos ou zonas de alto fraturamento, o Cáliper mostra 

variações significativas no perfil, simbolizando uma diminuição ou o aumento do 

diâmetro do poço dependendo do caso. Em geral, zonas com grandes variações 

nesse perfil são desconsideradas durante a interpretação e definição de zonas de 

interesse no intervalo de estudo. 

O Cáliper utilizado no presente estudo é medido em mm, e sua amplitude varia 

entre 0 até 22. 

 

 



12 
 

 
 

2.2.3. Perfil Sônico (DT) 
 

 O perfil Sônico (sonic log) determina a velocidade que as ondas sísmicas 

possuem ao atravessar diferentes unidades litológicas. Segundo Kearey, Brooks e 

Hill (2002), a sonda geralmente possui dois sensores distanciados em 30 cm, e uma 

fonte acústica a aproximadamente 1 m do receptor mais próximo, que emite pulsos 

ultrassônicos de 20-40 kHz, que permitem a discriminação de camadas alguns 

decímetros de espessura além da parede do poço. Esses pulsos são refratados na 

rocha e parte da energia retorna como onda frontal a sonda, assim é possível medir 

o tempo de percurso total das ondas sônicas. 

 Esse método é usado também para o cálculo de porosidade das formações. 

Para isso é preciso saber outros parâmetros como a velocidade das ondas sísmica 

no fluído e na matriz da rocha. 

O DT utilizado no presente estudo é medido em µs/ft, e sua amplitude varia entre 

0 até 160. 

 

2.3. Modelagem 
 

 Diversos trabalhos recentes ao redor do mundo mostram a possibilidade do 

uso integrado de perfis geofísicos (ISYAKU et al., 2015; ALBERTÃO, MULDER e 

ESCHARD, 2011; MOHAMED, GHAZALA e MOHAMED, 2016) para diversos fins, 

entre eles a modelagem litológica. Esse método é amplamente usado na indústria do 

petróleo, porém os dados em geral são secretos, não possibilitando o 

compartilhamento de conhecimento com a comunidade científica. Apesar disso, 

ainda existem trabalhos científicos que usam esses tipos de dados para obtenção de 

diferentes resultados. Outros possíveis produtos são o entendimento da evolução 

sedimentar e tectônica de intervalos específicos na bacia, modelamento de 

reservatórios de petróleo, identificação de estruturas regionais e até cubagem de 

corpos de minério. 

 A integração de dados interpretados de poços permite a modelagem 3-D 

(Figura 5) em subsuperfície utilizando programas como o Petrel, onde é possível 

carregar e interpretar estes tipos de arquivos. Assim, com resultado desse 

modelamento é possível fazer uma melhor interpretação da disposição dos corpos 

litológicos em três dimensões dentro do intervalo de estudo e como eles variam em 



13 
 

 
 

profundidade. Estes produtos auxiliam áreas como a geologia de exploração, 

produção e a academia. 

 Neste trabalho, foram utilizados essencialmente dados de perfil raio gama e 

petrografia quantitativa para a obtenção da database da modelagem. 

 

 

2.4. Caracterização de reservatórios 
 

A caracterização de reservatórios é uma importante ferramenta na indústria 

petrolífera, pois este dado determina os locais onde serão perfurados poços, como 

será executada a produção do poço, além de determinar fatores que impossibilitam 

áreas de serem férteis devido ao seu contexto litológico desfavorável. 

Isso tudo é possível através da interpretação de dados geofísicos, como por 

exemplo, sísmica e perfilagem, este último, principal alvo deste projeto. 

 O primeiro fator a ser definido na caracterização de reservatórios são os tipos 

de heterogeneidade intrínsecos à formação. Galloway e Hobday (1996) definem os 

seguintes fatores que geram esta heterogeneidade: descontinuidades associadas ao 

limite entre fácies, unidades de permeabilidade variáveis, variação lateral e vertical 

Figura 5- Exemplo de modelo Litológico 3-D, apresentando três litologias distintas obtidas a partir de 
dados sísmicos e perfis geofísicos. 

Fonte: imagem cedida por Travis Moreland, OK, USA. 



14 
 

 
 

de permeabilidade e porosidade, camadas impermeáveis servindo de barreira de 

permeabilidade e permeabilidade anisotrópica. 

O segundo fator determinado neste trabalho de Galloway e Hobday (1996) 

são as escalas de heterogeneidade, sendo elas: gigascópica (escala de sistemas 

deposicionais e tratos de sistemas), megascópica (relação entre unidades de 

permeáveis e impermeáveis), macroscópica (escala de fácies deposicionais), 

mesoscópica (escala de camadas, estratificação e variação de laminação) e 

microscópica (escala de grãos e poros). 

Assim, os mesmos autores definiram três tipos (Figura 6) de padrões 

possíveis a reservatórios de origem sedimentar, tanto para petróleo, quanto para 

água subterrânea. 

São estes: 

- Layer Cake é caracterizado por camadas contínuas lateralmente, com 

variação gradual e lateral de espessura, formadas por corpos com geometria de 

lençóis e lobos, sendo de fácil correlação e interpretação; 

- Jigsaw puzzle são reservatórios compartimentados e complexos, com 

relações de interdigitação entre as litologias, sendo abrupta por vezes a mudança de 

permeabilidade. A definição da zona produção neste tipo de reservatório é simples, 

porém a correlação entre as unidades é complicada, devido ao grau de 

descontinuidade; 

- Labyrinth é caracterizado pelo grande número de unidades permeáveis 

isoladas umas das outras, trazendo uma enorme dificuldade na correlação entre 

estas unidades. 



15 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 6- Tipos de reservatórios e suas características internas e externas 

Fonte: Modificado de Galloway e Hobday, 1996. 



16 
 

 
 

3. METODOLOGIA 
 

O modelamento das tendências deposicionais através de perfis geofísicos 

demanda diversas técnicas, tanto interpretativas quanto numéricas. O presente 

capítulo descreve detalhadamente cada fase (Figura 7) do processo de construção 

tanto de perfis sintéticos litológicos quanto do modelamento final, através da 

interpolação de dados dos poços estudados. Isso então formará o arcabouço de 

informações necessárias para a construção de modelos 3-D, que possibilitaram a 

interpretação e avaliação da adequabilidade das técnicas aqui propostas. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 7- Fluxograma abordando a ordem metodológica aplicada no presente projeto. 



17 
 

 
 

3.1. Escolha da área de estudo e poços  
 

 Esta fase inicial do projeto englobou esforços de carregamento no Petrel de 

dados .las, que são as curvas de perfis geofísicos brutos e estudo prévio das áreas 

da Bacia do Espírito Santo que possuíam uma boa densidade de poços para o 

modelamento. O polígono final foi escolhido devido à qualidade dos dados acima 

citados e da presença de 19 poços (Figuras 8a e 8b) com diversos perfis, mas 

principalmente o Raio Gama (PRG), Cáliper e Sônico (DT), sendo localizado no 

centro-norte da zona onshore da bacia (Figura 1). 

 Outro fator importante nesta fase é a leitura das fichas de poços, para verificar 

a qualidade e como foi o andamento da aquisição, durante a perfuração. Esses 

dados foram comprados juntamente com os dados .las e foram adquiridos pela 

Petrobras entre os anos de 1970 e 1980. 

 



18 
 

 
 

 

Figura 8- a) Distribuição dos poços utilizados no projeto em diagrama 3-D. b) Mapa 
de distribuição dos poços. 

a) 

b) 



19 
 

 
 

3.2. Definição de linhas e grades de interpretação 
 

A definição de seções que correlacionam os poços geofísicos é relevante, 

pois ela permite uma maior abrangência e noção global durante a interpretação, o 

que seria comprometido se fosse feito um perfil por vez.  

Estas seções foram criadas por proximidade de uma forma que ao final das 

10 seções de correlação fossem contemplados todos os 19 poços. 

Assim foi possível dar seguimento ao trabalho de interpretação das 

superfícies que limitam cada unidade do intervalo de estudo e entender como se 

comporta o Membro Mucuri ao longo das mais variadas direções de correlação. A 

junção de cada seção com os poços forma as grades (Figura 9), que auxiliam no 

acompanhamento da evolução das superfícies.  

 

 

 

 

 

Figura 9- Grade e mapa de correlação entre os poços 4CP-0005ES, 1CCN-0001ES e 1SM-0001ES. 
Apresentando a interpretação da base e topo do Membro Mucuri e do topo do Membro Itaúnas. 



20 
 

 
 

3.3. Descrição de testemunhos  
 

Os testemunhos usados para calibração das interpretações litológicas foram 

descritos pelo grupo de estudos do Projeto Mucuri, sendo realizadas três 

campanhas de descrição entre os anos de 2016 e 2017 nas cidades de Vitória e São 

Mateus, ambas no estado do Espírito Santo. Dentre essas campanhas, o presente 

autor esteve em uma delas realizada em março de 2017. Foram descritos mais de 

10 poços testemunhados na escala 1:50, totalizando mais de 500 metros.  

A metodologia de descrição segue os padrões hierárquicos da estratigrafia, 

começando por fácies, associação de fácies, padrões de empilhamento e por último 

a interpretação de ambientes deposicionais. Assim são descritos os testemunhos em 

folha e então digitalizados no software Adobe Illustrator (Figura 10). Ao todo foram 

descritos os seguintes tipos de litologias predominantes: arenitos a conglomerados 

arcóseos com abundância de biotita, arenitos finos a muito finos arcóseos com 

nódulos de anidrita, lamitos e evaporitos. Dentre estes, o total de quatro poços foram 

utilizados no presente trabalho para fins de calibragem com os perfis raio gama, que 

são a base para os modelos que serão aqui apresentados. 

 

3.4. Interpretação Raio Gama, Cáliper e Sônico 
 

Esta etapa é a primeira interpretativa no processo de construção dos modelos 

2-D e 3-D. Os perfis Raio Gama são as principais fontes de informações usadas no 

presente projeto. Eles são uma fonte confiável da composição química das rochas e 

de sua variação em profundidade. 

Assim como foi anteriormente citado, o PGR é uma resposta da radioatividade 

natural dos minerais que compõe as rochas. Os elementos mais importantes para o 

sinal de gama são K, Th e U, podendo ser encontrados em minerais como K-

feldspatos, biotitas, muscovita, zircão, monazita, alguns argilominerais entre outros.  

A interpretação deste dado se dá a partir de duas premissas. Primeiro, a 

variação brusca ou do padrão regular da curva de raio gama é um indicativo de 

mudança litológica e segundo, cada fácies litológica composicional pertence a um 

intervalo definido de Raio Gama, sendo seus pontos de corte definidos por técnicas 

de quantificação com base em lâminas quantificadas. 



21 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 10- Imagem apresenta do lado direito à descrição de um dos testemunhos que compõe este projeto. Já na imagem à esquerda é possível ver o 
resultado da digitalização do mesmo testemunho, utilizando Adobe Illustrator. 



22 
 

 
 

Após a construção de seções com os poços da área, é feita uma 

interpretação geral dos PRG e delimitados limites de topo e base do Mucuri. O topo 

é caracterizado por um aumento brusco do valor de gama (Figura 11), resultado da 

transição do Membro Itaúnas (fase evaporítica) para as rochas predominantemente 

siliciclásticas do Membro Mucuri, que possuem gama de valor mais alto, devido à 

sua composição arcoseana e rica em biotitas. O limite basal do Mucuri é de difícil 

distinção, assim como em sísmica, devido à similaridade composicional entre ele e a 

unidade sotoposta, conhecida como Formação Cricaré (Figura 11). Assim é 

necessário criar padrões para separação, e foi verificada uma variação no padrão da 

curva entre estas unidades. A Fm. Cricaré possui uma variação positiva brusca na 

curva muito, tornando-se mais irregular do que o que está sendo considerada o Mb. 

Mucuri, que possui uma curva mais suave e pouco irregular. Isso devido as 

variações litológicas na fase pós-rifte devem ter sido menos intensas que sin-rifte. 

Essas profundidades são calibradas nos poços testemunhados, porém refere-se a 

base do Mucuri como essencialmente interpretativa, tendo-se muito menos controle 

do que o topo, que é de alta confiabilidade dentro desta metodologia. 

Os perfis Cáliper são usados para o controle de qualidade do dado, sendo o 

mesmo confiável em zonas onde o Cáliper é contínuo e regular. Regiões onde a 

curva é muito oscilante podem significar desabamentos da parede do poço, entre 

outros problemas no mesmo. Assim, a confiabilidade das ferramentas naquela 

profundidade é diminuída.  

As zonas de interesse deste projeto apresentaram valores de curva regulares 

de Cáliper, podendo-se assim usufruir de toda a informação dos poços, sem 

problemas de qualidade durante sua aquisição. 

Outro perfil usado e interpretado é o Sônico (DT). Ele é usado em conjunto 

com o gama, pois apresentam similaridades na variação das curvas (Figura 11). 

Essa ferramenta mede a variação da impedância acústica com a profundidade, 

sendo essa propriedade física uma relação entre a velocidade da onda sísmica e a 

densidade da rocha que a mesma está sendo atravessada. Assim quando a onda 

sai de uma rocha evaporítica (densidade menor), para uma rocha siliciclásticas 

(densidade maior), o valor de DT aumenta, tendo assim um comportamento similar 

da curva com PRG no limite entre o Membro Mucuri e o Membro Itaúnas. 



23 
 

 
 

Estas interpretações possuem além do risco instrumental durante a aquisição 

anteriormente citado, a imprecisão do intérprete. Assim é sempre necessária a 

reinterpretação de todas as seções e calibração com dados litológicos como 

testemunhos e lâminas, que são a confirmação de que os resultados das 

interpretações são coerentes com a realidade geológica da região. 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

3.5. Determinação dos pontos de corte litológicos 
 

Os pontos de corte são importantes ferramentas no modelamento de perfis 

litológicos sintéticos, e por consequência no modelamento 3-D final do Membro 

Mucuri. Para isto o presente trabalho propõe uma metodologia usando três tipos de 

informações: os valores de gama nos poços, lâminas petrográficas quantificadas e 

testemunhos para calibração. 

Os dados de lâminas foram compartilhados pelo grupo de petrografia do 

Projeto Mucuri, dos quais o presente autor só teve participação na análise e 

Cáliper Sônico Raio Gama Litologia 
Calha 

Figura 11- Perfil apresentando as três ferramentas de poço utilizadas neste trabalho, além do 
perfil litológico original obtido durante a perfuração do mesmo. Além disso, apresenta a 
interpretação de topo e base do Membro Mucuri. 



24 
 

 
 

organização dos dados. As planilhas cedidas (Quadro 1- página 25 e Quadro 2- 

página 28) contêm valores numéricos das proporções mineralógicas de cada lâmina, 

sendo um total de 40 lâminas dentro dos quatro poços testemunhados. Elas são 

quantificadas por 300 pontos, tendo assim um alto grau de confiabilidade desta 

medida. Os resultados são tabelas que são tratadas em relação a minerais 

radioativos e não-radioativos, sendo os radioativos aqueles que são percebidos 

pelos detectores de raio gama e os não-radioativos são considerados todos os 

demais não reativos.  

Para essa técnica, algumas premissas são adotadas. A primeira é que os 

minerais possuem uma química mineral semelhante entre si, sem grandes variações 

de elementos como K, Th e U. Assim, biotitas são consideradas quimicamente 

idênticas entre si, assim como K-feldspato e os outros elementos do arcabouço. 

Além de minerais, estão sendo computados em porcentagem fragmentos líticos 

micáceos de origem metamórfica e intraclastos lamosos.  

Além disso, como as amostragens de lâminas para o projeto foram feitas 

predominantemente em arenitos, são definidos grupos composicionais entre eles, 

sendo rochas com valor de gama menor que o do menor arenito um evaporito, e 

rochas com gama maior que o maior arenito são considerados lamitos. Essas 

inferências se dão com base na literatura (Isyku et al., 2015), onde os valores mais 

baixos de gama registram evaporitos como anidrita e gipsita e valores de gama mais 

altos para lamitos, devido ao alto conteúdo de minerais micáceos com K, Th e U. 

Para determinação dos pontos de corte em grupos de arenitos, são usados 

gráficos (Figura 12-Gráficos não-interpretados apresentando no eixo x o valor de 

Raio Gama e no eixo y a porcentagem mineral obtida em descrição petrográfica. O 

primeiro gráfico leva em conta os minerais radioativos totais, o segundo apenas a 

biotita e o terceiro apenas o K-feldspato (Figura 12) com eixo y sendo a 

porcentagem de minerais radioativos e o eixo x o valor de gama medido no perfil na 

profundidade da lâmina petrográfica.  

São necessários três gráficos para a determinação destes pontos de corte. 

Primeiramente um com minerais radioativos totais, e então dos dois referentes ao 

minerais mais abundantes, biotita e K-feldspato. 

 



25 
 

 
 

Assim é possível interpretar esses gráficos e verificar a existência ou não de 

subtipos de arenitos, tendo seus valores máximos e mínimos também estabelecidos 

para a construção do perfil litológico sintético na calculadora do Petrel (Figura 13).  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Quadro 1- Exemplo de planilha de dados filtrados a partir dos resultados numéricos da petrografia 
quantitativa. É possível identificar da esquerda para a direita o nome da lâmina, profundidade, 
porcentagem mineral, valor de raio gama e classificação litológica petrográfica. 



26 
 

 
 

 

Figura 12-Gráficos não-interpretados apresentando no eixo x o valor de Raio Gama e no 
eixo y a porcentagem mineral obtida em descrição petrográfica. O primeiro gráfico leva 
em conta os minerais radioativos totais, o segundo apenas a biotita e o terceiro apenas o 
K-feldspato 



27 
 

 
 

 

????????? = ??(?? &amp;lt;??, ?, ??(?? ? ?? ??? ?? &amp;lt;???, ?, ??(??

? ??? ??? ?? ? ???, ?, ??(?? &gt; ???, ?, ?)))) 

 

 

 

Figura 13- Calculadora do Petrel, apresentando o algoritmo completo utilizado para a construção 
dos perfis sintéticos. 



28 
 

 
 

 

 

Quadro 2- Conjunto de quadros mostrando os quatro poços testemunhados e cada lâmina petrográfica usada neste projeto, com valores de profundidade e 
RG. 

 

 

 



29 
 

 
 

3.6. Malha horizontal e vertical  
 
 

3.6.1. Malha horizontal 
 

 
A definição das malhas em que cada célula do modelo estará inserida é de 

extrema importância, pois ela influência diretamente na interpolação dos dados e no 

grau de precisão em que se está trabalhando. 

No caso de células maiores que o devido, a possibilidade da ausência de 

detalhes e extrema simplificação das particularidades do modelo são as principais 

consequências. Por outro lado, se elas possuem tamanho menor que o devido, são 

gerados detalhes além da escala de precisão, frutos de ruídos do dado, que geram 

problemas de interpretação, assim comprometendo todo projeto. 

Para encontrar um tamanho de célula adequado ao número de poços e 

distância entre eles, foi utilizada uma metodologia já aplicada por UFRGS (2007) em 

projetos internos da Petrobras na Bacia do Recôncavo, onde foram obtidos modelos 

satisfatórios através das células com tamanhos corretos. 

Assim, para a obtenção deste valor mínimo de célula, é feito no software 

AutoCad a malha dos poços (Figura 14) sendo eles extremos de segmentos de reta 

que são as distâncias entre eles. Estes segmentos não são cortados um pelo outro, 

formando ao todo 49 iterações entre os 19 poços. 

Cada iteração é computada e usada para o cálculo da média aritmética (Md) 

entre elas. Além disso, calcula-se também o desvio padrão (DV) das distâncias 

(Quadro 3). 

Por fim, o valor mínimo de cada célula é dado pela equação: 

 

?? = (?? ? ??)/? 

 

Onde Dc é o valor mínimo ideal de comprimento horizontal que cada célula 

quadrada deve possuir, já o valor 3 é um número empírico relacionado ao número 

mínimo de iterações que é necessária para a interpolação de um objeto diferente de 

uma reta. 



30 
 

 
 

Assim o valor obtido neste projeto foi de 622,88 m, optando-se por 

conveniência pelo arredondamento para 600 m. 

 

Figura 14- Mapa esquemático criado em AutoCad, apresentando as triangulações de correlação entre 
poços possíveis em amarelo, a distância entre os poços e as intersecções. Este mapa foi criado para 
a obtenção das distâncias de interação entre poços para definição 

 

Quadro 3- Apresenta os valores dos dados obtidos para a construção do grid básico para o modelo 
litológico. 

Dado Valor (m) 

Maior segmento 1184,94 

Menor segmento 9674,61 

Média 3856,51 

Desvio Padrão 1987,88 

(Md-Dv)/3 622,88 

 



31 
 

 
 

3.6.2. Malha Vertical 
 

A malha vertical foi definida com base na confiabilidade do dado de poço, 

juntamente com o dado testemunhado. Assim, foi inferido que o valor mínimo para 

cada célula vertical é de 1 m, que é o valor mínimo de definição intervalar geofísica, 

pois todas as ferramentas geofísicas (PGR, CAL e DT) são obtidos com intervalo de 

1 pé (0,33 cm), fazendo assim que no intervalo mínimo de 1 metro, hajam 3 medidas 

de um perfil geofísico – número mínimo necessário para estabelecer um valor 

intervalar confiável. Por outro lado, não é recomendável gerar células menores, pois 

células menores podem gerar litologias incorretas, que comprometeriam o modelo 

por tendenciamento elástico de extrapolação. 

 
 

3.7. Construção de perfis litológicos sintéticos e discretos utilizando 
métodos numéricos  

 
 Os perfis litológicos sintéticos são importantes ferramentas na construção de 

modelos litológicos 3-D, pois eles permitem a identificação litológica em 

profundidade sem a necessidade de amostras rochosas, tão somente são usados 

dados geofísicos indiretos, como no exemplo deste trabalho, a curva de Perfil Raio 

Gama. 

Para a construção e entendimento destes perfis é importante defini-los 

teoricamente. Eles são perfis discretos, ou seja, possuem um valor definido a cada 

profundidade, sendo diferente de uma curva de gama, que possui um valor diferente 

a cada intervalo infinitesimal em que é analisado. 

Assim, são usados os pontos de cortes anteriormente descritos e um 

algoritmo lógico simples (Figura 13) que define intervalos de valores para cada 

litologia e um número associado a este intervalo, como por exemplo, evaporitos são 

considerados número 0 e lamitos são número 3. Finalmente após a definição destes 

valores é possível rodar o algoritmo na calculadora do Petrel, que executa e forma a 

imagem final do que é a compartimentação litológica dentro do Mucuri e de suas 

unidades adjacentes.  

É importante a verificação junto aos testemunhos da qualidade deste modelo 

litológico, além disso a escala também é importante, pois geralmente o perfil 

sintético não possui um grau de detalhamento centimétrico assim como o 



32 
 

 
 

testemunho de rocha original, que por vezes tem intercalações milimétricas de 

litologias como arenitos e lamitos, assim o valor no modelo será um médio do gama 

destas duas unidades. Este modelo possui uma definição aceitável de 1m vertical, 

assim discrepâncias dentro deste intervalo aceitas devido à limitação do método. 

 

3.8. Intepretação das superfícies limítrofes e construção dos mapas 
destas superfícies 

 

As unidades geológicas são limitadas em suas bases e topos por superfícies, 

podendo elas ser de diferentes origens: não-deposicional, erosional, estrutural e 

concordante. Assim, elas são importantes chaves no entendimento da evolução das 

unidades geológicas.  

 Os limites de base e topo do Membro Mucuri são interpretados com base nas 

curvas geofísicas anteriormente citadas, possibilitando através da ferramenta de 

construção de mapas de superfície do Petrel, que permite interpretar em planta as 

feições desta unidade litológica (Figura 15). Para isso são interpolados os dados de 

topo de cada poço interpretado, formando uma superfície contínua.  

 

 

3.9. Modelagem 3-D e Interpretação dos modelos  
 

Os modelos 3-D são importantes ferramentas na visualização de formações 

geológicas em subsuperfície, sendo utilizadas amplamente em indústrias como 

mineração e petróleo. Para isso são necessários diversos tipos de dados desde a 

sua idealização até sua construção.  

Neste projeto são usados tanto dados litológicos diretos como lâminas 

petrográficas quantificadas e testemunhos, quanto indiretos através das curvas de 

perfilagem. 

A modelagem começa com a interpretação dos perfis e a construção dos 

perfis litológicos sintéticos anteriormente citados. Então é preciso determinar os 

parâmetros básicos do modelo, como o tamanho das células, sendo elas definidas 

como o grau de detalhamento máximo, ou seja, abaixo do tamanho da célula não é 

possível distinguir nenhuma feição. 



33 
 

 
 

 

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

 

 

 

 

 

 

Aqui foi estabelecida a célula mínima de 600 x 600 m em planta e 1 m de 

definição vertical. Assim todos os modelos são rodados em cima dessas unidades 

básicas. Após a configuração do grid são divididas as zonas do modelo, sendo elas 

limitadas pelas superfícies interpretadas nos perfis. Foram definidas três zonas, 

sendo a basal a Formação Cricaré, a medial o Membro Mucuri e a de topo é a zona 

do Membro Itaúnas. O modelo litológico no presente trabalho foi construído apenas 

para a zona de Mucuri. Para fins práticos, só será apresentado o modelo litológico 

para a zona do Membro Mucuri, devido à confiabilidade do dado associada a este 

intervalo. 

Construídas as zonas e o grid básico (Figura 16a e 16c), faz-se necessário 

integrar os dados litológicos dos poços com esse modelo. Para isso a técnica 

utilizada é upscalling (Figura 16b) onde as litologias dos perfis sintéticos são 

Figura 15- Mapa de base do Membro Mucuri simplificado apresentando a distribuição dos 
poços utilizados neste trabalho. 



34 
 

 
 

enquadradas com as células de 1 m de espessura, assim usando o valor médio que 

mais aparece no intervalo mínimo da célula como valor verdadeiro, ou seja, dentro 

de uma célula exemplo, a litologia mais recorrente é o arenito, sendo ele então o 

representante daquela espessura.  

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Por fim, o modelo deve ser rodado pela interpolação dos perfis já 

reescalonados. Neste trabalho o método escolhido dentro do software foi o 

Sequencial Indicator Simulation. Ele permite a simulação de variáveis discretas, 

a
) 

b
) 

c
) 

Figura 16- a) Janela do Petrel, apresentando a criação de um grid 100x100. b) Ferramenta de 
upscalling do Petrel. c) Superfícies do Membro Mucuri em grid 100x100. 



35 
 

 
 

utilizando simulação gaussiana para criar grids de binários. Assim é possível 

determinar um valor específico para cada célula do modelo. 

O modelo deve ser interpretado com cuidado, devido à alta densidade de 

poços em certas zonas, e a falta deles em outras, assim a interpolação pode ser 

tendenciosa, sendo mais precisa onde a malha de poços é mais fina. Para resolver 

este problema é necessário trabalhar com valores de anisotropia para as diferentes 

litologias modelas. 

Neste trabalho foram feitos três modelos para a definição de anisotropia para 

cada litologia (Quadro 4), sendo o primeiro um modelo default, apenas com os 

valores dos perfis inseridos, sem nenhuma interferência. Neste foi então interpretada 

a distribuição N-S e W-E de cada litologia ao longo dos diferentes poços, isso 

conforme o comportamento geológico de cada litotipo. No segundo modelo, já com 

anisotropia horizontal aplicada, foram verificados como se comportam cada uma das 

fácies ao longo da profundidade, assim obtendo-se o valor de anisotropia vertical 

para cada uma das unidades litológicas encontradas neste trabalho. Por fim o 

modelo três é considerado o modelo final, onde já estão inseridos os valores de 

anisotropia horizontal e vertical de cada litologia modelada. 

A interpretação destes números é essencialmente relacionada à geometria 

dos corpos que são formados por estas litologias. As unidades de arenito alto gama 

mostraram-se mais importantes na direção N-S do que W-E, sendo a razão 2/1 em 

proporção de relevância. Já os lamitos são extensamente distribuídos em corpos 

tabulares de longa amplitude, tanto para W-E quanto para N-S. O arenito baixo 

gama é a litologia predominante, sendo considerada isótropa no eixo horizontal. Os 

evaporitos são interpretados como ocorrências mais locais e isótropas, por isso 

possui o menor valor de anisotropia horizontal entre todos.  

Os valores de anisotropia para este modelo são os seguintes: 

 

Quadro 4- Quadro com os quatro tipos litológicos modelados e os valores de anisotropia utilizados no 
projeto em três direções (N-S, W-E e vertical). 

Litologia N-S (m) W-E (m) Vertical (m) 

Evaporito 2000 2000 20 

Arenito Bx. Gama 3000 3000 10 

Arenito Alto Gama 8000 4000 20 

Lamito 10000 10000 30 



36 
 

 
 

O último passo antes da interpretação final do modelo é a utilização da 

ferramenta Data Analysis (Figura 17), onde é possível auxiliar o programa a calcular 

corretamente as probabilidades de cada célula possuir um valor específico na 

vertical. Assim, o Petrel indica os valores originais e as probabilidades de ocorrerem 

em cada segmento. Manualmente é possível aproximar a curva de cada litologia ao 

valor mais próximo do original, dado pelos perfis sintéticos anteriores ao tratamento 

por upscalling. 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 17- Ferramenta de Data Analysis do Petrel©, mostrando as quatro litologias modeladas e o 
processo de ajuste da litologia roxa denominada Evaporitos. 



37 
 

 
 

4. RESULTADOS E DISCUSSÕES 
 

4.1. Introdução aos resultados e suas discussões 
 
Nesta seção serão expostos os resultados obtidos ao longo deste trabalho, 

apresentando-os juntamente com as discussões dos mesmos. Assim ao longo de 

cada tópico, é possível analisar o dado, suas decorrências e interpretações. 

Para isso foram identificados seis tópicos principais que sintetizam os 

resultados obtidos ao longo de todas as etapas deste projeto, que desenvolveu uma 

metodologia própria para interpretação e modelagem litológica de dados geofísicos. 

 

4.2. Pontos de corte litológicos 
 
 Os pontos de corte litológicos, ou no inglês cutoffs, são dados de extrema 

importância para a interpretação de perfis geofísicos, pois determinam a litologia 

aproximada em cada profundidade. 

 Eles consistem no limite numérico do perfil geofísico entre duas diferentes 

litologias, sendo assim, ao identificar cada ponto de corte é possível determinar 

através dos valores, por exemplo, de Perfil Raio Gama, a litologia aproximada 

daquele ponto em questão. 

 Este trabalho obteve os pontos de corte e suas litologias adjacentes através 

de um tripé de dados, sendo eles: Perfil Raio Gama interpretado, Valor do Perfil Raio 

Gama e Petrografia Quantitativa. 

 O dado interpretado de Raio Gama é a interpretação completa para cada 

metro dos poços, aliados aos perfis Cáliper e Sônico, para um controle de qualidade 

mais efetivo. Esta primeira parte é usada como calibração para os valores numéricos 

que serão apresentados a seguir, sendo eles principais determinantes para a 

identificação dos pontos de corte. 

 O Valor do Perfil Raio Gama é o número dentro de uma escala a partir de 

zero, onde cada ponto possui um valor discreto determinado, sendo usados os 

valores de gama para as profundidades de cada lâmina, assim como foi apresentado 

no capítulo de metodologia. 

 Por fim o último dado utilizado na determinação dos pontos de corte são os 

dados numéricos de porcentagem mineral, obtidos através de petrografia 



38 
 

 
 

quantitativa pelo grupo de petrografia do Projeto Mucuri, sendo estes dados tratados 

pelo presente autor para otimizar sua utilização neste trabalho. 

 Assim, os pontos de corte encontrados para o projeto são os seguintes: 

 

Quadro 5- Valores dos intervalos dos pontos de corte entre cada uma das quatro litologias 
modeladas. 

 Litologia Valor Raio Gama 

 Evaporito RG&amp;lt;60 

 Arenito Baixo Gama 60 ? RG ? 125 

 Arenito Alto Gama 125 ? RG ? 160 

 Lamito RG&gt; 160 

 
 

Estes pontos de corte (Quadro 5) são determinantes na modelagem 3-D, pois 

com estes perfis é possível criar uma malha de células ao longo de área de estudo e 

profundidade, permitindo assim o completo entendimento da distribuição litológica do 

volume geográfico. 

As litologias evaporito e lamitos são bem definidas, quando depositadas em 

regiões proximais da bacia, são relacionadas à eventos de inundação da bacia.  

Os dois tipos de arenitos, aqui chamados de arenito de baixo e a alto gama, 

são meramente numéricos. Foram separados de forma interpretativa, onde foram 

identificados dois picos e um vale (valor de 125 de gama) na nuvem de pontos dos 

três gráficos, sendo mais nítido no gráfico de K-feldspato (Figura 18). É importante 

salientar, que dentro dos chamados arenitos, estão também incluídos 

conglomerados, pois a metodologia utilizada não permite a separação destes dois 

tipos litológicos devido às suas semelhanças composicionais. 

Trabalhos futuros poderão ser realizados com este foco, para uma melhor 

compreensão destes dois tipos litológicos, que em lâmina não apresentam nítidas 

diferenças mineralógicas, porém possuem diferenças composicionais, possivelmente 

ligadas aos elementos K, Th e U contidos nos minerais destas rochas. Uma ideia 

levantada no decorrer deste trabalho é ligada a maturidade dos arenitos, diminuindo 

o valor de gama em direção ao depocentro da bacia. Outra possibilidade está ligada 

estritamente à composição dos minerais.  



39 
 

 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Figura 18- Gráficos interpretados apresentando no eixo x o valor de Raio Gama e no eixo y a 
porcentagem mineral obtida em descrição petrográfica. O primeiro gráfico leva em conta os 
minerais radioativos totais, o segundo apenas a biotita e o terceiro apenas o K-feldspato. Os 
pontos de corte são delimitados pelos vales da curva vermelha que representa a distribuição 
dos pontos das lâminas plotadas. 
 
 



40 
 

 
 

4.3. Comparação entre Perfis Litológicos Compostos e Sintéticos 
 

Os perfis litológicos são construídos pelas empresas que realizam a 

perfuração dos poços no decorrer deste processo. Para isso geralmente são 

utilizadas amostras de calha, que sobem junto a lama de perfuração, sendo os 

fragmentos geralmente pequenos cascalhos ou até tamanho lama-silte, assim o 

geólogo de poço determina a litologia em um intervalo usualmente de 3 metros, 

constituindo com a soma destes intervalos o arcabouço litológico. Desta maneira, o 

perfil litológico fornecido junto com o pacote de dados de poços (em padrão da 

Agência Nacional do Petróleo), é denominado de perfil litológico composto, pois é 

elaborado a partir de várias amostras intervalares. Camadas menores que 3 metros 

podem ser diluídas, ou especuladas, e sempre há o risco de contaminação dada a 

perfuração ser realizada sem revestimento em zonas profundas. Toda essa 

limitação, associada à discutida complexidade textural dos sedimentos do Membro 

Mucuri reduz muito a confiabilidade no perfil litológico composto dos poços. 

Neste projeto foram usados os perfis litológicos feitos pela Petrobras durante 

a perfuração de cada um dos 19 poços, e este dado foi comparado na calibração de 

um dos objetos principais do projeto, os perfis litológicos sintéticos, construídos a 

partir de dados de perfil Raio Gama. 

Os resultados obtidos com ambos os métodos se apresentaram semelhantes 

(Figura 19), principalmente nas litologias evaporito e arenitos. Isto porque, 

principalmente os evaporitos, possuem valores de gama e litologia muito 

particulares, servindo até de guia interpretativo, graças à sua alta confiabilidade. 

A maior diferença está relacionada aos lamitos (Figura 20). Porém, ao longo 

do Projeto Mucuri, o grupo responsável pela petrografia e diagênese, conseguiu 

apontar a solução para esta disparidade litológica. Isto ocorre devido a imprecisão 

da descrição litológica de calha, onde a maioria das litologias lamosas apontadas no 

perfil original eram na verdade arenitos finos a muito finos, altamente arcóseos e 

com alta concentração de biotita.  

O histograma (Figura 20) apresenta os valores em porcentagem das litologias 

em 3 fases do processo de modelagem. Sendo o vermelho a porcentagem total dos 

perfis litológicos, a verde é o valor com upscalling e a azul o resultado final do 

modelo após a aplicação de todos os métodos e anisotropia. Assim é possível ver 

que para as litologias Arenito de Alto Gama e Lamitos possuem variações mínimas 



41 
 

 
 

(entre 1 e 2%). Já os evaporitos e Arenitos de Baixo Gama possuem variações 

maiores, isso devido aos métodos empregados ao modelo, onde foram usados 

valores de anisotropias mais significativos, tentando buscar as possíveis conexões 

entre as fases reservatório, além disso, os valores em vermelho apresentam apenas 

os valores relativos aos poços, não sendo empregados métodos de interpolação a 

eles. Assim, o valor de Arenito de Baixo Gama possui uma variação de 11,3% do 

valor dos poços e os Evaporitos de 6,4%. 

Portanto é possível afirmar com a utilização do histograma das litologias, que 

o modelo possui um erro associado de até 11,3% na fácies mais abundante, o que 

se apresenta como um valor satisfatório para este tipo de trabalho. 

 

 
 



42 
 

 
 

 
 

 

Figura 19- Perfil do poço 1RPO-0001ES, apresentando os dados litológicos, raio gama 
e litológico sintético. Além disso é possível distinguir as unidades do Membro Mucuri e 
Itaúnas. Foram interpretados da esquerda para a direita o perfil litológico composto de 
calha, o perfil raio gama e o perfil litológico sintético gerados a partir dos dados 
anteriormente citados. 
 

 



43 
 

 
 

 

4.4. Superfícies de base e topo do Membro Mucuri 
 

As superfícies limítrofes de unidades são importantes peças na construção da 

história geológica de uma região, sendo elas formadas de diversas formas como 

erosão, não-deposição ou até basculamento de origem tectônica. 

Além disso, estas superfícies delimitam unidades de interesse e podem até 

ser importantes componentes em sistemas petrolíferos, sendo como selos ou como 

caminho migratório para hidrocarbonetos e água. 

Assim, foram confeccionadas através da interpretação dos 19 perfis neste 

projeto, superfícies que delimitam a base e o topo do Membro Mucuri, sendo a base 

o limite entre ele e a Formação Cricaré e o topo entre o Mb. Mucuri e o Membro 

Itaúnas. 

Figura 20- Histograma apresentando as quatro litologias modeladas e seus volumes relativos ao 
longo do processo de modelamento. A cor azul representa o volume de rocha do modelo final, o 
verde as rochas após o método de upscalling e por fim o vermelho representa o volume 
relacionado ao perfil litológico original do poço, obtido através de amostras de calha e lama de 
perfuração. 



44 
 

 
 

A superfície de base (Figura 21) tem como cotas menos profundas à noroeste 

e sudoeste neste volume geográfico, sendo elas pouco menores que 500 m. De 

maneira geral, a superfície vai ficando mais profunda em direção leste, que é a 

direção principal do depocentro da bacia. A menor profundidade encontrada está na 

região do extremo leste da área, chegando a cotas inferiores a 1900 m.  

Considerando a distância entre as extremidades da área de 16000 m e a 

diferença de profundidade de aproximadamente 1400 m, o ângulo de declive é de 

aproximadamente 5º.  

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
  

 

 

 

 

 

 

 

 

Já a superfície de topo (Figura 22Figura 21) mantém as características da 

base, porém com cotas menos profundas próximas a 300 m nas zonas noroeste e 

Figura 21- Mapa de base do Membro Mucuri, apresentando as profundidades de cada isolinha. É 
possível ver o aumento de profundidade em direção à leste, sendo esta a direção do depocentro da 
bacia. 



45 
 

 
 

sudoeste da área, com a área mais rasa localizada no extremo leste, com valores de 

1850 m de profundidade.  

Considerando a distância entre as extremidades da área também é 16000 m 

e a diferença de profundidade de aproximadamente 1550 m, o ângulo de declive é 

de aproximadamente 5,5º, levemente maior que a superfície de base do Membro 

Mucuri.  

Estes mapas também permitem identificar a espessura média da unidade que 

varia entre 50 e 200 m, sendo 150 m o valor mais comum ao longo da área de 

estudo. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 22- Mapa de topo do Membro Mucuri, apresentando as profundidades de cada isolinha. É 
possível ver o aumento de profundidade em direção à leste, sendo esta a direção do depocentro da 
bacia. 



46 
 

 
 

Outra informação importante que estes mapas de superfícies podem indicar é 

a presença de estruturas regionais. Através da interpretação das isolinhas, é 

possível identificar uma possível falha (Figura 23), que pode ter origem tanto sin-

deposicional quanto pós-deposicional. Porém esta metodologia aplicada no presente 

trabalho não permite a distinção e nem a confirmação do tipo de estrutura 

identificado, sendo necessário um futuro estudo, principalmente utilizando sísmica 

para caracterizar com exatidão as mais diversas estruturas nesta região. 

 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Figura 23- Imagem comparando as superfícies de topo e base do Mb. Mucuri e apresentando uma 
convergência das isolinhas em ambas as superfícies, representando uma possível falha no local. 

Figura 24- Vista lateral 3-D das superfícies geradas no projeto e os poços utilizados dentro da 
área de estudo. 



47 
 

 
 

4.5. Modelo 3-D 
 
  
 O modelo 3-D é o uma importante ferramenta para o entendimento espacial 

da variação e distribuição de uma determinada característica. 

 Neste projeto, o modelo criado tem como objetivo a compreensão da 

heterogeneidade litológica dentro do Membro Mucuri, auxiliando na interpretação de 

tendências deposicionais, assim permitindo a construção da história geológica da 

região com base em dados de subsuperfície. 

 Para isto, foram utilizados os métodos citados anteriormente, que 

possibilitaram a concepção de um modelo 3-D completo (Figura 25), com uma zona 

principal, sem subdivisões internas, para melhor exemplificar o Mucuri como uma 

única unidade, mesmo que dentro de hajam subdivisões internas, que serão 

discutidas no tópico seguinte deste trabalho. 

 O modelo usa como base as superfícies de topo e base do Mucuri, discutidas 

anteriormente e é preenchido pelos dados litológicos com upscalling dos perfis 

litológicos sintéticos. 

 É possível descrever como a unidade se comporta em relação à espessura ao 

longo da área, sendo a zona mais espessa localizada em sudoeste e a mais delgada 

à nordeste.  

 Outra informação básica do modelo 3-D é a diferença de abundância entre as 

quatro litologias descritas aqui. Sendo arenitos de baixo gama como o principal 

litotipo, seguido por arenitos de alto gama como segundo e evaporitos/lamitos 

dividindo os menores valores percentuais. 

 O modelo 3-D e as figuras derivadas que serão apresentadas a seguir 

seguem o seguinte esquema de cores:  

 

Quadro 6- Relação dos tipos litológicos inseridos no modelo e suas respectivas cores que estão 
representadas nas figuras do modelo 3-D. 

Litologia Cor 

Evaporito Magenta 

Arenito Baixo Gama Amarelo 

Arenito Alto Gama Laranja 

Lamitos Verde Escuro 

 



48 
 

 
 

 
 

Figura 25- Modelo litológico 3-D completo, apresentando todas as quatro litologias modeladas neste projeto. 



49 
 

 
 

4.6. Evolução Geológica do Membro Mucuri 

  

 Existem diversas formas de interpretar a evolução geológica de uma área ou 

bacia específica, entre elas a abordagem tradicional de descrição de afloramentos, 

com a interpretação das associações de fácies resultando no modelo deposicional. 

Outra ferramenta é a criação de diagramas de Wheeler e sísmica (TRAMONTINA, 

2016) para criar o arcabouço completo. 

 Neste trabalho a interpretação tem como base em seções do modelo 3-D 

desenvolvido, uma forma inovadora de identificar eventos estratigráficos associados 

a determinadas litologias. 

 É importante salientar, que as superfícies internas a zona chamada Mucuri 

não são delimitadas necessariamente por diferentes litologias, como acontece nos 

dados sísmicos, isso porque a presença de uma litologia isolada não é 

necessariamente sinal de que há aquele tipo de rocha no local. Segundo o conceito 

de interpolação e probabilidade do modelo, sendo que um tipo litológico isolado 

pode ser tanto o resultado de ruído do dado, como também a própria litologia 

presente.  

Assim é necessária a análise completa da zona e ver a conexão horizontal 

entre as fases litológicas, para uma interpretação mais precisa. Assim, deve-se 

observar um conjunto de células com concentração de uma determinada litologia, 

indicando que há uma maior possibilidade de ocorrência da determinada 

litologia na região. 

 As fases de deposição serão chamadas aqui de Unidades, sendo elas 

divididas em duas categorias. A primeira (UR- unidade regressiva) é formada 

predominantemente por arenitos de baixo e alto gama na região proximal, podendo 

apresentar lamitos e evaporitos em direção ao depocentro da bacia, sendo a região 

offshore. Esta fase está provavelmente ligada aos depósitos descritos por Vieira 

(1998) como sistemas fluviais e aluviais, formando sequências regressivas (EMBRY 

e JOHANNESSEN, 1992). A segunda categoria (UT- unidade transgressiva) é 

formada por depósitos offshore em regiões proximais, com abundância de lamitos e 

evaporitos, sendo interpretadas como sequências transgressivas (EMBRY e 

JOHANNESSEN, 1992). 



50 
 

 
 

 Também9t, foram utilizadas três diferentes seções para a interpretação das 

unidades pertencentes ao Membro Mucuri, sendo uma dip do extremo sul do 

polígono, onde a seção é mais espessa e duas strike, uma do extremo oeste e outra 

da região central, mostrando como variam as unidades ao longo do intervalo. 

A primeira unidade identificada está presente apenas na região sudoeste do 

polígono (Figura 26), onde o Membro Mucuri é mais espesso. Ela é caracterizada 

com um intervalo delgado de arenitos predominantemente, sendo eles localizados a 

oeste (Figura 27), são depósitos proximais, provavelmente associados a sistema 

aluviais. A partir destas indicações, esta unidade é chamada de UR1. 

 A seguir é encontrada a primeira unidade com a presença de 

evaporitos/lamitos em zona proximal, sendo chamada de UT1. Ela também está 

presente apenas na região sudoeste do polígono (Figura 28), onde são encontradas 

as maiores espessuras do Mucuri na área de estudo, chegando a profundidades 

maiores que 600 m. 

 A unidade UR2 é caracterizada por ser a primeira unidade que está presente 

ao longo de quase toda área de estudo na direção dip na região sul do polígono, 

sendo restringido em direção a norte (Figura 29), caracterizando uma unidade 

alongada em dip. Tem como rochas predominantes os arenitos de baixo e alto 

gama, principalmente nas zonas proximais, sendo então caracterizado como uma 

unidade regressiva. 

 Após UR2, novamente as rochas evaporíticas e lamosas tomam conta das 

regiões proximais, indicando uma nova inundação da bacia, criando a UT2, que é 

caracterizada por uma distribuição restrita em strike (Figura 30), porém ampla em dip 

no sul da área. Esta unidade não está presente na região centro-norte do polígono. 

 As unidades UR3 e UR4 são muito semelhantes, tanto em espessura quando 

em distribuição espacial, ambas representam intervalos de amplo domínio de rochas 

areníticas em zonas proximais, sendo a UR4 possui lentes de rocha evaporítica na 

zona de transição entre as zonas distal e proximal. Elas estão distribuídas na região 

centro-sul do polígono amplamente, tanto em dip quanto strike. 

 Entre estas duas unidades citadas no parágrafo anterior, está um novo evento 

transgressivo na bacia, chamado de UT3, representado por uma unidade delgada, 

mas com ampla distribuição dip e strike na área centro-sul, assim como UR3 e UR4. 



51 
 

 
 

 Por fim as duas unidades que são encontradas em todo polígono de estudo, a 

UT4 e UR5. A primeira é caracterizada como o principal evento de inundação 

apresentado no modelo, com grande espessura e distribuição ampla, não sendo 

restringido em nenhuma área, preenchendo amplamente a bacia com rochas 

evaporíticas e lamitos. A UR5 marca o último intervalo dentro do Membro Mucuri, 

apresentando rochas areníticas em zona proximal e algumas lentes de evaporitos ao 

longo do intervalo. É notável o aumento gradual de rochas evaporíticas em direção 

ao topo do Mucuri, que acabou sendo sotoposto ao intervalo do Membro Itaúnas, 

que é uma unidade predominantemente formada por evaporitos. 

 Assim, com a interpretação de seções retiradas do modelo, foi possível 

identificar nove unidades inseridas no Membro Mucuri, sendo cinco unidades 

regressivas (UR) e quatro transgressivas (UT).  

 Além disso, apenas as unidades UT4 e UR5 estão amplamente distribuídas 

na bacia, não se restringindo a áreas específicas como as outras, que só estão 

presentes na porção centro sul do polígono (Figura 30 e Figura 31). 

 

 



52 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

Figura 26- Seção não-interpretada dip do extremo sul do modelo litológico. 



53 
 

 
 

 

 

 

 

Figura 27- Seção interpretada dip do extremo sul do modelo litológico, onde é possível ver as sete unidades deposicionais interpretadas, sendo 
quatro em amarela representando da base para o topo UR1, UR2, UR3 e UR4. As três unidades verdes são UT1, UT2 e UT3. 



54 
 

 
 

 

 

 
 
 
 
  
 
 
 
 
 

Figura 28- Seção não-interpretada Strike 01 da região oeste do modelo litológico. 



55 
 

 
 

 
 

 
 
 
 
 
 
 
 

Figura 29- Seção interpretada Strike 01 da região oeste do modelo litológico, onde é possível ver as nove unidades deposicionais interpretadas, sendo 
cinco em amarelo representando da base para o topo UR1, UR2, UR3, UR4 e UR5. As quatro unidades verdes são UT1, UT2, UT3 e UT4. 



56 
 

 
 

 
 
 
 
 
 
Figura 30- Seção não-interpretada Strike 02 da região central do modelo litológico. 

 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



57 
 

 
 

 
 
 
 
 
 

Figura 31- Seção interpretada Strike 02 da região central do modelo litológico, onde é possível ver as sete unidades deposicionais interpretadas, sendo 
quatro em amarelo representando da base para o topo UR2, UR3, UR4 e UR5. As três unidades verdes são UT2, UT3 e UT4. 
 

 
 

 
 



58 
 

 
 

4.7. Caracterização do reservatório 

 

A caracterização unidades reservatório é uma importante ferramenta para a 

indústria petrolífera, tanto na fase de exploração quanto na produção e 

desenvolvimento de campos. Ela determina como os projetos serão operados e 

executados. 

Assim, foram utilizados os resultados anteriormente apresentados como base 

para a caracterização da zona do Membro Mucuri como reservatório, dentro do 

polígono de estudo. 

Galloway e Hobday (1996) classificou três tipos de reservatórios: Layer Cake, 

Jigsaw Puzzle e Labyrinth (Figura 6). Sendo o primeiro como zonas contínuas tanto 

lateral quanto horizontalmente, com variação gradual de litologias e de fácil 

correlação. Já Jigsaw Puzzle seria um meio termo, com mudanças abruptas de 

permeabilidade e tipos litológicos, formando interdigitação nos limites litológicos. 

Este tipo de reservatório é de fácil delimitação da área de produção, porém sua 

correlação é complicada. Por fim Labyrinth, que é formado por reservatórios isolados 

de difícil correlação e delimitação de sua zona de produção. 

Assim com base nestas informações e com o uso dos filtros do Petrel é 

possível isolar as fácies reservatório do Mucuri (Arenitos de Baixo e Alto Gama), das 

não-reservatório (Evaporitos e Lamitos).  

Os primeiros somados formam 93,1% do volume de rocha dentro do modelo 

(Figura 20), já as rochas não-reservatórios compõem os 6,9% restantes. Assim é 

claro a ampla dominância das fases reservatórios em detrimento do que seriam as 

barreiras de fluxo ou selos do sistema. 

Assim, para uma melhor visualização da distribuição destas fácies ao longo 

da área de estudo, é possível gerar modelos 3D em formato cerca (Figura 32), com 

seções dip e strike. 

 

 



59 
 

 
 

  

Figura 32- Diagrama em grade do modelo litológico, apresentando conjuntos de seções dip e strike que mostram a distribuição espacial das quatro litologias 
modeladas no projeto. 



60 
 

 
 

 

Figura 33- Diagrama em grade do modelo litológico, apresentando conjuntos de seções dip e strike que mostram a distribuição espacial das duas litologias 
reservatório (arenitos de alto e baixo gama) modeladas no projeto. Em detalhe uma imagem de zoom enfatizando a ausência de rochas não-reservatório. 



61 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 

Figura 34- Diagramas em grade do modelo litológico em duas vistas, apresentando conjuntos de seções dip e strike que mostram a distribuição 
espacial das duas litologias não-reservatório (evaporitos e lamitos) modeladas no projeto. 



62 
 

 
 

 Assim, com base nas imagens anteriormente apresentadas foi possível 

interpretar o Membro Mucuri na área de estudo como tipo Layer Cake. Isso devido à 

abundância de fácies reservatórios (Figura 33), ultrapassando 90% do volume total 

de rocha.  

 As fácies reservatório possuem continuidade lateral e horizontal, além de boa 

conectividade. Por outro lado, as fácies não-reservatório (Figura 34) também são 

lateralmente contínuas, por vezes formando lentes de pouca espessura, porém não 

formam grandes barreiras de fluxo. 

 Portanto é possível inferir que o Membro Mucuri possui um volume grande de 

rochas reservatório, porém devido à grande extensão lateral e vertical destas 

unidades, o fluído, seja ele gás ou óleo, é transportado ao longo das camadas 

durante um grande intervalo de tempo até encontrar uma barreira que permita sua 

acumulação, trazendo assim, possíveis perdas ao longo do trajeto. 

 Em uma escala mais ampla, os eventos UT, que retratam as transgressões 

mapeadas no modelo 3D marcam uma maior concentração das fácies não-

reservatório, apresentando assim níveis de concentração de barreiras de fluxo ou 

níveis de deflexão de fluxo, podendo assim gerar intervalos internos ao reservatório, 

notoriamente trabalhados pelas equipes de engenharia de reservatório como 

intervalos produtores. 

 Cabe por fim salientar que toda esta análise foi realizada a partir das fácies 

deposicionais, sem análise de porosidade ou impacto diagenético, o que seria outro 

modelo a ser realizado e integrado a este estudo. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



63 
 

 
 

5. CONCLUSÕES 

 
 

Este tópico é dedicado às conclusões e considerações finais deste trabalho, 

agrupando os diferentes resultados obtidos ao longo do processo e sintetizando-os 

de maneira concisa e direta. 

O modelo tridimensional gerado permite definir as principais conclusões 

acerca dos procedimentos adotados, testabilidade da metodologia, limitação dos 

dados, e resultados sobre a interpretação geológica dos dados e inferências sobre a 

caracterização dos reservatórios. 

 

- Foram interpretados diferentes tipos de perfis geofísicos e com o auxílio de 

dados numéricos foram obtidos pontos de corte litológicos para a área, levando em 

conta principalmente o valor de gama obtido no perfil geofísico e a porcentagem de 

minerais com elementos radioativos como K-feldspato e biotita. 

- Foi possível interpretar a partir dos três pontos de corte, quatro diferentes 

litologias, sendo elas em ordem crescente de gama: evaporitos, arenito de baixo 

gama, arenito de alto gama e lamitos. 

- O limite entre os dois tipos de arenitos foi definido com base na 

interpretação da nuvem de pontos plotados no gráfico gama-porcentagem mineral. 

Porém em lâmina não foi possível fazer esta distinção, abrindo possibilidades para 

um futuro estudo que defina se realmente há um limite litológico e qual o significado 

geológico destas diferentes litologias. 

- Os perfis sintéticos obtidos através do algoritmo lógico no software Petrel 

apresentaram resultados coerentes com os dados do perfil litológico de calha que foi 

produzido durante a perfuração dos diferentes poços utilizados neste projeto. 

- A maior divergência entre os perfis sintéticos e os litológicos está nos 

lamitos, porém foi possível através dos resultados do grupo de petrografia do projeto 

Mucuri, verificar que a maioria das rochas descritas como lamito durante a 

perfuração eram na verdade arenitos finos a muito finos, altamente arcoseanos e 

ricos em biotita. 

- A litologia ‘’Evaporitos’’ foi usada com êxito tanto para o controle de 

superfícies quanto para a calibração litológica devido à sua assinatura característica 

de raio gama, possuindo valores muito baixos deste sinal. 



64 
 

 
 

- Os perfis sintéticos se apresentaram como ótimas ferramentas para poços 

que não possuem dados litológicos descritos, ou com limitações de resolução (perfil 

litológico composto - usualmente 3 metros por amostra de calha). Entretanto, a união 

destas duas técnicas consolidou e corroborou para um modelo litológico mais 

preciso, não sendo elas mutuamente excludentes.  

- Os histogramas mostraram como varia cada litologia em termos de 

porcentagem ao longo da construção do modelo 3-D, assim foi possível inferir que o 

máximo de variação entre os poços e o modelo é de 11,3%, apresentado pela 

litologia Arenito de Baixo Gama.  

 - Através da interpretação dos 19 perfis foi possível criar as superfícies de 

topo e base do Membro Mucuri. A superfície de base divide a unidade da Formação 

Cricaré, já a superfície de topo divide-a do Membro Itaúnas, que é a fase evaporítica 

principal da bacia. 

 - Estas superfícies apresentam na região noroeste da área de estudo uma 

anomalia nas isolinhas que possivelmente estão ligadas à uma falha. Por cruzar 

ambas superfícies, é provavelmente pós-deposicional. Para uma melhor 

compreensão desta estrutura e de sua gênese seria necessária a aplicação de 

outras técnicas como a interpretação sísmica. Assim seria possível caracterizar a 

área estruturalmente e verificar se estas falhas são caminhos de migração ou 

formam armadilhas estruturais, o que auxiliaria na possível produção de 

hidrocarbonetos na região. 

 - O modelo 3-D permitiu a descrição de como a unidade do Membro Mucuri 

está estabelecida em relação à espessura e distribuição na área de estudo, sendo a 

zona sudoeste mais espessa e a nordeste mais delgada. Além disso, é possível 

verificar a relação de abundância de litologia caracterizada no modelo, sendo 

evaporitos e lamitos as rochas de menor volume total e os arenitos de alto e baixo 

gama representam a ampla maioria das rochas nesta unidade. 

- Outra informação básica obtida do modelo 3-D é a diferença de abundância 

entre as quatro litologias descritas aqui. Sendo arenitos de baixo gama como o 

principal litotipo, seguido por arenitos de alto gama como segundo e 

evaporitos/lamitos dividindo os menores valores percentuais. 

 - Foram identificadas nove unidades inseridas no Membro Mucuri, sendo 

cinco unidades regressivas (UR) e quatro transgressivas (UT).  



65 
 

 
 

 - As unidades UT4 e UR5 estão amplamente distribuídas na bacia, não se 

restringindo a áreas específicas, já UR1 e UT1 só aparecem no extremo sudoeste 

do polígono, enquanto UR2, UT2, UR3, UT3 e UR4 estão presentes ao logo de toda 

extensão dip na região centro-sul do polígono, não estando depositados na região 

norte. 

- O Membro Mucuri possui mais conexões porosas (arenitos) do que barreiras 

de fluxo formadas pelos lamitos e evaporitos. 

- O reservatório foi caracterizado como Layer Cake. Ele possui ampla 

conectividade das fases reservatórios, com raras barreiras de fluxo, marcando assim 

um intervalo contínuo de bom reservatório para o Membro Mucuri ao longo de toda a 

área de estudo. 

Entretanto, a concentração das fácies não-reservatório nas unidades 

transgressivas (UTs) pode gerar barreiras ou defletores de fluxo, que podem retardar 

a migração de óleo ou até fracionar o reservatório em zonas produtoras distintas. 

 

A presente metodologia desenvolvida fornece um volume de resultados de 

baixo custo, utilizando dados usuais, e critérios geológicos de controle, parâmetros 

estatísticos e definições claras para gerar um modelo 1D (poço) e 3D modelo de 

reservatórios para o Membro Mucuri. Os modelos gerados fornecem subsídios 

importantes para um melhor controle litológico para todo o Membro Mucuri da região 

terrestre da Bacia do Espírito Santo (a ser utilizado no Projeto Mucuri) como 

complemento e refinamento do perfil litológico composto dos poços, e o modelo 3D 

subsidia o gerenciamento de reservatórios na área de estudo. 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



66 
 

 
 

6. REFERÊNCIAS 
 
 

ALBERTÃO G.A., MULDER T., ESCHARD R. Impact of salt-related 
palaeotopography on the distribution of turbidite reservoirs: Evidence from well-
seismic analyses and structural restorations in the Brazilian offshore. Marine and 
Petroleum Geology 28: 1023-1046, 2011. 
 
ASMUS, H. E.; GOMES, J. B.; PEREIRA, A. C. B. Integração geológica regional da 
Bacia do Espírito Santo. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 25, São 
Paulo. Anais. São Paulo: Sociedade Brasileira de Geologia. v. 3, pp. 235-252, 1971.  
 

BIASSUSI, A., MACIEL, A., CARVALHO, R. Bacia do Espírito Santo: O Estado da 
Arte da Exploração. Geoci. PETROBRÁS, Rio de Janeiro, 4 (1): 13-19, jan./mar. 
1990. 
 
CARVALHO, K.W.B. Geologia da bacia sedimentar do Rio Almada. Boletim Técnico 
Petrobrás. v. 8, n. 1, 5-56, 1965. 
 
DE ROS, L. F., GOLDBERG, K., DANI, N., ARMELENTI, G., CARVALHO, A. S. G. &amp;amp; 
ZAMBONATO, E. E. Diagenetic processes in clastic pre-salt reservoirs, onshore 
Espírito Santo Basin, eastern Brazil. In: AAPG ANNUAL CONVENTION 
EXHIBITION, 2010, New Orleans. Abstracts Volume… New Orleans, pp. 56-56, 2010 
 
EMBRY, A.F., JOHANNESSEN, E.P. T–R sequence stratigraphy, facies analysis and 
reservoir distribution in the uppermost Triassic- Lower Jurassic succession, western 
Sverdrup basin, Arctic Canada. In: Vorren, T.O., Bergsager, E., Dahl-Stamnes, O.A., 
Holter, E., Johansen, B., Lie, E., Lund, T.B. (Eds.), Arctic Geology and Petroleum 
Potential, vol. 2 (Special Publication). Norwegian Petroleum Society (NPF), pp. 121–
146, 1992. 
 
FRANÇA, R.L., DEL REY A.C., TAGLIARI C.V., Brandão J.R., Fontanelli P.R. Bacia 
do Espírito Santo. Boletim Geociências Petrobrás, Rio de Janeiro, v. 15, n. 2, 501-
509, 2007. 
 
GALLOWAY, W. E., and HOBDAY, D. K. Terrigenous clastic depositional systems: 
Heidelberg, Springer-Verlag, 489 p, 1996. 
 
ISYAKU A.A., RUST D., TEEUW R., WHITWORTH M. Integrated well log and 2-D 
seismic data interpretation to image the subsurface stratigraphy and structure in 
north-eastern Bornu (Chad) basin. Journal of African Earth Sciences 121: 1-15, 
2016. 
 
KEAREY P., BROOKS M., HILL I. (2002) Geofísica de exploração – edição traduzida 
para Português por Coelho M.C.M. Oficina dos Textos, 2009. 
 
MOHAMED A.K., GHAZALA H.H., MOHAMED L. Integration between well logging 
and seismic reflection techniques for structural analysis and reservoir 
characterizations, Abu El Gharadig basin, Egypt. NRIAG Journal of Astronomy and 
Geophysics, 2016. 



67 
 

 
 

 
RANGEL, H.D., BIASSUSI, A.S., LIMA, F.R.T. Carta estratigráfica da Bacia do 
Espírito Santo. São Mateus, Relatório Interno Petrobras, 1990.  
Schlumberger Wireline and Testing. Log Interpretation, Principles/Applications, 1989. 
 
SCHLUMBERGER. Schlumberger Wireline and Testing. Log Interpretation, 
Principles/Applications. 1989 
 
TRAMONTINA, F.R. Análise tectono-estratigráfica do Membro Mucuri no cubo 
sísmico 3D fazenda Cedro Sul, Aptiano da Bacia do Espírito Santo. Porto Alegre, 
112 f. Trabalho de Graduação, Instituto de Geociências, Universidade Federal do 
Rio Grande do Sul, 2016. 
 
UFRGS. Arquitetura estratigráfica, geometria e heterogeneidade de arenitos 
reservatórios da Formação Maracangalha, Bacia do Recôncavo, Bahia. Projeto 
UFRGS-Petrobras (Relatório Interno), 2007. 
 
VIEIRA, R. A. B., MENDES, M. P., VIEIRA, P.E., COSTA, L. A. R., TAGLIARI, C. V., 
BACELAR, L. A. P. &amp;amp; FEIJO, F.J. Bacias do Espírito Santo e Mucuri. Boletim de 
Geociências da Petrobras, Rio de Janeiro, 8(1): 191-202, 1994. 
 
VIEIRA, R. A. B. Análise estratigráfica e evolução paleogeográfica da seção 
Neoaptiana na Porção Sul da Plataforma de São Mateus, Bacia do Espírito Santo, 
Brasil. 158 f. Tese de Mestrado – Instituto de Geociências, Universidade Federal do 
Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 1998. 
  
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



68 
 

 
 
 



69 
 

 
 
 



70 
 

 
 
 


</field>
	</doc>
</add>