<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.13739</field>
		<field name="filename">19854_Disserta%c3%a7%c3%a3o_Cl%c3%a1udio_Oliveira.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Universidade de Aveiro Departamento de Engenharia Mecânica 
2012 

 
 
 
 
 
 
 
 

Cláudio André                      Parque automóvel – Comparação com veículos  
Marques de Oliveira           envolvidos em acidentes     



      
 

     



 

 
III 

 

                                       Universidade de Aveiro Departamento de Engenharia Mecânica 
                                               2012 

 
 
 
 
 
 
 
 

Cláudio André                      Parque automóvel – Comparação com veículos  
Marques de Oliveira           envolvidos em acidentes               

 
 
 
 

Dissertação apresentada à Universidade de Aveiro para cumprimento dos 

requisitos necessários à obtenção do grau de Mestre em Engenharia Mecânica, 

realizada sob a orientação científica da Professora Doutora Margarida Isabel 

Cabrita Marques Coelho, Professora Auxiliar Convidada do Departamento de 

Engenharia Mecânica da Universidade de Aveiro. 

  



 

IV 

 

 

  



 

 
V 

 

 

 

 

 

 

 

 

“A mente que se abre a uma nova ideia jamais 

voltará ao seu tamanho original.” 

Albert Einstein 

  



 

VI 

 

 

   



 

 
VII 

 

 

 

 

O júri 

Presidente  Professor Doutor Fernando José Neto da Silva 
Professor Auxiliar do Departamento de Engenharia Mecânica da Universidade 
de Aveiro 

 
Orientador  Professora Doutora Margarida Isabel Cabrita Marques Coelho 

Professora Auxiliar Convidada do Departamento de Engenharia Mecânica da 
Universidade de Aveiro 

 
Arguente  Doutora Elisabete Maria Mourinho Arsénio Guterres de Almeida 

Investigadora Auxiliar do Laboratório Nacional de Engenharia Civil 
 

 

 

  



 

VIII 

 

 

  



 

 
IX 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Agradecimentos 
 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 

A realização desta dissertação só foi possível graças à contribuição direta e 
indireta de um conjunto de pessoas e entidades às quais apresento os meus 
agradecimentos. 

Em primeiro lugar, desejo agradecer à minha orientadora, a Professora 
Doutora Margarida Coelho, e à Engª Guilhermina Torrão por terem 
acompanhado todo este trabalho. Agradeço a orientação científica, a 
disponibilidade que sempre mostraram, o incentivo e o enriquecimento 
pessoal proporcionado pela relação estabelecida ao longo dos últimos seis 
meses. 

Agradeço à Agência Portuguesa do Ambiente (APA), ao Instituto da 

Mobilidade e dos Transportes Terrestres (IMTT) e à Associação de 

Comércio Automóvel de Portugal (ACAP) os dados disponibilizados.  

À minha família, agradeço o apoio, sobretudo nos momentos mais difíceis. 

Um agradecimento especial, ao Professor Jorge Almeida, meu tio, pelo 
incansável apoio prestado durante a realização deste trabalho. 

 



 

X 

 

  



 

 
XI 

 

 
 
 
Palavras-chave Parque automóvel, eficiência energética, emissões, consumos, segurança 

rodoviária. 
 
Resumo 
 

 

 

 

  

A presente Dissertação de Mestrado insere-se no âmbito de um projeto de 
investigação intitulado “SAFENV: Compromisso entre Segurança e Emissões para o 
Tráfego Rodoviário” (TDC/SEN-TRA/113499/2009), financiado pela Fundação para a 
Ciência e a Tecnologia (FCT) e pelo Fundo Social Europeu (FSE) no âmbito do III 
Quadro Comunitário de apoio. Os seus dois objetivos principais consistiram no 
estudo da evolução do parque automóvel português, no período compreendido 
entre 1990 e 2010, com ênfase nos veículos ligeiros e na análise do efeito dos 
atributos dos veículos nas suas emissões e consumos. 

A análise da evolução do parque automóvel português (PAP) começou a ser 
efetuada com recurso a dados estatísticos existentes. Posteriormente, com o 
intuito de complementar esse estudo, procedeu-se à análise de uma amostra de 
veículos reais envolvidos em acidentes de viação, denominada “amostra BSR” (Base 
de dados de Segurança Rodoviária). O estudo dos veículos da amostra BSR incluiu a 
análise dos perfis evolutivos das suas características técnicas e a estimativa dos 
seus consumos e emissões através do modelo Copert 4. 

Neste estudo, constatou-se que o parque automóvel português, nas últimas duas 
décadas, cresceu 2,7 vezes. Como consequência, verificou-se que a taxa de 
motorização aumentou 126% e a quilometragem 82%. No entanto, observou-se 
que, nos últimos anos, as vendas de veículos novos tiveram uma tendência 
decrescente, tendo sofrido uma quebra de cerca de 35%, entre o ano de 2000 e o 
ano de 2010, o que levou ao envelhecimento do PAP. No que diz respeito 
especificamente aos veículos ligeiros, observou-se que, atualmente, são os veículos 
a diesel os mais vendidos e que a venda de veículos a combustíveis alternativos não 
tem tido grande expressão, sendo, no ano de 2010, apenas 1,1% do total de 
vendas. Verificou-se também que as suas potências, cilindradas, taras e distâncias 
entre eixos tiveram uma tendência crescente nas últimas duas décadas. 

Na presente dissertação, foi possível estabelecer uma correspondência direta entre 
alguns dos atributos dos veículos, como a idade, cilindrada, tipo de veículo e tipo 
de combustível utilizado e as suas emissões e consumos. Os resultados das 
estimativas das emissões e consumos dos veículos presentes na BSR permitiram 
concluir que os veículos mais recentes consomem menos e emitem menos, o que 
denota um desenvolvimento dos veículos, do nosso parque automóvel, no que diz 
respeito aos seus desempenhos ambientais e energéticos. Por exemplo, os veículos 
ligeiros de passageiros (VLP) com cilindradas inferiores a 1,4L, a gasolina, e a 2,0L, a 
diesel, com 20 anos, para uma velocidade de 120km/h, em relação aos veículos 
com um ano de idade, possuem emissões de dióxido de carbono (CO2) e consumos 
superiores na ordem dos 11% e 34%, respetivamente. Verificou-se que os veículos 
comerciais ligeiros (VCL), em relação aos VLP, têm maiores consumos e emissões e 
que os veículos de maior cilindrada têm piores desempenhos energéticos e 
ambientais. Em relação ao combustível utilizado, constatou-se que os veículos 
híbridos, face aos veículos a diesel, a gasolina e a Gás de Petróleo Liquefeito (GPL), 
apresentam melhor desempenho energético-ambiental. Comparando os veículos a 
diesel com os veículos a gasolina, contatou-se que os primeiros consomem menos 
combustível e emitem mais óxidos de azoto (NOx) e partículas materiais (PM).  

 



 

XII 

 

 
 
  



 

 
XIII 

 

 

 

 

Keywords                Vehicle fleet, energy efficiency, emissions, fuel consumption, road safety. 

 
Abstract  

  

This master's thesis was developed within the research project “SAFENV: 
Predicting the Trade-off between Safety and Emissions for Road Traffic” 
(TDC/SEN-TRA/113499/2009), financed by the Fundação para a Ciência e a 
Tecnologia (FCT) and the European Social Fund (ESF), through the III Framework 
Program. The two main objectives consist on the study of the evolution of the 
Portuguese vehicle fleet, between 1990 and 2010, emphasizing the analysis of the 
effects of passenger cars and light duty vehicles' specifications on their emissions 
and fuel consumption. 

The analysis of the Portuguese vehicle fleet (PAP) evolution started with gathering 
the existent statistic information. In order to complement this study, a sample, 
taken from passenger cars and light duty vehicles  involved in road accidents, 
called "BSR sample" (BSR: Road Security's Data Base) was analysed. The trial of 
BSR vehicle samples include the analysis of the evolving technical specification 
profiles and the estimates of their fuel consumptions and emissions through 
Copert 4 model. 

In this work, it was confirmed that, in the last two decades, the Portuguese 
vehicle fleet has increased 2,7 times. As a consequence, the rate of motor vehicles 
and mileage has increased 126% and 82%, respectively. However, in the last few 
years, the sale of new cars has had the tendency to decrease, suffering a break of 
35%, between 2000 and 2010, causing the aging of the vehicle fleet (PAP). 
Specifically regarding to the passenger cars and light duty vehicles, it has been 
observed that, nowadays, diesel vehicles are the most sold and alternative fuel 
vehicles did not cause great impact (only responsible for 1,1% of the total sales in 
the year 2010). It has also been examined that their engine power, engine size, 
weight and wheelbase had a growing tendency in the last two decades. 

In this thesis, it was possible to establish the direct correspondence between 
some of the vehicles specifications, such as age, engine size, vehicle and fuel type 
used and their emissions and fuel consumption. The results of the vehicles 
presented in the BSR allowed to conclude that the more recent vehicles have 
lower emissions and fuel consumption, which shows a development in our vehicle 
fleet, concerning their environmental and energy performance. For example, the 
20 year old passenger cars with engine size less than 1,4L for gasoline and 2,0L for 
diesel, at a speed of 120km/h, have 11% and 34%, respectively, more CO2 
emissions and fuel consumption, in comparison to new vehicles. Light duty 
vehicles have bigger emissions and fuel consumption than passenger cars. Hybrid 
vehicles have a better energetic and environmental performance than diesel, 
gasoline and LPG vehicles. Comparing diesel and the gasoline vehicles, the first 
consume less fuel but lead to higher NOx and PM emissions.  

 

 



 

XIV 

 

  



 

 
XV 

 

 

ÍNDICE 

ÍNDICE DE FIGURAS ....................................................................................................................................... XVII 

ÍNDICE DE QUADROS ...................................................................................................................................... XXI 

1 INTRODUÇÃO.................................................................................................................................................. 1 

1.1 Motivação ........................................................................................................................................ 1 

1.2 Objetivos .......................................................................................................................................... 3 

1.3 Estrutura da Dissertação .................................................................................................................. 4 

2 ESTADO-DA-ARTE ........................................................................................................................................... 5 

3 METODOLOGIA ............................................................................................................................................... 9 

3.1  Caracterização do parque automóvel português .......................................................................... 10 

3.2  Caracterização dos veículos da amostra BSR ................................................................................. 10 

3.2.1 Análise das tendências evolutivas das características técnicas ............................................ 11 

3.2.2 Análise das tendências evolutivas dos consumos e emissões .............................................. 11 

4 O PARQUE AUTOMÓVEL PORTUGUÊS E A SUA EVOLUÇÃO ......................................................................... 15 

4.1 Caracterização geral do parque automóvel ................................................................................... 15 

4.1.1 Número de veículos do parque automóvel ........................................................................... 15 

4.1.2 Quilometragem do parque automóvel ................................................................................. 16 

4.1.3 Vendas de veículos automóveis ............................................................................................ 17 

4.1.4 Idade do parque automóvel .................................................................................................. 19 

4.2 Caracterização dos veículos ligeiros de passageiros ...................................................................... 20 

4.2.1 Parque e vendas de VLP – Ano de 2010 ................................................................................ 20 

4.2.2 Evolução das vendas de VLP por tipo de combustível .......................................................... 22 

4.2.3  Tendências evolutivas das características técnicas ............................................................... 23 

4.2.4 Evolução das emissões de CO2 .............................................................................................. 27 

4.3 Síntese ............................................................................................................................................ 28 

5 ESTATÍSTICA DESCRITIVA PARA OS VEÍCULOS DA BSR ........................................................................... 29 

5.1 Análise da amostra......................................................................................................................... 29 

5.2 Análise comparativa entre o PAP de 2010 e a amostra BSR 2010 ................................................. 31 

5.3 Tendências evolutivas das características técnicas ....................................................................... 33 

5.3.1  Veículos ligeiros de passageiros ............................................................................................ 33 

5.3.2  Veículos comerciais ligeiros .................................................................................................. 34 

5.4 Síntese ............................................................................................................................................ 35 

6 DESEMPENHO ENERGÉTICO E AMBIENTAL DE VEÍCULOS LIGEIROS ...................................................... 37 

6.1 Estimativa de emissões e consumos para veículos a gasolina ....................................................... 37 

6.2 Estimativa de emissões e consumos para veículos a diesel ........................................................... 41 

6.3 Estimativa de emissões e consumos para veículos a combustíveis alternativos ........................... 48 



 

XVI 

 

6.4  Síntese ........................................................................................................................................... 48 

7 CONCLUSÕES E TRABALHOS FUTUROS................................................................................................... 49 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ........................................................................................................................ 53 

ANEXOS ............................................................................................................................................................ 55 

Anexo A ....................................................................................................................................................... 55 

Anexo B ....................................................................................................................................................... 57 

Anexo C ....................................................................................................................................................... 61 

Anexo D ....................................................................................................................................................... 63 

Anexo E ........................................................................................................................................................ 65 

Anexo F ........................................................................................................................................................ 67 

Anexo G ....................................................................................................................................................... 69 

Anexo H ....................................................................................................................................................... 73 

Anexo I ......................................................................................................................................................... 77 

Anexo J ........................................................................................................................................................ 79 

Anexo K ....................................................................................................................................................... 85 

 

  



 

 
XVII 

 

 

ÍNDICE DE FIGURAS 

Figura 1: Vítimas mortais de acidentes rodoviários ocorridos em Portugal, no ano de 2011, por categoria de 

veículo (%) (ANSR, 2012) ................................................................................................................................... 3 

Figura 2: Acidentes e vítimas segundo a natureza do acidente (%) (ANSR, 2012) ............................................ 3 

Figura 3: Esquema da metodologia adotada ..................................................................................................... 9 

Figura 4: Evolução do número de veículos do parque automóvel português, no período de 1990 a 2010 

(dados de ACAP, 2011) .................................................................................................................................... 15 

Figura 5: Constituição do parque automóvel português em 2010 (dados de ACAP, 2011) ............................ 15 

Figura 6: Evolução do número de veículos do parque automóvel da UE-27, nas últimas duas décadas (dados 

de EC, 2011) ..................................................................................................................................................... 16 

Figura 7: Evolução do número de VLP/1000 habitantes em Portugal e na UE-27, no período de 1990 a 2009 

(dados de EC, 2011) ......................................................................................................................................... 16 

Figura 8: Quilómetros percorridos anualmente por tipo de veículo (vkm×10
3
), no período de 1990 a 2009 

(APA, 2011) ...................................................................................................................................................... 17 

Figura 9: Evolução do volume de vendas de veículos novos, no período de 1990 a 2010 (dados de ACAP, 

2011)................................................................................................................................................................ 17 

Figura 10: Evolução do volume de vendas dos VLP, no período de 1990 a 2010 (dados de ACAP, 1995-2011)

 ......................................................................................................................................................................... 18 

Figura 11: Venda de VLP em Portugal no ano de 2010, por marca (dados de ACAP, 2011) ........................... 18 

Figura 12: Evolução do volume de vendas dos VCL, no período de 1990 a 2010 (dados de ACAP, 1995-2011)

 ......................................................................................................................................................................... 18 

Figura 13: Venda de VCL em Portugal, no ano de 2010, por marca (dados de ACAP, 2011) .......................... 19 

Figura 14: Idade média do parque automóvel português e da UE-27 + (Suíça, Noruega e Turquia), nos anos 

de 1995 e 2009, por categoria de veículo automóvel (dados de ACAP, 1996, 2010; EEA, 2010) ................... 19 

Figura 15: Idade média dos VFV abatidos nos centros de desmantelamento VALORCAR (VALORCAR, 2012) 20 

Figura 16: VLP a circularem em 2010, por país da marca (dados de ACAP, 2011) .......................................... 20 

Figura 17: VLP a circularem em 2010, por marca (dados de ACAP, 2011) ...................................................... 20 

Figura 18: Distribuição dos VLP registados no ano de 2010, por faixa etária (dados de ACAP, 2011) ............ 21 

Figura 19: Venda de VLP em Portugal, no ano de 2010, por segmento (dados de ACAP, 2011) .................... 21 

Figura 20: Venda de VLP em Portugal, no ano de 2010, por sub-segmento (dados de ACAP, 2011) ............. 21 

Figura 21: Venda de VLP em Portugal, no período de 1990 a 2010, por tipo de combustível (dados de ACAP, 

1995-2011) ...................................................................................................................................................... 22 

Figura 22: Rácio da venda de VLP a diesel, no período de 1990 a 2009, na UE-15 + EFTA (dados de ACEA, 

2011)................................................................................................................................................................ 22 

Figura 23: Evolução da venda, em Portugal, de VLP a combustíveis alternativos (dados de ACAP, 2011) ..... 23 

Figura 24: Evolução da potência média dos VLP vendidos em Portugal e na UE-15 + EFTA, no período de 

1990 a 2010  (dados de ACEA, 2011) ............................................................................................................... 23 

Figura 25: Evolução da cilindrada média dos VLP vendidos em Portugal e na UE-15 + EFTA, no período de 

1990 a 2010 (dados de ACEA, 2011)................................................................................................................ 24 



 

XVIII 

 

Figura 26: Cilindrada média dos VLP vendidos em Portugal, entre 2007 e 2010, por tipo de combustível 

(dados de ACAP, 2009-2011) ........................................................................................................................... 24 

Figura 27: Evolução da tara média dos VLP vendidos em Portugal e na UE-27, no período de 2001 a 2010 

(dados de CAMPESTRINI e MOCK, 2011) ......................................................................................................... 25 

Figura 28: Tara média (kg) dos VLP vendidos na UE-27, entre 2001 e 2010, por tipo de combustível 

(CAMPESTRINI e MOCK, 2011) ......................................................................................................................... 26 

Figura 29: Evolução da distância entre eixos média dos VLP vendidos em Portugal e na UE-27, no período de 

2001 a 2010 (dados de CAMPESTRINI e MOCK, 2011)..................................................................................... 26 

Figura 30: Evolução dos fatores de emissão de CO2 dos VLP vendidos em Portugal e na UE-27, no período de 

2000 a 2010 (dados de EEA, 2011) ................................................................................................................... 27 

Figura 31: Emissões de CO2 médias dos VLP vendidos na UE-27, entre 2000 e 2010, por tipo de combustível 

(EEA, 2011) ....................................................................................................................................................... 27 

Figura 32: Número de VLP e VCL por ano de registo presentes na BSR........................................................... 29 

Figura 33: Distribuição dos VLP da BSR por idades e por tipo de combustível ................................................ 30 

Figura 34: Distribuição dos VCL da BSR por idades e por tipo de combustível ................................................ 30 

Figura 35: Cilindrada média dos VLP presentes na BSR ................................................................................... 33 

Figura 36: Tara média dos VLP presentes na BSR ............................................................................................ 33 

Figura 37: Distância entre eixos média dos VLP presentes na BSR .................................................................. 34 

Figura 38: Cilindrada média dos VCL presentes na BSR ................................................................................... 34 

Figura 39: Tara média dos VCL presentes na BSR ............................................................................................ 35 

Figura 40: Distância entre eixos média dos VCL presentes na BSR .................................................................. 35 

Figura 41: Fatores de emissão de CO dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias 

com limite de velocidade de 90km/h ............................................................................................................... 38 

Figura 42: Fatores de emissão de CO dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias 

com limite de velocidade de 100km/h ............................................................................................................. 38 

Figura 43: Fatores de emissão de CO dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias 

com limite de velocidade de 120km/h ............................................................................................................. 38 

Figura 44: Fatores de emissão de CO2 dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias 

com limite de velocidade de 90km/h ............................................................................................................... 39 

Figura 45: Fatores de emissão de CO2 dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias 

com limite de velocidade de 100km/h ............................................................................................................. 40 

Figura 46: Fatores de emissão de CO2 dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias 

com limite de velocidade de 120km/h ............................................................................................................. 40 

Figura 47: Fatores de emissão de NOx dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias 

com limite de velocidade de 90km/h ............................................................................................................... 41 

Figura 48: Fatores de emissão de NOx dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias 

com limite de velocidade de 100km/h ............................................................................................................. 42 

Figura 49: Fatores de emissão de NOx dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias 

com limite de velocidade de 120km/h ............................................................................................................. 42 

Figura 50: Fatores de emissão de NOx dos VCL a diesel em função das suas idades e velocidades ............... 42 



 

 
XIX 

 

Figura 51: Fatores de emissão de PM dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com 

limite de velocidade de 90km/h ...................................................................................................................... 44 

Figura 52: Fatores de emissão de PM dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com 

limite de velocidade de 100km/h .................................................................................................................... 44 

Figura 53: Fatores de emissão de PM dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com 

limite de velocidade de 120km/h .................................................................................................................... 44 

Figura 54: Fatores de emissão de PM dos VCL a diesel em função das suas idades e velocidades ................ 45 

Figura 55: Fatores de emissão de CO2 dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com 

limite de velocidade de 90km/h ...................................................................................................................... 46 

Figura 56: Fatores de emissão de CO2 dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com 

limite de velocidade de 100km/h .................................................................................................................... 46 

Figura 57: Fatores de emissão de CO2 dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com 

limite de velocidade de 120km/h .................................................................................................................... 46 

Figura 58: Fatores emissão de CO2 dos VCL a diesel em função das suas idades e velocidades ..................... 47 

Figura 59: Fatores de emissão de NOx dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias 

com limite de velocidade de 90km/h .............................................................................................................. 73 

Figura 60: Fatores de emissão de NOx dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias 

com limite de velocidade de 100km/h ............................................................................................................ 73 

Figura 61: Fatores de emissão de NOx dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias 

com limite de velocidade de 120km/h ............................................................................................................ 74 

Figura 62: Fatores de emissão de VOC dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias 

com limite de velocidade de 90km/h .............................................................................................................. 75 

Figura 63: Fatores de emissão de VOC dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias 

com limite de velocidade de 100km/h ............................................................................................................ 75 

Figura 64: Fatores de emissão de VOC dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias 

com limite de velocidade de 120km/h ............................................................................................................ 75 

Figura 65: Fatores de emissão de CO dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com 

limite de velocidade de 90km/h ...................................................................................................................... 79 

Figura 66: Fatores de emissão de CO dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com 

limite de velocidade de 100km/h .................................................................................................................... 79 

Figura 67: Fatores de emissão de CO dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com 

limite de velocidade de 120km/h .................................................................................................................... 80 

Figura 68: Fatores de emissão de CO dos VCL a diesel em função das suas idades e velocidades ................. 80 

Figura 69: Fatores de emissão de VOC dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias 

com limite de velocidade de 90km/h .............................................................................................................. 81 

Figura 70: Fatores de emissão de VOC dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias 

com limite de velocidade de 100km/h ............................................................................................................ 81 

Figura 71: Fatores de emissão de VOC dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias 

com limite de velocidade de 120km/h ............................................................................................................ 82 

Figura 72: Fatores de emissão de VOC dos VCL a diesel em função das suas idades e velocidades ............... 82 

  



 

XX 

 

  



 

 
XXI 

 

 

ÍNDICE DE QUADROS 

Quadro 1: Emissões de GEE estimadas para o setor dos transportes rodoviários (APA, 2011) ........................ 1 

Quadro 2: Calendarização do trabalho ............................................................................................................ 10 

Quadro 3: Entrada em vigor das normas europeias de emissões referentes aos VLP .................................... 12 

Quadro 4: Entrada em vigor das normas europeias de emissões referentes aos VCL .................................... 12 

Quadro 5: Distribuição dos veículos ligeiros da BSR por tipo de veículo, combustível, faixa de cilindrada e 

velocidades limite estabelecidas ..................................................................................................................... 29 

Quadro 6: Análise estatística dos parâmetros tara, cilindrada, distância entre eixos e idade, para a 

totalidade dos veículos presentes na amostra BSR ......................................................................................... 30 

Quadro 7: Distribuição dos veículos ligeiros do PAP de 2010 e da BSR 2010 por tipo de veículo, combustível, 

faixa de cilindrada e norma de emissão de poluentes .................................................................................... 31 

Quadro 8: Consumos e emissões dos VLP a combustíveis alternativos presentes na BSR ............................. 48 

Quadro 9: Número de veículos do parque automóvel português, no período de 1990 a 2010, por categoria 

(ACAP, 2011) .................................................................................................................................................... 55 

Quadro 10: Quilometragem média anual dos VLP e dos VCL (km/veículo), no período de 1990 a 2009 (APA, 

2011)................................................................................................................................................................ 57 

Quadro 11: Número de VLP vendidos em Portugal, no período de 1990 a 2010, por tipo de combustível ... 61 

Quadro 12: Número de VCL vendidos em Portugal, no período de 1990 a 2010, por tipo de combustível ... 63 

Quadro 13: Os 50 modelos de VLP mais vendidos no ano de 2010 (ACAP, 2011) .......................................... 65 

Quadro 14: As 50 versões de VLP mais vendidas no ano de 2010 (ACAP, 2011) ............................................ 66 

Quadro 15: Venda de VLP, por faixa de cilindrada (1990-2010) ..................................................................... 67 

Quadro 16: Distribuição dos VLP, do parque automóvel de 2010, por faixa etária (ACAP, 2011) .................. 69 

Quadro 17: Distribuição dos VLP, do parque automóvel de 2010, por faixa etária (ACAP, 2011) .................. 71 

Quadro 18: Verificação dos resultados obtidos pelo modelo Copert 4, para o consumo de combustível (FC) e 

consequentemente para os fatores de emissão de CO2 dos VLP a gasolina ................................................... 78 

Quadro 19: Verificação dos resultados obtidos pelo modelo Copert 4, para os fatores de emissão de NOx 

dos VLP a diesel ............................................................................................................................................... 85 

Quadro 20: Verificação dos resultados obtidos pelo modelo Copert 4, para o consumo de combustível (FC) e 

consequentemente para os fatores de emissão de CO2 dos VLP a diesel ....................................................... 86 

 

  



 

XXII 

 

 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

1 
 

1 INTRODUÇÃO  

O presente capítulo faz o enquadramento do tema desta dissertação, caracterização do Parque 
Automóvel Português e comparação com os veículos de uma amostra que concentra veículos ligeiros 
envolvidos em acidentes de viação. Na parte inicial do capítulo, é explicitada a motivação que determinou a 
realização deste trabalho. Seguidamente, são apresentados os principais objetivos e, na parte final, é feita 
uma breve descrição da forma como a dissertação se encontra organizada. 

1.1 Motivação 

A massificação do uso do veículo automóvel tem como inevitável consequência o aumento 
desmedido das emissões de Gases de Efeito de Estufa (GEE), responsáveis pelo aquecimento global e pelas 
alterações climáticas. Segundo a Agência Europeia do Ambiente (AEA), nos países membros, o setor dos 
transportes é responsável por mais de um quinto das emissões de GEE e por um terço do consumo final de 
energia (EEA, 2012). A nível mundial, têm-se multiplicado os esforços com vista a tomar medidas que levem 
à redução das emissões de GEE. Nesse sentido, em 1997, vários países assinaram o Protocolo de Quioto. 
Dados publicados pela APA revelam que em Portugal, no ano de 2009, o total de emissões de GEE, sem 
contabilizar as emissões associadas aos efeitos designados por LULUCF (“Land Use, Land-Use Change and 
Forestry activities”), foi de 74,6MtCO2e. Este valor representou um aumento de 26% face aos níveis do ano 
de 1990. Os dados publicados revelam, ainda, que só o setor dos transportes rodoviários emitiu, em 2009, 
cerca de 18,2MtCO2e, o que correspondeu a um aumento de 94%, em relação aos 9,4MtCO2e emitidos no 
ano de 1990 (Quadro 1) (APA, 2011).  

Quadro 1: Emissões de GEE estimadas para o setor dos transportes rodoviários (APA, 2011) 

Poluente Unidades 1990 2009 Var (%) 

CO2 kt 9.245,7 18.019,0 94,9 

CH4 t 3.699,4 1.414,0 -61,8 

N2O t 203,9 604,0 196,3 

CO2e kt 9.386,6 18.235,9 94,3 

 
Atualmente, o grande desafio dos construtores de veículos automóveis passa por lançarem no 

mercado modelos mais inovadores e com o menor impacte possível no ambiente. De forma a melhorar as 
prestações dos novos modelos em termos de consumos e emissões, têm-se desenvolvido projetos nas 
áreas: da investigação de materiais leves e resistentes, dos combustíveis alternativos, dos sistemas de 
propulsão e da investigação de tecnologias para o tratamento dos gases de escape. As emissões de CO2 
estão diretamente correlacionadas com o teor de carbono do combustível utilizado. Assim sendo, os 
construtores têm investigado a aplicabilidade de combustíveis alternativos com menor teor de carbono, 
como é exemplo o GPL, o Gás Natural (GN) e o hidrogénio (H2). No caso particular do H2, esta alternativa é 
isenta de emissões de CO2 durante a utilização do veículo. As investigações ao nível da modificação do 
sistema de propulsão dos veículos decorrem há já alguns anos. A aplicação da injeção direta aos veículos a 
diesel e a gasolina veio tornar mais eficiente o sistema de propulsão tradicional. Presentemente, os 
construtores encontram-se a investigar novos sistemas de propulsão, destacando-se o sistema de propulsão 
baseado na utilização de motores elétricos. No que diz respeito à pesquisa de novas tecnologias para o 
tratamento dos gases de escape, os construtores de veículos automóveis, devido a imposições legais, têm 
concentrado esforços nesta área. Atualmente, as emissões de poluentes locais foram reduzidas para um 
fator de 1/100, tendo por base a não utilização de qualquer sistema de tratamento (SANTOS, 2008).  

No tratamento dos gases de escape dos novos veículos a gasolina, destacam-se as seguintes 
tecnologias: conversores catalíticos de três vias (redução das emissões de monóxido de carbono (CO), 
compostos orgânicos voláteis (VOC) e NOx) e sistemas de recirculação dos gases de escape (EGR - redução 
das emissões de NOx e de PM). Quanto ao tratamento dos gases de escape dos novos veículos a diesel, as 
tecnologias que se destacam são as seguintes: sistemas de recirculação dos gases de escape (EGR - redução 
das emissões de NOx e de PM); catalisadores de oxidação (DOC - redução das emissões de CO e VOC); filtros 
de partículas (DPF - redução das emissões de PM); catalisadores de adsorção de NOx (redução das emissões 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

2 

 

de NOx) e catalisadores de redução seletiva (SCR - redução das emissões de NOx através da injeção de 
ureia, (NH2)2CO) (SANTOS, 2008). 

Nos últimos anos, tem-se assistido a uma subida constante dos preços dos combustíveis fósseis e à 
diminuição do poder de compra dos consumidores, devido à crise económica que tem assolado a Europa. 
Como resultado, os construtores de veículos automóveis têm concentrado esforços no sentido de 
desenvolver modelos de design apelativo e com um melhor desempenho, nomeadamente em termos de 
eficiência energética. Esta melhoria no aumento da eficiência energética não deriva apenas do 
cumprimento das normas em matéria de emissões, mas também da preferência dos consumidores que 
cada vez mais privilegiam modelos com baixos consumos. Na aquisição de um novo veículo, além do seu 
consumo, a sua segurança e fiabilidade são fatores também relevantes para os condutores (VRKLJAN e 
ANABY, 2011).  

A segurança dos veículos tem vindo a sofrer avanços notáveis ao longo dos últimos anos. Neste 
âmbito, são várias as inovações que têm vindo a ser introduzidas, em termos de segurança ativa, para evitar 
o acidente, e em termos de segurança passiva, para minimizar os efeitos quando o acidente já é inevitável. 

A segurança ativa inclui equipamentos como: 

o Bons pneus; 
o Boa suspensão; 
o Bons travões; 
o Todos os sistemas de apoio à dinâmica de condução (controlo de estabilidade, controlo de 

tração, visão noturna); 
o Todos os sistemas de apoio à travagem (“anti-lock braking system”, “ break assist”); 
o Kit mãos livres para o telemóvel; 
o Comando satélite do auto-rádio; 
o Bom sistema de desembaciamento dos vidros. 

A segurança passiva inclui equipamentos como: 

o Cintos de segurança; 
o “Airbags” frontais e laterais; 
o Barras protetoras nas portas; 
o Carroçaria com estrutura de deformação programada; 
o Bancos com efeito anti-submarino, evitando que os pés e pernas do condutor penetrem 

na zona dos pedais; 
o Pré-tensores dos cintos de segurança. 

Na Comunidade Europeia, os acidentes rodoviários são a principal causa de morte entre jovens dos 
15 aos 29 anos (EUROSTAT, 2012). Em 2009, a Eurostat estimou que 34.500 mortes, nos 27 membros da 
Comunidade Europeia (EU-27), resultaram de acidentes rodoviários (EUROSTAT, 2012). Dados da 
Autoridade Nacional de Segurança Rodoviária (ANSR) revelam que em Portugal, no ano de 2011, 
registaram-se 32.541 acidentes rodoviários com vítimas, dos quais resultaram 689 vítimas mortais. Destas 
vítimas, 51% eram ocupantes de veículos automóveis ligeiros (Figura 1). Os acidentes envolvendo colisões 
entre veículos foram responsáveis pelo maior número de feridos. Por outro lado, os acidentes envolvendo 
um único veículo, em situação de despiste, estiveram associados a um maior número de vítimas mortais 
(Figura 2) (ANSR, 2012).  

 

 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

3 
 

 

Figura 1: Vítimas mortais de acidentes rodoviários ocorridos em Portugal, no ano de 2011, por categoria de veículo (%) 
(ANSR, 2012) 

 

Figura 2: Acidentes e vítimas segundo a natureza do acidente (%) (ANSR, 2012) 

Em suma, os desafios colocados com a eficiência energética dos veículos, a par das preocupações 
com os “standards” de segurança, são simultaneamente uma imposição, mas também um incentivo para os 
construtores automóveis conceberem veículos cada vez mais amigos do ambiente, económicos e seguros. 
Para tal, o Padrão Europeu de Emissões e o “European New Car Assessment Programme” (Euro NCAP), 
estabelecem, respetivamente, limites de emissões e classificações aos veículos ao nível da segurança, 
forçando os construtores a melhorarem, progressivamente, nestes dois parâmetros.  

1.2 Objetivos 

Nesta Dissertação de Mestrado, os dois objetivos principais foram: estudar a evolução do parque 
automóvel português, no período compreendido entre 1990 e 2010, e correlacionar os atributos dos 
veículos com as suas emissões e consumos. O conhecimento mais pormenorizado do parque automóvel 
existente em Portugal assim como das suas tendências evolutivas é fulcral para o estabelecimento de novas 
políticas de transporte.  

Na fase inicial deste estudo, desenvolveu-se o estado-da-arte com ênfase no desempenho 
energético, ambiental e da segurança dos veículos automóveis ligeiros. A segunda fase deste estudo teve 
como objetivo caracterizar o PAP, com respeito aos veículos ligeiros, e estudar as suas principais tendências 
técnicas evolutivas. A terceira fase pretendeu complementar esse estudo, através da análise de uma 
amostra de veículos ligeiros que estiveram envolvidos em acidentes de viação em Portugal, pertencentes a 
uma base de dados de segurança rodoviária (BSR). Em primeiro lugar, fez-se uma análise comparativa entre 
o PAP de 2010 e a amostra de veículos envolvidos em acidentes nesse ano. Em segundo lugar, ao ter acesso 
a informação específica pormenorizada sobre as características técnicas de forma individualizada para cada 
um dos veículos da BSR, pretendeu-se estudar os perfis evolutivos dessas características, para o período em 
análise, e, de seguida, comparar esses perfis com os perfis evolutivos das características técnicas dos 
veículos do PAP. Seguidamente, pretendeu-se analisar a evolução do desempenho energético e ambiental 
dos veículos da base de dados. A última fase deste estudo pretendeu analisar o efeito que os atributos dos 
veículos têm em termos de emissões e consumos. Uma das grandes vantagens deste estudo é o facto de 
explorar uma amostra que concentra veículos reais que fazem ou fizeram parte do PAP.  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

4 

 

1.3 Estrutura da Dissertação  

A presente Dissertação de Mestrado é constituída por sete capítulos. O primeiro, e atual capítulo, 
faz uma contextualização da importância da caracterização do PAP e da análise das emissões e consumos 
para uma amostra de veículos que, fazendo parte do PAP, tem a especificidade de incluir unicamente 
veículos ligeiros envolvidos em acidentes de viação. Neste capítulo, são também definidos os objetivos 
desta Dissertação. No segundo capítulo, é apresentado o estado-da-arte, com discussão de estudos 
realizados por outros autores cujas conclusões são relevantes para o tema desta Dissertação. O terceiro 
capítulo descreve a metodologia adotada no presente trabalho. No quarto capítulo, é caracterizado o PAP, 
com ênfase nos veículos ligeiros, e são discutidas as suas tendências evolutivas, para o período 
compreendido entre 1990 e 2010. O quinto capítulo começa por fazer uma análise comparativa entre o PAP 
de 2010 e a amostra de veículos envolvidos em acidentes nesse ano e, de seguida, apresenta um estudo 
sobre a evolução das características técnicas dos seus veículos e compara essas tendências com as 
tendências evolutivas das características técnicas dos veículos do PAP. No sexto capítulo, são apresentadas 
as estimativas das emissões e consumos, para os veículos pertencentes à BSR, e, com base nestas 
estimativas, são discutidas: a evolução do desempenho energético e ambiental dos veículos e a influência 
que os seus atributos têm nas suas emissões e consumos. No sétimo capítulo, são apresentadas as 
conclusões mais relevantes deste trabalho e as sugestões para trabalhos futuros.  

 

 

 

  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

5 
 

2 ESTADO-DA-ARTE 

A relação entre a eficiência energética, emissões e segurança do veículo tem interesse para a 
investigação e desenvolvimento de políticas do ambiente, dos transportes e da economia. Estudos 
publicados apresentam mais uma análise individualizada de cada uma destas áreas do que uma análise 
multidisciplinar que considere, em simultâneo, a interdependência entre emissões, energia/consumos e 
segurança rodoviária. No presente capítulo, apresenta-se o estado-da-arte referente a estes três níveis. 

Em 2009, Tolouei e Titheridges publicaram um estudo sobre o impacto da massa do veículo no 
consumo de combustível e na segurança. Estes autores referem que, de forma generalizada, os veículos de 
maior massa apresentam maiores consumos. A partir da análise de uma base de dados de acidentes 
envolvendo feridos, ocorridos na Grã-Bretanha, no período compreendido entre 2000 e 2004, concluíram 
igualmente que a massa influenciava a segurança do veículo. Baseando-se nos resultados obtidos, 
constataram que, aumentando a massa de um veículo em 100kg, o risco de ferimentos para o condutor 
diminuía entre 2,6% e 3,2%, nas colisões entre dois veículos (TOLOUEI e TITHERIDGES, 2009).  

Hutchinson e Anderson (2010), a propósito do estudo de Tolouei e Titheridges, argumentaram que 
a influência da massa de um veículo, em termos de segurança do mesmo, depende da massa dos restantes 
veículos envolvidos na colisão. Os mesmos autores defenderam que, se todo o parque automóvel de um 
país fosse “atualizado” para modelos automóveis mais leves e dentro da mesma categoria de peso, então 
esses veículos iriam apresentar prestações de segurança equivalentes às que apresentam os veículos 
automóveis com mais massa. Para além disso, esta mudança iria conduzir a uma diminuição significativa nas 
emissões.  

Wood (1997) analisou a relação entre o tamanho do veículo e a segurança. Usou relações 
fundamentais da mecânica Newtoniana, que permitiram prever o risco dos ocupantes sofrerem ferimentos, 
em acidentes envolvendo apenas um automóvel e em acidentes envolvendo colisões frontais entres dois 
veículos. O seu estudo mostrou que, em acidentes envolvendo veículos de dimensões semelhantes e em 
despistes, o comprimento/tamanho do automóvel era fundamental para a proteção dos seus ocupantes. 
No entanto, para os acidentes envolvendo a colisão entre veículos de dimensões diferentes, a massa, isto é, 
o peso do veículo, assim como as propriedades de absorção estrutural da carroçaria é que eram os fatores 
determinantes na proteção dos ocupantes durante a colisão.  

Em 2004, Evans publicou um estudo sobre como tornar os veículos mais leves e, ao mesmo tempo, 
mais seguros. No seu estudo, através de cálculos computacionais realizados, verificou que a aplicação de 
materiais mais leves nas estruturas automóveis, mas ao mesmo tempo, aumentando as dimensões dos 
veículos, diminuía o risco de ferimentos nos ocupantes de ambos os veículos envolvidos na colisão. 
Segundo Evans, a diminuição da massa dos veículos permitia, também, a redução dos seus consumos e das 
suas emissões (EVANS, 2004).  

Zachariadis (2008) analisou os obstáculos provocados pelos “standards” de segurança na 
construção de veículos automóveis, em relação ao cumprimento das taxas de redução das emissões de CO2 
estabelecidas pela Comissão Europeia. Neste estudo, Zachariadis examinou os resultados de testes de 
segurança de 192 modelos, testes esses realizados pela Euro NCAP. O seu estudo analisou a massa dos 
veículos, a capacidade do motor, o consumo de combustível e as emissões de CO2. Os resultados desta 
análise indicaram que os veículos mais seguros eram mais pesados (apenas mais alguns quilogramas) e não 
consumiam, em geral, mais combustível do que os seus modelos análogos com menor pontuação em 
termos de desempenho de segurança. Segundo Zachariadis, as medidas de segurança ativa e passiva 
implementadas nos veículos automóveis, melhoraram substancialmente a sua segurança, sem, no entanto, 
requererem um aumento significativo na massa dos novos modelos. 

Torrão et al. (2010) publicaram um estudo sobre a probabilidade de um acidente resultar em 
feridos graves e/ou mortos, com base no efeito das características técnicas dos veículos envolvidos na 
colisão. Dados de acidentes rodoviários foram recolhidos junto da Guarda Nacional Republicana (GNR), na 
área metropolitana do Porto, para o período de 2006-2008. Os acidentes selecionados para este estudo 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

6 

 

centram-se em acidentes, envolvendo unicamente veículos ligeiros, dos quais resultaram feridos/ou vítimas 
mortais. Nesta análise, foi desenvolvida uma base de dados com informação pormenorizada sobre as 
características técnicas específicas de cada um dos veículos, para cada observação de acidente. Este estudo 
revelou que a probabilidade de um acidente resultar em grave (ocorrência de feridos graves e/ou mortos), 
depende não só da proteção que as características desse veículo oferecem aos seus ocupantes, como ainda 
da “agressividade” que as características do outro veículo impõem durante a colisão. 

 No seguimento do estudo anterior, Torrão et al. (2012) estimaram as emissões e consumos, análise 
efetuada com base nas características técnicas específicas de cada um dos veículos envolvidos em acidentes 
de viação e incluídos na base referida no parágrafo anterior. O estudo centrou-se na comparação de duas 
metodologias: Copert 4 e “Vehicle Specific Power” (VSP). Na metodologia VSP, as emissões e os consumos 
foram calculados, numa base segundo a segundo, para dois veículos ligeiros que efetuaram trajetos entre 
Aveiro e Porto por duas rotas alternativas: EN109 e A29. Na metodologia de cálculo utilizando o Copert 4, 
foram calculadas as emissões e os consumos para todos os veículos da amostra de acidentes rodoviários 
com interesse para o estudo. No cômputo geral, as estimativas do Copert revelaram algumas limitações, 
uma vez que em algumas observações foram obtidos resultados idênticos de emissões estimadas para 
veículos de categorias distintas. Por outro lado, a metodologia VSP, por ser mais específica, permitiu obter 
uma análise microscópica do desempenho dos veículos ao nível dos seus perfis de emissões e consumos ao 
longo das duas rotas em análise. Como conclusão, este estudo demonstrou que as emissões e os consumos 
são mais baixos nos veículos a diesel, com exceção para os óxidos de azoto e das partículas materiais. Este 
estudo concluiu ainda que a escolha da rota, isto é, do tipo de via, condiciona não só a at itude do condutor 
como os respetivos perfis de velocidade. Por conseguinte, a seleção da rota tem efeito sobre os consumos 
despendidos e, consequentemente, nas emissões geradas ao longo do percurso.  

O “The Innovation Center for Energy and Transportation”, no ano de 2011, elaborou um artigo no 
qual forneceu uma análise atualizada das normas mundiais de emissões de GEE e de consumos de 
combustível, referentes aos veículos automóveis. Neste artigo, é referido que a União Europeia (UE), a 23 
de Abril de 2009, adotou o regulamento [EC] No. 443/2009, no qual o valor de 130g/km de emissões de CO2 
foi estabelecido como meta a atingir pelos construtores de veículos automóveis até 2012. No entanto, 
devido à crise económica global e à debilidade apresentada por alguns dos fabricantes automóveis, o 
cumprimento desse requisito para os novos modelos automóveis foi alargado até 2015. Além deste 
objetivo, o regulamento indicava que deveriam ser reduzidos 10g de emissões de CO 2 por km através da 
aplicação de algumas medidas como: uso de biocombustíveis, sistemas de alerta para a troca de mudança, 
ares-condicionados mais eficientes, utilização de pneus que potenciem menor atrito com monitorização da 
pressão dos mesmos. Pese embora a UE tenha como objetivo atingir os 95gCO2/km de emissões para os 
novos veículos em 2020, o artigo menciona que ainda não se encontra delineado o plano para atingir essa 
meta, estando previsto o seu anúncio oficial até 2013 (AN et al, 2011). 

Fontaras e Samaras (2010) publicaram um estudo sobre quais as características que os veículos 
ligeiros de passageiros deveriam ter em 2015, para que o limite de emissões de CO2 (130g/km) fosse 
cumprido. Utilizando seis modelos populares na Europa entre 2007-2008, elaboraram várias simulações da 
otimização do consumo de combustível. Os resultados obtidos permitiram estabelecer as seguintes 
conclusões: a tara (peso) dos veículos devia ser reduzida em 10%, a sua aerodinâmica devia ser melhorada 
em 10%, o atrito dos pneus devia ser reduzido em 20% e a eficiência do “powertrain” devia ser aumentada 
em 7,5%. 

Em 2010, DeCicco publicou um estudo sobre o futuro dos veículos ligeiros norte-americanos, no 
que diz respeito à sua eficiência energética. Este estudo pretendia averiguar até que ponto a eficiência 
energética dos veículos podia ser aumentada. Para esse efeito, DeCicco combinou resultados de estudos 
anteriores, sobre o aumento da eficiência do “powertrain” e sobre a redução da tara, com uma análise de 
custos. O autor concluiu que era possível triplicar a eficiência energética dos veículos a serem 
comercializados em 2035, sendo possível aumentar a poupança de combustível média, de 20mpg (milha 
por galão), em 2005, para 60mpg, em 2035. Para alcançar este nível de eficiência, DeCicco sugeriu o 
aumento das vendas de veículos híbridos, bem como a otimização dos motores de combustão interna, a 
redução da tara e a melhoria da aerodinâmica dos veículos (DECICCO, 2010).  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

7 
 

Um relatório elaborado pela EPA e NHTSA, em 2010, afirma que a redução da tara é um fator 
chave para o aumento da eficiência energética e, consequentemente, para a redução das emissões de GEE. 
No relatório, é afirmado que uma redução de 10% da tara, em geral, origina uma redução do consumo de 
combustível de 6,5% (EPA&amp;amp;NHTSA, 2010). Nesse sentido, tem-se vindo a investigar a aplicabilidade de 
novos materiais, materiais mais leves e mais resistentes, de forma a assegurar os “standards” de segurança 
dos veículos e permitir a redução dos seus consumos. Por exemplo, a Audi e a Jaguar começaram a fazer os 
chassis de alguns dos seus modelos em “aluminum-intensive”, a Chrysler tem vindo a investigar a 
aplicabilidade de materiais compósitos nos seus chassis e a BMW tem já protótipos de veículos citadinos 
em fibra de carbono. Para além da redução da tara através da utilização de novos materiais nos chassis, a 
redução do peso do veículo está também a ser conseguida com uma maior utilização de plástico nos 
acessórios e com o redimensionamento do tamanho do motor. Segundo DeCicco, atualmente, os veículos 
estão a tornar-se cada vez mais aerodinâmicos, possibilitando o aumento da eficiência energética. No 
entanto, para este autor, o coeficiente de arrasto médio deveria ser reduzido em mais de 10% através de 
um “re-design” dos novos modelos (DECICCO, 2010).  

Duleep, no ano de 2010, publicou um estudo, no qual concluiu que era possível aumentar 
substancialmente a eficiência energética dos veículos, pelo “downsizing” dos seus motores e pela 
otimização do “valvetrain”. Segundo Duleep, embora as preocupações com as vibrações e com o ruído 
limitem o “downsizing” de motores mais pequenos, o mesmo não sucede para os motores de maiores 
dimensões. O autor defende que, se os motores de seis e oito cilindros, respetivamente, os V6 e os V8, 
sofressem uma redução, na ordem de um terço, a sua eficiência aumentaria substancialmente. Para 
Duleep, a investigação de novas estratégias de otimização do “valvetrain” é também essencial, para que, 
entre outros benefícios, sejam reduzidas as perdas por estrangulamento, permitindo assim o 
funcionamento do motor com um ciclo termodinâmico mais eficiente (DECICCO, 2010, DULEEP, 2010). 

A eficiência energética dos veículos depende não só das características técnicas dos mesmos, dos 
seus equipamentos, dos chassis, mas também do processo de combustão utilizado. Nesse sentido, as 
marcas têm vindo a investigar novas tecnologias que possibilitem melhorar a eficiência dos seus modelos. 
Nos motores de combustão interna a gasolina, uma tecnologia que se encontra em larga expansão é a 
“gasoline direct injection” (GDI). A utilização desta tecnologia, juntamente com a utilização de conversores 
catalíticos de três vias, reduz substancialmente a emissão de poluentes. No entender de Kirwan et al. 
(2010), a combinação da GDI com “turbocharging” pode permitir a utilização de motores de três cilindros, o 
que permitirá aos veículos de segmentos inferiores aumentar também a sua eficiência pelo “downsizing”. 
Para DeCicco, nos motores de combustão interna a diesel mais modernos, a tecnologia que se encontra em 
clara expansão é a “direct injection and turbocharging”. Outras tecnologias têm vindo a emergir, como é 
exemplo a “homogeneous charge compression ignition” (HCCI). Esta tecnologia pode ser utilizada em 
motores a diesel ou gasolina. Dois trabalhos anteriormente publicados, Ashley (2001) e Sherman (2004), 
defendem que esta tecnologia possibilita uma elevada eficiência do motor e potencia emissões de 
poluentes muito baixas. Esta constatação, no caso dos motores a diesel, permite minimizar o problema das 
emissões de NOx (DECICCO, 2010). 

Em resumo, os estudos anteriormente apresentados permitem uma melhor compreensão sobre as 
seguintes questões:  

Qual o efeito do tamanho e do peso do veículo no seu consumo de combustível, nas suas emissões e 
na sua segurança? 

Como desenvolver veículos com menores consumos e emissões de forma a cumprir as metas 
impostas para a indústria automóvel? 

Quais as tecnologias com maior potencial para melhorar a eficiência energética nos novos modelos 
automóveis? 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

8 

 

  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

9 
 

3 METODOLOGIA  

A metodologia seguida neste trabalho é apresentada neste capítulo com recurso ao fluxograma 
presente na Figura 3, seguindo-se uma descrição pormenorizada dos métodos e procedimentos utilizados. 

 A presente Dissertação de Mestrado vem no seguimento dos dois estudos publicados por Torrão 
et al. (2010, 2012). A primeira etapa do trabalho consistiu em analisar o estado-da-arte no que respeita à 
relação existente entre eficiência energética, emissão de poluentes e segurança dos veículos automóveis 
ligeiros. Esta fase do trabalho permitiu ganhar “know-how” na área de estudo onde se insere esta 
dissertação. Na segunda etapa, procedeu-se à caracterização do parque automóvel português, com enfâse 
nos veículos ligeiros, tendo sido analisadas as suas principais tendências evolutivas, durante o período 
compreendido entre 1990 e 2010, com recurso a dados estatísticos consultados junto de entidades oficiais. 
Com o intuito de complementar esse estudo, procedeu-se, de seguida, à análise de uma amostra de 
veículos ligeiros envolvidos em acidentes de viação nas estradas portuguesas, a amostra BSR. A terceira 
etapa do trabalho consistiu em comparar a amostra BSR com o PAP. Para o efeito, numa primeira fase, 
procedeu-se à distribuição dos veículos do PAP de 2010 e dos veículos envolvidos em acidentes nesse ano 
por tipo de veículo, combustível, faixa de cilindrada e norma de emissão de poluentes, tendo-se 
posteriormente comparado as duas distribuições. Numa segunda fase, estudou-se os perfis evolutivos das 
características técnicas dos veículos da BSR e, de seguida, comparou-se esses perfis com os perfis evolutivos 
das características técnicas dos veículos do PAP. A quarta etapa do trabalho centrou-se na estimativa das 
emissões atmosféricas e dos consumos associados aos referidos veículos da amostra, tendo sido utilizado, 
para esse fim, o modelo Copert 4. A última etapa do trabalho consistiu na análise da evolução do 
desempenho energético e ambiental dos veículos ligeiros considerados e na discussão do efeito que os seus 
atributos têm em termos de emissões e consumos. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 3: Esquema da metodologia adotada 

 

 Estado-da-arte 

 Caracterização do PAP – Consulta de dados oficias sobre as características dos veículos 

 Análise de uma amostra de veículos envolvidos em acidentes de viação – Amostra BSR 

  Análise comparativa entre a 
amostra BSR e o PAP 

 Efeito que os atributos dos veículos têm em termos de emissões e consumos 

Evolução das emissões e 
consumos dos veículos 

ligeiros 

Evolução das características 
técnicas dos veículos ligeiros 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

10 

 

A calendarização das etapas deste trabalho encontra-se presente no Quadro 2. 

Quadro 2: Calendarização do trabalho 

 

2012 

fevereiro março abril maio junho 

Etapa 1           

Etapa 2           

Etapa 3           

Etapa 4           

Etapa 5           

 

3.1  Caracterização do parque automóvel português 

Nesta etapa do trabalho, foi recolhida informação descritiva e indicadores estatísticos sobre os 
veículos ligeiros registados em Portugal, durante o período compreendido entre 1990 e 2010. O objetivo 
inicial passava por focar o estudo em todos os veículos ligeiros para as categorias de ligeiros de passageiros 
e ligeiros de mercadorias. Todavia, a insuficiente informação disponível para a segunda categoria, veículos 
de mercadorias fez com que esta análise tenha sido centrada somente nos veículos ligeiros de passageiros. 
A caracterização do PAP também foi integrada na análise das tendências verificadas na UE em termos de 
parque automóvel dos respetivos estados membros. A grande maioria dos dados estatísticos recolhidos 
para a realização deste estudo proveio da consulta de documentos publicados, quer em Portugal, quer no 
estrangeiro, por diversas entidades. Contudo, muitos dos dados com interesse para esta análise não 
estavam publicados, pelo que foi necessário estabelecer uma cooperação com algumas entidades oficiais. 
Esta cooperação foi estabelecida com as seguintes entidades nacionais: ACAP, o IMTT e a APA, de forma a 
obter dados específicos sobre o PAP. Apesar de se ter recolhido muita informação, em alguns casos, só foi 
possível obter os dados pretendidos para uma fração do período em estudo e não para a totalidade das 
duas décadas em análise (1990 a 2010). É também importante referir que alguns dados e indicadores do 
PAP variam consoante a fonte consultada e, em algumas situações, até perante a mesma fonte, existem 
variações. Um exemplo evidente dessa situação foi o caso das vendas anuais de veículos que, dependendo 
da edição dos relatórios da ACAP, para o mesmo ano, surgem com pequenas variações nos valores 
apresentados. 

 Na abordagem geral do parque automóvel, a análise centrou-se no número de veículos registados, 
na quilometragem, nas vendas e na idade média dos veículos. No que diz respeito à abordagem mais 
detalhada aos VLP, começou-se por caracterizar o parque e as vendas do ano de 2010 e, posteriormente, 
analisou-se a evolução das vendas por tipo de combustível. As tendências evolutivas das suas características 
técnicas (potência, cilindrada, tara e distância entre eixos) e a evolução das emissões de CO2 foram também 
objeto de estudo. O objetivo inicial consistia em fazer a sua análise para o parque circulante, no entanto, 
devido à ausência de dados estatísticos suficientes para esse estudo, optou-se por analisar a evolução das 
características técnicas e das emissões de CO2 para os veículos vendidos anualmente. 

3.2  Caracterização dos veículos da amostra BSR 

A amostra BSR é uma base de dados de segurança rodoviária que contem informações dos registos 
de acidentes de viação com veículos ligeiros registados pela GNR, na área metropolitana do Porto, durante 
o período de 2006 a 2010, e dos quais resultaram feridos e/ou vítimas mortais. Esta base de dados foi 
desenvolvida de forma meticulosa para a análise do efeito das características específicas do veículo na 
gravidade do acidente, no âmbito do projeto de investigação intitulado “SAFENV: Compromisso entre 
Segurança e Emissões para o Tráfego Rodoviário”, no qual se insere a presente Dissertação. A amostra 
compreende um total de 1374 observações, das quais 874 envolveram a colisão entre dois veículos e as 
restantes 500 referem-se a despistes (situações em que um único veículo foi envolvido no acidente). No 
desenvolvimento da BSR, a informação sobre o acidente e a sua gravidade (expressa pelo número de 
feridos e/ou vitimas mortais) foi desenvolvida com dados específicos sobre as características técnicas de 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

11 
 

cada um dos veículos envolvidos no acidente. Para o efeito, os dados das matrículas averbadas nas 
Participações de Acidentes de Viação registadas pela GNR foram cruzados com a Ficha de Homologação do 
Veículo, disponibilizadas pelo Instituto de Mobilidade dos Transportes Terrestres (IMTT). Para os objetivos 
da presente dissertação, a análise da BSR centra-se nas características técnicas dos veículos disponibilizadas 
e não nas consequências do acidente (feridos e/ou vítimas mortais). Esta base de dados contempla um total 
de 2248 veículos ligeiros que inclui um espectro muito variado de marcas e modelos, alguns muito antigos e 
outros extremamente recentes. A amostra contém, para além dos modelos mais convencionais, a diesel e a 
gasolina, modelos a combustíveis alternativos (GPL e híbridos), ainda que em menor frequência. No que diz 
respeito às informações relativas às características técnicas dos veículos analisadas, apresenta-se o seguinte 
exemplo da BSR: marca (Toyota), modelo (Corolla), categoria (VCL), tara (1355kg), cilindrada (1995cm

3
), 

distância entre eixos (2600mm), combustível (diesel), ano (2003). 

Apesar da amostra BSR ser constituída por um espectro muito variado de veículos, o seu número é, 
tal como seria de esperar, significativamente inferior em dimensão face ao número de veículos do PAP. 
Contudo, a metodologia adotada foi no sentido de permitir a comparação das suas características e 
tendências com as de todo o PAP.  

3.2.1 Análise das tendências evolutivas das características técnicas  

A recolha de dados estatísticos, para o estudo da evolução das características técnicas dos veículos 
ligeiros do PAP, não foi possível para todos os anos pretendidos nem para todas as categorias de veículos 
ligeiros com interesse neste estudo. Os dados estatísticos disponíveis possibilitaram apenas a análise dos 
perfis evolutivos das características técnicas para os VLP e nem sempre para a totalidade do período 
pretendido, 1990 a 2010. Em particular, os valores dos parâmetros tara e distância entre eixos só estavam 
disponíveis para os modelos registados entre 2001 e 2010. Com o intuito de complementar esse estudo, 
procedeu-se à análise das tendências evolutivas das características técnicas dos veículos existentes na BSR. 
As características técnicas que foram objeto de estudo foram: a cilindrada, a tara e a distância entre eixos.  

 Após traçados os perfis evolutivos das características técnicas dos veículos da BSR, procedeu-se à 
sua comparação com os perfis evolutivos das características técnicas dos veículos do PAP, para os períodos 
de tempo possíveis, com o objetivo de averiguar se as características dos veículos da BSR seguem as 
tendências generalizadas, ou não, das características dos veículos do PAP. 

3.2.2 Análise das tendências evolutivas dos consumos e emissões 

Os dados estatísticos recolhidos permitiram somente avaliar a evolução das emissões de CO2, no 
período compreendido entre 2002 e 2010. Assim sendo, procedeu-se à estimativa das emissões 
atmosféricas e consumos associados aos veículos pertencentes à amostra BSR. Com base nestas 
estimativas, foi depois possível analisar a evolução do desempenho energético e ambiental dos veículos 
ligeiros e, também, analisar a influência que os atributos dos veículos têm nas suas emissões e consumos.  

O cálculo das emissões e consumos foi efetuado através da utilização do modelo Copert 4, para os 
2248 veículos presentes na BSR. O Copert 4 é um modelo que possibilita uma análise à escala macroscópica 
das emissões e consumos de veículos automóveis. A estimativa de emissões de poluentes, neste estudo, 
incidiu na análise de emissões a quente, isto é, estimadas para veículos em plena circulação. 

Os dados obtidos no Copert 4, referentes aos consumos e emissões, foram os seguintes:  

o CO – Monóxido de carbono; 
o CO2 – Dióxido de carbono; 
o NOx – Óxidos de azoto; 
o VOC - Compostos orgânicos voláteis; 
o PM – Partículas materiais; 
o FC – Consumo de combustível. 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

12 

 

Neste trabalho, a aplicação do modelo Copert 4, para o cálculo dos parâmetros acima referidos, 
segue a metodologia destacada em trabalhos anteriores (SILVA, 2011; NTZIACHRISTOS e SAMARAS, 2010). 

A estimativa dos consumos e emissões requer a introdução de dados sobre os veículos no Copert 
4, nomeadamente: a sua categoria, o tipo de combustível utilizado, a legislação tecnológica em temos de 
emissões a si aplicável (padrão europeu de emissões) e, por vezes, a sua cilindrada. Os veículos em estudo 
encontram-se divididos em duas categorias: VCL e VLP. Por sua vez, a categoria dos VCL encontra-se 
subdividida em veículos com motorizações a diesel e a gasolina e a categoria dos VLP encontra-se 
fracionada em veículos com motorizações híbridas, a diesel, a gasolina e a GPL. O procedimento para a 
definição dos VLP, à exceção dos VLP a GPL, no Copert 4, requer ainda a utilização de dados sobre a 
cilindrada (c.c). Assim, os VLP a gasolina e híbridos encontram-se subdivididos em três grupos: c.c?1,4L; 
1,4L&lt;c.c?2,0L; c.c&gt;2,0L e os veículos a diesel em dois c.c?2,0L; c.c&gt;2,0L.  

O padrão europeu de emissões é um dos parâmetros necessários ao cálculo dos consumos e 
emissões dos veículos. O ano do primeiro registo do veículo, disponível na BSR, foi utilizado para 
determinar qual a norma de emissões associada. Os dois quadros seguintes apresentam a entrada em vigor 
de todas as normas referentes aos vários tipos de veículos presentes na amostra em análise. O Quadro 3 
refere-se a todos os VLP, uma vez que as datas de introdução das normas para as várias motorizações 
coincidem, à exceção dos veículos com injeção direta (veículos a diesel), cuja norma Euro2 se iniciou em 
1997. No entanto, como não se teve acesso a este tipo de informação, foi atribuído o ano de 1996 a todos 
os veículos a diesel, como sendo a entrada em vigor da norma Euro2. É de referir também que, no caso da 
aplicação das normas não coincidir com o primeiro dia do respetivo ano, foi considerado, como a data de 
introdução da mesma, o início do ano. Por fim, é importante salientar que para os VLP, quer a diesel, quer a 
GPL, apesar de também se ter verificado a introdução de normas anteriores a 1992, a metodologia do 
Copert 4 acoplou essas normas em apenas um grupo, denominado “Conventional”. No Quadro 4, encontra- 
-se presente a distribuição das normas europeias de emissões para os VCL ao longo dos anos. Neste caso, à 
semelhança dos VLP, a introdução das normas de emissões para ambas as motorizações ocorreu na mesma 
altura (NTZIACHRISTOS e SAMARAS, 2010).  

Quadro 3: Entrada em vigor das normas europeias de emissões referentes aos VLP 

Motorização Legislação Data de introdução 

Gasolina 

Pré - ECE Até 1971 

ECE 15/00-01 1972 

ECE 15/02 1978 

ECE 15/03 1981 

ECE 15/04 1985 

Diesel/GPL “Conventional” Até 1992 

Gasolina/Diesel/ 
GPL 

Euro 1  junho de 1992 

Euro 2  1996 

Euro 3  2000 

Gasolina/Diesel/ 
GPL/Híbrida 

Euro 4  2005 

Gasolina/Diesel/ 
GPL 

Euro 5 2010 

 
Quadro 4: Entrada em vigor das normas europeias de emissões referentes aos VCL 

 

 

 

 

Motorização Legislação Data de introdução 

Gasolina/Diesel 

“Conventional” Até 1993 

Euro 1  1993 

Euro 2  1997 

Euro 3  2001 

Euro 4  2006 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

13 
 

O cálculo dos consumos e emissões requer, ainda, a introdução do tipo de via em que o veículo se 
encontrava em circulação e da velocidade praticada. No âmbito da seleção do tipo de via, o modelo 
disponibiliza três opções: urbana (“urban”), nacional (“rural”) e via rápida (“highway”). A velocidade 
praticada é introduzida no campo “Speed (km/h)”. No entanto, a BSR não possui dados sobre a velocidade 
média de cada viagem, pelo que se estabeleceu o limite máximo permitido em cada via como sendo a 
velocidade praticada pelos veículos. Assim e de acordo com o tipo de velocidade máxima permitida 
(50km/h, 90km/h, 100km/h, 120km/h), fez-se a seguinte atribuição: 

o  50km/h  – vias urbanas; 
o  90km/h  – vias nacionais; 
o 100km/h – vias rápidas; 
o 120km/h – vias rápidas (autoestradas); 

Uma vez preenchido o campo “Speed (km/h)”, segue-se o campo “Driving Share (%)”, o qual 
possibilita a repartição da viagem pelos três tipos de vias, atribuindo uma percentagem a cada uma. Porém, 
do percurso realizado por cada veículo, apenas se teve acesso à informação relativa à via onde o veículo 
sofreu o acidente de viação. Devido a este facto, atribui-se a percentagem de 100% à via onde ocorreu o 
acidente. 

  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

14 

 

 

 

  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

15 
 

4 O PARQUE AUTOMÓVEL PORTUGUÊS E A SUA EVOLUÇÃO 

No presente capítulo, é caracterizado o parque automóvel português e são apresentadas as suas 
tendências evolutivas mais significativas, para as “duas últimas décadas”, período compreendido entre 
1990 e 2010. Este capítulo começa por fazer uma abordagem geral a todo o parque automóvel, passando, 
de seguida, para uma abordagem mais centrada nos veículos ligeiros de passageiros, veículos que, no ano 
de 2010, representavam cerca de 80% de todo o parque automóvel português (ACAP, 2011).  

4.1 Caracterização geral do parque automóvel 

4.1.1 Número de veículos do parque automóvel 

O parque automóvel português sofreu uma extraordinária evolução entre o ano de 1990 e o ano 
de 2010, tendo, no total, aumentado 2,7 vezes (Figura 4) (ACAP, 2011). No entanto, na “última década”, 
depois do ano de 2000, assistiu-se a uma desaceleração desse crescimento. No Anexo A, para todo o 
período em análise, é apresentado o número de veículos do parque automóvel, por categoria. 

 

 

Figura 4: Evolução do número de veículos do parque automóvel português, no período de 1990 a 2010 (dados de ACAP, 
2011) 

A fração do parque automóvel que reúne os VLP cresceu 2,8 vezes nas últimas duas décadas, 
representando 77% do total do parque automóvel português em 2010. Da mesma forma, os veículos 
comerciais ligeiros também tiveram um crescimento acentuado, pois cresceram 2,6 vezes face ao número 
registado em 1990, representando 21% do total do parque automóvel em 2010. No que toca aos veículos 
pesados, o seu número aumentou 1,4 vezes face ao ano de 1990, representando, em 2010, somente 2% do 
total do parque automóvel (Figura 5) (ACAP, 2011).  

 

Figura 5: Constituição do parque automóvel português em 2010 (dados de ACAP, 2011) 

0

1.000.000

2.000.000

3.000.000

4.000.000

5.000.000

6.000.000

1
9

9
0

1
9

9
1

1
9

9
2

1
9

9
3

1
9

9
4

1
9

9
5

1
9

9
6

1
9

9
7

1
9

9
8

1
9

9
9

2
0

0
0

2
0

0
1

2
0

0
2

2
0

0
3

2
0

0
4

2
0

0
5

2
0

0
6

2
0

0
7

2
0

0
8

2
0

0
9

2
0

1
0

Total

Veículos
Ligeiros de
Passageiros

Veículos
Comerciais
Ligeiros

Veículos
Pesados

77% 

21% 

2% 

Veículos Ligeiros
de Passageiros

Veículos
Comerciais Ligeiros

Veículos Pesados

file:///C:/Users/André/Desktop/Tese_v10_GT_MCCoelho%20(1).docx%23_ENREF_2


Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

16 

 

O parque automóvel da UE-27, tal como aconteceu com o parque automóvel português, também 
sofreu uma evolução notável nas últimas duas décadas, tendo quase duplicado (Figura 6) (EC, 2011). No 
entanto, em comparação com o parque automóvel português, o aumento do número de veículos não foi 
tão pronunciado.  

 

Figura 6: Evolução do número de veículos do parque automóvel da UE-27, nas últimas duas décadas (dados de EC, 
2011) 

Como consequência do parque automóvel português ter tido um maior crescimento em relação ao 
parque automóvel da UE-27, a taxa de motorização portuguesa, referente ao número de VLP/1000 
habitantes, foi-se aproximando da taxa de motorização da UE-27 (Figura 7). No ano de 1990, Portugal 
possuía uma taxa de motorização de apenas 185VLP/1000 habitantes, ao passo que a taxa de motorização 
da UE-27 era de 345VLP/1000 habitantes. No ano de 2009, a taxa de motorização em Portugal já era de 
419VLP/1000 habitantes, enquanto a da UE-27 era de 473VLP/1000 habitantes (EC, 2011).  

 

Figura 7: Evolução do número de VLP/1000 habitantes em Portugal e na UE-27, no período de 1990 a 2009 (dados de 
EC, 2011) 

O crescimento de 126% do número de VLP/1000 habitantes, entre 1990 e 2009, é um indicador da 
melhoria da qualidade de vida da população portuguesa. Em Portugal, a densidade populacional é maior na 
zona litoral do que no interior do país, o que tem provocado, sobretudo, uma maior concentração de 
veículos nesses distritos. 

4.1.2 Quilometragem do parque automóvel 

Como consequência do aumento do número de veículos automóveis, a quilometragem do parque 
automóvel português aumentou em cerca de 82%, no período compreendido entre 1990 e 2009 (Figura 8). 
No entanto, entre 2003 e 2009, a Figura 8 revela uma estagnação da quilometragem, facto resultante da 
desaceleração do crescimento do parque automóvel (APA, 2011).  

0

50.000.000

100.000.000

150.000.000

200.000.000

250.000.000

300.000.000

1990 1995 2000 2005 2009

Total

Veículos Ligeiros
de Passageiros

Veículos de
mercadorias

 Veículos Pesados
de Passageiros

0

50

100

150

200

250

300

350

400

450

500

1990 1995 2000 2005 2009

Portugal

UE-27



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

17 
 

 

Figura 8: Quilómetros percorridos anualmente por tipo de veículo (vkm×10
3
), no período de 1990 a 2009 (APA, 2011) 

Com mais pormenor, são apresentados, no Anexo B, os quilómetros médios percorridos 
anualmente pelos VLP e pelos VCL, no período de 1990 a 2009, por classe e por norma de emissão de 
poluentes. Para as várias classes dos VLP e dos VCL, com a exceção da classe dos VLP a GPL, constata-se 
que, quanto mais recente é a norma de emissão de poluentes, maior é a quilometragem média anual, ou 
seja, no geral, os VLP e os VCL mais recentes percorrem, anualmente, em média, um maior número de 
quilómetros do que os veículos mais antigos, facto que se verifica ao longo de todo o período (APA, 2011).  

4.1.3 Vendas de veículos automóveis 

O volume de vendas de veículos automóveis novos em Portugal, no período compreendido entre 
1990 e 2010, sofreu várias flutuações, tendo o pico de vendas ocorrido no ano de 2000 (Figura 9) (ACAP, 
2011). Contrariando a tendência crescente verificada até ao ano de 2000, na última década, o volume de 
vendas registou uma tendência decrescente, tendo as vendas do ano de 2010 sido 35% inferiores às do ano 
de 2000. Este perfil de vendas tem contribuído para a desaceleração do crescimento do parque automóvel 
nos últimos anos. A quebra nas vendas de veículos novos registada na última década deve-se, sobretudo, à 
crise económica que tem assolado Portugal, à elevada carga fiscal associada à compra de um novo veículo e 
ao aumento das importações de veículos usados. 

 

Figura 9: Evolução do volume de vendas de veículos novos, no período de 1990 a 2010 (dados de ACAP, 2011) 

A Figura 10 (com mais pormenor o Anexo C) ilustra a evolução do volume de vendas dos veículos 
ligeiros de passageiros, no período de 1990 a 2010. O maior volume de vendas foi registado no ano de 
1992, com 276.984 unidades vendidas, e o menor volume de vendas aconteceu no ano de 2009, com 
161.013 unidades vendidas. No ano de 2010, as três marcas que lideraram as vendas nacionais de VLP 
foram: Renault (11,7%), Volkswagen (8,4%) e Peugeot (8,1%) (Figura 11) (ACAP, 2011). 

150.000

200.000

250.000

300.000

350.000

400.000

450.000

1
9

9
0

1
9

9
1

1
9

9
2

1
9

9
3

1
9

9
4

1
9

9
5

1
9

9
6

1
9

9
7

1
9

9
8

1
9

9
9

2
0

0
0

2
0

0
1

2
0

0
2

2
0

0
3

2
0

0
4

2
0

0
5

2
0

0
6

2
0

0
7

2
0

0
8

2
0

0
9

2
0

1
0



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

18 

 

 

Figura 10: Evolução do volume de vendas dos VLP, no período de 1990 a 2010 (dados de ACAP, 1995-2011) 

 

Figura 11: Venda de VLP em Portugal no ano de 2010, por marca (dados de ACAP, 2011) 

A evolução do volume de vendas dos veículos comerciais ligeiros, no período de 1990 a 2010, 
encontra-se representada na Figura 12 e no Anexo D. Neste período de tempo, o maior volume de vendas 
registou-se no ano de 2000, com 120.585 unidades vendidas, enquanto o menor volume de vendas se 
verificou no ano de 2009, com 38.906 unidades vendidas. As três marcas que venderam mais VCL no ano de 
2010 foram: Renault (15,2%), Citröen (15,0%) e Peugeot (11,8%) (Figura 13) (ACAP, 2011). 

 

Figura 12: Evolução do volume de vendas dos VCL, no período de 1990 a 2010 (dados de ACAP, 1995-2011) 

150.000

170.000

190.000

210.000

230.000

250.000

270.000

290.000

1
9

9
0

1
9

9
1

1
9

9
2

1
9

9
3

1
9

9
4

1
9

9
5

1
9

9
6

1
9

9
7

1
9

9
8

1
9

9
9

2
0

0
0

2
0

0
1

2
0

0
2

2
0

0
3

2
0

0
4

2
0

0
5

2
0

0
6

2
0

0
7

2
0

0
8

2
0

0
9

2
0

1
0

Renault 
11,7% Volkswagen 

8,4% 

Peugeot 
8,1% 

Opel 
7,7% 

Ford 
6,9% Citröen 

6,0% 
Seat 
5,8% 

Toyota 
5,1% 

Fiat 
4,8% 

BMW 
4,3% 

Outras 
31,2% 

30.000

40.000

50.000

60.000

70.000

80.000

90.000

100.000

110.000

120.000

1
9

9
0

1
9

9
1

1
9

9
2

1
9

9
3

1
9

9
4

1
9

9
5

1
9

9
6

1
9

9
7

1
9

9
8

1
9

9
9

2
0

0
0

2
0

0
1

2
0

0
2

2
0

0
3

2
0

0
4

2
0

0
5

2
0

0
6

2
0

0
7

2
0

0
8

2
0

0
9

2
0

1
0



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

19 
 

 

Figura 13: Venda de VCL em Portugal, no ano de 2010, por marca (dados de ACAP, 2011) 

4.1.4 Idade do parque automóvel 

A eficiência energética e as emissões de GEE encontram-se diretamente relacionadas com a idade 
dos veículos. No geral, quanto mais velhos são os veículos, maiores são os seus consumos energéticos e 
maiores são as suas emissões de poluentes. A idade média do parque automóvel é, portanto, um indicador 
indireto do desempenho ambiental do setor dos transportes. Associado à idade dos veículos, encontra-se 
também o fator segurança. Os veículos antigos são menos seguros do que os veículos modernos, não só 
pelo tipo de materiais utilizados na sua construção, mas também porque tendem a ser desprovidos de 
equipamento de segurança passiva como “airbags”, entre outros atributos ao dispor da segurança 
rodoviária (VRKLJAN e ANABY, 2011).  

Pela análise da Figura 14, constata-se que o parque automóvel português, no período 
compreendido entre 1995 e 2009, envelheceu. No ano de 2009, à exceção dos VCL, todos os tipos de 
veículos automóveis possuíam uma média de idades superior à da UE-27 + (Suíça, Noruega e Turquia), ao 
passo que, no ano de 1995, era o oposto. No período 1995 a 2009, a média de idades dos VLP a circular em 
Portugal subiu dos 6,1 para os 10,4 anos e, em sentido contrário, na UE-27 + (Suíça, Noruega e Turquia), 
desceu dos 8,8 para os 8,2 anos. Na mesma linha se encontram os VPP (Veículos Pesados de Passageiros), 
cuja média de idades dos veículos a circular em Portugal subiu dos 11,6 para os 13,7 anos, ao passo que na 
UE-27 + (Suíça, Noruega e Turquia), baixou dos 11,7 para os 9,3 anos. A média de idades dos VCL e dos VPM 
(Veículos Pesados de Mercadorias) a circular em Portugal aumentou dos 5,6 e 9,6 anos, respetivamente, 
para os 10,5 e 12,9 anos, enquanto, na UE-27 + (Suíça, Noruega e Turquia), aumentou dos 9,8 e dos 10,7 
anos, respetivamente, para os 11,7 e 11,5 anos.  

 
Figura 14: Idade média do parque automóvel português e da UE-27 + (Suíça, Noruega e Turquia), nos anos de 1995 e 

2009, por categoria de veículo automóvel (dados de ACAP, 1996, 2010; EEA, 2010) 

Renault 
15,2% 

Citröen 
15,0% 

Peugeot 
11,8% 

Fiat 
9,9% 

Ford 
9,4% 

Toyota 
7,4% 

Opel 
7,3% 

Mitsubishi 
4,7% 

Mercedes 
4,2% 

Volkswagen 
4,2% 

Outras 
11,0% 

0

2

4

6

8

10

12

14

16

Veículos Ligeiros de
Passageiros

Veículos Comerciais
Ligeiros

Veículos Pesados de
Mercadorias

Veículos Pesados de
Passageiros

UE-27 + Suíça, Noruega
e Turquia 1995

UE-27 + Suíça, Noruega
e Turquia 2009

Portugal 1995

Portugal 2009



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

20 

 

O envelhecimento do parque automóvel português tem-se traduzido num aumento da idade 
média dos veículos em fim de vida (VFV). Desde 2006 até 2010, a idade média dos veículos abatidos nos 
centros de desmantelamento VALORCAR aumentou dos 15,6 anos, 20.020 VFV, para os 17,3 anos, 78.402 
VFV (Figura 15) (VALORCAR, 2012). 

 

Figura 15: Idade média dos VFV abatidos nos centros de desmantelamento VALORCAR (VALORCAR, 2012) 

4.2 Caracterização dos veículos ligeiros de passageiros 

4.2.1 Parque e vendas de VLP – Ano de 2010 

Os VLP pertencentes ao PAP de 2010 eram modelos de marcas com a seguinte distribuição por 
nacionalidade: alemã (41%), francesa (25%), japonesa (12%), italiana (7%) e espanhola (4%) (Figura 16). As 
cinco marcas mais populares eram, nesse ano: Renault (12%), Opel (11%), Volkswagen (10%), Peugeot (7%) 
e a Fiat (7%) (Figura 17). No PAP de 2010, infelizmente, existiam poucos veículos de marcas portuguesas, 
destacando-se a UMM e Mini-Moke (0,1%) (ACAP, 2011). 

 

Figura 16: VLP a circularem em 2010, por país da marca (dados de ACAP, 2011) 

 

Figura 17: VLP a circularem em 2010, por marca (dados de ACAP, 2011) 

41% 

25% 

12% 

9% 

4% 
9% Alemanha

França

Japão

Itália

Espanha

Outra

12% 

11% 

10% 

8% 

7% 

53% 

Renault

Opel

Volkswagen

Peugeot

Fiat

Outra



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

21 
 

O número de VLP registados em Portugal, no ano de 2010, era de 4.480.000 veículos, com uma 
idade média de 10,1 anos. Na Figura 18, encontra-se representada a sua distribuição por faixa etária, sendo 
a faixa etária dos 10 a 15 anos a que reúne uma maior quantidade de veículos (ACAP, 2011).  

 

Figura 18: Distribuição dos VLP registados no ano de 2010, por faixa etária (dados de ACAP, 2011) 

As vendas de VLP, em Portugal, no ano de 2010, foram de 223.464 veículos. Os automóveis do 
segmento inferior foram os mais vendidos (Figura 19) e, do sub-segmento, foram as berlinas de cinco portas 
(Figura 20). Os 50 modelos e as 50 versões mais vendidas encontram-se presentes no Anexo E. O modelo 
mais vendido foi o Renault Megane e a versão mais vendida foi o Opel Corsa 1.2 Enjoy 5P (ACAP, 2011). 

 

Figura 19: Venda de VLP em Portugal, no ano de 2010, por segmento (dados de ACAP, 2011) 

 

Figura 20: Venda de VLP em Portugal, no ano de 2010, por sub-segmento (dados de ACAP, 2011) 

Até 1 ano 
5% 

De 1 a 2 anos 
4% 

De 2 a 3 anos 
6% 

De 3 a 4 anos 
6% 

De 4 a 5 anos 
5% 

De 5 a 10 anos 
27% 

De 10 a 15 anos 
28% 

De 15 a 20 anos 
15% 

Mais de 20 anos 
4% 

6,5% 

37,8% 

33,9% 

9,5% 

3,1% 
0,4% 4,1% 4,8% 

Económico

Inferior

Médio Inferior

Médio Superior

Superior

Luxo

SUV

Monovolumes

49,7% 

18,3% 

7,1% 

4,8% 
7,6% 

4,3% 
4,1% 4,2% Berlinas 5P

Carrinhas

Sedan

Monovolumes

Berlinas 3P

CUV

Todo-o-Terreno

Outros



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

22 

 

4.2.2 Evolução das vendas de VLP por tipo de combustível 

No período de 1990 a 2010, o tipo de combustível predominante nos VLP vendidos em Portugal 
sofreu mudanças, como ilustra a Figura 21 e, com mais pormenor, o Anexo C. Neste período de tempo, a 
venda de VLP a diesel aumentou consideravelmente, tendo, no ano de 2004, ultrapassado os 50% de 
vendas. O aumento das vendas de VLP a diesel também se verificou na UE-15 + EFTA (“European Free Trade 
Association”), contudo, as vendas só ultrapassaram os 50% no ano de 2006 (Figura 22). A maior afluência à 
compra de VLP a diesel deve-se ao facto de o preço do diesel ser inferior ao da gasolina, bem como à 
fiabilidade dos motores diesel e aos desenvolvimentos tecnológicos na sobrealimentação, no controlo do 
sistema de injeção e tratamento dos gases de escape que possibilitaram a diminuição dos consumos e das 
emissões de gases poluentes. 

  
Figura 21: Venda de VLP em Portugal, no período de 1990 a 2010, por tipo de combustível (dados de ACAP, 1995-2011) 

 

Figura 22: Rácio da venda de VLP a diesel, no período de 1990 a 2009, na UE-15 + EFTA (dados de ACEA, 2011) 

Em Portugal, no período em análise, a venda de veículos a combustíveis alternativos não teve 
grande expressão, tal como se verifica pela baixa representatividade na Figura 21. No entanto, a sua venda 
manteve uma tendência crescente, desde o ano de 2002 até ao ano de 2010 (Figura 23). Entre os vários 
tipos de veículos a combustíveis alternativos, os veículos híbridos foram aqueles que se venderam em maior 

0% 20% 40% 60% 80% 100%

1990

1992

1994

1996

1998

2000

2002

2004

2006

2008

2010

Veículos a
Gasolina

Veículos a Diesel

Veículos a
combustíveis
alternativos

0,0%

10,0%

20,0%

30,0%

40,0%

50,0%

60,0%

1
9

9
0

1
9

9
1

1
9

9
2

1
9

9
3

1
9

9
4

1
9

9
5

1
9

9
6

1
9

9
7

1
9

9
8

1
9

9
9

2
0

0
0

2
0

0
1

2
0

0
2

2
0

0
3

2
0

0
4

2
0

0
5

2
0

0
6

2
0

0
7

2
0

0
8

2
0

0
9

2
0

1
0



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

23 
 

número. Porém, em Portugal, estes veículos não tiveram o mesmo impacto que tiveram noutros países 
como os EUA e o Japão (HYBRIDCARS, 2012). Nos últimos anos, com as vendas de VLP em queda e com a 
concorrência dos veículos a diesel, tem sido difícil para os veículos híbridos penetrarem no mercado 
nacional, tal como acontece na UE-27. Quanto aos veículos a GPL (GPL + Gasolina/GPL), entre 2008 e 2010, 
o número de veículos vendidos subiu dos 36 para os 932, traduzindo-se num aumento extremamente 
significativo de 26 vezes em apenas dois anos (ACAP, 2011). Esta nítida tendência da entrada de veículos a 
GPL no PAP deve-se aos sucessivos aumentos dos preços dos combustíveis tradicionais, o que tem vindo a 
tornar o GPL numa alternativa cada vez mais económica. É de salientar ainda que a venda de veículos 
puramente elétricos foi quase inexistente. No ano de 2010, apenas se registou a venda de 18 veículos 
(ACAP, 2011), devido ao seu preço elevado e à falta de incentivos fiscais, o que tem contribuído para a baixa 
procura destes modelos por parte do potencial comprador. Por outro lado, alguns dos modelos elétricos 
requerem o pagamento de um aluguer mensal das baterias, tal como acontece por exemplo com o Renault 
Fluence. 

 

Figura 23: Evolução da venda, em Portugal, de VLP a combustíveis alternativos (dados de ACAP, 2011) 

4.2.3  Tendências evolutivas das características técnicas  

Entre 1990 e 2010, devido à evolução tecnológica, verificou-se uma mudança do cenário da 
potência da motorização dos VLP vendidos. Neste período, em Portugal, a potência média dos VLP vendidos 
aumentou 64% (47kW - 77kW), tendo atingido o valor máximo de 78kW, em 2009. Na UE-15 + EFTA, o 
aumento foi de 38% (61kW - 84kW), com um valor máximo de 87kW alcançado em 2007 (Figura 24). A 
potência média dos VLP vendidos em Portugal, ao longo do período analisado, foi sempre inferior à dos VLP 
vendidos na UE15 + EFTA, embora essa diferença se tenha atenuado nos últimos anos. 

 

Figura 24: Evolução da potência média dos VLP vendidos em Portugal e na UE-15 + EFTA, no período de 1990 a 2010  
(dados de ACEA, 2011) 

0

250

500

750

1.000

1.250

1.500

1.750

2.000

2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010

Veículos Híbridos

Veículos a GPL

Veículos Elétricos

40

45

50

55

60

65

70

75

80

85

90

1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010

P
o

tê
n

ci
a

 (
k

W
) 

Portugal

UE-15 + EFTA



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

24 

 

No período compreendido entre 1990 e 2010, a cilindrada média dos VLP vendidos em Portugal e 
na UE-15 + EFTA aumentou 23% (1244cm

3 
- 1531cm

3
) e 3% (1591cm

3 
- 1635cm

3
), respetivamente. Pela 

análise da Figura 25, constata-se que a cilindrada média dos VLP vendidos em Portugal foi sempre inferior à 
da média da UE-15 + EFTA, embora se tenha vindo a aproximar. Este facto poderá estar associado ao menor 
poder socioeconómico dos portugueses comparativamente à média da UE-15 + EFTA.  

 

Figura 25: Evolução da cilindrada média dos VLP vendidos em Portugal e na UE-15 + EFTA, no período de 1990 a 2010 
(dados de ACEA, 2011) 

Em Portugal, a partir do ano de 2007, assistiu-se a um abrandamento do aumento dos valores 
médios de cilindrada dos veículos novos vendidos. Na UE-15 + EFTA, esse abrandamento verificou-se cinco 
anos antes, isto é, desde 2002 a cilindrada média dos VLP manteve-se em geral constante, apresentando 
uma queda entre 2007 e 2009. Esta tendência de estagnação da cilindrada média dos VLP vendidos, tanto 
em Portugal como na UE-15 + EFTA, é resultado da crise económica global, que levou à maior procura por 
parte dos consumidores de VLP de baixa cilindrada, veículos mais económicos.  

O aumento da cilindrada média dos VLP vendidos, tanto em Portugal como na UE-15 + EFTA, nas 
últimas duas décadas, encontra-se em parte associado ao aumento das vendas de veículos a diesel. 
Tecnicamente, os veículos a diesel necessitavam de maiores cilindradas do que os veículos a gasolina, para 
produzirem uma potência equivalente, sendo, por isso, em média, de cilindradas superiores (Figura 26). 

 

Figura 26: Cilindrada média dos VLP vendidos em Portugal, entre 2007 e 2010, por tipo de combustível (dados de ACAP, 
2009-2011) 

O número de VLP vendidos em Portugal, entre 1990 e 2010, por faixa de cilindrada, encontra-se 
presente no Anexo F.  

1000

1100

1200

1300

1400

1500

1600

1700

1800

1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010

C
il

in
d

ra
d

a
 (

cm
3
) 

Portugal

UE-15 + EFTA

1000

1100

1200

1300

1400

1500

1600

1700

1800

2007 2008 2009 2010

C
il

in
d

ra
d

a
 (

cm
3
) 

Cilindrada média VLP
a Gasolina

Cilindrada média VLP
a Diesel

Cilindrada média VLP



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

25 
 

A tara (genericamente considerada como a massa de um veículo sem carga) de um veículo está 
fortemente relacionada com a sua segurança, com o seu consumo de combustível e com as suas emissões 
de GEE. Na última década, a tara média dos VLP vendidos em Portugal e em toda a UE-27 aumentou 13% 
(1191kg - 1348kg) e 8% (1268kg – 1372kg), respetivamente. Contudo, apesar de, entre 2001 a 2007, tanto 
em Portugal como na UE-27, se ter registado um aumento sucessivo do seu valor, a partir do ano de 2007 e 
até ao ano de 2010, esse valor permaneceu aproximadamente constante, excetuando o ano de 2009 em 
que a sua diminuição foi substancial (Figura 27) (CAMPESTRINI e MOCK, 2011). A estabilização do valor da 
tara, nos últimos anos, pode-se dever às novas tecnologias de redução da massa nos diversos sistemas e 
componentes que integram o automóvel: chassi, motor, transmissão, suspensão, tanque de combustível, 
travões, entre outros. As pressões para diminuir a dependência do petróleo e a adoção de normas 
ambientais (como as normas Euro em discussão neste trabalho) forçaram a investigação em tecnologias 
para a redução da massa. Ao longo dos anos, tem-se assistido a uma mudança na composição dos materiais 
utilizados na construção dos veículos como: “high strength steel” (HSS), alumínio de baixa densidade e 
plásticos (polímeros e compósitos). Em especial, o HSS, que é mais resistente e mais leve que o aço 
convencional, confere uma maior resistência à estrutura do veículo. A tecnologia HSS está a ser já adotada 
por algumas marcas, como por exemplo a Porsche. O novo modelo 911 da Porsche, por exemplo, destaca-   
-se pelo seu design moderno que associa alumínio, compósitos, magnésio e HSS, possuindo uma melhor 
performance e menores consumos (PORSCHE, 2012). Contudo, face à crise económica mundial, os 
construtores automóveis têm procurado, também, lançar no mercado veículos de segmentos acessíveis à 
maioria dos consumidores com uma performance também melhorada. A aquisição de VLP de baixos 
consumos, portanto, no geral, de taras mais reduzidas, tem vindo a aumentar. O ano de 2009, ano em que 
existiu uma redução substancial da tara média dos VLP vendidos, foi o ano em que se registou o pico de 
vendas de VLP dos segmentos económico (“Mini”) e inferior (“Small”), VLP de baixos consumos 
(CAMPESTRINI e MOCK, 2011). 

 

Figura 27: Evolução da tara média dos VLP vendidos em Portugal e na UE-27, no período de 2001 a 2010 (dados de 
CAMPESTRINI e MOCK, 2011) 

A análise da Figura 27 permite constatar que a tara média dos VLP vendidos em Portugal foi 
sempre inferior à média da UE-27, embora se tenha vindo a aproximar. Este acontecimento deve-se ao 
menor poder de compra dos portugueses, os quais tendem a preferir veículos de segmentos mais 
acessíveis, com menores massas e, portanto, de consumos mais baixos. 

No que diz respeito à evolução da tara média, por tipo de combustível, Figura 28, conclui-se que os 
VLP a Diesel, entre 2001 e 2010, possuíram uma tara média superior à dos VLP a gasolina. Neste período de 
tempo, a tara média dos VLP híbridos sofreu várias oscilações, sendo, nuns anos, inferior à dos VLP a Diesel 
e, noutros, superior (CAMPESTRINI e MOCK, 2011). 

 

1150

1200

1250

1300

1350

1400

2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010

T
a

ra
(k

g
) 

Portugal

UE-27



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

26 

 

 

Figura 28: Tara média (kg) dos VLP vendidos na UE-27, entre 2001 e 2010, por tipo de combustível (CAMPESTRINI e 
MOCK, 2011) 

 A distância entre eixos de um veículo (DEE), distância entre o eixo das rodas da frente e o eixo das 
rodas de trás, é um dos parâmetros estruturais do veículo a ter em conta na análise da sua performance de 
segurança. Em geral, veículos com maior DEE tendem a possuir uma maior estabilidade. Em Portugal e em 
toda a UE-27, no período compreendido entre 2001 e 2010, a DEE média dos VLP vendidos anualmente 
aumentou 2,5% (2524mm - 2587mm) e 1,6% (2551mm - 2593mm), respetivamente (Figura 29). No entanto, 
entre o ano de 2007 e o ano de 2010, assistiu-se a uma tendência decrescente do seu valor (CAMPESTRINI e 
MOCK, 2011). Para fazer face à maior procura por parte do consumidor de veículos de segmentos mais 
acessíveis, os construtores de VLP estão a apostar, cada vez mais, no fabrico de carros mais pequenos, ou 
seja, com menores consumos e preços mais competitivos. 

 

Figura 29: Evolução da distância entre eixos média dos VLP vendidos em Portugal e na UE-27, no período de 2001 a 
2010 (dados de CAMPESTRINI e MOCK, 2011) 

A Figura 29 demonstra que a DEE média dos VLP vendidos em Portugal, entre o ano de 2001 e o 
ano de 2010, foi sempre inferior à média da UE-27, excetuando os anos de 2007 e 2009, o que também se 
deve ao baixo poder de compra dos portugueses, os quais preferem comprar veículos mais económicos, 
portanto, no geral, de distâncias entre eixos mais reduzidas. 

 

 

2500

2520

2540

2560

2580

2600

2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010

D
is

tâ
n

ci
a

 e
n

tr
e

 e
ix

o
s 

(m
m

) 

Portugal

UE-27



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

27 
 

4.2.4 Evolução das emissões de CO2 

Na última década, as emissões de CO2 médias dos VLP vendidos em Portugal e na UE-27 possuíram 
uma tendência decrescente. Pela observação da Figura 30, constata-se que os fatores de emissão de CO2 
dos VLP vendidos em Portugal foram sempre inferiores à média da UE-27, tendo, no ano de 2010, atingido 
os 127,3gCO2/km. Convém salientar que, muito positivamente, este valor está abaixo da meta dos 
130gCO2/km que a UE-27 pretende alcançar em 2015. 

 

Figura 30: Evolução dos fatores de emissão de CO2 dos VLP vendidos em Portugal e na UE-27, no período de 2000 a 
2010 (dados de EEA, 2011) 

A redução das emissões médias de CO2 dos VLP vendidos, em Portugal e na UE-27, na última 
década, foi devida, em grande parte, ao aumento da percentagem dos veículos a diesel no parque 
automóvel. As emissões de CO2 médias dos VLP a diesel são inferiores às emissões dos VLP a gasolina 
(Figura 31). No ano de 2010, na UE-27, a diferença entre as emissões de CO2 dos VLP a diesel e dos VLP a 
gasolina era de 3,3gCO2/km. No ano 2000, essa diferença era muito mais pronunciada, apresentando um 
valor de 17gCO2/km. Com o crescimento das vendas de VLP a combustíveis alternativos, as suas emissões 
começam a ganhar importância. Consoante o combustível utilizado, as emissões médias de CO2 variam. Por 
exemplo, no ano de 2010, as emissões médias dos VLP a GPL e a E85, vendidos na UE-27, foram, 
respetivamente, de 125,2gCO2/km e de 172,2gCO2/km. Entre 2000 e 2010, as emissões de CO2 médias dos 
VLP a combustíveis alternativos sofreram uma grande redução, tendo em 2010 atingido o valor de 
125,7gCO2/km. Esta diminuição denota a opção por combustíveis alternativos com menores emissões de 
CO2, ao invés de outros mais poluentes, como por exemplo o E85. 

 

Figura 31: Emissões de CO2 médias dos VLP vendidos na UE-27, entre 2000 e 2010, por tipo de combustível (EEA, 2011) 

80

100

120

140

160

180

2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010

C
O

2
(g

/k
m

) 

Portugal

UE-27



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

28 

 

4.3 Síntese 

Em resumo, o parque automóvel português, nas últimas duas décadas, aumentou 2,7 vezes. Como 
consequência, a taxa de motorização portuguesa aproximou-se da taxa de motorização da UE e a 
quilometragem aumentou em cerca de 82%. No entanto, na última década, as vendas de veículos novos 
tiveram uma tendência decrescente, tendo as vendas do ano de 2010 sido 35% inferiores às do ano de 
2000, o que contribuiu para o envelhecimento do PAP. Os VLP, veículos que no ano de 2010 representavam 
77% de todo o PAP, aumentaram 2,8 vezes, entre 1990 e 2010. A sua idade média subiu dos 6,1 anos, em 
1995, para os 10,4 anos, em 2009, como resultado do decréscimo do volume de vendas na última década. 
Relativamente às vendas de VLP por tipo de combustível, constatou-se que as vendas de VLP a diesel 
tiveram uma tendência crescente desde o ano de 1990, tendo ultrapassado as vendas de veículos a gasolina 
no ano de 2004. A venda de VLP a combustíveis alternativos, entre 1990 e 2010, não teve grande expressão, 
sendo, no ano de 2010, apenas 1,1% do total de vendas. Para esta reduzida percentagem contribui o facto 
dos veículos com propulsão alternativa apresentarem tecnologias inovadoras, sendo que o potencial cliente 
precisa ainda de ganhar mais confiança para fazer o investimento que estes veículos requerem. 
Especialmente para os veículos elétricos, os quais têm em Portugal um preço significativamente superior 
face aos modelos convencionais concorrentes no mercado. Os veículos elétricos encontram-se também 
ainda numa fase incipiente, apresentando ao consumidor uma autonomia com algumas limitações, o que 
faz com que este tenha de pensar as suas deslocações em função da carga da bateria. 

No que diz respeito à evolução das características técnicas, dos VLP vendidos anualmente, 
constatou-se que todas as características em estudo tiveram uma tendência crescente. Entre 1990 e 2010, a 
potência média e a cilindrada média aumentaram, respetivamente, 64% e 23%, enquanto a tara média e a 
distância entre eixos média, entre 2001 e 2010, tiveram um aumento de 13% e 2,5%, respetivamente. No 
entanto, à exceção da potência, a partir do ano de 2007 até ao ano de 2010, registou-se um ligeiro 
decréscimo nos seus valores. Por fim, as emissões de CO2 médias dos VLP vendidos, na última década, 
apresentaram uma tendência decrescente, resultante da aplicação de novas tecnologias nos novos modelos 
e do aumento das vendas de veículos a diesel. As emissões de CO2 médias dos VLP vendidos no ano 2010 
foram 17% inferiores às dos VLP vendidos ano de 2002.  

  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

29 
 

5 ESTATÍSTICA DESCRITIVA PARA OS VEÍCULOS DA BSR 

O presente capítulo centra-se no estudo dos veículos existentes na amostra BSR, apresentada no 
Capítulo 3, e na comparação das suas características e tendências com as de todo o PAP. Este capítulo 
começa por descrever os resultados da análise descritiva da amostra. Seguidamente, apresenta uma análise 
comparativa entre o PAP de 2010 e a amostra de veículos envolvidos em acidentes nesse ano (BSR 2010). 
Por fim, apresenta um estudo sobre as tendências evolutivas das características técnicas (tara, cilindrada e 
DEE) dos veículos da BSR e compara essas tendências com as tendências evolutivas das características 
técnicas dos veículos do PAP, descritas no Capítulo 4. 

5.1 Análise da amostra 

A amostra BSR é constituída por um total de 2248 veículos ligeiros envolvidos em acidentes de 
viação, dos quais 1670 são VLP e 578 são VCL. Da categoria de VLP, 892 possuem motorização a gasolina, 
769 têm motorização a diesel, 7 são a GPL e 2 são híbridos. Quanto aos VCL, encontram-se presentes na 
BSR 22 com motorização a gasolina e 556 com motorização a diesel. Na Figura 32, encontra-se 
representada a distribuição dos veículos ligeiros envolvidos em acidentes de viação no período de 2006 a 
2010, por ano de registo do modelo. Existem anos em que o número de veículos é extremamente reduzido, 
condicionando, portanto, para esses anos, a validade dos valores médios das várias características técnicas. 

 

Figura 32: Número de VLP e VCL por ano de registo presentes na BSR 

No Quadro 5, encontra-se representada a distribuição dos veículos da BSR por: tipo de veículo, 
combustível, faixa de cilindrada e velocidades legalmente permitidas nas vias onde o veículo esteve 
envolvido no acidente. 

Quadro 5: Distribuição dos veículos ligeiros da BSR por tipo de veículo, combustível, faixa de cilindrada e velocidades 
limite estabelecidas 

Combustível Veículo Cilindrada (L) 
50  

(km/h) 
90 

 (km/h) 
100 

 (km/h) 
120 

 (km/h) 

Gasolina 
VLP 

&lt;1,4 7 225 32 480 

1,4-2,0 1 32 10 88 

&gt;2,0 0 2 0 15 

VCL Todas 0 11 3 8 

Diesel 
VLP 

&lt;2,0 2 146 25 426 

&gt;2,0 1 41 10 118 

VCL Todas 2 193 21 340 

GPL VLP Todas 0 1 0 6 

Híbrido VLP 

&lt;1,4 0 0 0 2 

1,4-2,0 0 0 0 0 

&gt;2,0 0 0 0 0 

0

25

50

75

100

125

150

N
ú

m
e

ro
 d

e
 v

e
íc

u
lo

s 

Ano de registo 

VLP

VCL



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

30 

 

É importante também referir que o facto de a amostra BSR conter veículos envolvidos em 
acidentes, durante o período compreendido entre o ano de 2006 e o ano de 2010, resulta em normas de 
emissão de poluentes diferentes para a mesma idade, uma vez que a idade foi obtida através da diferença 
entre o ano de registo do acidente e o ano de registo do veículo. Por exemplo, podemos ter um veículo com 
um ano que se envolveu num acidente em 2006 (veículo registado em 2005) e outro veículo sinistrado em 
2010 com também um ano de idade (veículo registado em 2009). Consequentemente, em relação a estes 
modelos, ainda que a sua idade seja a mesma (um ano), apresentam normas euro diferentes. Nas Figuras 
33 e 34, respetivamente, encontra-se representada a distribuição dos VLP e dos VCL, por idades e por tipo 
de combustível. 

 

Figura 33: Distribuição dos VLP da BSR por idades e por tipo de combustível 

 

Figura 34: Distribuição dos VCL da BSR por idades e por tipo de combustível 

No Quadro 6, para a totalidade dos veículos presentes na BSR, é apresentada uma análise 
estatística dos parâmetros: tara, cilindrada, distância entre eixos e idade.  

Quadro 6: Análise estatística dos parâmetros tara, cilindrada, distância entre eixos e idade, para a totalidade dos 
veículos presentes na amostra BSR 

Parâmetros Nº Valores Média Desvio Padrão Valor Mínimo Valor Máximo 

Tara (kg) 2248 1238,09 347,22 584,00 3500,00 

Cilindrada (cm
3
) 2248 1665,24 504,44 599,00 4104,00 

Distância entre eixos (mm) 2248 2591,90 207,23 1625,00 4325,00 

Idade (anos) 2248 8,50 5,14 1,00 38,00 

0

10

20

30

40

50

60

70

80

90

1 2 3 4 5 6 7 8 9

1
0

1
1

1
2

1
3

1
4

1
5

1
6

1
7

1
8

1
9

2
0

2
1

2
2

2
3

2
4

2
5

&gt;
2

5

N
ú

m
e

ro
 d

e
 v

e
íc

u
lo

s 

Idade 

Veículos a
diesel

Veículos a
gasolina

Veículos a
combustíveis
alternativos

0

10

20

30

40

50

60

1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23

N
ú

m
e

ro
 d

e
 v

e
íc

u
lo

s 

Idade 

Veículos a
diesel

Veículos a
gasolina



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

31 
 

5.2 Análise comparativa entre o PAP de 2010 e a amostra BSR 2010 

Neste subcapítulo, procedeu-se à distribuição dos veículos ligeiros envolvidos em acidentes no ano 
de 2010 (BSR 2010) e dos veículos ligeiros pertencentes ao PAP de 2010, por tipo de veículo, combustível, 
faixa de cilindrada e norma de emissão de poluentes (Quadro 7), tendo-se, de seguida, comparado as duas 
distribuições. Neste âmbito, lamenta-se que não exista informação suficiente para distribuir os veículos do 
PAP 2010 por todas as categorias pretendidas, tendo-se, portanto, feito essa distribuição segundo a 
metodologia apresentada no Anexo G.  

Em ambas as distribuições, observa-se que o número de VLP é superior ao número de VCL. As 
percentagens de VLP e de VCL no PAP 2010 e na BSR 2010 diferem em apenas 1,1%. Quanto ao tipo de 
combustível, no PAP 2010, a motorização a gasolina, nos VLP, é aquela que predomina, ao passo que nos 
VCL é a motorização a diesel, enquanto na BSR 2010 a maioria dos VLP e dos VCL possuem motorização 
diesel. A percentagem de veículos a combustíveis alternativos, quer no PAP 2010, quer na BSR 2010, é 
reduzida, 0,2% e 0,8%, respetivamente. Nos VLP a GPL, a informação disponível indica que não existem 
veículos no PAP de 2010 com normas de emissões de poluentes anteriores à Euro 4. No entanto, os veículos 
presentes na BSR têm todos normas anteriores a esta. Isto deve-se ao facto dos relatórios da ACAP fazerem 
referência aos veículos novos vendidos e, muito provavelmente, os veículos a GPL presentes na BSR foram 
veículos que vieram da origem apenas com motorização a gasolina e, posteriormente, foram adaptados 
para também consumirem GPL. Da amostra de veículos envolvidos em acidentes no ano de 2010 não 
constam veículos híbridos e elétricos. 

No Quadro 7, é também possível visualizar, quer para o PAP de 2010, quer para a BSR 2010, que as 
faixas de cilindrada inferior registam um maior número de veículos. Nas duas distribuições, verifica-se 
também que a norma de emissão de poluentes que abrange a maioria dos veículos, de uma determinada 
classe, nem sempre é a mesma. Por exemplo, nos VLP a diesel, em todas as faixas de cilindrada, a norma de 
emissão de poluente que compreende a maioria dos veículos envolvidos em acidentes é a Euro 3, ao passo 
que a maioria dos veículos do PAP pertencentes a essas classes são abrangidos pela norma Euro 4. Esta 
discrepância deve-se ao facto de os veículos mais antigos serem menos seguros, logo a probabilidade de 
darem origem a acidentes com vítimas é maior. 

Em suma, as duas distribuições de veículos por categorias são semelhantes, apesar de existirem 
alguns casos pontuais de discrepância entre si.  

Quadro 7: Distribuição dos veículos ligeiros do PAP de 2010 e da BSR 2010 por tipo de veículo, combustível, faixa de 
cilindrada e norma de emissão de poluentes 

   
PAP 2010 BSR 2010 

Veículo Classe Norma 
Número de 

veículos 
%  

Número de 
veículos 

%  

VLP Gasolina&amp;lt;1,4 l PRE ECE 12.584 0,22 0 0,00 

VLP Gasolina&amp;lt;1,4 l ECE 15/00-01 25.168 0,44 0 0,00 

VLP Gasolina&amp;lt;1,4 l ECE 15/02 37.753 0,66 0 0,00 

VLP Gasolina&amp;lt;1,4 l ECE 15/03 50.337 0,89 0 0,00 

VLP Gasolina&amp;lt;1,4 l ECE 15/04 125.842 2,21 8 2,17 

VLP Gasolina&amp;lt;1,4 l PC Euro 1 - 91/441/EEC 401.241 7,06 23 6,25 

VLP Gasolina&amp;lt;1,4 l PC Euro 2 - 94/12/EEC 609.883 10,73 32 8,70 

VLP Gasolina&amp;lt;1,4 l PC Euro 3 - 98/69/EC Stage2000 662.238 11,65 37 10,05 

VLP Gasolina&amp;lt;1,4 l PC Euro 4 - 98/69/EC Stage2005 343.669 6,05 11 2,99 

VLP Gasolina&amp;lt;1,4 l PC Euro 5  74.434 1,31 1 0,27 

VLP Gasolina 1,4 - 2,0 l PRE ECE 2.056 0,04 0 0,00 

 

 

 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

32 

 

 

  

   PAP 2010 BSR 2010 

Veículo Classe Norma 
Número de 

veículos 
%  

Número de 
veículos 

%  

VLP Gasolina 1,4 - 2,0 l ECE 15/00-01 4.112 0,07 0 0,00 

VLP Gasolina 1,4 - 2,0 l ECE 15/02 6.167 0,11 0 0,00 

VLP Gasolina 1,4 - 2,0 l ECE 15/03 8.223 0,14 0 0,00 

VLP Gasolina 1,4 - 2,0 l ECE 15/04 20.558 0,36 2 0,54 

VLP Gasolina 1,4 - 2,0 l PC Euro 1 - 91/441/EEC 93.660 1,65 4 1,09 

VLP Gasolina 1,4 - 2,0 l PC Euro 2 - 94/12/EEC 182.632 3,21 5 1,36 

VLP Gasolina 1,4 - 2,0 l PC Euro 3 - 98/69/EC Stage2000 111.108 1,95 6 1,63 

VLP Gasolina 1,4 - 2,0 l PC Euro 4 - 98/69/EC Stage2005 27.516 0,48 2 0,54 

VLP Gasolina 1,4 - 2,0 l PC Euro 5  4.465 0,08 0 0,00 

VLP Gasolina &gt;2,0 l PRE ECE 44 0,00 0 0,00 

VLP Gasolina &gt;2,0 l ECE 15/00-01 88 0,00 0 0,00 

VLP Gasolina &gt;2,0 l ECE 15/02 132 0,00 0 0,00 

VLP Gasolina &gt;2,0 l ECE 15/03 176 0,00 0 0,00 

VLP Gasolina &gt;2,0 l ECE 15/04 441 0,01 0 0,00 

VLP Gasolina &gt;2,0 l PC Euro 1 - 91/441/EEC 3.621 0,06 0 0,00 

VLP Gasolina &gt;2,0 l PC Euro 2 - 94/12/EEC 11.942 0,21 1 0,27 

VLP Gasolina &gt;2,0 l PC Euro 3 - 98/69/EC Stage2000 7.648 0,13 1 0,27 

VLP Gasolina &gt;2,0 l PC Euro 4 - 98/69/EC Stage2005 4.864 0,09 0 0,00 

VLP Gasolina &gt;2,0 l PC Euro 5  793 0,01 0 0,00 

VLP Diesel&amp;lt;2,0 l Conventional 13.906 0,24 5 1,36 

VLP Diesel&amp;lt;2,0 l PC Euro 1 - 91/441/EEC 51.613 0,91 10 2,72 

VLP Diesel&amp;lt;2,0 l PC Euro 2 - 94/12/EEC 157.431 2,77 10 2,72 

VLP Diesel&amp;lt;2,0 l PC Euro 3 - 98/69/EC Stage2000 391.895 6,89 47 12,77 

VLP Diesel&amp;lt;2,0 l PC Euro 4 - 98/69/EC Stage2005 708.235 12,46 45 12,23 

VLP Diesel&amp;lt;2,0 l PC Euro 5 151.158 2,66 7 1,90 

VLP Diesel &gt;2,0 l Conventional 1.226 0,02 1 0,27 

VLP Diesel &gt;2,0 l PC Euro 1 - 91/441/EEC 4.549 0,08 2 0,54 

VLP Diesel &gt;2,0 l PC Euro 2 - 94/12/EEC 13.884 0,24 5 1,36 

VLP Diesel &gt;2,0 l PC Euro 3 - 98/69/EC Stage2000 60.304 1,06 9 2,45 

VLP Diesel &gt;2,0 l PC Euro 4 - 98/69/EC Stage2005 67.260 1,18 7 1,90 

VLP Diesel &gt;2,0 l PC Euro 5 13.749 0,24 2 0,54 

VLP GPL Conventional 0 0,00 0 0,00 

VLP GPL PC Euro 1 - 91/441/EEC 0 0,00 1 0,27 

VLP GPL PC Euro 2 - 94/12/EEC 0 0,00 2 0,54 

VLP GPL PC Euro 3 - 98/69/EC Stage2000 0 0,00 0 0,00 

VLP GPL PC Euro 4 - 98/69/EC Stage2005 589 0,01 0 0,00 

VLP GPL PC Euro 5 1.031 0,02 0 0,00 

VLP Híbrido Gasolina&amp;lt;1,4 l PC Euro 4 - 98/69/EC Stage2005 8.309 0,15 0 0,00 

VLP Híbrido Gasolina 1,4 - 2,0 l PC Euro 4 - 98/69/EC Stage2005 891 0,02 0 0,00 

VLP Híbrido Gasolina &gt;2,0 l PC Euro 4 - 98/69/EC Stage2005 543 0,01 0 0,00 

VLP Elétricos _ 34 0,00 0 0,00 

 
Total 4.480.000 78,80 286 77,72 

VCL Gasolina&amp;lt;3,5t Conventional 1.189 0,02 1 0,27 

VCL Gasolina&amp;lt;3,5t LD Euro 1 - 93/59/EEC 1.670 0,03 1 0,27 

VCL Gasolina&amp;lt;3,5t LD Euro 2 - 96/69/EEC 475 0,01 1 0,27 

VCL Gasolina&amp;lt;3,5t LD Euro 3 - 98/69/EC Stage2000 793 0,01 1 0,27 

VCL Gasolina&amp;lt;3,5t LD Euro 4 - 98/69/EC Stage2005 130 0,00 0 0,00 

VCL Gasolina&amp;lt;3,5t LD Euro 5 - 2008 Standards 0 0,00 0 0,00 

VCL Diesel&amp;lt;3,5 t Conventional 106.882 1,88 3 0,82 

VCL Diesel&amp;lt;3,5 t LD Euro 1 - 93/59/EEC 150.178 2,64 7 1,90 

VCL Diesel&amp;lt;3,5 t LD Euro 2 - 96/69/EEC 299.587 5,27 22 5,98 

VCL Diesel&amp;lt;3,5 t LD Euro 3 - 98/69/EC Stage2000 367.759 6,47 26 7,07 

VCL Diesel&amp;lt;3,5 t LD Euro 4 - 98/69/EC Stage2005 276.337 4,86 20 5,43 

VCL Diesel&amp;lt;3,5 t LD Euro 5 - 2008 Standards 0 0,00 0 0,00 

 
 Total 1.205.000 21,20 82 22,28 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

33 
 

5.3 Tendências evolutivas das características técnicas  

5.3.1  Veículos ligeiros de passageiros 

As tendências evolutivas das características técnicas (cilindrada, tara e distância entre eixos) dos 
VLP presentes na BSR, para o período de tempo compreendido entre 1990 e 2010, encontram-se 
representadas nas Figuras 35 a 37. Para ambas as características são apresentados os seus valores médios e 
o desvio padrão associado (?). Para o período em análise, constata-se que ambas as características técnicas 
possuíram uma tendência crescente tendo aumentado, respetivamente, 20%, 43% e 8%. A cilindrada média 
aumentou dos 1533cm

3
 (?= 455cm

3
) para os 1833cm

3
 (?= 669cm

3
). A tara média aumentou dos 999kg (?= 

193kg) para os 1432kg (?= 268kg). A DEE aumentou dos 2504mm (?= 151mm) para os 2695mm (?= 
193mm). Através da análise das figuras, também é possível constatar que os VLP a diesel possuem, ao longo 
de todo o período, uma cilindrada média, tara média e distância entre eixos média superior aos VLP a 
gasolina. No caso da cilindrada média e tara média, aquando da análise do PAP, também já se tinha 
chegado a essa conclusão. No entanto, no que diz respeito à distância entre eixos média, com os dados 
estatísticos disponíveis, não foi possível determinar se nos VLP a diesel esta era maior ou menor do que nos 
VLP a gasolina. Contudo, constatou-se que, quando um modelo possui uma versão a diesel e outra a 
gasolina, a distância entre eixos nas duas versões é igual.  

As tendências evolutivas dos VLP a combustíveis alternativos não foram objeto de análise, devido 
ao reduzido número deste tipo de veículos nos dados analisados. 

 

Figura 35: Cilindrada média dos VLP presentes na BSR 

 

Figura 36: Tara média dos VLP presentes na BSR 

800

1000

1200

1400

1600

1800

2000

2200

2400

2600

1990 1995 2000 2005 2010

C
il

in
d

ra
d

a
 (

cm
3
) 

Ano de registo  

Veículos a
diesel

Veículos a
gasolina

Total

400

600

800

1000

1200

1400

1600

1800

1990 1995 2000 2005 2010

T
a

ra
 (

k
g

) 

Ano de registo  

Veículos a
diesel

Veículos a
gasolina

Total



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

34 

 

 

Figura 37: Distância entre eixos média dos VLP presentes na BSR 

 No que diz respeito às tendências evolutivas dos veículos novos vendidos (Capítulo 4.2.3), 
constatou-se que, entre 1990 e 2010, a cilindrada média passou dos 1244cm

3
 para os 1531cm

3
, o que 

correspondeu a um aumento de 23% e, entre 2001 e 2010, a tara média e a distância entre eixos média 
tiveram um aumento de 13% (1191kg - 1348kg) e 2,5% (2524mm - 2587mm), respetivamente. Para os 
veículos da BSR, nestes períodos de tempo, observou-se que a cilindrada média, tara média e distância 
entre eixos média tiveram um aumento de, respetivamente, 20% (1533cm

3
 - 1833cm

3
), 8% (1328kg - 

1432kg) e 4,3% (2584mm - 2695mm). Comparando os perfis evolutivos das características técnicas dos 
veículos do PAP com os perfis evolutivos das características técnicas dos veículos da BSR constata-se que, 
apesar de ambos possuírem uma tendência crescente, existem discrepâncias nos seus valores. 

5.3.2  Veículos comerciais ligeiros  

A evolução da cilindrada média dos VCL presentes na BSR encontra-se representada na Figura 38. 
No período de 1990 a 2009 (a BSR não contem VCL com o ano de registo de 2010), verifica-se que o seu 
valor não possui uma tendência claramente crescente, no entanto, constata-se que a cilindrada média dos 
veículos de 2009, em relação aos veículos de 1990, é 18% superior. A cilindrada média dos VCL registados 
em 1990 é de 1769cm

3
 (?= 612cm

3
), enquanto os VCL com o ano de registo de 2009 possuem uma 

cilindrada média de 2092cm
3
 (?= 701cm

3
). 

 

Figura 38: Cilindrada média dos VCL presentes na BSR 

No que diz respeito à evolução da tara média e da distância entre eixos média, no período de 1990 
a 2009, através da análise das Figuras 39 e 40, verifica-se que a evolução destas características técnicas dos 
veículos, ao contrário do sucedido com a cilindrada média, apresentou claramente uma tendência 
crescente, tendo os seus valores aumentado 88%, no primeiro caso, e 23% no segundo. A tara média 

2000

2100

2200

2300

2400

2500

2600

2700

2800

2900

3000

1990 1995 2000 2005 2010

D
is

tâ
n

ci
a

 e
n

tr
e

 e
ix

o
s 

(m
m

) 

Ano de registo  

Veículos a
diesel

Veículos a
gasolina

Total

1000

1200

1400

1600

1800

2000

2200

2400

2600

2800

3000

1990 1995 2000 2005 2010

C
il

in
d

ra
d

a
 (

cm
3
) 

Ano de registo  

Veículos
a diesel

Veículos
a gasolina

Total



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

35 
 

aumentou dos 949kg (?= 395kg) para os 1788kg (?= 627kg). A DEE aumentou dos 2411mm (?= 85mm) para 
os 2955mm (?= 327mm). 

 

Figura 39: Tara média dos VCL presentes na BSR 

 

Figura 40: Distância entre eixos média dos VCL presentes na BSR 

Através da análise das figuras anteriores, também é possível constatar que, na generalidade do 
período em análise, a cilindrada média, a tara média e a DEE média são mais elevadas nos VCL a diesel.  

Comparando os VLP com os VCL, registados no ano de 2000 (ano de registo com maior número de 
VLP e de VCL), verifica-se que as três características técnicas em estudo são mais elevadas para os VCL. A 
cilindrada média, tara média e DEE média, para os VLP de 2000 é de, respetivamente, 1541cm

3
 (?= 479cm

3
), 

1207kg (?= 271kg) e 2527mm (?= 194mm), enquanto para os VCL é de, respetivamente, 2138cm
3
 (?= 

548cm
3
), 1428kg (?= 504kg) e 2802mm (?= 477mm). 

5.4 Síntese  

Em suma, no presente capítulo, na análise comparativa entre o PAP de 2010 e a BSR 2010, 
verificou-se que as distribuições dos seus veículos por tipo de veículo, combustível, faixa de cilindrada e 
norma de emissão de poluentes eram semelhantes, apesar de existirem alguns casos pontuais de 
discrepância. Para uma determinada classe, houve casos em que a norma de emissão de poluentes que 
compreendia a maioria dos veículos da BSR 2010 era anterior à que abrangia a maioria dos veículos do PAP 
de 2010. No entanto, esta discrepância possui um motivo plausível, o facto de os veículos mais antigos 
serem menos seguros, consequentemente, encontram-se mais suscetíveis a sofrerem acidentes com 
vítimas.  

500

700

900

1100

1300

1500

1700

1900

2100

2300

2500

1990 1995 2000 2005 2010

T
a

ra
 (

k
g

) 

Ano de registo  

Veículos a
diesel

Veículos a
gasolina

Total

2000

2200

2400

2600

2800

3000

3200

3400

3600

3800

1990 1995 2000 2005 2010

D
is

tâ
n

ci
a

 e
n

tr
e

 e
ix

o
s 

(m
m

) 

Ano de registo  

Veículos a
diesel

Veículos a
gasolina

Total



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

36 

 

Quanto ao estudo da evolução das características técnicas (cilindrada, tara e distância entre eixos) 
dos veículos presentes na BSR, no período compreendido entre 1990 e 2010, constatou-se, para os VLP, que 
os seus valores aumentaram, respetivamente, 20%, 43% e 8 %. Comparando os perfis evolutivos das 
características técnicas dos VLP do PAP com os perfis evolutivos das características técnicas dos VLP da BSR, 
verificou-se que, apesar de ambos possuírem uma tendência crescente, os seus valores eram díspares. 
Neste estudo, também se verificou que os VCL de 2009, face aos de 1990, possuíam uma cilindrada média, 
tara média e distância entre eixos média superior em, respetivamente, 18%, 88% e 23%. Com este estudo 
também se concluiu que os veículos ligeiros a diesel possuem, em média, uma cilindrada, tara e distância 
entre eixos superior aos veículos a gasolina e que estas características técnicas, em média, têm valores mais 
elevados nos VCL, em relação aos VLP.   

 

  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

37 
 

6 DESEMPENHO ENERGÉTICO E AMBIENTAL DE VEÍCULOS LIGEIROS 

A evolução do desempenho energético e ambiental dos veículos automóveis ligeiros é objeto de 
análise no presente capítulo. Uma vez que não foi possível fazer o seu estudo, somente, através dos dados 
estatísticos disponíveis, recorreu-se à estimativa das emissões atmosféricas e consumos associados aos 
veículos pertencentes à amostra BSR. Na determinação destas estimativas, foi possível também analisar, 
com detalhe, a influência que alguns dos atributos dos veículos têm nas emissões e consumos de 
combustível. 

Os resultados referentes às estimativas das emissões e dos consumos, para os veículos ligeiros da 
amostra BSR, obtidos através da utilização do modelo Copert 4, são apresentados em gráficos, onde se 
observa o efeito dos atributos dos veículos nos consumos e emissões. Os consumos e as emissões dos 
vários poluentes são estimados em função dos seguintes atributos: tipo de veículo, combustível utilizado, 
idade, cilindrada e velocidade (velocidade limite da via onde existiu o acidente). Uma vez que o 
procedimento utilizado pelo modelo Copert 4 só considera os “inputs” anteriormente mencionados, os 
cálculos das emissões e consumos apresentados não têm em consideração o contributo das características 
técnicas: potência, tara e distância entre eixos. Nesse sentido, não é possível averiguar o efeito que estas 
características técnicas têm nas emissões e consumos. 

Para os mesmos parâmetros de tipo de veículo, combustível, faixa de cilindrada, norma de 
emissões e velocidade, os valores das emissões e consumos estimados pelo Copert 4 são iguais. Como 
resultado, para as observações da BSR em que estes parâmetros se mantêm de veículo para veículo, a 
representação gráfica regista, apenas, um ponto, sendo este a representação do valor estimado e que é 
“igual” para todos esses veículos de características semelhantes. Por outro lado, também se observa que 
alguns dos valores estimados são iguais entre veículos com atributos distintos. Importante também referir 
que os veículos envolvidos em acidentes em vias urbanas (50km/h) não foram considerados nesta secção, 
das emissões e consumos, uma vez que havia poucas observações neste tipo de via (Quadro 5). 

6.1 Estimativa de emissões e consumos para veículos a gasolina 

Neste subcapítulo, procede-se à análise das emissões de CO e CO2 dos VLP a gasolina presentes na 
amostra BSR. Como o cálculo das emissões de CO2, no Copert 4, é feito diretamente através do consumo de 
combustível (FC), dado que o modelo assume que o teor de carbono do combustível é totalmente oxidado 
em CO2, optou-se por representar, sob a forma gráfica, somente os resultados das emissões de CO2, uma 
vez que a única diferença entre os gráficos é somente a gama de valores. Por conseguinte, as conclusões 
obtidas das análises dos gráficos encontram-se correlacionadas. A análise das emissões dos poluentes NOx 
e VOC encontra-se presente no Anexo H. Quanto às emissões de partículas materiais (PM), considerou-se 
que não era relevante entendê-las como objeto de estudo, uma vez que, para estes veículos, são quase 
inexistentes. No que diz respeito aos VCL a gasolina, como o seu número é bastante reduzido, somente 22 
veículos (Quadro 5), optou-se por não analisar as suas emissões e consumos. 

As estimativas das emissões de CO dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em 
vias onde o limite de velocidade é de 90km/h, 100km/h e 120km/h, encontram-se representadas nas 
Figuras 41 a 43, respetivamente. 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

38 

 

 

Figura 41: Fatores de emissão de CO dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite de 
velocidade de 90km/h 

 

Figura 42: Fatores de emissão de CO dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite de 
velocidade de 100km/h 

 

Figura 43: Fatores de emissão de CO dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite de 
velocidade de 120km/h 

0,0

2,0

4,0

6,0

8,0

10,0

12,0

14,0

16,0

18,0

0 10 20 30 40

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 C
O

 (
g

/k
m

) 

Idade dos VLP (anos) 

G&amp;lt;1,4L

G 1,4-2,0L

G &gt;2,0L

0,0

0,5

1,0

1,5

2,0

2,5

3,0

3,5

4,0

4,5

5,0

0 5 10 15 20

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

  
d

e
 C

O
 (

g
/k

m
) 

Idade dos VLP (anos) 

G&amp;lt;1,4L

G 1,4-2,0L

0,0

2,0

4,0

6,0

8,0

10,0

12,0

0 5 10 15 20 25 30

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 C
O

 (
g

/k
m

) 

Idade dos VLP (anos) 

G&amp;lt;1,4L

G 1,4-2,0L

G &gt;2,0L



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

39 
 

Através da interpretação dos gráficos anteriores, verifica-se, como esperado, que os veículos mais 
recentes, em relação aos modelos mais antigos, têm menores emissões de CO. Os veículos abrangidos pela 
norma ECE 15/04, em relação aos abrangidos pela norma Euro 4, para os percursos em vias onde as 
velocidades limite eram: 90km/h, 100km/h e 120km/h, possuem fatores de emissão de CO superiores na 
ordem dos 932%, 710% e 354%, respetivamente. Isto permite concluir que a introdução do padrão europeu 
de emissões veio diminuir consideravelmente este tipo de emissões. No entanto, constata-se que os 
veículos abrangidos pela norma Euro 3 emitem mais CO do que os veículos abrangidos pela norma Euro 2, 
para as velocidades limite 90km/h, 100km/h e 120km/h, sendo esse aumento de, respetivamente, 44%, 
53% e 63%. Este acontecimento não se trata de um erro de cálculo do modelo utilizado, mas sim de um 
aspeto considerado na respetiva diretiva europeia, a Diretiva 98/69/CE do Parlamento Europeu e do 
Conselho de 13 de Outubro de 1998, que permite que os limites de emissões de CO na norma Euro 3 sejam 
superiores aos da norma Euro 2 (UE, 1998).  

Quanto ao efeito da cilindrada dos veículos nas emissões de CO, ao contrário do esperado, 
observa-se que os valores estimados para as três faixas de cilindrada são os mesmos. Este facto também se 
verifica para as emissões de NOx e VOC (Anexo H). Esta limitação da aplicação do Copert 4 resulta do facto 
das equações utilizadas para o cálculo das emissões não incluírem o parâmetro cilindrada, o que denota 
que as emissões de CO, NOx e VOC não variam consideravelmente com a cilindrada dos veículos. Os 
veículos automóveis recentes a gasolina já se encontram equipados com catalisadores que permitem a 
redução das emissões destes três poluentes. Nesse sentido, as emissões de CO, NOx e VOC estão 
condicionadas à inovação tecnológica do modelo de catalisadores incorporado nos veículos, e não tanto às 
suas cilindradas. 

No que diz respeito à relação existente entre as emissões de CO e a velocidade dos veículos, 
verifica-se que, para as três velocidades limite, as emissões são mais elevadas em vias onde impera uma 
velocidade superior, 120km/h. Por exemplo, os veículos abrangidos pela norma Euro 4, para as velocidades 
limite 90km/h, 100km/h e 120km/h, emitem, respetivamente, 0,415gCO/km; 0,530gCO/km e 
1,104gCO/km. 

Os resultados referentes às estimativas das emissões de CO2 para os VLP a gasolina são 
apresentados nas Figuras 44 a 46. É importante salientar que o comportamento das emissões de CO2, em 
função dos parâmetros em análise, é análogo ao dos consumos. 

 

Figura 44: Fatores de emissão de CO2 dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite de 
velocidade de 90km/h 

120

130

140

150

160

170

180

190

200

210

220

0 10 20 30 40

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 C
O

2
 (

g
/k

m
) 

Idade dos VLP (anos) 

G&amp;lt;1,4L

G 1,4-2,0L

G &gt;2,0L



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

40 

 

 

Figura 45: Fatores de emissão de CO2 dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite de 
velocidade de 100km/h 

 

Figura 46: Fatores de emissão de CO2 dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite de 
velocidade de 120km/h 

Para as três velocidades limite consideradas, em comparação com as emissões de CO, verifica-se 
um efeito menos pronunciado da idade do veículo sobre as emissões de CO2 e, consequentemente, sobre 
os consumos. Para a velocidade limite de 120km/h, ao contrário do que sucede para as velocidades de 
90km/h e 100km/h, observa-se, em cada faixa de cilindrada, uma redução geral das emissões de CO2, 
apesar de estas aumentarem nas normas mais recentes. Por exemplo, os veículos abrangidos pela norma 
ECE 15/04, com velocidade limite de 120km/h pertencentes à faixa de cilindrada “G&lt;1,4L”, em relação aos 
veículos abrangidos pela norma Euro 4, possuem emissões de CO2 e consumos superiores em cerca de 11%. 
Com o intuito de averiguar as limitações do cálculo das emissões através da utilização do Copert 4, que 
possam justificar estes perfis, procedeu-se ao cálculo “manual” das emissões, ver Anexo I. Uma possível 
causa para não existir uma tendência claramente decrescente nas emissões de CO2, ao longo dos anos, 
pode ser o facto de até ao ano de 2009 não ter existido uma legislação específica para a sua redução. Por 
conseguinte, os construtores de veículos automóveis não incorporaram tecnologias mais eficazes. Um outro 
motivo pode ser o facto de o desenvolvimento da eficiência energética dos veículos não ter sido suficiente 
para atenuar o aumento das emissões de CO2 e dos consumos associados ao aumento da tara registado na 
última década (Figura 28). 

No que diz respeito à relação existente entre a cilindrada dos veículos e as suas emissões de CO2, a 
análise dos três gráficos anteriores permite concluir que os veículos de cilindrada superior emitem maiores 
quantidades de CO2 para a atmosfera, uma vez que consomem maiores quantidades de combustível. Por 

120

130

140

150

160

170

180

0 5 10 15 20

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 C
O

2
(g

/k
m

) 

Idade dos VLP (anos) 

G&amp;lt;1,4L

G 1,4-2,0L

150

160

170

180

190

200

210

220

230

240

250

0 5 10 15 20 25 30

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 C
O

2
 (

g
/k

m
) 

Idade dos VLP (anos) 

G&amp;lt;1,4L

G 1,4-2,0L

G &gt;2,0L



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

41 
 

exemplo, os VLP abrangidos pela norma Euro 2, pertencentes à faixa de cilindrada “G 1,4-2,0L”, em relação 
aos veículos pertencentes à faixa de cilindrada “G&lt;1,4L” com a mesma norma, para as velocidades limite de 
90km/h, 100km/h e 120km/h, possuem fatores de emissão de CO2 superiores na ordem dos 15%, 11% e 1%, 
respetivamente. 

Quanto à relação existente entre as emissões de CO2 dos VLP e as velocidades limite praticadas nos 
percursos considerados, verifica-se que, para a velocidade limite de 120km/h, os fatores de emissão de CO2 
são mais elevados, uma vez que, circulando esses veículos a maior velocidade, requerem uma maior 
quantidade de combustível. Por exemplo, os veículos abrangidos pela norma Euro 4, pertencentes à faixa 
de cilindrada “G&lt;1,4L”, para as velocidades limite de 90km/h, 100km/h e 120km/h, emitem, 
respetivamente, 144gCO2/km, 150gCO2/km e 163gCO2/km. 

6.2 Estimativa de emissões e consumos para veículos a diesel 

Neste subcapítulo, são apresentados e discutidos os resultados referentes às estimativas das 
emissões de NOx, PM e CO2 para os veículos a diesel presentes na BSR. A análise das emissões de CO e VOC 
encontra-se presente no Anexo J.  

As estimativas das emissões de NOx dos VLP a diesel, em função da idade dos veículos e 
cilindradas, para os percursos em vias onde o limite de velocidade é de 90km/h, 100km/h e 120km/h, 
encontram-se representadas nas Figuras 47 a 49, respetivamente. Os resultados referentes às estimativas 
das emissões de NOx para os VCL a diesel são apresentados na Figura 50. 

 

Figura 47: Fatores de emissão de NOx dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite de 
velocidade de 90km/h 

0,0

0,1

0,2

0,3

0,4

0,5

0,6

0,7

0,8

0,9

0 5 10 15 20 25 30

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 N
O

x
 (

g
/k

m
) 

Idade dos VLP (anos) 

D&amp;lt;2,0L

D &gt;2,0L



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

42 

 

 

Figura 48: Fatores de emissão de NOx dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite de 
velocidade de 100km/h 

 

Figura 49: Fatores de emissão de NOx dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite de 
velocidade de 120km/h 

 

 

Figura 50: Fatores de emissão de NOx dos VCL a diesel em função das suas idades e velocidades 

0,0

0,1

0,2

0,3

0,4

0,5

0,6

0,7

0,8

0,9

1,0

0 5 10 15 20 25

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 N
O

x
 (

g
/k

m
) 

Idade dos VLP (anos) 

D&amp;lt;2,0L

D &gt;2,0L

0,0

0,2

0,4

0,6

0,8

1,0

1,2

0 10 20 30 40

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 N
O

x
 (

g
/k

m
) 

Idade dos VLP (anos) 

D&amp;lt;2,0L

D &gt;2,0L

0,0

0,5

1,0

1,5

2,0

2,5

0 5 10 15 20 25

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 N
O

x
 (

g
/k

m
) 

Idade dos VCL (anos) 

90 (km/h)

100 (km/h)

120 (km/h)



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

43 
 

Através da análise dos gráficos anteriores, conclui-se que as emissões de NOx aumentam com o 
aumento das velocidades praticadas dos veículos, para os regimes de velocidade apresentados. Por 
exemplo, os VCL abrangidos pela norma Euro 4, para as velocidades limite de 90km/h, 100km/h e 120km/h, 
emitem, respetivamente, 0,757gNOx/km; 0,853gNOx/km e 0,980gNOx/km. 

 À semelhança do que sucede com as emissões de NOx nos VLP a gasolina, verifica-se que os VLP a 
diesel de maior cilindrada apresentam fatores de emissão de NOx mais elevados, isto no que toca aos 
veículos abrangidos pelo norma “Conventional”. Para as velocidades limite de 90km/h, 100km/h e 
120km/h, os veículos pertencentes à faixa de cilindrada “D&gt;2,0L”, em relação aos veículos pertencentes à 
faixa de cilindrada “D&lt;2,0L”, possuem emissões superiores na ordem dos 57%, 63% e 66%, respetivamente. 
Nos VLP abrangidos pelas normas Euro, isto não se verifica, uma vez que, nas equações utilizadas pelo 
modelo para o cálculo das emissões, o parâmetro cilindrada não é incluído, o que revela que as emissões de 
NOx dependem sobretudo da qualidade dos catalisadores e não tanto da cilindrada dos veículos. Nos VCL, a 
metodologia utilizada pelo Copert 4, para o cálculo das emissões, não tem também em atenção as suas 
cilindradas. Isto verifica-se não só para as emissões de NOx, mas também para as emissões dos outros tipos 
de poluentes. 

No que diz respeito à relação existente entre as emissões de NOx e a idade dos VLP, observa-se 
que estas aumentaram até à norma Euro 3. Os veículos abrangidos pela norma Euro 3, em relação aos 
veículos abrangidos pela norma Euro 4, para as velocidades limite de 90 km/h, 100km/h e 120km/h, 
possuem fatores de emissão de NOx superiores na ordem dos 41%, 30% e 21%, respetivamente. Por sua 
vez, para a velocidade limite de 120 km/h, os veículos abrangidos pela norma Euro 4, em relação aos 
abrangidos pela norma Euro 5, possuem emissões superiores em aproximadamente 57%. Com o intuito de 
averiguar as limitações do cálculo das emissões através da utilização do Copert 4, à semelhança do que 
sucedeu com as emissões de CO2 dos VLP a gasolina, procedeu-se ao cálculo “manual” das emissões de 
NOx, ver Anexo K. No entanto, não se conseguiu perceber qual o motivo responsável por tais resultados, 
uma vez que contrariam os objetivos de melhoria pretendidos. Como as equações utilizadas pelo modelo se 
baseiam nos resultados de medições realizadas em veículos reais, esta constatação poderá dever-se ao 
facto de as tecnologias que foram sendo introduzidas nos VLP não terem sido capazes de fornecer as 
reduções de NOx pretendidas (SILVA, 2011). Contudo, nos VCL, ao contrário do que acontece com os VLP, 
verifica-se, no geral, uma redução das emissões de NOx, à medida que a idade dos veículos é menor. Os 
veículos abrangidos pela norma “Conventional”, em relação aos abrangidos pela norma Euro 4, para as 
velocidades limite de 90km/h e 120km/h, possuem fatores de emissão de NOx superiores na ordem dos 
36%, no primeiro caso, e 96% no segundo. 

Comparando as emissões de NOx dos VLP com as dos VCL, conclui-se que os VCL são mais 
poluentes. Por exemplo, para as velocidades limite 90km/h, 100km/h e 120km/h, verifica-se que os VCL 
abrangidos pela norma Euro 4, face aos VLP com a mesma norma, possuem emissões superiores na ordem 
dos 53%, 62% e 19%, respetivamente. 

Confrontando as emissões de NOx dos VLP a diesel com as emissões de NOx dos VLP a gasolina, 
conclui-se que os veículos a diesel são mais poluentes. Por exemplo, as emissões dos VLP a diesel 
abrangidos pela norma Euro 4, em relação às emissões dos VLP a gasolina com a mesma norma, para as 
velocidades limite de 90km/h, 100km/h e 120km/h, são, respetivamente, 2.155%, 3.006% e 4.247% 
superiores. 

Os resultados referentes às estimativas das emissões de PM para os VLP a diesel são apresentados 
nas Figuras 51 a 53, para as velocidades limite de 90km/h, 100km/h e 120km/h, respetivamente. As 
estimativas das emissões de PM para os VCL são apresentadas na Figura 54. 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

44 

 

 

Figura 51: Fatores de emissão de PM dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite de 
velocidade de 90km/h 

 

Figura 52: Fatores de emissão de PM dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite de 
velocidade de 100km/h 

 

Figura 53: Fatores de emissão de PM dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite de 
velocidade de 120km/h 

0,00

0,02

0,04

0,06

0,08

0,10

0,12

0,14

0,16

0 5 10 15 20 25 30

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 P
M

 (
g

/k
m

) 

Idade dos VLP (anos) 

D&amp;lt;2,0L

D &gt;2,0L

0,00

0,02

0,04

0,06

0,08

0,10

0,12

0,14

0,16

0,18

0 5 10 15 20 25

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 P
M

 (
g

/k
m

) 

Idade dos VLP (anos) 

D&amp;lt;2,0L

D &gt;2,0L

0,00

0,05

0,10

0,15

0,20

0,25

0,30

0 10 20 30 40

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 P
M

 (
g

/k
m

) 

Idade dos VLP (anos) 

D&amp;lt;2,0L

D &gt;2,0L



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

45 
 

 

Figura 54: Fatores de emissão de PM dos VCL a diesel em função das suas idades e velocidades 

Os gráficos anteriores evidenciam claramente uma redução nos fatores de emissão de PM, com a 
adoção de sucessivas normas Euro, cada vez mais exigentes. Os VLP abrangidos pela norma “Conventional”, 
em relação aos abrangidos pela norma Euro 4, para as velocidades limite de 90km/h, 100km/h e 120km/h, 
possuem fatores de emissão de PM superiores na ordem dos 489%, 556% e 732%, respetivamente. As 
emissões de PM dos VLP abrangidos pela norma Euro 5 (velocidade limite de 120 km/h) são quase nulas, 
0,0015g/km, enquanto as emissões dos veículos abrangidos pela Euro 4 são de 0,0304g/km. Os VCL 
abrangidos pela norma “Conventional”, em relação aos abrangidos pela norma Euro 4, para as velocidades 
limite de 90km/h e 120km/h, possuem também emissões mais elevadas na ordem dos 717% e 436%, 
respetivamente. A redução das emissões de PM registada deve-se, sobretudo, ao aumento da eficiência dos 
filtros de partículas. 

No que diz respeito à relação existente entre a cilindrada dos veículos e as suas emissões de PM, 
verifica-se que os fatores de emissão, para as três faixas de cilindradas, possuem os mesmos valores, o que 
revela que as emissões de PM dependem, sobretudo, da eficiência dos filtros de partículas e não tanto da 
cilindrada dos veículos. 

Quanto à relação existente entre as velocidades limite e as emissões de PM, constata-se, também 
para este poluente, que quanto maior é a velocidade, mais elevadas são as emissões. Por exemplo, os VCL 
abrangidos pela norma Euro 4, para as velocidades limite de 90km/h, 100km/h e 120km/h, emitem, 
respetivamente, 0,041gPM/km; 0,054gPM/km e 0,070gPM/km. 

Confrontando as emissões de PM dos VLP com as dos VCL, à semelhança do que sucede com as 
emissões de NOx, constata-se que os VCL são mais poluentes. Por exemplo, para as velocidades limite de 
90km/h, 100km/h e 120km/h, verifica-se que os VCL abrangidos pela norma Euro 4, em relação aos VLP 
abrangidos pela mesma norma, possuem emissões superiores na ordem dos 64%, 108% e 133%, 
respetivamente. 

Comparando os VLP a diesel com os VLP a gasolina, em termos de emissões de PM, constata-se 
que os veículos a diesel são mais poluentes. Por exemplo, as emissões dos VLP a diesel abrangidos pela 
norma Euro 4, em relação às emissões dos VLP a gasolina com a mesma norma, para a velocidade limite de 
120km/h, são 2.627% superiores. 

As emissões de CO2, em função da idade e da cilindrada dos VLP a diesel, para as velocidades limite 
de 90km/h, 100km/h e 120km/h, encontram-se representadas nas Figuras 55 a 57, respetivamente. 
Importa referir que, à semelhança dos VLP a gasolina, o comportamento das emissões de CO2, em função 
dos parâmetros em análise, é análogo ao dos consumos. As estimativas das emissões de CO2 para os VCL 
são apresentadas na Figura 58. 

0,00

0,05

0,10

0,15

0,20

0,25

0,30

0,35

0,40

0 5 10 15 20 25

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 P
M

 (
g

/k
m

) 

Idade dos VCL (anos) 

90 (km/h)

100 (km/h)

120 (km/h)



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

46 

 

 

Figura 55: Fatores de emissão de CO2 dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite de 
velocidade de 90km/h 

 

Figura 56: Fatores de emissão de CO2 dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite de 
velocidade de 100km/h 

 

Figura 57: Fatores de emissão de CO2 dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite de 
velocidade de 120km/h 

120

130

140

150

160

170

180

190

200

0 5 10 15 20 25 30

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 C
O

2
 (

g
/k

m
) 

Idade dos VLP (anos) 

D&amp;lt;2,0L

D &gt;2,0L

140

150

160

170

180

190

200

210

0 5 10 15 20 25

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

  d
e

 C
O

2
 (

g
/k

m
) 

Idade dos VLP (anos) 

D&amp;lt;2,0L

D &gt;2,0L

150

160

170

180

190

200

210

220

230

240

0 10 20 30 40

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 C
O

2
 (

g
/k

m
) 

Idade dos VLP (anos) 

D&amp;lt;2,0L

D &gt;2,0L



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

47 
 

 

Figura 58: Fatores emissão de CO2 dos VCL a diesel em função das suas idades e velocidades 

Pela análise dos gráficos anteriores, verifica-se que os VLP a diesel de maior cilindrada possuem 
maiores emissões de CO2, em virtude de consumirem uma maior quantidade de combustível. Por exemplo, 
os VLP abrangidos pela norma Euro 4 pertencentes à faixa de cilindrada “D&gt;2,0L”, em relação aos veículos 
pertencentes à faixa de cilindrada “D&lt;2,0L”, para as três velocidades limite, possuem fatores de emissão de 
CO2 superiores na ordem dos 40%. No entanto, isto só se verifica nos veículos com normas Euro, pois a 
metodologia utilizada pelo Copert 4 para o cálculo das emissões dos veículos abrangidos pela norma 
“Conventional” não tem em atenção o parâmetro cilindrada.  

Quanto à relação existente entre as emissões de CO2 dos veículos ligeiros a diesel e as velocidades 
limite praticadas nos percursos considerados, verifica-se, para a velocidade limite de 120km/h, que os 
fatores de emissão de CO2 são mais elevados. Por exemplo, os VCL abrangidos pela norma Euro 4, para as 
velocidades limite de 90km/h, 100km/h e 120km/h, emitem, respetivamente, 228gCO2/km, 268gCO2/km e 
319gCO2/km. 

Ao contrário do esperado, os gráficos anteriores apresentam evoluções distintas dos fatores de 
emissão de CO2 com a idade dos veículos. No que toca às emissões de CO2 dos VLP, os veículos com 
cilindrada superior a 2,0L, para as três velocidades limite, possuem emissões constantes. Os veículos com 
cilindrada inferior a 2,0L, em vias com velocidade limite de 120km/h, apresentam uma diminuição nas 
emissões de CO2 com a entrada em vigor de cada norma Euro. Para esta velocidade, os veículos abrangidos 
pela norma “Conventional”, face aos veículos abrangidos pela norma Euro 4, possuem emissões de CO2 e 
consumos superiores em cerca de 34%. Por outro lado, para as velocidades limite de 90km/h e 100km/h, 
não se verifica sempre esta tendência decrescente, existindo, por vezes, um aumento das emissões com a 
entrada em vigor de uma nova norma. Deste modo, constata-se que o cálculo das emissões de CO2 
realizado pelo Copert 4 é fortemente afetado pela velocidade considerada. Com o intuito de averiguar a 
existência de falhas no cálculo das emissões através do modelo Copert 4, que possam justificar este perfil, 
procedeu-se também ao cálculo “manual” das emissões, ver Anexo K, tendo-se validado os resultados do 
modelo. No que diz respeito às emissões de CO2 dos VCL, a metodologia de cálculo utilizada pelo Copert 4 
apenas faz a distinção entre a norma “Conventional” e as normas Euro, apresentando os veículos 
abrangidos por qualquer norma Euro o mesmo valor de emissões de CO2. Os motivos que podem estar por 
trás do facto de não existir uma tendência claramente decrescente, nas emissões de CO2 dos veículos 
ligeiros a diesel, são os mesmos motivos referidos anteriormente no estudo da evolução das emissões de 
CO2 dos veículos a gasolina. 

Estabelecendo a comparação entre as emissões de CO2 dos VLP com as dos VCL, constata-se que os 
VCL são mais poluentes. Por exemplo, para as velocidades limite de 90km/h, 100km/h e 120km/h, verifica- 
-se que os VCL abrangidos pela norma Euro 4, em relação aos VLP abrangidos pela mesma norma, 
pertencentes à faixa de cilindrada “D&gt;2,0L”, possuem emissões superiores na ordem dos 64%, 86% e 94%, 
respetivamente. 

200

220

240

260

280

300

320

340

360

380

0 5 10 15 20 25

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 C
O

2
 (

g
/k

m
) 

Idade dos VCL (anos) 

90 (km/h)

100 (km/h)

120 (km/h)



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

48 

 

Comparando os VLP a diesel com os VLP a gasolina, em termos de emissões de CO2, conclui-se que 
os veículos a gasolina são mais poluentes. Por exemplo, as emissões dos VLP a gasolina abrangidos pela 
norma Euro 4, pertencentes à faixa de cilindrada “G 1,4-2,0L”, em relação às emissões dos VLP com a 
mesma norma, pertencentes à faixa de cilindrada “D&lt;2,0L”,  são 14% superiores. 

6.3 Estimativa de emissões e consumos para veículos a combustíveis alternativos 

No Quadro 8, encontram-se presentes os resultados referentes às estimativas dos consumos e 
emissões dos VLP a combustíveis alternativos que fazem parte da amostra BSR. Os resultados não se 
encontram apresentados sob a forma gráfica devido ao número reduzido destes veículos. 

Quadro 8: Consumos e emissões dos VLP a combustíveis alternativos presentes na BSR 

   
Fatores de emissão (g/km) 

 
Combustível Norma 

Velocidade 
limite 

CO CO2 NOx VOC PM 
Consumos 
(L/100km) 

Híbrido  Euro 4 120 0,012 141,783 0,014 0,001 0,0000 6,2 

GPL 

Euro 1 120 6,070 203,498 0,348 0,191 0,0019 13,2 

Euro 2 
90 1,792 150,254 0,103 0,014 0,0018 9,7 

120 4,127 203,498 0,125 0,046 0,0019 13,2 

Euro 3 120 2,143 203,498 0,076 0,039 0,0011 13,2 
 

O número de veículos híbridos na BSR é reduzido, apenas dois, não sendo possível tirar qualquer 
ilação da relação existente entre os seus atributos e as suas emissões. Para os veículos a GPL, existem mais 
observações, sete no total, sendo possível tirar algumas conclusões da relação existente entre os seus 
atributos e as suas emissões. No que diz respeito à relação existente entre a idade dos VLP a GPL e as suas 
emissões, confirma-se que os veículos mais recentes são menos poluentes. No entanto, constata-se que as 
emissões de CO2 e, consequentemente, os consumos são constantes, desde a norma Euro 1 até à norma 
Euro 3. Pela análise do quadro anterior, também se observa que, para todos os poluentes em estudo, as 
suas emissões são mais elevadas para a velocidade limite de 120km/h. Devido ao facto de a metodologia 
utilizada pelo modelo, para o cálculo das emissões dos veículos a GPL, não ter em atenção o parâmetro 
cilindrada, não se pode concluir que os veículos de maior cilindrada têm emissões mais elevadas. 

6.4  Síntese  

Analisando as estimativas das emissões dos vários poluentes em estudo, é possível concluir que os 
veículos ligeiros do PAP têm melhorado gradualmente o seu desempenho ambiental, à medida que são 
introduzidas novas normas de emissões de poluentes com limites cada vez mais exigentes. Embora a 
evolução das emissões de CO2 não tenha sido a esperada, pois o seu cálculo através do modelo Copert 4 é 
fortemente afetado pela velocidade aplicada, é possível concluir que os veículos mais recentes do PAP, em 
relação aos mais antigos, têm emissões de CO2 inferiores, o que faz sentido em termos das inovações que 
têm vindo a ser implementadas nos novos modelos. Os VLP a gasolina e a diesel, pertencentes à faixa de 
cilindrada “G&lt;1,4L” e “D&lt;2,0L”, respetivamente, com 20 anos, para uma velocidade de 120km/h, em 
relação aos veículos com um ano de idade, possuem emissões de CO2 superiores em cerca de 11% e 34%, 
respetivamente. Nesse sentido, e uma vez que as emissões de CO2 estão diretamente relacionadas com os 
consumos de combustível, pode-se afirmar que os veículos mais recentes do PAP, em relação aos mais 
antigos, possuem um desempenho energético melhor.  

Dos resultados apresentados, é possível concluir que os veículos a gasolina, perante os parâmetros 
analisados, possuem desempenhos energéticos e ambientais menos eficientes, face aos veículos a diesel, 
com exceção para os poluentes NOx e PM. Contudo, constata-se que, de todos os tipos de veículos 
presentes na amostra BSR, os veículos híbridos são aqueles que possuem um melhor desempenho 
energético e ambiental. Comparando os VLP e os VCL, é possível afirmar que os VCL são aqueles que têm 
piores desempenhos energéticos e ambientais. Relativamente à relação existente entre a cilindrada dos 
veículos e as suas emissões e consumos, pode-se afirmar que os veículos do PAP de maior cilindrada têm 
maiores consumos e emissões.  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

49 
 

7 CONCLUSÕES E TRABALHOS FUTUROS 

A presente Dissertação de Mestrado insere-se no âmbito de um projeto de investigação intitulado 
“SAFENV: Compromisso entre Segurança e Emissões para o Tráfego Rodoviário” financiado pela Fundação 
para a Ciência e Tecnologia. Este estudo teve como principais objetivos analisar a evolução do parque 
automóvel português, no período compreendido entre 1990 e 2010, com ênfase nos veículos ligeiros, e 
correlacionar os atributos dos veículos com as suas emissões e consumos.  

A análise da evolução do parque automóvel português foi desenvolvida com a compilação de 
dados estatísticos recolhidos junto de entidades oficiais em Portugal e no estrangeiro. Com o intuito de 
complementar essa análise, procedeu-se também ao estudo de uma amostra contendo veículos reais 
envolvidos em acidentes de viação, a amostra BSR. As características e as tendências mais relevantes destes 
veículos foram “interpoladas” com os valores oficiais disponíveis para o PAP. Apesar da amostra BSR ser 
constituída por um espectro muito variado de veículos, o seu número é significativamente inferior em 
dimensão ao número de veículos do PAP. Nesse sentido, a metodologia adotada foi no sentido de permitir a 
comparação das suas características e tendências com as de todo o PAP. 

A análise comparativa realizada entre as distribuições, do PAP de 2010 e dos veículos envolvidos 
em acidentes nesse ano (BSR 2010), por tipo de veículo, combustível, faixa de cilindrada e norma de 
emissão de poluentes demonstrou que ambas as distribuições eram semelhantes, apesar de existirem 
alguns casos pontuais de discrepância. Para uma determinada classe, houve casos em que a norma de 
emissão de poluentes que compreendia a maioria dos veículos da BSR 2010 era mais antiga do que aquela 
que abrangia a maioria dos veículos do PAP de 2010. O que permitiu confirmar que os veículos mais antigos 
são menos seguros, consequentemente, encontram-se mais suscetíveis a sofrerem acidentes com vítimas.  

A recolha de dados estatísticos, para o estudo da evolução das características técnicas dos veículos 
ligeiros do PAP, não foi possível para todo o período de tempo pretendido (1990 a 2010), nem para todas as 
categorias de veículos ligeiros com interesse neste estudo. Os dados disponíveis possibilitaram, apenas, a 
análise dos perfis evolutivos das características técnicas para os VLP e nem sempre para a totalidade do 
período pretendido. Em particular, os valores das características técnicas, tara e distância entre eixos, só 
estavam disponíveis para os modelos registados entre 2001 e 2010. Nesse sentido, procedeu-se à análise 
das tendências evolutivas das características técnicas dos veículos pertencentes à amostra BSR. Com os 
dados estatísticos recolhidos, também não foi possível analisar as tendências evolutivas dos consumos e 
emissões dos veículos ligeiros. A informação recolhida para o PAP só permitiu avaliar a evolução das 
emissões de CO2, no período compreendido entre 2002 e 2010. Nesse sentido, procedeu-se à estimativa 
das emissões atmosféricas e consumos associados aos veículos da amostra BSR, através da utilização do 
modelo Copert 4. Com base nestas estimativas, foi depois possível analisar a evolução do desempenho 
energético e ambiental dos veículos ligeiros em função das especificações técnicas desses veículos. 

O Copert 4 é um modelo que possibilita uma análise à escala macroscópica, com uma aproximação 
geral dos fatores de emissão. Assim, os resultados das emissões e consumos para os veículos existentes na 
BSR só foram possíveis de serem estimados com base no tipo de combustível, cilindrada, idade do veículo e 
velocidade hipoteticamente praticada pelo mesmo. Por isso, facilmente se compreende que a metodologia 
utilizada pelo modelo possui algumas limitações, pelo facto de não ter em consideração a influência de 
fatores tão relevantes como a tara, a aerodinâmica e as variações de velocidade praticadas durante a 
condução. 

Neste estudo, verificou-se que o parque automóvel português, nas últimas duas décadas, 
aumentou 2,7 vezes e, por consequência, a taxa de motorização e a quilometragem aumentaram, 
respetivamente, 126% e 82%. No entanto, na última década, as vendas de veículos novos decresceu, tendo 
as vendas do ano de 2010 sido 35% inferiores às do ano de 2000, o que levou ao envelhecimento do PAP. 
Os VLP, veículos que no ano de 2010 constituíam 77% de todo o PAP, aumentaram 2,8 vezes, entre 1990 e 
2010, e a sua idade média subiu dos 6,1 anos, em 1995, para os 10,4 anos, em 2009. No que toca à venda 
de VLP por tipo de combustível, constatou-se que o volume de vendas de VLP a diesel teve uma tendência 
crescente desde o ano de 1990, tendo ultrapassado o volume de vendas de veículos a gasolina no ano de 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

50 

 

2004. A venda de VLP a combustíveis alternativos, entre 1990 e 2010, não teve grande expressão, sendo, no 
ano de 2010, apenas 1,1% do total de vendas. No que diz respeito à evolução das características técnicas, 
dos VLP vendidos anualmente, constatou-se que todas as características em estudo tiveram uma tendência 
crescente. Entre 1990 e 2010, a potência média e a cilindrada média aumentaram, respetivamente, 64% e 
23%, enquanto a tara média e a distância entre eixos média, entre 2001 e 2010, tiveram um aumento de 
13% e 2,5%, respetivamente. Para os VLP da BSR, nestes períodos de tempo, observou-se que a cilindrada 
média, tara média e distância entre eixos média tiveram um aumento de, respetivamente, 20%, 8% e 4,3%. 
No período compreendido entre 1990 e 2010, o seu aumento já foi de, respetivamente, 20%, 43% e 8 %, 
enquanto para os VCL o seu aumento foi de 18%, 88% e 23%, respetivamente. 

 Como constatado na revisão bibliográfica, a tara e a distância entre eixos têm um importante 
papel na segurança dos veículos. Um veículo com uma tara e uma distância entre eixos mais elevada é um 
veículo com uma maior segurança. Nesse sentido, a tendência crescente que estas características tiveram 
desde o ano de 1990 é sinal indicativo da preocupação dos construtores em fabricarem veículos cada vez 
mais seguros. Contudo, para os VLP, a partir do ano de 2007 e até ao ano de 2010, registou-se um ligeiro 
decréscimo dos seus valores. Um dos motivos é o facto de as medidas de segurança ativa e passiva 
aplicadas aos veículos, nos últimos anos, terem aumentado fortemente a sua segurança, sem 
acrescentarem muito mais massa aos veículos. Atualmente, as mais recentes inovações apontam também 
para a incorporação de materiais mais leves e resistentes, como o alumínio, a fibra de carbono e os 
nanomateriais, que conferem resistência aos veículos, ao mesmo tempo que reduzem as suas massas e não 
comprometem a sua segurança. Como comprovado em estudos anteriores, enunciados no estado-da-arte, 
quanto maior for a tara de um veículo, maiores são as suas emissões e consumos. Uma maior tara nos 
veículos induz grandes perdas por atrito e aumenta a potência do motor necessária em condições mais 
exigentes, como subidas de maior inclinação, originando maiores consumos e emissões em cada arranque. 
Assim sendo, é muito importante que os construtores procedam à sua redução, sem pôr em causa, no 
entanto, a segurança dos veículos. 

O estudo das estimativas das emissões dos poluentes CO, NOx, VOC e PM, para os veículos 
presentes na BSR, permite concluir que os veículos ligeiros do PAP têm melhorado gradualmente o seu 
desempenho ambiental, à medida que são introduzidas novas normas de emissões de poluentes com 
limites cada vez mais exigentes. Embora a evolução das emissões de CO2 não tenha sido a esperada, pois o 
seu cálculo através do modelo Copert 4 é fortemente afetado pela velocidade aplicada, é possível concluir 
que os modelos mais recentes do PAP, em relação aos mais antigos, têm emissões de CO2 inferiores, 
resultante da aplicação de novas tecnologias nos novos modelos. Por exemplo, os VLP a gasolina e a diesel, 
pertencentes à faixa de cilindrada “G&lt;1,4L” e “D&lt;2,0L”, respetivamente, com 20 anos, para uma velocidade 
de 120km/h, em relação aos veículos com um ano de idade, possuem emissões de CO2 superiores em cerca 
de 11% e 34%, respetivamente. Consequentemente, estando as emissões de CO2 diretamente relacionadas 
aos consumos de combustível, pode-se afirmar que os veículos mais recentes do PAP, em relação aos mais 
antigos, possuem um desempenho energético melhor. É importante salientar que a análise da evolução das 
emissões de CO2 e, consequentemente, da evolução dos consumos foi efetuada, separadamente, para cada 
tipo de combustível. Entre o ano de 2002 e o ano de 2010, segundo os dados recolhidos junto da EEA, as 
emissões de CO2 médias por veículo, do total de VLP novos vendidos em Portugal em cada ano, tiveram 
uma redução de 17%, fruto também do aumento da percentagem de veículos a diesel no PAP, dado que as 
suas emissões são inferiores às dos veículos a gasolina. No entanto, os progressos efetuados ao nível do 
desempenho energético e ambiental dos veículos não têm sido suficientes para acompanhar o crescimento 
do parque automóvel, continuando o consumo global de energia e as emissões de GEE a aumentar, apesar 
das emissões por veículo terem vindo a decrescer. Neste âmbito, os construtores de veículos automóveis 
deveriam investir mais na melhoria do desempenho energético e ambiental dos seus veículos, sem 
comprometer, no entanto, a segurança dos mesmos. 

Os resultados das estimativas das emissões e consumos dos veículos presentes na BSR permitem 
concluir que os VCL, em relação aos VLP, possuem piores desempenhos energéticos e ambientais. 
Relativamente à relação existente entre a cilindrada dos veículos e as suas emissões e consumos, pode-se 
afirmar que os veículos do PAP de maior cilindrada têm maiores consumos e emissões. Em relação ao 
combustível utilizado, é possível concluir que os veículos a gasolina possuem piores desempenhos 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

51 
 

energéticos e ambientais, face aos veículos a diesel, consumindo mais e emitindo mais, à exceção dos 
poluentes NOx e PM. Contudo, constata-se que, de todos os tipos de veículos presentes na BSR, os veículos 
híbridos são aqueles que possuem um melhor desempenho energético e ambiental. Com este estudo, 
conclui-se também que os veículos a circularem a uma velocidade de 120km/h, em relação a circularem a 
uma velocidade de 90km/h, emitem uma maior quantidade de poluentes e consomem uma maior 
quantidade de combustível. Isto demonstra que, apesar dos esforços realizados para diminuir os consumos 
e as emissões dos veículos, os seus valores irão sempre depender também do comportamento dos 
condutores. 

Neste estudo, comprovou-se que os veículos mais antigos têm piores desempenhos energéticos e 
ambientais e os mesmos tendem a ser menos seguros. Nos veículos mais antigos, a ausência de 
equipamentos de proteção para os seus ocupantes e o facto de apresentarem chassis em materiais menos 
resistentes, por conseguinte com menor capacidade para absorverem a energia dissipada durante a colisão, 
resultando numa maior intrusão no habitáculo, o risco de ferimentos para o condutor e passageiros é 
maior. Assim sendo, é essencial que o parque automóvel português se renove, substituindo-se os veículos 
mais antigos por veículos novos, veículos mais seguros e dotados de tecnologias menos poluentes e de 
maior eficiência energética. A criação de programas de incentivo ao abate, o aumento dos impostos sobre 
os veículos usados importados e inspeções periódicas obrigatórias mais exigentes são alguns dos vários 
mecanismos que podem ser utilizados nessa renovação. De forma a minimizar, ainda mais, a fatura 
energética e as emissões de GEE do parque automóvel nacional, devem-se criar mais programas de 
incentivo à utilização de veículos a combustíveis alternativos com emissões e consumos mais reduzidos. Se 
em toda a UE isto se realizasse, o volume de vendas deste tipo de veículos iria aumentar e os construtores, 
por consequência, iriam investir ainda mais na melhoria do seu desempenho. 

Quanto a trabalhos futuros, tendo em atenção as limitações do modelo utilizado, o qual não 
considera muitos dos atributos dos veículos, sugere-se uma ampliação da análise com a contabilização de 
um maior número de variáveis, com o intuito de tornar as estimativas das emissões e consumos mais 
realistas. Numa próxima fase, poder-se-ia, também, efetuar uma análise multiobjetivo e verificar se existe 
alguma relação entre a segurança dos veículos da BSR e as suas emissões de poluentes (ou seja, verificar se 
os veículos com maior número de feridos ou vítimas mortais são os que possuem maiores emissões ou 
não). Por fim, sugere-se ainda a ampliação deste estudo a todo o parque automóvel nacional, incluindo os 
veículos pesados, para além dos veículos automóveis ligeiros. 

  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

52 

 

 

  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

53 
 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

ACAP - Estatísticas do Sector Automóvel. Associação de Comércio Automóvel de Portugal, 1995-2011.  

ACEA - Diesel, 4x4, average Cubic Capacity, average Power [em linha]. [Consult. 25. Out 2011]. Disponível 
em: http://www.acea.be/images/uploads/files/20101003_All_Characteristics_1990-201008.pdf. 

AN, F.; EARLEY, R.; GREEN-WEISKEL, L. - Global Overview on Fuel Efficiency and Motor Vehicle Emission 
Standards: Policy Options and Perspectives for International Cooperation. United Nations Background 
Paper. n.º 3, 2011. 

ANSR - Relatório Anual de Sinistralidade Rodoviária do ano de 2011. Autoridade Nacional para a Segurança 
Rodoviária, 2012.  

APA - Portuguese National Inventory Report on Greenhouse Gases, 1990 - 2009. Agência Portuguesa do 
Ambiente, 2011.  

ASHLEY, S. - A low-pollution engine solution. Scientific American. ISSN 0036-8733. Vol. 284, n.º 6, 2001. 

CAMPESTRINI, M.; MOCK, P. - European Vehicle Market Statistics [em linha]. ICCT (The International Council 
on  Clean Transportation), 2011. Disponível em: 
http://www.theicct.org/sites/default/files/publications/Pocketbook_LowRes_withNotes-1.pdf.  

DECICCO, J. - A fuel efficiency horizon for us automobiles. Report prepared for The Energy Foundation. 
University of Michigan, 2010. 
 
DULEEP, KG - Overview of Light-Duty Vehicle Fuel Economy Technology To 2025 and Policy Implications. 
Climate and Transportation Solutions, 2010. 

EC - EU transport in figures [em linha]. Comissão Europeia, 2011. [Consult. 24 Jan. 2012]. Disponível em: 
http://ec.europa.eu/transport/publications/statistics/pocketbook-2011_en.htm.  

EEA - Average age of road vehicles [em linha]. European Environment Agency. [Consult. 19 Jan. 2012]. 
Disponível em: http://www.eea.europa.eu/data-and-maps/figures/average-age-of-road-vehicles. 

EEA - Monitoring the CO2 emissions from new passenger cars in the EU: summary of data for 2010. 
European Environment Agency, 2011.  

EEA - Transport [em linha]. European Environment Agency. [Consult. 12 Mar. 2012]. Disponível em: 
http://www.eea.europa.eu/themes/transport/intro. 

EPA&amp;amp;NHTSA - Joint Technical Support Document for Final Rulemaking to Establish Light-Duty Vehicle 
Greenhouse Gas Emission Standards and Corporate Average Fuel Economy Standards. Washington, DC: U.S. 
Environmental Protection Agency and U.S. Department of Transportation, National Highway Traffic Safety 
Administration, 2010.  

EUROSTAT - Transport accident statistics [em linha]. Eurostat. [Consult. 12 Mar. 2012]  Disponível em: 
http://epp.eurostat.ec.europa.eu/statistics_explained/index.php/Transport_accident_statistics. 

EVANS, L. - How to make a car lighter and safer [em linha].  Bloomfield Hills, 2004. Disponível em: 
http://www.scienceservingsociety.com/p/154.pdf.  

FONTARAS, G.; SAMARAS, Z. - On the way to 130gCO2/km—Estimating the future characteristics of the 
average European passenger car. Energy Policy. ISSN 0301-4215. Vol. 38, n.º 4, 2010. 

http://www.acea.be/images/uploads/files/20101003_All_Characteristics_1990-201008.pdf
http://www.theicct.org/sites/default/files/publications/Pocketbook_LowRes_withNotes-1.pdf
http://ec.europa.eu/transport/publications/statistics/pocketbook-2011_en.htm
http://www.eea.europa.eu/data-and-maps/figures/average-age-of-road-vehicles
http://www.eea.europa.eu/themes/transport/intro
http://epp.eurostat.ec.europa.eu/statistics_explained/index.php/Transport_accident_statistics
http://www.scienceservingsociety.com/p/154.pdf


Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

54 

 

HUTCHINSON, T.; ANDERSON, R. - Vehicle mass as a determinant of fuel consumption and secondary safety 
performance: A comment. Transportation Research Part D: Transport and Environment. ISSN 1361-9209. 
Vol. 15, n.º 2, 2010. 

HYBRIDCARS - December 2009 Dashboard: Year-End Tally - Top 5 global hybrid markets [em linha]. [Consult. 
28. Jan 2012]. Disponível em: http://www.hybridcars.com/hybrid-sales-dashboard/december-2009-
dashboard.html. 

KIRWAN, J.; SHOST, G.; ZIZELMAN, J. - 3-Cylinder Turbocharged Gasoline Direct Injection: A High Value 
Solution for Low CO2 and NOx Emissions. SAE International Journal of Engines. ISSN 1946-3936. Vol. 3, n.º 
1, 2010. 

NTZIACHRISTOS, L.; SAMARAS, Z. - EMEP/EEA emission inventory guidebook 2009 [em linha]. European 
Environment Agency (EEA), 2010. Disponível em: http://www.eea.europa.eu/publications/emep-eea-
emission-inventory-guidebook-2009/part-bsectoral-guidance-chapters/1-energy/1-a-combustion/1-a-3-b-
road-transport.pdf.  

PORSCHE - Porsche and the Environment [em linha]. Porsche [Consult. 19 Jun. 2012] Disponível em: 
http://press.porsche.com/more_about/environmental/. 

SANTOS, H. - Estratégias dos construtores automóveis para reduzir as emissões de poluentes: Seminário do 
projecto TaT. Instituto Politécnico de Leiria, 2008.  

SHERMAN, D. - The internal combustion engine's last hurrah. Automotive Industries. ISSN 1099-4130, 2004 

SILVA, R - Desempenho energético-ambiental de veículos envolvidos em acidentes. Universidade de Aveiro, 
2011.  

TOLOUEI, R.; TITHERIDGE, H. - Vehicle mass as a determinant of fuel consumption and secondary safety 
performance. Transportation Research Part D: Transport and Environment [em linha]. Vol. 14, n.º 6, 2009. 
Disponível em: http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S136192090900011X.  

TORRÃO, G; COELHO, M; ROUPHAIL, N - Effect of vehicle characteristics on crash severity: Portuguese 
Experience. 12th WCTR (World Conference on Transport Research Society) - Lisbon, Portugal, 2010. 

TORRÃO, G; COELHO, M; SILVA, R - Emissions and Fuel Consumption Estimation for Vehicles Involved in 
Crash Collisions: Application to Portuguese Road Safety Data. Procedia- Social and Behavioral Sciences, 
2012. 

UE - Directiva 98/69/CE do Parlamento Europeu e do Conselho de 13 de outubro de 1998 relativa às 
medidas a tomar contra a poluição do ar pelas emissões provenientes dos veículos a motor e que altera a 
Directiva 70/220/CEE do Conselho. jornal oficial nº L350, 1998. 

VALORCAR - Indicadores / VFV / Anos Anteriores [em linha]. [Consult. 23 JAN. 2012]. Disponível em 
http://www.valorcar.pt/indicadores/vfv/2010.html. 

VRKLJAN, B.; ANABY, D. - What vehicle features are considered important when buying an automobile? An 
examination of driver preferences by age and gender. Journal of Safety Research [em linha]. Vol. 42, n.º 1, 
2011. Disponível em: http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0022437511000041. 

WOOD, D - Safety and the car size effect: A fundamental explanation. Accident Analysis &amp;amp;amp; Prevention 
[em linha]. Vol. 29, n.º 2, 1997. Disponível em: 
http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S000145759600067X. 

ZACHARIADIS, T. - The effect of improved safety on fuel economy of European cars. Transportation 
Research Part D: Transport and Environment [em linha]. Vol. 13, n.º 2, 2008. Disponível em: 
http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1361920907001319. 

http://www.eea.europa.eu/publications/emep-eea-emission-inventory-guidebook-2009/part-bsectoral-guidance-chapters/1-energy/1-a-combustion/1-a-3-b-road-transport.pdf
http://www.eea.europa.eu/publications/emep-eea-emission-inventory-guidebook-2009/part-bsectoral-guidance-chapters/1-energy/1-a-combustion/1-a-3-b-road-transport.pdf
http://www.eea.europa.eu/publications/emep-eea-emission-inventory-guidebook-2009/part-bsectoral-guidance-chapters/1-energy/1-a-combustion/1-a-3-b-road-transport.pdf
http://press.porsche.com/more_about/environmental/
http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S136192090900011X
http://www.valorcar.pt/indicadores/vfv/2010.html
file:///C:/Users/André/Downloads/Disponível%20em:%20http:/www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0022437511000041
http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S000145759600067X
http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1361920907001319


Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

55 
 

ANEXOS 

Anexo A 

Quadro 9: Número de veículos do parque automóvel português, no período de 1990 a 2010, por categoria (ACAP, 2011) 

Ano 

Veículos Ligeiros de 
Passageiros  

Veículos Comerciais 
Ligeiros 

Veículos Pesados Total 

Unidades % Unidades % Unidades % Unidades 

1990 1.630.000 74,2 465.000 21,2 103.000 4,7 2.198.000 

1991 1.829.000 74,8 503000 20,6 112.000 4,6 2.444.000 

1992 2.053.000 75,8 535.000 19,8 119.000 4,4 2.707.000 

1993 2.247.000 75,8 587.000 19,8 131.000 4,4 2.965.000 

1994 2.445.000 75,5 660.000 20,4 132.000 4,1 3.237.000 

1995 2.611.000 76,0 690.000 20,1 134.000 3,9 3.435.000 

1996 2.809.000 76,4 725.000 19,7 142.000 3,9 3.676.000 

1997 3.021.000 76,6 784.000 19,9 139.000 3,5 3.944.000 

1998 3.239.000 76,5 857.000 20,2 140.000 3,3 4.236.000 

1999 3.469.000 76,5 921.000 20,3 145.000 3,2 4.535.000 

2000 3.593.000 75,6 1.008.000 21,2 149.000 3,1 4.750.000 

2001 3.746.000 75,6 1.057.000 21,3 154.000 3,1 4.957.000 

2002 3.885.000 75,6 1.095.000 21,3 158.000 3,1 5.138.000 

2003 3.966.000 75,7 1.119.000 21,4 156.100 3,0 5.241.000 

2004 4.100.000 75,8 1.150.000 21,3 155.700 2,9 5.405.700 

2005 4.200.000 76,0 1.170.000 21,2 153.270 2,8 5.523.270 

2006 4.290.000 76,3 1.184.000 21,0 151.000 2,7 5.625.000 

2007 4.379.000 76,5 1.198.000 20,9 150.100 2,6 5.727.100 

2008 4.408.000 76,6 1.200.000 20,8 149.400 2,6 5.757.400 

2009 4.457.000 76,7 1.204.000 20,7 148.500 2,6 5.809.500 

2010 4.480.000 76,8 1.205.000 20,7 147.600 2,5 5.832.600 

  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

56 

 

  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

57 
 

Anexo B 

Quadro 10: Quilometragem média anual dos VLP e dos VCL (km/veículo), no período de 1990 a 2009 (APA, 2011) 

Veículo Classe Norma 1990 1995 2000 2005 2009 

VLP Gasolina&amp;lt;1,4 l PRE ECE 1.535 1.437 1.339 1.207 999 

VLP Gasolina&amp;lt;1,4 l ECE 15/00-01 3.107 2.669 2.232 1.772 1.447 

VLP Gasolina&amp;lt;1,4 l ECE 15/02 4.932 4.270 3.609 2.962 2.353 

VLP Gasolina&amp;lt;1,4 l ECE 15/03 8.408 7.115 5.822 4.606 3.422 

VLP Gasolina&amp;lt;1,4 l ECE 15/04 10.837 9.535 8.233 6.975 5.532 

VLP Gasolina&amp;lt;1,4 l PC Euro 1 - 91/441/EEC 0 20.290 14.426 9.959 10.872 

VLP Gasolina&amp;lt;1,4 l PC Euro 2 - 94/12/EEC 0 0 18.803 13.090 10.934 

VLP Gasolina&amp;lt;1,4 l PC Euro 3 - 98/69/EC Stage2000 0 0 0 18.605 13.858 

VLP Gasolina&amp;lt;1,4 l PC Euro 4 - 98/69/EC Stage2005 0 0 0 22.636 18.563 

VLP Gasolina&amp;lt;1,4 l PC Euro 5 (post 2005) 0 0 0 0 0 

VLP Gasolina&amp;lt;1,4 l PC Euro 6 0 0 0 0 0 

VLP Gasolina 1,4 - 2,0 l PRE ECE 1.728 1.602 1.477 1.255 1.061 

VLP Gasolina 1,4 - 2,0 l ECE 15/00-01 3.728 3.148 2.568 1.925 1.554 

VLP Gasolina 1,4 - 2,0 l ECE 15/02 5.741 4.948 4.155 3.413 2.554 

VLP Gasolina 1,4 - 2,0 l ECE 15/03 9.914 8.515 7.117 5.792 4.324 

VLP Gasolina 1,4 - 2,0 l ECE 15/04 13.464 11.842 10.219 8.655 6.788 

VLP Gasolina 1,4 - 2,0 l PC Euro 1 - 91/441/EEC 0 19.925 15.432 11.800 10.270 

VLP Gasolina 1,4 - 2,0 l PC Euro 2 - 94/12/EEC 0 0 18.684 14.338 12.242 

VLP Gasolina 1,4 - 2,0 l PC Euro 3 - 98/69/EC Stage2000 0 0 0 19.323 14.313 

VLP Gasolina 1,4 - 2,0 l PC Euro 4 - 98/69/EC Stage2005 0 0 0 21.271 18.523 

VLP Gasolina 1,4 - 2,0 l PC Euro 5 (post 2005) 0 0 0 0 0 

VLP Gasolina 1,4 - 2,0 l PC Euro 6 0 0 0 0 0 

VLP Gasolina &gt;2,0 l PRE ECE 1.854 1.662 1.471 1.234 925 

VLP Gasolina &gt;2,0 l ECE 15/00-01 4.404 3.832 3.260 2.857 1.969 

VLP Gasolina &gt;2,0 l ECE 15/02 8.526 7.329 6.131 6.821 3.299 

VLP Gasolina &gt;2,0 l ECE 15/03 12.119 10.084 8.048 5.746 4.603 

VLP Gasolina &gt;2,0 l ECE 15/04 13.155 11.731 10.307 8.796 7.483 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

58 

 

Veículo Classe Norma 1990 1995 2000 2005 2009 

VLP Gasolina &gt;2,0 l PC Euro 1 - 91/441/EEC 0 19.270 14.892 11.252 9.110 

VLP Gasolina &gt;2,0 l PC Euro 2 - 94/12/EEC 0 0 18.526 14.334 12.044 

VLP Gasolina &gt;2,0 l 
PC Euro 3 - 98/69/EC 
Stage2000 

0 0 0 18.589 14.147 

VLP Gasolina &gt;2,0 l 
PC Euro 4 - 98/69/EC 
Stage2005 

0 0 0 21.021 18.117 

VLP Gasolina &gt;2,0 l PC Euro 5 (post 2005) 0 0 0 0 0 

VLP Gasolina &gt;2,0 l PC Euro 6 0 0 0 0 0 

VLP Diesel&amp;lt;2,0 l Conventional 13.573 12.538 11.502 10.578 8.724 

VLP Diesel&amp;lt;2,0 l PC Euro 1 - 91/441/EEC 0 36.284 24.422 16.136 13.127 

VLP Diesel&amp;lt;2,0 l PC Euro 2 - 94/12/EEC 0 0 33.807 22.788 17.481 

VLP Diesel&amp;lt;2,0 l 
PC Euro 3 - 98/69/EC 
Stage2000 

0 0 0 36.743 23.582 

VLP Diesel&amp;lt;2,0 l 
PC Euro 4 - 98/69/EC 
Stage2005 

0 0 0 41.028 33.100 

VLP Diesel&amp;lt;2,0 l PC Euro 5 (post 2005) 0 0 0 0 0 

VLP Diesel&amp;lt;2,0 l PC Euro 6 0 0 0 0 0 

VLP Diesel &gt;2,0 l Conventional 16.093 14.423 12.753 11.117 9.021 

VLP Diesel &gt;2,0 l PC Euro 1 - 91/441/EEC 0 51.507 31.107 17.954 14.216 

VLP Diesel &gt;2,0 l PC Euro 2 - 94/12/EEC 0 0 44.269 24.508 19.176 

VLP Diesel &gt;2,0 l 
PC Euro 3 - 98/69/EC 
Stage2000 

0 0 0 44.503 25.682 

VLP Diesel &gt;2,0 l 
PC Euro 4 - 98/69/EC 
Stage2005 

0 0 0 59.667 25.682 

VLP Diesel &gt;2,0 l PC Euro 5 (post 2005) 0 0 0 0 0 

VLP Diesel &gt;2,0 l PC Euro 6 0 0 0 0 0 

VLP GPL Conventional 6.295 6.059 5.823 5.811 4.493 

VLP GPL PC Euro 1 - 91/441/EEC 0 27.977 22.919 19.433 13.034 

VLP GPL PC Euro 2 - 94/12/EEC 0 0 21.847 13.070 12.852 

VLP GPL 
PC Euro 3 - 98/69/EC 
Stage2000 

0 0 0 16.773 19.863 

VLP GPL 
PC Euro 4 - 98/69/EC 
Stage2005 

0 0 0 30.000 24.000 

VLP GPL PC Euro 5 (post 2005) 0 0 0 0 0 

VLP GPL PC Euro 6 0 0 0 0 0 

VLP Híbrido Gasolina&amp;lt;1,4 l 
PC Euro 4 - 98/69/EC 
Stage2005 

0 0 0 15.000 15.000 

VLP Híbrido Gasolina 1,4 - 2,0 l 
PC Euro 4 - 98/69/EC 
Stage2005 

0 0 0 15.000 15.000 

VLP Híbrido Gasolina &gt;2,0 l 
PC Euro 4 - 98/69/EC 
Stage2005 

0 0 0 15.000 15.000 

VCL Gasolina&amp;lt;3,5t Conventional 7.740 6.620 5.499 4.363 3.305 

VCL Gasolina&amp;lt;3,5t LD Euro 1 - 93/59/EEC 0 22.506 16.270 9.959 7.360 

VCL Gasolina&amp;lt;3,5t LD Euro 2 - 96/69/EEC 0 0 21.515 14.026 10.286 

VCL Gasolina&amp;lt;3,5t 
LD Euro 3 - 98/69/EC 
Stage2000 

0 0 0 19.001 13.777 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

59 
 

 

 

  

Veículo Classe Norma 1990 1995 2000 2005 2009 

VCL Gasolina&amp;lt;3,5t LD Euro 4 - 98/69/EC Stage2005 0 0 0 25.000 20.450 

VCL Gasolina&amp;lt;3,5t LD Euro 5 - 2008 Standards 0 0 0 0 0 

VCL Gasolina&amp;lt;3,5t LD Euro 6 0 0 0 0 0 

VCL Diesel&amp;lt;3,5 t Conventional 14.338 12.711 11.083 9.488 7.584 

VCL Diesel&amp;lt;3,5 t LD Euro 1 - 93/59/EEC 0 38.283 25.859 17.180 13.398 

VCL Diesel&amp;lt;3,5 t LD Euro 2 - 96/69/EEC 0 0 34.948 22.233 17.462 

VCL Diesel&amp;lt;3,5 t LD Euro 3 - 98/69/EC Stage2000 0 0 0 35.607 27.220 

VCL Diesel&amp;lt;3,5 t LD Euro 4 - 98/69/EC Stage2005 0 0 0 43.253 34.423 

VCL Diesel&amp;lt;3,5 t LD Euro 5 - 2008 Standards 0 0 0 0 0 

VCL Diesel&amp;lt;3,5 t LD Euro 6 0 0 0 0 0 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

60 

 

  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

61 
 

Anexo C 

Quadro 11: Número de VLP vendidos em Portugal, no período de 1990 a 2010, por tipo de combustível  

Ano 
Veículos a 
gasolina 

Veículos 
a diesel 

Veículos 
híbridos 

Veículos a 
GPL 

Veículos 
Elétricos  

Total Referências 

1990 200.486 10.283 0 0 0 210.769 (ACAP, 1995) 

1991 210.372 16.214 0 0 0 226.586 (ACAP, 1995) 

1992 255.952 21.032 0 0 0 276.984 (ACAP, 1995) 

1993 214.679 27.102 0 0 0 241.781 (ACAP, 1998) 

1994 205.968 26.944 0 0 0 232.912 (ACAP, 1998) 

1995 180.042 21.429 0 0 0 201.471 (ACAP, 1998) 

1996 190.511 27.399 0 0 0 217.910 (ACAP, 1998) 

1997 177.448 36.187 0 0 1 213.636 (ACAP, 1999) 

1998 201.739 46.659 0 0 0 248.398 (ACAP, 2000) 

1999 215.841 57.042 0 0 0 272.883 (ACAP, 2001) 

2000 195.405 62.424 0 0 7 257.836 (ACAP, 2002) 

2001 182.573 72.633 0 0 4 255.210 (ACAP, 2003) 

2002 147.897 78.195 0 0 0 226.092 (ACAP, 2004) 

2003 104.641 85.048 102 0 1 189.792 (ACAP, 2005) 

2004 85.202 111.910 472 0 0 197.584 (ACAP, 2006) 

2005 74.135 131.587 759 7 0 206.488 (ACAP, 2007) 

2006 67.233 126.727 731 11 0 194.702 (ACAP, 2008) 

2007 60.148 139.714 1.914 40 0 201.816 (ACAP, 2009) 

2008 63.764 147.897 1.692 33 3 213.389 (ACAP, 2010) 

2009 52.263 107.181 1.151 418 0 161.013 (ACAP, 2011) 

2010 72.013 149.017 1.484 932 18 223.464 (ACAP, 2011) 

 

 

  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

62 

 

  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

63 
 

Anexo D 

Quadro 12: Número de VCL vendidos em Portugal, no período de 1990 a 2010, por tipo de combustível 

Ano 
Veículos a 
gasolina 

Veículos a 
diesel 

Veículos a 
combustíveis 
alternativos 

Total Referências 

1990 nd nd nd 61.004 (ACAP, 1995) 

1991 nd nd nd 60.274 (ACAP, 1995) 

1992 nd nd nd 73.109 (ACAP, 1995) 

1993 nd nd nd 72.035 (ACAP, 1998) 

1994 nd nd nd 88.180 (ACAP, 1998) 

1995 662 58.072 0 58.734 (ACAP, 2000) 

1996 707 73.890 0 74.597 (ACAP, 2000) 

1997 208 89.990 1 90.199 (ACAP, 2000) 

1998 225 100.746 15 100.986 (ACAP, 2000) 

1999 89 102.188 8 102.285 (ACAP, 2001) 

2000 134 120.390 61 120.585 (ACAP, 2002) 

2001 499 98.145 40 98.684 (ACAP, 2003) 

2002 229 79.035 31 79.295 (ACAP, 2004) 

2003 50 69.016 2 69.068 (ACAP, 2005) 

2004 18 71.273 0 71.291 (ACAP, 2006) 

2005 11 66.627 0 66.638 (ACAP, 2007) 

2006 28 64.439 20 64.487 (ACAP, 2011) 

2007 86 68.332 3 68.421 (ACAP, 2011) 

2008 9 55.395 0 55.404 (ACAP, 2011) 

2009 3 38.903 0 38.906 (ACAP, 2011) 

2010 2 45.667 0 45.669 (ACAP, 2011) 

nd - dados não disponíveis 

 

  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

64 

 

  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

65 
 

Anexo E 

Quadro 13: Os 50 modelos de VLP mais vendidos no ano de 2010 (ACAP, 2011) 

Marca/Modelo Unidades % Mercado 

RENAULT MEGANE 14.434 6,5 

SEAT IBIZA 8.898 4,0 

FORD FIESTA 8.560 3,8 

VOLKSWAGEN GOLF 8.506 3,8 

RENAULT CLIO 8.499 3,8 

OPEL CORSA 8.382 3,8 

PEUGEOT 207 7.056 3,2 

VOLKSWAGEN POLO 6.349 2,8 

OPEL ASTRA 6.155 2,8 

CITROËN C3 5.258 2,4 

NISSAN QASHQAI 4.477 2,0 

PEUGEOT 308 4.286 1,9 

TOYOTA YARIS 3.781 1,7 

FORD FOCUS 3.717 1,7 

TOYOTA AURIS 3.658 1,6 

FIAT GRANDE PUNTO 3.640 1,6 

MERCEDES-BENZ CLASSE E 3.414 1,5 

FIAT PUNTO EVO 3.349 1,5 

MERCEDES-BENZ CLASSE C 3.086 1,4 

AUDI A4 2.950 1,3 

BMW SÉRIE 3 2.829 1,3 

KIA CEE'D 2.600 1,2 

SMART FORTWO 2.544 1,1 

CHEVROLET AVEO 2.299 1,0 

CITROËN C1 2.236 1,0 

AUDI A3 2.232 1,0 

SEAT LEON 2.216 1,0 

SKODA OCTAVIA 2.162 1,0 

BMW SÉRIE 5 2.148 1,0 

BMW SÉRIE 1 2.086 0,9 

PEUGEOT 3008 2.009 0,9 

OPEL INSIGNIA 1.912 0,9 

CHEVROLET SPARK 1.904 0,9 

BMW X1 1.835 0,8 

FIAT 500 1.780 0,8 

PEUGEOT 206 1.739 0,8 

MITSUBISHI COLT 1.700 0,8 

MAZDA 2 1.664 0,7 

SKODA FABIA 1.644 0,7 

HONDA JAZZ 1.636 0,7 

MINI MINI 1.631 0,7 

CHEVROLET CRUZE 1.573 0,7 

CITROËN C4 1.573 0,7 

VOLKSWAGEN PASSAT 1.540 0,7 

CITROËN C5 X7 1.454 0,7 

HYUNDAI I30 1.435 0,6 

AUDI A5 1.277 0,6 

PEUGEOT 5008 1.228 0,5 

TOYOTA AVENSIS 1.202 0,5 

SEAT ALTEA XL 1.149 0,5 

Total dos 50 modelos mais vendidos 173.692 77,7 

Total do mercado 223.464 100 

 

 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

66 

 

Quadro 14: As 50 versões de VLP mais vendidas no ano de 2010 (ACAP, 2011) 

Marca/Modelo/Versão  Unidades % Mercado 

OPEL CORSA 1.2 ENJOY 5P 85CV 124CO2 4.263 1,9 

RENAULT MEGANE 1.5 DCI SW SPORT TOURER DYNAMIQUE S 5P 110CV 3.699 1,7 

FORD FIESTA 1.25 I TITANIUM 5P 3.300 1,5 

NISSAN QASHQAI 1.5 D 4X2 TEKNA SPORT 5P 106CV 135CO2 2.942 1,3 

FIAT GRANDE PUNTO 1.2 FREE 5P 65CV 2.455 1,1 

RENAULT CLIO 1.2 16V III DYNAMIQUE S 5P 75CV 2.051 0,9 

VOLKSWAGEN GOLF 1.6 TDI VARIANT CONFORTLINE 5P 105CV 1.945 0,9 

VOLKSWAGEN GOLF 1.6 TDI BERLINA VI CONFORTLINE 5P 105CV 119CO2 1.876 0,8 

OPEL ASTRA 1.7 CDTI DPF COSMO 5P 125CV 1.834 0,8 

RENAULT MEGANE 1.5 DCI III DYNAMIQUE S 5P 110CV 1.725 0,8 

FORD FIESTA 1.4 TDCI TITANIUM 5P 1.617 0,7 

OPEL CORSA 1.3 CDTI HATCHBACK ENJOY 5P 95CV 99CO2 1.597 0,7 

VOLKSWAGEN POLO 1.2 BERLINA TRENDLINE PACK 5P 70CV 128CO2 1.575 0,7 

PEUGEOT 206 1.1 I BERLINA + TRENDY 5P 60CV 1.472 0,7 

CITROËN C3 1.4 HDI BERLINA SEDUCTION 16" 5P 70CV 110CO2 1.406 0,6 

FORD FIESTA 1.25 I TREND 5P 1.403 0,6 

VOLKSWAGEN POLO 1.2 BERLINA CONFORTLINE 5P 70CV 1.372 0,6 

FORD FIESTA 1.4 TDCI TREND 5P 1.338 0,6 

RENAULT MEGANE 1.5 DCI SW SPORT TOURER DYNAMIQUE 5P 110CV 1.325 0,6 

TOYOTA AURIS 1.4 D-4D EXCLUSIVE SPORT PACK 5P 90CV 129CO2 1.315 0,6 

PEUGEOT 207 1.4 HDI BERLINA PREMIUM 5P 70CV 110CO2 1.301 0,6 

CITROËN C1 1.0 I BERLINA SX 5P 68CV 108CO2 1.236 0,6 

RENAULT MEGANE 1.5 DCI SW SPORT TOURER DYNAMIQUE 5P 90CV 1.233 0,6 

TOYOTA YARIS NG 1.0 VVT-I HATCHB SE SPORT 5P 1.226 0,5 

SEAT IBIZA 1.2 12V STYLE 5P 1.194 0,5 

AUDI A3 1.6 TDI BERLINA SPORTBACK ATTRACTION 5P 105CV 1.134 0,5 

SEAT IBIZA 1.6 TDI CR DPF 25 ANOS 5P 90CV 1.084 0,5 

PEUGEOT 207 1.6 HDI BERLINA 99G 5P 90CV 99CO2 1.071 0,5 

FORD FOCUS 1.6 TDCI WAGON TITANIUM 5P 109CV 1.035 0,5 

RENAULT MEGANE 1.5 DCI BREAK SPORT TOURER GT LINE 5P 110CV 114CO2 1.011 0,5 

AUDI A4 2.0 TDI VARIANT 4P 136CV 1.007 0,5 

OPEL ASTRA 1.7 CDTI CARAVAN COSMO 5P 110CV 1.003 0,4 

CITROËN C3 1.1 I BERLINA SEDUCTION 5P 61CV 139CO2 999 0,4 

RENAULT CLIO 1.5 DCI III DYNAMIQUE S 5P 85CV 991 0,4 

ALFA ROMEO GIULIETTA 1.6 JTDM DISTINCTIVE 5P 105CV 114CO2 989 0,4 

MITSUBISHI COLT 1.1 INVITE 5P 971 0,4 

FIAT GRANDE PUNTO 1.3 D 16V MULTIJET FREE 5P 75CV 962 0,4 

FIAT PUNTO EVO 1.2 8V START&amp;amp;STOP DYNAMIC 5P 69CV 123CO2 958 0,4 

CHEVROLET SPARK 1.2 BERLINA LT 5P 81CV 119CO2 932 0,4 

CHEVROLET CRUZE 1.6 LS 4P 109CV 926 0,4 

BMW X1 SDRIVE 18D 4X2 5P 143CV 921 0,4 

SEAT ALTEA XL 1.6 TDI CR DPF STYLE START-STOP 5P 105CV 119CO2 921 0,4 

NISSAN QASHQAI 1.5 D 4X2 5P 106CV 129CO2 889 0,4 

CHEVROLET SPARK 1.0 BERLINA LS 5P 64CV 119CO2 887 0,4 

RENAULT MEGANE 1.5 DCI III DYNAMIQUE 5P 90CV 866 0,4 

OPEL CORSA 1.2 BLACK EDITION 3P 85CV 124CO2 859 0,4 

NISSAN QASHQAI+2 1.5 D 4X2 TEKNA 5P 7L 106CV 138CO2 845 0,4 

HONDA CIVIC 1.4 I-VTEC ELEGANCE 5P 837 0,4 

VOLKSWAGEN GOLF 1.6 TDI BERLINA VI TRENDLINE 5P 105CV 831 0,4 

FORD S-MAX 2.0 TDCI TITANIUM 5P 815 0,4 

Total das 50 versões mais vendidas 70.444 31,5 

Total do mercado 223.464 100 

 

 

 

 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

67 
 

Anexo F 

Quadro 15: Venda de VLP, por faixa de cilindrada (1990-2010) 

 

Cilindrada 
(cm

3
) 

2008 (ACAP, 2010) 2007 (ACAP, 2009) 

Gasolina Diesel Híbridos Outros Total Gasolina Diesel Híbridos Outros Total 

0-750 1 0 0 0 1 307 0 0 0 307 

751-1.000 9.037 1.034 0 0 10.071 9.164 511 0 0 9.675 

1.001-1.250 35.451 14.869 0 0 50.320 32.874 17.023 0 0 49.897 

1.251-1.500 15.698 40.279 1.607 2 57.586 13.564 37.627 1.834 0 53.025 

1.501-1.750 1.209 34.844 0 3 36.056 1.689 29.092 0 5 30.786 

1.751-2.000 1.664 46.094 0 31 47.789 1.744 42.836 0 35 44.615 

2.001-2.500 76 7.168 0 0 7.244 116 8.074 0 0 8.190 

2.501-… 626 3.611 85 0 4.322 690 4.551 80 0 5.321 

Total 63.762 147.899 1.692 36 213.389 60.148 139.714 1.914 40 201.816 

 

Cilindrada 
(cm

3
) 

2006 (ACAP, 2008) 2005 (ACAP, 2007) 

Gasolina Diesel Outros Total Gasolina Diesel Outros Total 

0-750 1.404 0 0 1.404 1.642 0 0 1.642 

751-1.000 8.758 442 0 9.200 5.018 530 0 5.548 

1.001-1.250 36.597 15.683 0 52.280 42.349 13.493 0 55.842 

1.251-1.500 15.041 37.166 672 52.879 16.880 40.497 744 58.121 

1.501-1.750 2.792 24.561 7 27.360 5.092 29.877 2 34.971 

1.751-2.000 1.778 36.732 4 38.514 2.078 35.465 0 37.543 

2.001-2.500 154 7.740 0 7.894 205 8.211 0 8.416 

2.501-… 709 4.403 59 5.171 871 3.514 20 4.405 

Total 67.233 126.727 742 194.702 74.135 131.587 766 206.488 

 

Cilindrada 
(cm

3
) 

2004 (ACAP, 2006) 2003 (ACAP, 2005) 

Gasolina Diesel Outros Total Gasolina Diesel Outros Total 

0-750 1.673 0 0 1.673 1.651 0 1 1.652 

751-1.000 4.150 432 0 4.582 4.813 430 0 5.243 

1.001-1.250 47.826 8.384 0 56.210 57.611 3.086 0 60.697 

1.251-1.500 21.667 41.627 472 63.766 26.944 33.926 102 60.972 

1.501-1.750 6.124 15.081 0 21.205 9.480 3.309 0 12.789 

1.751-2.000 2.675 33.180 0 35.855 3.049 32.267 0 35.316 

2.001-2.500 359 9.427 0 9.786 487 8.470 0 8.957 

2.501-… 728 3.779 0 4.507 606 3.560 0 4.166 

Total 85.202 111.910 472 197.584 104.641 85.048 103 189.792 

 

 

 

Cilindrada 
(cm

3
) 

2010 (ACAP, 2011) 2009 (ACAP, 2011) 

Gasolina Diesel Híbridos Outros Total Gasolina Diesel Híbridos Outros Total 

0-750 0 0 0 18 18 0 0 0 18 18 

751-1.000 11.040 894 0 1 11.935 11.040 894 0 1 11.935 

1.001-1.250 41.847 9.945 0 928 52.720 41.847 9.945 0 928 52.720 

1.251-1.500 14.870 41.751 788 0 57.409 14.870 41.751 788 0 57.409 

1.501-1.750 2.750 53.796 0 0 56.546 2.750 53.796 0 0 56.546 

1.751-2.000 789 30.207 551 0 31.547 789 30.207 551 0 31.547 

2.001-2.500 137 8.993 0 0 9.130 137 8.993 0 0 9.130 

2.501-… 580 3.431 145 3 4.159 580 3.431 145 3 4.159 

Total 72.013 149.017 1.484 950 223.464 72.013 149.017 1.484 950 223.464 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

68 

 

Cilindrada 
(cm

3
) 

2002 (ACAP, 2004) 2001 (ACAP, 2003) 

Gasolina Diesel Outros Total Gasolina Diesel Outros Total 

0-750 1.080 0 0 1.080 166 0 2 168 

751-1.000 8.992 250 0 9.242 23.542 49 2 23.593 

1.001-1.250 71.777 89 0 71.866 70.638 69 0 70.707 

1.251-1.500 45.368 19.653 0 65.021 61.463 6.619 0 68.082 

1.501-1.750 15.745 5.695 0 21.440 19.524 8.016 0 27.540 

1.751-2.000 3.526 40.415 0 43.941 5.453 46.076 0 51.529 

2.001-2.500 598 9.438 0 10.036 999 8.034 0 9.033 

2.501-… 811 2.655 0 3.466 788 3.770 0 4.558 

Total 147.897 78.195 0 226.092 182.573 72.633 4 255.210 

 

Cilindrada 
(cm

3
) 

2000 (ACAP, 2002) 1999 (ACAP, 2001) 

Gasolina Diesel Outros Total Gasolina Diesel Outros Total 

0-750 30 0 0 30 81 0 0 81 

751-1.000 32.278 0 4 32.282 38.269 0 0 38.269 

1.001-1.250 70.052 76 2 70.130 75.503 2 0 75.505 

1.251-1.500 67.755 7.499 0 75.254 73.832 5.934 0 79.766 

1.501-1.750 17.500 6.185 1 23.686 19.649 7.485 0 27.134 

1.751-2.000 6.183 43.341 0 49.524 7.191 38.993 0 46.184 

2.001-2.500 832 3.782 0 4.614 506 3.676 0 4.182 

2.501-… 775 1.541 0 2.316 810 952 0 1.762 

Total 195.405 62.424 7 257.836 215.841 57.042 0 272.883 

 

Cilindrada 
(cm

3
) 

1998 
(ACAP, 
2000) 

1997 
(ACAP, 
1999) 

1996 
(ACAP, 
1998) 

1995 
(ACAP, 
1998) 

1994 
(ACAP, 
1998) 

1993 
(ACAP, 
1998) 

1992 
(ACAP, 
1995) 

1991 
(ACAP, 
1995) 

1990 
(ACAP, 
1995) 

0-950 1.432 607 605 1.089 1.999 3.171 4.132 4.678 8.258 

951-1.050 35.066 25.189 17.817 15.577 12.690 25.757 40.634 35.812 36.610 

1.051-1.150 43.338 39.632 42.718 33.548 38.563 37.137 65.090 49.784 47.032 

1.151-1.250 26.678 28.021 38.604 43.996 55.552 43.768 28.465 30.166 27.117 

1.251-1.350 14.854 13.907 11.303 17.155 24.363 21.505 23.617 20.877 20.977 

1.351-1.400 51.405 42.607 56.789 49.775 52.060 58.848 68.358 48.908 40.433 

1.401-1.550 11.995 13.199 10.550 7.189 9.868 10.611 8.512 5.535 3.183 

1.551-1.750 21.847 22.548 19.727 16.619 17.638 25.917 29.116 24.383 21.945 

1.751-2.000 35.892 23.734 17.419 14.886 18.137 13.125 7.729 5.662 4.471 

2.001-2.500 4.877 3.324 1.776 1.274 1.687 1.488 910 447 435 

2.501- … 1.014 868 602 363 355 454 421 334 308 

Total 248.398 213.636 217.910 201.471 232.912 241.781 276.984 226.586 210.769 

  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

69 
 

Anexo G 

 No presente Anexo, encontra-se descrita a metodologia utilizada para a discriminação do PAP de 
2010 por tipo de veículo, combustível, faixa de cilindrada e norma de emissão de poluentes, conforme a 
repartição efetuada pelo modelo Copert 4. 

Distribuição dos VLP 

VLP em que o seu 1º registo foi em 1992 ou num ano posterior 

1.  Pela observação dos Quadros 3 e 16 verifica-se que os períodos de vigência das normas de 
emissões de poluentes não são coincidentes com as faixas etárias em que se encontra distribuído o 
PAP, nesse sentido existiu a necessidade de se fazer uma distribuição anual do PAP.  

Quadro 16: Distribuição dos VLP, do parque automóvel de 2010, por faixa etária (ACAP, 2011) 

VLP 

Idade Unidades % 

Até 1 ano 247.292 5,5 

De 1 a 2 anos 182.857 4,1 

De 2 a 3 anos 256.274 5,7 

De 3 a 4 anos 250.168 5,6 

De 4 a 5 anos 239.768 5,4 

De 5 a 10 anos 1.200.326 26,8 

De 10 a 15 anos 1.239.819 27,7 

De 15 a 20 anos 686.546 15,3 

Mais de 20 anos 176.950 3,9 

Total 4.480.000 100,0 

 

2. Através das vendas anuais de veículos (Anexo C) é possível fazer uma distribuição por idades do 
PAP, embora com algum erro associado, utilizando a equação 1. 
 

  

  
                  (Eq.1) 

 
   - Número de VLP vendidos no ano em análise; 
   - Número de VLP vendidos no período de tempo correspondente à faixa etária em questão; 
   - Número de VLP do PAP de 2010 pertencentes à faixa etária em questão; 
   - Número de veículos existentes em 2010 cujo 1º registo foi no ano em análise. 

3. Após efetuada a distribuição por idades, é possível saber o número de veículos abrangidos por 
cada norma de emissão de poluentes. 

4. De seguida, com recurso à equação 2, subdividiu-se os VLP, abrangidos por cada norma de emissão 
de poluentes, por tipo de combustível e por grupos de cilindrada. Assim os VLP a gasolina e 
híbridos foram fracionados em três grupos: c.c?1,4L; 1,4L&lt;c.c?2,0L; c.c&gt;2,0L e os veículos a diesel 
em dois c.c?2,0L; c.c&gt;2,0L. A distribuição por grupos de cilindrada, quer para os VLP a GPL, quer 
para os VLP elétricos (veículos não incluídos no Copert 4) não se realizou.  

  

  
                  (Eq.2) 

 
   - Número de VLP vendidos, correspondentes à faixa de cilindrada e ao tipo de combustível em 
questão, no ano em análise; 
   - Número de VLP vendidos no ano em análise; 
   - Número de veículos existentes em 2010 cujo 1º registo foi no ano em análise; 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

70 

 

   - Número de VLP, correspondentes à faixa de cilindrada e ao tipo de combustível em questão, 
existentes em 2010 cujo 1º registo foi no ano em análise. 

5. No período de 1999 a 2010, a repartição dos VLP a gasolina e híbridos por faixa de cilindrada 
(Anexo F) é diferente da pretendida, devido a esse facto teve que se efetuar um reajustamento. Ou 
seja, pretendia-se agrupar os veículos em c.c?1,4L; 1,4L&lt;c.c?2,0L; c.c&gt;2,0L, mas com a informação 
existente só era possível agrupá-los em c.c?1,5L; 1,5L&lt;c.c?2,0L; c.c&gt;2,0L. De modo a distribuir os 
veículos pelos grupos de cilindradas pretendidos, aplicou-se as equações 3 e 4. 

                  (Eq.3) 
 

                 (Eq.4) 
 

    - VLP do PAP (gasolina /híbridos) com cilindrada inferior a 1,4L; 
    - VLP do PAP (gasolina /híbridos) com cilindrada inferior a 1,5L; 
    - VLP do PAP (gasolina /híbridos) com cilindrada compreendida entre 1,5L e 2,0L; 
    - VLP do PAP (gasolina /híbridos) com cilindrada compreendida entre 1,4L e 2,0L; 
       ,14 (1/7) - Os veículos cuja cilindrada se encontra compreendida entre 1,4L e 2,0L podem 
possuir 7 valores aproximados de cilindrada: 1,4; 1,5; 1,6; 1,7; 1,8; 1,9 e 2,0. 

6. Para o período de 1992 a 1998, não existe informação sobre a distribuição dos VLP vendidos, por 
faixa de cilindrada, para cada tipo de combustível     . Ou seja, por exemplo, para uma 
determinada faixa de cilindrada, não se sabe qual é a percentagem de veículos a diesel e a 
gasolina. Neste período de tempo, só existe referência às vendas de veículos a diesel e a gasolina.  

De modo a fazer a distribuição dos VLP vendidos, por tipo de combustível e por faixa de cilindrada, 
em primeiro lugar, através da informação presente no Anexo C, subdividiu-se os VLP por tipo de 
combustível. De seguida, para distribuir os veículos a diesel por faixa de cilindrada (c.c?2,0L; 
c.c&gt;2,0L), foi considerado que essa distribuição não seria muito diferente da do ano de 1999, por 
isso, utilizou-se as  percentagens da distribuição desse ano: 

? c.c?2,0L –  91,9% do número de VLP a diesel; 

? c.c&gt;2,0L – 8,1% do número de VLP a diesel. 

Para distribuir os veículos a gasolina por faixa de cilindrada, como a percentagem deste tipo de 
veículos nos anos anteriores a 1999 era muito superior à percentagem de VLP a diesel, considerou-
-se que a sua distribuição seria idêntica à distribuição do número total de veículos. Nesse sentido, 
utilizou-se os quadros do Anexo F, como se tratassem da distribuição dos veículos a gasolina por 
faixa de cilindrada. No entanto, não foi necessário utilizar o fator dos 0,14, pois para os anos em 
questão os quadros já apresentavam os veículos distribuídos pelas faixas de cilindrada pretendidas. 

VLP em que o seu 1º registo foi anterior a 1992 

7. O procedimento para a discriminação dos VLP do PAP, com normas de emissão de poluentes 
anteriores à Euro 1, por tipo de combustível e faixa de cilindrada foi diferente do enunciado 
anteriormente, devido à falta de informação disponível. 

8. Para a obtenção da fração dos VLP a gasolina e a diesel do PAP, com o ano do 1º registo anterior a 
1992, verificou-se, em primeiro lugar, qual a percentagem de veículos a diesel e a gasolina 
vendidos no ano de 1990 (último ano para o qual havia informação disponível) e, de seguida, 
aplicou-se essas percentagens ao total de veículos com o ano do 1º registo anterior a 1992. As 
percentagens consideradas foram as seguintes: VLP a diesel 4,9% e VLP a gasolina 95,1%. 

 

 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

71 
 

Subdivisão dos VLP a diesel  

9. A subdivisão dos VLP a diesel por faixa de cilindrada (c.c?2,0L; c.c&gt;2,0L) foi efetuada utilizando as 
percentagens da distribuição dos VLP a diesel vendidos no ano de 1999, percentagens estas que se 
encontram enunciadas anteriormente. 

Subdivisão dos VLP a gasolina 

10. Os VLP a gasolina, com o ano do 1º registo anterior a 1992, ainda têm que ser distribuídos pelas 
normas de emissões de poluentes ECE 15. Nesse sentido, considerando que os veículos com mais 
idade existem em menor número, subdividiu-se os VLP a gasolina da seguinte forma: 

? Pré – ECE – 5% dos VLP a gasolina com o ano do 1º registo anterior a 1992; 

? ECE 15/00-01 – 10% dos VLP a gasolina com o ano do 1º registo anterior a 1992; 

? ECE 15/02 – 15% dos VLP a gasolina com o ano do 1º registo anterior a 1992; 

? ECE 15/03 – 20% dos VLP a gasolina com o ano do 1º registo anterior a 1992; 

? ECE 15/04 – 50% dos VLP a gasolina com o ano do 1º registo anterior a 1992. 
 

11. A distribuição dos VLP, abrangidos por cada norma de emissão de poluentes, por faixa de 
cilindrada, foi efetuada utilizando as percentagens da distribuição dos VLP vendidos no ano de 
1990: 

? c.c?1,4L – 85,7%; 

? 1,4L&lt;c.c?2,0L – 14,0%; 

? c.c&gt;2,0L – 0,3%. 

Distribuição dos VCL 

VCL em que o seu 1º registo foi em 1997 ou num ano posterior 

12. Como acontece com os VLP, os períodos de vigência das normas de emissões de poluentes não são 
coincidentes com as faixas etárias em que se encontra distribuído o parque de VCL (Quadros 4 e 
17), existindo, portanto, a necessidade de se fazer uma distribuição anual do seu parque. 

Quadro 17: Distribuição dos VLP, do parque automóvel de 2010, por faixa etária (ACAP, 2011) 

VCL 

Idade Unidades % 

Até 1 ano 47.331 3,9 

De 1 a 2 anos 39.948 3,3 

De 2 a 3 anos 56.618 4,7 

De 3 a 4 anos 67.711 5,6 

De 4 a 5 anos 64.859 5,4 

De 5 a 10 anos 368.552 30,6 

De 10 a 15 anos 354.133 29,4 

De 15 a 20 anos 157.343 13,1 

Mais de 20 anos 48.505 4,0 

Total 1.205.000 100 

 

13. Através das vendas anuais de veículos (Anexo D), é possível fazer uma distribuição por idades do 
parque de VCL, embora com algum erro associado, utilizando também a equação 1. No entanto, só 
foi necessário fazer essa distribuição para os veículos com data do 1º registo anterior a 2001, pelo 
facto dos períodos de vigência das normas Euro 4 e Euro 3 coincidirem com as faixas etárias. 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

72 

 

14. Depois de efetuada a distribuição por idades, é possível saber o número de veículos abrangidos por 
cada norma de emissão de poluentes. 

15. De seguida, com recurso também à equação 2, foi possível subdividir os VCL, abrangidos por cada 
norma de emissão de poluentes, por tipo de combustível. Contudo, ao contrário do que aconteceu 
com os VLP, não se teve em consideração o número de VCL a combustíveis alternativos. A 
distribuição por grupos de cilindrada não foi necessária.  

VLP em que o seu 1º registo foi anterior a 1997 

16. O procedimento para a discriminação dos VCL do PAP, com normas de emissão de poluentes 
anteriores à Euro 2, por tipo de combustível, foi diferente do enunciado anteriormente, devido à 
ausência de informação disponível.  

17. Para a obtenção do número de VCL, com a norma de emissão de poluentes Euro 1, aplicou-se a 
equação 2. Sabendo-se, assim, o número de veículos existentes em cada ano abrangido pela 
norma, de seguida, fez-se o seu somatório. 

18. A subdivisão do número de VCL, abrangidos pelas normas Euro 1 e “Conventional”, por tipo de 
combustível, foi efetuada através da utilização das percentagens de vendas de veículos a diesel e a 
gasolina do ano de 1995, último ano para o qual havia informação disponível. As percentagens 
consideradas foram as seguintes: VCL a diesel 98,9% e VCL a gasolina 1,1%. 

  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

73 
 

Anexo H 

Neste Anexo, são apresentados e discutidos os resultados referentes às estimativas dos fatores de 
emissão de NOx e VOC, para os veículos ligeiros a gasolina presentes na BSR. 

Estimativa dos fatores de emissão de NOx 

 

Figura 59: Fatores de emissão de NOx dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite 
de velocidade de 90km/h 

 

Figura 60: Fatores de emissão de NOx dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite 
de velocidade de 100km/h 

0,0

0,5

1,0

1,5

2,0

2,5

3,0

3,5

0 10 20 30 40

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 N
O

x
 (

g
/k

m
) 

Idade dos VLP (anos) 

G&amp;lt;1,4L

G 1,4-2,0L

G &gt;2,0L

0,0

0,5

1,0

1,5

2,0

2,5

3,0

3,5

4,0

0 5 10 15 20

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 N
O

x
 (

g
/k

m
) 

Idade dos VLP (anos) 

G&amp;lt;1,4L

G 1,4-2,0L



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

74 

 

 

Figura 61: Fatores de emissão de NOx dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite 
de velocidade de 120km/h 

Através da interpretação dos gráficos anteriores, verifica-se que os VLP a gasolina de maior 
cilindrada apresentam fatores de emissão de NOx mais elevados, isto no que diz respeito aos veículos 
abrangidos pelas diretivas ECE. Por exemplo, para as três velocidades limite, os veículos abrangidos pela 
diretiva ECE 15/04, pertencentes à faixa de cilindrada “G 1,4-2,0L”, em relação aos veículos pertencentes à 
faixa de cilindrada “G&lt;1,4L”, possuem, em média, fatores de emissão de NOx superiores na ordem dos 30%. 
Nos veículos abrangidos pelas normas Euro isto já não se verifica, pois os valores estimados para as três 
faixas de cilindradas são os mesmos. 

No que diz respeito à relação existente entre as emissões de NOx e a idade dos VLP, observa-se 
que os veículos mais antigos têm emissões muito mais elevadas do que os veículos mais recentes. Os 
veículos abrangidos pela norma ECE 15/04, pertencentes à faixa de cilindrada “G&lt;1,4L”, em relação aos 
abrangidos pela norma Euro 4, para as velocidades limite de 90km/h, 100km/h e 120km/h, possuem fatores 
de emissão de NOx superiores na ordem dos 11.251%, 13.693% e 16.470%, respetivamente. Esta redução 
acentuada nas emissões de NOx deveu-se, sobretudo, à obrigatoriedade da implementação de 
catalisadores nos veículos.  

Quanto à relação existente entre as emissões de NOx dos VLP e as velocidades limite praticadas 
nos percursos considerados, verifica-se que, para a velocidade limite de 120km/h, os fatores de emissão de 
NOx são mais elevados. Por exemplo, os veículos abrangidos pela norma Euro 2, para as velocidades limite 
de 90km/h, 100km/h e 120km/h, emitem, respetivamente, 0,171gNOx/km; 0,179gNOx/km e 
0,193gNOx/km. No entanto, para as normas subsequentes, as emissões pouco variam com a velocidade. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

0,0

0,5

1,0

1,5

2,0

2,5

3,0

3,5

4,0

4,5

0 5 10 15 20 25 30

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 N
O

x
 (

g
/k

m
) 

Idade dos VLP (anos) 

G&amp;lt;1,4L

G 1,4-2,0L

G &gt;2,0L



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

75 
 

Estimativa dos fatores de emissão de VOC 

 

Figura 62: Fatores de emissão de VOC dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite 
de velocidade de 90km/h 

 

Figura 63: Fatores de emissão de VOC dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite 
de velocidade de 100km/h 

 

Figura 64: Fatores de emissão de VOC dos VLP a gasolina, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite 
de velocidade de 120km/h 

0,0

0,2

0,4

0,6

0,8

1,0

1,2

1,4

1,6

0 10 20 30 40

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 V
O

C
 (

g
/k

m
) 

Idade dos VLP (anos) 

G&amp;lt;1,4L

G 1,4-2,0L

G &gt;2,0L

0,0

0,1

0,2

0,3

0,4

0,5

0,6

0,7

0,8

0 5 10 15 20

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 V
O

C
 (

g
/k

m
) 

Idade dos VLP (anos) 

G&amp;lt;1,4L

G 1,4-2,0L

0,0

0,2

0,4

0,6

0,8

1,0

1,2

0 5 10 15 20 25 30

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 V
O

C
 (

g
/k

m
) 

Idade dos VLP (anos) 

G&amp;lt;1,4L

G 1,4-2,0L

G &gt;2,0L



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

76 

 

À semelhança do que acontece com as emissões de NOx, a aplicação das diretivas referentes ao 
padrão europeu de emissões levou a uma redução acentuada nas emissões de VOC. Os veículos abrangidos 
pela norma ECE 15/04, em relação aos abrangidos pela norma Euro 4, para as velocidades limite de 90km/h, 
100km/h e 120km/h, possuem fatores de emissão de VOC superiores na ordem dos 4.507%, 3.965% e 
3.561%, respetivamente. Esta diminuição acentuada deve-se ao facto dos veículos recentes já estarem 
equipados com catalisadores que permitem a redução deste tipo de poluente. 

No que diz respeito à relação existente entre a cilindrada dos veículos e as suas emissões de VOC, 
verifica-se que as emissões, para as três faixas de cilindradas, possuem os mesmos valores.  

Quanto à relação entre as emissões de VOC e as velocidades limite praticadas nos percursos 
considerados, constata-se que, para a velocidade limite de 120km/h, os fatores de emissão de VOC são 
mais elevados. Por exemplo, os veículos abrangidos pela norma Euro 4, para as velocidades limite de 
90km/h, 100km/h e 120km/h, emitem, respetivamente, 0,016gVOC/km; 0,017gVOC/km e 0,020gVOC/km. 

 

  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

77 
 

Anexo I 

No presente Anexo, são apresentados os cálculos do consumo de combustível e, 
consequentemente, dos fatores de emissão de CO2, para os VLP a gasolina abrangidos pela norma ECE 
15/04 até à norma Euro 5, efetuados com base na metodologia utilizada pelo modelo Copert 4 
(NTZIACHRISTOS e SAMARAS, 2010). Estes cálculos foram realizados para as velocidades limite de 90km/h e 
120km/h. 

A estimativa dos consumos de combustível, para os veículos abrangidos pelas normas Euro, é 
efetuada através da equação 5. No Quadro 18, encontram-se enunciados os coeficientes a utilizar na 
equação e respetivos resultados. Os fatores de emissão de CO2 são calculados através da equação 6. A 
razão de hidrogénio para átomos de carbono do combustível, parâmetro     , conciderada para a gasolina, 
foi de 1,8. 

   
          

          
   (Eq.5) 

 

            
  

                 
      (Eq.6) 

 

 A estimativa dos consumos de combustível, para os veículos abrangidos pela norma ECE 15/04, 
dependendo das suas cilindradas, é efetuada através das equações 7 a 9.  

 

c.c&lt;1,4L:                              (Eq.7) 

 

1,4L&lt;c.c&lt;2,0L:                               (Eq.8) 

 

c.c&gt;2,0L:                             (Eq.9) 

  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

78 

 

Quadro 18: Verificação dos resultados obtidos pelo modelo Copert 4, para o consumo de combustível (FC) e 
consequentemente para os fatores de emissão de CO2 dos VLP a gasolina 

Legislação 
tecnológica 

Cilindrada 
(L) 

a b c d e 
FC 

(g/km) 
CO2 

(g/km) 

V=90 (km/h) 

ECE 15/04 

&lt;1,4 - - - - - 44,9 143,0 

1,4-2,0 - - - - - 49,4 157,3 

&gt;2,0 - - - - - 65,6 209,0 

Euro 1 

&lt;1,4 1,91E+02 1,29E-01 1,17E+00 -7,23E-04 0,00E+00 43,9 139,7 

1,4-2,0 1,99E+02 8,92E-02 3,46E-01 -5,38E-04 0,00E+00 49,3 156,9 

&gt;2,0 2,30E+02 6,94E-02 -4,26E-02 -4,46E-04 0,00E+00 62,2 198,2 

Euro 2 

&lt;1,4 2,08E+02 1,07E-01 -5,65E-01 -5,00E-04 1,43E-02 41,5 132,1 

1,4-2,0 3,47E+02 2,17E-01 2,73E+00 -9,11E-04 4,28E-03 47,7 151,9 

&gt;2,0 1,54E+03 8,69E-01 1,91E+01 -3,63E-03 0,00E+00 65,4 208,3 

Euro 3 

&lt;1,4 1,70E+02 9,28E-02 4,18E-01 -4,52E-04 4,99E-03 43,6 138,7 

1,4-2,0 2,17E+02 9,60E-02 2,53E-01 -4,21E-04 9,65E-03 51,0 162,5 

&gt;2,0 2,53E+02 9,02E-02 5,02E-01 -4,69E-04 0,00E+00 56,1 178,5 

Euro 4/  
Euro 5 

&lt;1,4 1,36E+02 2,60E-02 -1,65E+00 2,28E-04 3,12E-02 46,3 147,4 

1,4-2,0 1,74E+02 6,85E-02 3,64E-01 -2,47E-04 8,74E-03 53,7 171,1 

&gt;2,0 2,85E+02 7,28E-02 -1,37E-01 -4,16E-04 0,00E+00 65,2 207,5 

V=120 (km/h) 

ECE 15/04 

&lt;1,4 - - - - - 57,3 182,5 

1,4-2,0 - - - - - 62,7 199,5 

&gt;2,0 - - - - - 79,4 252,7 

Euro 1 

&lt;1,4 1,91E+02 1,29E-01 1,17E+00 -7,23E-04 0,00E+00 54,6 173,8 

1,4-2,0 1,99E+02 8,92E-02 3,46E-01 -5,38E-04 0,00E+00 60,8 193,5 

&gt;2,0 2,30E+02 6,94E-02 -4,26E-02 -4,46E-04 0,00E+00 77,4 246,4 

Euro 2 

&lt;1,4 2,08E+02 1,07E-01 -5,65E-01 -5,00E-04 1,43E-02 52,1 165,9 

1,4-2,0 3,47E+02 2,17E-01 2,73E+00 -9,11E-04 4,28E-03 52,9 168,3 

&gt;2,0 1,54E+03 8,69E-01 1,91E+01 -3,63E-03 0,00E+00 72,3 230,1 

Euro 3 

&lt;1,4 1,70E+02 9,28E-02 4,18E-01 -4,52E-04 4,99E-03 51,9 165,2 

1,4-2,0 2,17E+02 9,60E-02 2,53E-01 -4,21E-04 9,65E-03 59,8 190,4 

&gt;2,0 2,53E+02 9,02E-02 5,02E-01 -4,69E-04 0,00E+00 61,8 196,7 

Euro 4/  
Euro 5 

&lt;1,4 1,36E+02 2,60E-02 -1,65E+00 2,28E-04 3,12E-02 52,3 166,5 

1,4-2,0 1,74E+02 6,85E-02 3,64E-01 -2,47E-04 8,74E-03 60,7 193,1 

&gt;2,0 2,85E+02 7,28E-02 -1,37E-01 -4,16E-04 0,00E+00 71,7 228,2 

 

  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

79 
 

Anexo J 

No presente Anexo, são apresentados e discutidos os resultados referentes às estimativas dos 
fatores de emissão dos poluentes CO e VOC, para os veículos ligeiros a diesel presentes na BSR.  

Estimativa dos fatores de emissão de CO 

 

Figura 65: Fatores de emissão de CO dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite de 
velocidade de 90km/h 

 

Figura 66: Fatores de emissão de CO dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite de 
velocidade de 100km/h 

0,0

0,1

0,1

0,2

0,2

0,3

0,3

0,4

0,4

0,5

0 5 10 15 20 25 30

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 C
O

 (
g

/k
m

) 

Idade dos VLP (anos) 

D&amp;lt;2,0L

D &gt;2,0L

0,0

0,1

0,1

0,2

0,2

0,3

0,3

0,4

0,4

0,5

0 5 10 15 20 25

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 C
O

 (
g

/k
m

) 

Idade dos VLP (anos) 

D&amp;lt;2,0L

D &gt;2,0L



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

80 

 

 

Figura 67: Fatores de emissão de CO dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite de 
velocidade de 120km/h 

 

Figura 68: Fatores de emissão de CO dos VCL a diesel em função das suas idades e velocidades 

Através da análise dos gráficos anteriores, verifica-se que os veículos mais recentes, em relação aos 
mais antigos, têm menores emissões de CO. Nos VLP, os veículos abrangidos pela norma “Conventional”, 
em relação aos abrangidos pela norma Euro 4, para as velocidades limite de 90km/h, 100km/h e 120km/h, 
possuem fatores de emissão de CO superiores na ordem dos 1.579%, 1.663% e 1.703%, respetivamente. 
Nos VCL, os veículos abrangidos pela norma “Conventional”, em relação aos abrangidos pela norma Euro 4, 
para as velocidades limite de 90km/h e 120km/h, possuem também emissões mais elevadas na ordem dos 
225% e 141%, respetivamente.  

No que diz respeito à relação existente entre a cilindrada dos veículos e as suas emissões de CO, 
verifica-se que as emissões, para as diferentes faixas de cilindradas, possuem os mesmos valores, à 
semelhança do que acontece com as emissões de CO dos veículos a gasolina. 

Quanto à relação existente entre as emissões de CO e a velocidade dos veículos, verifica-se que as 
emissões, para as três velocidades limite, são mais elevadas na velocidade limite de 120km/h. Por exemplo, 
os VCL abrangidos pela norma Euro 4, para as velocidades limite de 90km/h, 100km/h e 120km/h, emitem, 
respetivamente, 0,352gCO/km, 0,459gCO/km e 0,594gCO/km. 

Comparando as emissões de CO dos VLP com as dos VCL, constata-se que os VCL são mais 
poluentes. Por exemplo, para as velocidades limite de 90km/h, 100km/h e 120km/h, verifica-se que os VCL 
abrangidos pela norma Euro 4, em relação aos VLP com a mesma norma, possuem emissões superiores na 
ordem dos 1.367%, 1.986% e 3.026%, respetivamente. 

0,0

0,1

0,1

0,2

0,2

0,3

0,3

0,4

0,4

0 10 20 30 40

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 C
O

 (
g

/k
m

) 

Idade dos VLP (anos) 

D&amp;lt;2,0L

D &gt;2,0L

0,0

0,2

0,4

0,6

0,8

1,0

1,2

1,4

1,6

0 5 10 15 20 25

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 C
O

 (
g

/k
m

) 

Idade dos VCL (anos) 

90 (km/h)

100 (km/h)

120 (km/h)



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

81 
 

Confrontando as emissões de CO dos VLP a diesel com as emissões de CO dos VLP a gasolina, 
conclui-se que os veículos a gasolina são mais poluentes. Por exemplo, para as velocidades limite de 
90km/h, 100km/h e 120km/h, verifica-se que os VLP a gasolina abrangidos pela norma Euro 4, em relação 
aos VLP a diesel, possuem emissões superiores na ordem dos 1.629%, 2.309% e 5.711%, respetivamente. 

Estimativas das emissões de VOC 

 

Figura 69: Fatores de emissão de VOC dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite de 
velocidade de 90km/h 

 

Figura 70: Fatores de emissão de VOC dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite de 
velocidade de 100km/h 

0,00

0,01

0,02

0,03

0,04

0,05

0,06

0,07

0,08

0 5 10 15 20 25 30

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 V
O

C
 (

g
/k

m
) 

Idade dos VLP (anos) 

D&amp;lt;2,0L

D &gt;2,0L

0,00

0,01

0,02

0,03

0,04

0,05

0,06

0,07

0 5 10 15 20 25

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 V
O

C
 (

g
/k

m
) 

Idade dos VLP (anos) 

D&amp;lt;2,0L

D &gt;2,0L



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

82 

 

 

Figura 71: Fatores de emissão de VOC dos VLP a diesel, em função das suas idades e cilindradas, em vias com limite de 
velocidade de 120km/h 

 

Figura 72: Fatores de emissão de VOC dos VCL a diesel em função das suas idades e velocidades 

Ao contrário do que acontece com os VLP a gasolina, na determinação das emissões de VOC, para 
os VLP a diesel abrangidos pelas normas Euro, a metodologia de cálculo do Copert 4 já tem em 
consideração as diferentes faixas de cilindrada, verificando-se que os VLP a diesel de maior cilindrada 
possuem emissões mais elevadas. Por exemplo, os VLP abrangidos pela norma Euro 3 pertencentes à faixa 
de cilindrada “D&gt;2,0L”, em relação aos veículos pertencentes à faixa de cilindrada “D&lt;2,0L” com a mesma 
norma, para as velocidades limite de 90km/h, 100km/h e 120 km/h, possuem fatores de emissão de VOC 
superiores na ordem dos 33%, 44% e 125%, respetivamente. 

No que toca à relação existente entre a idade dos veículos e as suas emissões de VOC, através da 
análise dos gráficos anteriores, pode-se concluir que, de um modo geral, à medida que as normas Euro 
foram sendo impostas, as emissões de VOC foram diminuindo. Os VLP, pertencentes à faixa de cilindrada 
“D&lt;2,0L”, abrangidos pela norma “Conventional”,  em relação aos abrangidos pela norma Euro 4, para as 
velocidades limite de 90km/h, 100km/h e 120km/h, possuem fatores de emissão de VOC superiores na 
ordem dos 1.073%, 981% e 811%, respetivamente. Nos VCL, os veículos abrangidos pela norma 
“Conventional”, em relação aos abrangidos pela norma Euro 4, possuem também emissões mais elevadas, 
na ordem dos 335%. No entanto, para os VLP com as velocidades limite de 90km/h e 100 km/h, a evolução 
das emissões de VOC não progrediu do mesmo modo para as duas faixas de cilindrada. Enquanto a faixa de 
cilindrada inferior demonstra reduções de emissões consecutivas aquando da introdução de uma nova 
norma, a faixa de cilindrada superior apresenta uma subida nas emissões da norma Euro 1 para a norma 

0,00

0,01

0,02

0,03

0,04

0,05

0,06

0 10 20 30 40

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 V
O

C
 (

g
/k

m
) 

Idade dos VLP (anos) 

D&amp;lt;2,0L

D &gt;2,0L

0,00

0,02

0,04

0,06

0,08

0,10

0,12

0,14

0 5 10 15 20 25

F
a

to
re

s 
d

e
 e

m
is

sã
o

 d
e

 V
O

C
 (

g
/k

m
) 

Idade dos VCL (anos) 

90 (km/h)

100 (km/h)

120 (km/h)



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

83 
 

Euro 2. Assim sendo, constata-se o papel importante que é dado à velocidade no cálculo das emissões de 
VOC, como acontece com as emissões de CO2. 

No que diz respeito à relação existente entre as emissões de VOC e as velocidades limite 
praticadas, verifica-se para os VLP, ao contrário do esperado, que, para algumas normas de emissão, as 
emissões diminuem com o aumento da velocidade limite. Por exemplo, os veículos abrangidos pela norma 
Euro 2, pertencentes à faixa de cilindrada “D&lt;2,0L”, para as velocidades limite de 90km/h, 100km/h e 
120km/h, emitem, respetivamente, 0,016gVOC/km; 0,015gVOC/km e 0,013gVOC/km. No entanto, para os 
VCL, constata-se que, em todas as normas, as emissões aumentam com o aumento da velocidade limite. 
Por exemplo, os veículos abrangidos pela norma Euro 4, para as velocidades limite de 90km/h, 100km/h e 
120km/h, emitem, respetivamente, 0,024gVOC/km; 0,025gVOC/km e 0,027gVOC/km. 

Confrontando as emissões de VOC dos VLP com as dos VCL, à semelhança do que acontece com as 
emissões de CO, constata-se que os VCL são mais poluentes. Por exemplo, para as velocidades limite de 
90km/h, 100km/h e 120 km/h, verifica-se que os VCL abrangidos pela norma Euro 4, em relação aos VLP 
pertencentes à faixa de cilindrada “D&gt;2,0L”, com a mesma norma,  possuem emissões superiores na ordem 
dos 314%, 339% e 371%, respetivamente. 

Estabelecendo a comparação entre as emissões de VOC dos VLP a diesel e as emissões de VOC dos 
VLP a gasolina, conclui-se que os veículos a gasolina são mais poluentes. Por exemplo, para as velocidades 
limite de 90km/h, 100km/h e 120km/h, verifica-se que os VLP a gasolina abrangidos pela norma Euro 4, em 
relação aos VLP a diesel, pertencentes à faixa de cilindrada “D&gt;2,0L”, com a mesma norma,  possuem 
emissões superiores na ordem dos 167%, 183% e 233%, respetivamente. 

  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

84 

 

 

 

 

  



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

85 
 

Anexo K 

Neste Anexo, são apresentados os cálculos dos fatores de emissão de NOx, do consumo de 
combustível e consequentemente dos fatores de emissão de CO2, para os VLP a diesel, efetuados com base 
na metodologia utilizada pelo modelo Copert 4 (NTZIACHRISTOS e SAMARAS, 2010). Estes cálculos foram 
realizados para as velocidades limite de 90km/h e 120km/h. 

A estimativa dos fatores de emissão de NOx, para os veículos abrangidos pelas normas Euro, à 
exceção dos veículos abrangidos pela norma Euro 5, é efetuada através da equação 5. No Quadro 19, 
encontram-se presentes os coeficientes a utilizar na equação e respetivos resultados. Quanto aos veículos 
abrangidos pela norma Euro 5, as suas emissões de NOx correspondem a uma redução de 28% das 
emissões dos veículos com norma Euro 4. A estimativa dos fatores de emissão de NOx, para os veículos 
abrangidos pela norma “Conventional”, dependendo das suas cilindradas, é efetuada através das equações 
10 e 11. 

 

c.c&lt;2,0L:                                 (Eq.10) 

 

c.c&gt;2,0L:                                 (Eq.11) 

 

Quadro 19: Verificação dos resultados obtidos pelo modelo Copert 4, para os fatores de emissão de NOx dos VLP a 
diesel 

Legislação 
tecnológica 

Cilindrada 
(L) 

a b c d e 
NOx 

(g/km) 

V=90 (km/h) 

Convencional 
&lt;2,0 - - - - - 0,476 

&gt;2,0 - - - - - 0,788 

Euro 1 - 3,10E+00 1,41E-01 -6,18E-03 -5,03E-04 4,22E-04 0,620 

Euro 2 - 2,40E+00 7,67E-02 -1,16E-02 -5,00E-04 1,20E-04 0,604 

Euro 3 - 2,82E+00 1,98E-01 6,69E-02 -1,43E-03 -4,63E-04 0,703 

Euro 4 - 1,11E+00 0,00E+00 -2,02E-02 0,00E+00 1,48E-04 0,491 

Euro 5 - - - - - - 0,353 

V=120 (km/h) 

Convencional 
&lt;2,0 - - - - - 0,692 

&gt;2,0 - - - - - 1,086 

Euro 1 - 3,10E+00 1,41E-01 -6,18E-03 -5,03E-04 4,22E-04 0,790 

Euro 2 - 2,40E+00 7,67E-02 -1,16E-02 -5,00E-04 1,20E-04 0,911 

Euro 3 - 2,82E+00 1,98E-01 6,69E-02 -1,43E-03 -4,63E-04 1,003 

Euro 4 - 1,11E+00 0,00E+00 -2,02E-02 0,00E+00 1,48E-04 0,817 

Euro 5 - - - - - - 0,588 

 

A estimativa do consumo de combustível, para os veículos abrangidos pelas normas Euro, é 
efetuada através da equação 5. No Quadro 20, encontram-se enunciados os coeficientes a utilizar na 
equação e respetivos resultados. Os fatores de emissão de CO2 são calculados através da equação 6. A     , 
conciderada para o diesel foi de 2,0. A estimativa do consumo de combustível, para os veículos abrangidos 
pela norma “Conventional”, é efetuada através da equação 12. 

 

                              (Eq.12) 



Parque automóvel – Comparação com veículos envolvidos em acidentes 2012 
 

86 

 

Quadro 20: Verificação dos resultados obtidos pelo modelo Copert 4, para o consumo de combustível (FC) e 
consequentemente para os fatores de emissão de CO2 dos VLP a diesel 

Legislação 
tecnológica 

Cilindrada 
(L) 

a b c d e 
FC 

(g/km) 
CO2 

(g/km) 

V=90 (km/h) 

Convencional 
&lt;2,0 - - - - - 44,3 139,1 

&gt;2,0 - - - - - 44,3 139,1 

Euro 1 
&lt;2,0 1,45E+02 6,73E-02 -1,88E-01 -3,17E-04 9,47E-03 45,6 143,1 

&gt;2,0 1,95E+02 7,19E-02 1,87E-01 -3,32E-04 9,99E-03 61,2 192,1 

Euro 2 
&lt;2,0 1,42E+02 4,98E-02 -6,51E-01 -1,69E-04 1,32E-02 46,3 145,2 

&gt;2,0 1,95E+02 7,19E-02 1,87E-01 -3,32E-04 9,99E-03 61,2 192,1 

Euro 3/Euro 4/ 
Euro 5 

&lt;2,0 1,62E+02 1,23E-01 2,18E+00 -7,76E-04 -1,28E-02 44,0 138,1 

&gt;2,0 1,95E+02 7,19E-02 1,87E-01 -3,32E-04 9,99E-03 61,2 192,1 

V=120 (km/h) 

Convencional 
&lt;2,0 - - - - - 70,0 219,7 

&gt;2,0 - - - - - 70,0 219,7 

Euro 1 
&lt;2,0 1,45E+02 6,73E-02 -1,88E-01 -3,17E-04 9,47E-03 57,4 180,0 

&gt;2,0 1,95E+02 7,19E-02 1,87E-01 -3,32E-04 9,99E-03 74,5 233,9 

Euro 2 
&lt;2,0 1,42E+02 4,98E-02 -6,51E-01 -1,69E-04 1,32E-02 55,9 175,4 

&gt;2,0 1,95E+02 7,19E-02 1,87E-01 -3,32E-04 9,99E-03 74,5 233,9 

Euro 3/Euro 4/ 
Euro 5 

&lt;2,0 1,62E+02 1,23E-01 2,18E+00 -7,76E-04 -1,28E-02 52,2 163,7 

&gt;2,0 1,95E+02 7,19E-02 1,87E-01 -3,32E-04 9,99E-03 74,5 233,9 

 

 


</field>
	</doc>
</add>