<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.18117</field>
		<field name="filename">24962_Raimundo_2018.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Cláudia Montez Lopes Raimundo 

Licenciada em Engenharia Geológica 

Caracterização de argilas para utilização em peloterapia 

Dissertação para Obtenção do Grau de Mestre em 

Engenharia Geológica 

 

Orientador: António Carlos Gil Augusto Galhano, Assistente, Facul-

dade de Ciências e Tecnologia da Universidade Nova de 

Lisboa 

Co-orientador: Joaquim António dos Reis Silva Simão, Professor Auxi-

liar, Faculdade de Ciências e Tecnologia da Universidade 

Nova de Lisboa 

 

 Júri 

Presidente: José António de Almeida, Professor associado, Facul-

dade de Ciências e Tecnologia da Universidade Nova 

de Lisboa 

 

Arguentes: Pedro Calé da Cunha Lamas, Professor Auxiliar, Facul-

dade de Ciências e Tecnologia da Universidade Nova 

de Lisboa 

Vogais: António Carlos Gil Augusto Galhano, Assistente, Facul-

dade de Ciências e Tecnologia da Universidade Nova 

de Lisboa  

Março de 2018 

 





i 

Caracterização de argilas para utilização em peloterapia 

Copyright © Cláudia Montez Lopes Raimundo, Faculdade de Ciências e Tecnologia, Universi-

dade Nova de Lisboa. 

A Faculdade de Ciências e Tecnologia e a Universidade Nova de Lisboa têm o direito, perpétuo 

e sem limites geográficos, de arquivar e publicar esta dissertação através de exemplares impres-

sos reproduzidos em papel ou de forma digital, ou por qualquer outro meio conhecido ou que 

venha a ser inventado, e de a divulgar através de repositórios científicos e de admitir a sua cópia 

e distribuição com objetivos educacionais ou de investigação, não comerciais, desde que seja 

dado crédito ao autor e editor. 





iii 

Agradecimentos 

A elaboração deste trabalho é o culminar de mais uma etapa na minha vida e não seria possível 

sem o contributo de várias pessoas e instituições que me acompanharam ao longo deste per-

curso e particularmente deste trabalho. E por isso não poderia de deixar de agradecer. 

Ao meu orientador, Professor Carlos Galhano, quero agradecer por todo o apoio e acompanha-

mento ao longo da realização deste trabalho e pela paciência para esclarecer as minhas inúme-

ras dúvidas. 

Ao meu co-orientador, Professor Doutor Joaquim Simão, agradecer pela sua sempre boa dispo-

sição e pelas correções e criticas que tornaram melhor este trabalho. 

Ao departamento de Ciências da Terra da Faculdade de Ciências e Tecnologia pela disponibili-

zação do laboratório e seus equipamentos para realização de diversos ensaios. 

Ao Departamento de Geociências da Universidade de Aveiro na pessoa do Professor Doutor 

Fernando Rocha e ao Departamento de Cerâmica e Vidro da Universidade de Aveiro na pessoa 

da Drª Erika Davim e Filipe Davim e ao Cenimat na pessoa da professora Doutora Rita Branqui-

nho por tornarem possível a realização de alguns importantes ensaios. 

Ao Instituto Dr. Ricardo Jorge na pessoa da Drª Filipa Costa Ferreira e Dr. João Brandão, por me 

permitirem aprender mais sobre a realização das análises. 

Ao Departamento de Química da Faculdade de Ciências e Tecnologia, na pessoa da Drª Carla 

Rodrigues e Dr. Nuno Costa, pela sua disponibilidade e paciência demonstrada. 

Aos colegas de laboratório que me ajudaram e fizeram companhia durante os meses de ensaios. 

A todos os docentes que me acompanharam ao longo do meu percurso académico e contribuí-

ram para a minha formação. 

Aos meus colegas e amigos, João Correia, Joel Pequito, Rúben Gonçalinho e Susana Nobre por 

toda a amizade e companheirismo demostrado ao longo destes anos. 

Ao Paulo pela amizade e por sempre proporcionar momentos de descontração. À Tânia pela 

amizade e companheirismo ao longo desta jornada e destes anos. 

Ao Miguel pelo carinho e o amor ao longo destes anos. Por me apoiar a todo o momento. 

Aos meus irmãos, em especial à minha irmã Raquel, que foi a minha melhor amiga e compa-

nheira durante toda a minha vida.  

Aos meus pais, por me ensinarem a nunca desistir, por me permitirem sonhar e me incentivarem 

sempre ao longo destes anos. Foram vocês que tornaram isto possível. Este trabalho também é 

vosso. 

A todos, o meu mais sincero agradecimento. 





v 

Resumo 

Os efeitos terapêuticos das argilas são amplamente reconhecidos. Têm sido utilizadas em vários 

países, em termas ou centros de talassoterapia, para tratar problemas reumatológicos, doenças 

de pele ou para fins cosméticos. Em diversas praias portuguesas existem argilas que afloram 

nas arribas. A população que frequenta essas praias ao longo dos anos, tem aplicado as argilas 

diretamente no corpo, relatando efeitos benéficos para a saúde. Tornou-se por isso necessário 

verificar se essas argilas têm, efetivamente, os efeitos que lhes são atribuídos, ou se, pelo con-

trário, poderão ser prejudiciais para a saúde. Dois exemplos de praias com argilas deste tipo são 

Praia do Meco (Sesimbra) e a Praia de Porto de Mós (Lagos). A presente dissertação tem como 

objetivo principal estudar essas argilas e averiguar se constituem, ou não, um risco para a saúde 

de quem as aplica e se se confirmam as características adequadas para a utilização em pelote-

rapia. 

Realizaram-se diversos ensaios de caracterização mineralógica, química, tecnológica e bacteri-

ológica dessas argilas. Entre os ensaios realizados para verificação da adequabilidade para pe-

loterapia, destacam-se: a Superfície Específica (BET), a Fluorescência de Raio-X (FRX), a Ca-

pacidade de Troca Catiónica (CTC), o Calor Específico (DSC) e a Análise Microbacteriológica. A 

Superfície Específica é importante para peloterapia porque está relacionada com a quantidade 

de fração fina que as amostras possuem. A Fluorescência de Raio-X (FRX) e as outras análises 

químicas têm como finalidade verificar se os elementos químicos se encontram dentro dos limites 

aceitáveis, de forma a não colocar a saúde humana em risco. A Capacidade de Troca Catiónica 

(CTC) é importante para se saber quais os iões que são trocados entre as amostras e o corpo 

humano. O Calor Específico é relevante para avaliar o consumo de energia necessário para o 

aquecimento das lamas. Por fim, a Análise Microbacteriológica tem especial importância para o 

caso de serem detetadas bactérias e/ou fungos acima dos valores aceitáveis, inviabilizando as 

amostras para o fim pretendido. 

A verificar-se que as amostras cumprem os valores mínimos aceitáveis para serem utilizadas em 

peloterapia, poderá concluir-se que as argilas da praia do Meco e da praia de Porto de Mós não 

são prejudiciais para a saúde de quem as aplica e podem ter efeitos benéficos, nomeadamente 

no tratamento de problemas reumatológicos e dermatológicos. 

Palavras-chave: Peloterapia, Argilas, Meco, Porto de Mós, FRX, CTC, BET, Microbacteriológica, 

Geologia Médica 





vii 

Abstract 

The therapeutic effects of clays are widely recognized. They have been used in various countries 

in thalassotherapy centers or thermotherapy centers to treat rheumatic problems, skin diseases 

or for cosmetic purposes. In several Portuguese beaches there are clays that appear in the cliffs. 

The population that has frequented these beaches over the years has applied the clays directly 

in the body, reporting beneficial effects on health. It has therefore become necessary to ascertain 

whether these clays actually have the effects attributed to them or whether, on the contrary, they 

may be harmful to health. Two examples of beaches with clays of this type are Meco Beach 

(Sesimbra) and Porto de Mós Beach (Lagos). The purpose of the present thesis is to study these 

clays and to determine whether or not they constitute a risk to the health of those applying them 

and if the characteristics suitable for use in pelotherapy are confirmed. 

Several mineralogical, chemical, technological and bacteriological characterizations of these 

clays were carried out. Among the tests performed to verify suitability for pelotherapy, the follow-

ing ones stand out: Specific Surface (BET), X-Ray Fluorescence (XRF), Cation Exchange Ca-

pacity (CEC), Specific Heat (DSC) and Microbacteriology. The Specific Surface is important for 

pelotherapy because it is related to the amount of the fine fraction that the samples have. X-Ray 

Fluorescence (XRF) and other chemical analyzes are intended to verify that the chemical ele-

ments are within acceptable limits to not endanger human health. Cation exchange capacity 

(CEC) is important to know which ions are exchanged between samples and the human body. 

The Specific Heat is relevant to evaluate the energy consumption required for clay heating. Fi-

nally, the Microbacteriological Analysis is particular important in case bacteria and / or fungi are 

detected above the acceptable values, making the samples unfeasible for the intended purpose. 

If the samples comply the minimum acceptable values for use in pelotherapy, it may be concluded 

that the clays on Meco beach and Porto de Mós beach are not harmful to the health of those who 

use them and may have beneficial effects in the treatment of rheumatological and dermatological 

problems. 

Keywords: Pelotherapy, Clays, Meco, Porto de Mós, XRF, CEC, BET, Microbacteriological, Me-

dical Geology





ix 

Índice Geral 

Agradecimentos ......................................................................................................................... iii 

Resumo ........................................................................................................................................ v 

Abstract ...................................................................................................................................... vii 

Índice Geral ................................................................................................................................. ix 

Índice de Figuras ...................................................................................................................... xiii 

Índice de Tabelas ...................................................................................................................... xv 

1. Introdução ............................................................................................................................. 1 

1.1 Estado da Arte ................................................................................................................ 3 

1.2 Organização da Tese ...................................................................................................... 4 

2. Geologia Médica/Geomedicina ........................................................................................... 7 

2.1 Efeitos Positivos dos Minerais na Saúde Humana ......................................................... 8 

2.2 Efeitos Negativos dos Minerais na Saúde Humana ..................................................... 10 

3. Argilas/Lamas e Utilização na Saúde Humana ............................................................... 13 

3.1 Modo de aplicação de argila/lamas .............................................................................. 13 

3.1.1 Utilização externa .................................................................................................. 13 

3.1.2 Utilização Interna ................................................................................................... 16 

4. Enquadramento Geográfico e Geológico ........................................................................ 19 

4.1 Praia do Meco ............................................................................................................... 19 

4.2 Porto de Mós ................................................................................................................. 21 

5. Procedimentos Experimentais ......................................................................................... 25 

5.1 Ensaios Tecnológicos ................................................................................................... 25 

5.1.1 Limites de Consistência/ Atterberg ........................................................................ 25 

5.1.2 Teor em Matéria Orgânica ..................................................................................... 27 

5.1.3 Expansibilidade ...................................................................................................... 28 

5.2 Análise Textural ............................................................................................................ 29 

5.2.1 Análise Granulométrica ......................................................................................... 29 



x 

5.2.2 Superfície Específica (BET) .................................................................................. 32 

5.3 Análise Química ............................................................................................................ 33 

5.3.1 Fluorescência de Raio-X (FRX) ............................................................................. 33 

5.3.2 Espectrometria de Emissão Atómica por Plasma Acoplado (ICP) ........................ 34 

5.3.3 Capacidade de Troca Catiónica (CTC) ................................................................. 35 

5.3.4 pH .......................................................................................................................... 36 

5.3.5 Determinação dos Catiões de Troca ..................................................................... 37 

5.3.6 Perda ao Rubro ..................................................................................................... 38 

5.4 Análise Mineralógica ..................................................................................................... 38 

5.4.1 Difração de Raio-X (DRX) ..................................................................................... 38 

5.5 Análise Térmica ............................................................................................................ 39 

5.5.1 Tempo de Arrefecimento ....................................................................................... 39 

5.5.2 Calor Específico (DSC) e Análise Térmica Gravimétrica (ATG) ........................... 40 

5.6 Análise Microbacteriológica .......................................................................................... 42 

5.6.1 Análise Micológica ................................................................................................. 42 

5.6.2 Análise Bacteriológica ........................................................................................... 43 

6. Discussão de Resultados.................................................................................................. 45 

6.1 Ensaios Tecnológicos ................................................................................................... 45 

6.1.1 Limites de Consistência/Atterberg ......................................................................... 45 

6.1.2 Teor em matéria orgânica ..................................................................................... 46 

6.1.3 Expansibilidade ...................................................................................................... 47 

6.2 Análise Textural ............................................................................................................ 48 

6.2.1 Análise granulométrica .......................................................................................... 48 

6.2.2 Superfície Específica (BET) .................................................................................. 50 

6.3 Análise Química ............................................................................................................ 51 

6.3.1 Fluorescência de Raios-X (FRX) ........................................................................... 51 

6.3.2 Espectrometria de Emissão Atómica por Plasma Acoplado (ICP) ........................ 55 

6.3.3 Capacidade de Troca Catiónica ............................................................................ 55 

6.3.4 Determinação dos Catiões de troca ...................................................................... 55 

6.3.5 pH .......................................................................................................................... 57 

6.3.6 Perda ao Rubro ..................................................................................................... 57 

6.4 Análise Mineralógica ..................................................................................................... 58 

6.4.1 Difração de Raios-X (DRX) ................................................................................... 58 

6.5 Análise Térmica ............................................................................................................ 59 

6.5.1 Calor específico (DSC) e Análise térmica gravimétrica (ATG).............................. 59 



xi 

6.5.2 Tempos de arrefecimento ...................................................................................... 60 

6.6 Análise microbacteriológica .......................................................................................... 61 

7. Considerações Finais e desenvolvimento de trabalhos futuros .................................. 65 

Referências Bibliográficas ....................................................................................................... 69 

Anexos ........................................................................................................................................ 73 

Anexo I – Curvas dos limites de liquidez das amostras em estudo ........................................ 75 

Anexo II – Curvas da expansibilidade das amostras............................................................... 78 

Anexo III – Difractógramas das amostras em estudo ............................................................. 81 

Anexo IV – Curvas de arrefecimento das amostras em estudo .............................................. 85 

 

 





xiii 

Índice de Figuras 

Figura 1.1 - Vista Panorâmica da Praia do Meco. ........................................................................ 1 

Figura 1.2 - Vista Panorâmica da Praia de Porto de Mós. ............................................................ 2 

Figura 4.1 - Enquadramento Geográfico da Praia do Meco. ...................................................... 19 

Figura 4.2 - Arriba da Praia do Meco. ......................................................................................... 20 

Figura 4.3 - Localização da Praia do Meco na Carta Geológica 38-B à escala de 1:50 000. .... 21 

Figura 4.4 - Enquadramento Geogáfico da Praia de Porto de Mós. ........................................... 22 

Figura 4.5 - Localização da Praia de Porto de Mós na Carta Geológica 52-A à escala de 1:50 

000. ..................................................................................................................................... 23 

Figura 4.6 - Arriba da Praia de Porto de Mós. ............................................................................ 24 

Figura 5.1 -  Pasta formada e concha de Casagrande. .............................................................. 26 

Figura 5.2 – Determinação de limite plasticidade. ...................................................................... 27 

Figura 5.3 - Ensaio de teor em matéria orgânica. ....................................................................... 28 

Figura 5.4 - Realização de ensaios de expansibilidade. ............................................................. 29 

Figura 5.5 – Peneiração por via húmida. .................................................................................... 30 

Figura 5.6 - Ensaio de Sedimentação. ........................................................................................ 32 

Figura 5.7 - Componentes principais de um aparelho de FRX ................................................... 34 

Figura 5.8 - Sonda pH Consort C6030. ....................................................................................... 36 

Figura 5.9 - Filtragem das amostras. .......................................................................................... 37 

Figura 5.10 – Aparelho de espectroscopia de absorção atómica. .............................................. 37 

Figura 5.11 - Componentes principais de DRX. .......................................................................... 39 

Figura 5.12 - Cálculo de tempo de arrefecimento com recurso a termómetro digital. ................ 40 

Figura 5.13 - Aparelho para medição de calor específico STA (DSC/TGA) 449 F3 Jupiter. ...... 41 

Figura 5.14 - Método de espalhamento. ..................................................................................... 42 

Figura 5.15 - Colocação do meio de cultura no copo e quantytray pronto para ir à estufa. ....... 43 

Figura 6.1 - Curvas granulométricas das amostras. ................................................................... 48 

Figura 6.2 - Triângulo textural das amostras em estudo. ........................................................... 49 

Figura 6.3 - Tempos de arrefecimento das amostras ................................................................. 61 

Figura 6.4 - Resultados da análise microbacteriológica da amostra do MS Total ...................... 62 

Figura 6.5 - Resultados da análise microbacteriológica da amostra MN Total .......................... 62 

Figura 6.6 - Resultados da análise microbacteriológica da amostra PM Total ........................... 63 

Figura 6.7 - Da esquerda para a direita os fungos filamentosos das amostras MS Total, MN 

Total e PM Total. ................................................................................................................ 63 

file:///C:/Users/Asus/Desktop/Tese_finalissima.docx%23_Toc518482708




xv 

Índice de Tabelas 

Tabela 2.1 - Benefícios para a saúde de alguns elementos aqui chamados sais minerais e 

minerais traço. ...................................................................................................................... 9 

Tabela 2.2 - Doenças influenciadas por minerais. ...................................................................... 11 

Tabela 3.1 - Classificação Internacional de Pelóides pela I.S.M.H ............................................ 15 

Tabela 6.1 - Resultados dos limites. ........................................................................................... 46 

Tabela 6.2 - Valores calculados de teor em matéria orgânica através da queima com água 

oxigenada. .......................................................................................................................... 47 

Tabela 6.3 - Expansibilidade das amostras. ............................................................................... 48 

Tabela 6.4 - Resultados da análise granulométrica obtidos através do Sedigraph. ................... 50 

Tabela 6.5 - Valores de superfície específica (BET) ................................................................... 51 

Tabela 6.6 - Limite aceitável de vários elementos quimicos para utilização na saúde humana. 52 

Tabela 6.7 – Análise química de elementos maiores (FRX). ...................................................... 53 

Tabela 6.8 - Análise química de elementos menores (FRX). ..................................................... 54 

Tabela 6.9 - Capacidade Troca Catiónica ................................................................................... 55 

Tabela 6.10 - Resultados da absorção atómica com o filtrado das amostras com álcool. ......... 56 

Tabela 6.11 - Resultados da absorção atómica com o filtrado da amostra com água. .............. 57 

Tabela 6.12 - Resultados do pH.................................................................................................. 57 

Tabela 6.13 - Resultados da Perda ao Rubro ............................................................................. 58 

Tabela 6.14 - Análise semi-quantitativa dos difractómetros de Raios-X das amostras em 

estudo. ................................................................................................................................ 59 

Tabela 6.15 - Calor específico de MN. ........................................................................................ 60 

Tabela 6.16 - Calor específico de MS. ........................................................................................ 60 

Tabela 6.17 - Calor específico de PM. ........................................................................................ 60 

Tabela 7.1 - Quadro resumo das características mais importantes para a peloterapia e 

adequabilidade das amostras. ............................................................................................ 67 





1 

1. Introdução 

 A argila é um recurso geológico que pode ser utilizado para diversas finalidades e com ocorrên-

cias muito generalizadas. As argilas são materiais muito variados em termos de génese, podendo 

formar-se em ambiente continental e em ambiente marinho. Têm também diferentes texturas, 

composições e propriedades tecnológicas, o que condiciona as suas potenciais e efetivas apli-

cações (Henriques, 2014). 

Hoje em dia há um crescente interesse na utilização de recursos geológicos para a realização 

de tratamentos naturais ao invés de tratamentos de medicina convencionais. 

A utilização de tratamentos naturais tem a designação de Naturoterapia, que pode envolver dis-

tintas metodologias, tais como: fitoterapia, hidroterapia, peloterapia, balneoterapia, termoterapia, 

oligoterapia e crenoterapia (Gomes &amp;amp; Silva, 2006). Este trabalho incide essencialmente na pelo-

terapia, que se encontra desenvolvida no capítulo 3. 

Em Portugal existem vários centros de thalassoterapia que recorrem a esta técnica em tratamen-

tos e que consistem, resumidamente, na aplicação de lamas/argilas no corpo humano, quer seja 

de forma direta ou através de cataplasmas. 

Este trabalho tem como objetivo principal caraterizar algumas das lamas/argilas com potencial 

para aplicação nestes centros e também verificar se existe diferença entre aplicar a amostra tal 

como é recolhida in situ ou aplicar apenas a fração abaixo dos 0,063mm. No desenvolvimento 

do trabalho são, por norma, analisadas as amostras totais bem como a fração inferior a 0,063 

mm. 

As amostras selecionadas localizam-se na Praia do Meco (M), em Sesimbra (Distrito de Setúbal) 

(Figura 1.1), e na Praia de Porto de Mós (PM), em Lagos (Distrito de Faro) (Figura 1.2). Estas 

argilas têm sido tradicionalmente utilizadas pelas pessoas para aplicação no local, sendo reco-

nhecidas as suas propriedades medicinais. 

 

Figura 1.1 - Vista Panorâmica da Praia do Meco. 



2 

 

Figura 1.2 - Vista Panorâmica da Praia de Porto de Mós. 

É importante referir que no nosso país não existe legislação quanto às propriedades que as 

lamas/argilas devem ter para aplicação em peloterapia (Terroso, 2005). Portanto, todas as amos-

tras foram sujeitas a um conjunto de análises e ensaios que se entendeu serem relevantes para 

a sua caracterização tendo em vista a aplicação em peloterapia. 

De forma a atingir o objetivo proposto serão realizados diversos ensaios, tecnológicos, de análise 

textural, análise química, análise mineralógica, análise térmica e análise microbacteriológica. Os 

ensaios tecnológicos consistem em realizar os limites de consistência, determinar a expansibili-

dade e calcular o teor em matéria orgânica. A análise textural consiste em realizar a análise 

granulométrica das amostras e calcular a superfície específica. A análise química consiste em 

realizar a fluorescência de raio-x, a capacidade de troca catiónica, pH e calcular os catiões de 

troca e a perda ao rubro. A nível mineralógico, será realizada a difração de raios-x para conhecer 

a composição mineralógica das amostras. A análise térmica consiste numa análise muito rele-

vante para a peloterapia, nomeadamente o calor específico, de forma a avaliar o consumo de 

energia necessário para o aquecimento das lamas. Por fim, a Análise Microbacteriológica tem 

especial importância para o caso de serem detetadas bactérias e/ou fungos acima dos valores 

aceitáveis, inviabilizando as amostras para o fim pretendido. 



3 

As análises efetuadas revelaram que as argilas estudadas demonstram algum potencial para a 

sua utilização em situações de peloterapia, destacando-se as frações&amp;lt;63 µm. As amostras da 

Praia do Meco apresentam melhores características em relação às da Praia de Porto de Mós. 

Apesar das frações totais não serem as mais indicadas para peloterapia, tal como expectável, 

poderão continuar a ser utilizadas pelas pessoas nas praias, uma vez que não apresentam 

riscos para a saúde. 

1.1 Estado da Arte 

Há muitos anos que se descobriu a relação entre a geologia e a medicina. Por volta do ano 1832, 

quando houve o primeiro surto de cólera, Nérée Boubée,um geólogo, efetuou estudos sobre a 

relação da geologia com o desenvolvimento da cólera, acabando por concluir que a natureza 

geológica do solo exerce uma influência incontestável sobre a saúde das pessoas que vivem 

nessa zona. Concluiu que a natureza do solo tem infuência nas propriedades medicinais e uma 

aptidão especial em favorecer ou não o desenvolvimento de determinada doença numa determi-

nada região (Boubée, n.d.). 

No entanto o uso dos minerais para fins medicinais será, provavelmente, quase tão antigo como 

a própria espécie humana. Há referências ao uso das “terras medicinais” na Mesopotâmia, no 

Egipto Antigo e Grécia Antiga, para curar feridas e irritações da pele. Na China antiga, há mais 

de 2000 anos, foram também produzidos textos relatando o uso de minerais para fins medicinais. 

(Gomes &amp;amp; Silva, 2006) 

Mais recentemente têm sido realizados trabalhos de investigação por diversos cientistas para 

averiguar as propriedades de lamas/argilas e verificar se as mesmas são ou não aplicáveis em 

peloterapia e se têm ou não vantagens terapêuticas.  

Têm sido várias as publicações científicas relacionadas com o uso de lamas/argilas em geome-

dicina. O número de publicações tem vindo a aumentar significativamente devido à crescente 

preocupação da população em utilizar produtos naturais nos seus tratamentos. Entre estas inú-

meras publicações têm particular saliência, Ferrand &amp;amp; Yvon, (1991), Yvon &amp;amp; Ferrand (1996), 

Bettero et al., (1999), Veniale, (1999), Sánchez et al., (2000), Cara et al., (2000). Mais recente-

mente Sánchez et al., (2002),  Veniale et al., (2004), Gomes &amp;amp; Silva, (2006), Finkelman (2006), 

Casás et al., (2011), Caridad et al., (2014), Quintela et al., (2015), Carretero et al., (2014), Armijo 

et al., (2016), Glavaš et al., (2017) e Rautureau et al., (2017), todos eles com trabalhos bastante 

importantes no que diz respeito às propriedades termais das argilas/lamas necessárias para apli-

cação em peloterapia, assim como as propriedades e os usos terapêuticos das mesmas. 

Apesar de todas as vantagens, também foram relatados vários riscos da geomedicina. Na anti-

guidade, já eram relatados efeitos adversos dos minerais e rochas na saúde humana. Na Grécia 



4 

antiga, Hipócrates (460-377 AC), conhecido como o Pai da medicina, assim como Aristóteles 

(384-322 AC) dedicaram parte das suas vidas à investigação e produziram informação interes-

sante sobre as terras medicinais. Hipócrates refere os efeitos negativos dos minerais de arsénio 

que recentemente a Agência Internacional para a Investigação do Cancro reconheceu como 

sendo um elemento carcinogénico (IARC, 1987) e (Gomes &amp;amp; Silva, 2006). 

Também na área da Geologia Médica ou Geomedicina foram vários os autores como Komatina 

(2001), Selinus et al., (2005) e Selinus et al., (2010) relatando especialmente os efeitos negativos 

dos minerais e rochas na saúde humana e no meio ambiente, como os casos do quartzo que, 

quando inalado em grandes quantidades, pode causar silicose ou das poeiras resultantes de 

grandes explorações mineiras, que poluem rios e ar. 

Em Portugal foram desenvolvidos alguns trabalhos de investigação em várias argilas e/ou areias 

para utilização em geomedicina, com particular destaque para Gomes &amp;amp; Silva (1996), Gomes &amp;amp; 

Silva, (2001) e Silva (2002), em que estudaram algumas propriedades físicas e químicas de 

areias para uso terapêutico no Arquipélago da Madeira. Terroso (2005) estudou argilas/lamas 

para utilização em peloterapia nas Furnas, Açores. Reis (2005) estudou diversas argilas utiliza-

das pelas pessoas “in situ” como é o caso das praias da Consolação, Meco e Avencas e concluiu 

que havia bastantes propriedades em comum entre os casos de estudo e algumas propriedades 

das argilas utilizadas em centros termais. Gomes &amp;amp; Silva (2006) realizaram um importante tra-

balho ao publicar vários efeitos positivos dos minerais na saúde humana, assim como os seus 

riscos. Rebelo (2011) verificou se era possível a aplicação dos georrecursos portugueses em 

Hidrologia Médica, e Henriques (2014) estudou o efeito da beneficiação da bentonite para a Ge-

ologia Médica.  

1.2 Organização da Tese 

Este trabalho está dividido em sete capítulos: 

O capítulo 1 tem um breve enquadramento do tema do trabalho, assim como, os seus objetivos, 

faz uma breve descrição dos restantes capítulos e faz referência aos trabalhos já realizados 

sobre o tema em estudo, destinando-se a documentar o que foi realizado neste âmbito e é fun-

damental para explicar os acréscimos deste trabalho ao conhecimento atual. 

O capítulo 2 debruça-se sobre a geologia médica de modo mais generalizado, fornece informa-

ções de como surgiu esta área de estudo e quais os seus objetivos. Aborda ainda os efeitos 

positivos e negativos que os minerais têm na saúde humana. 

O capítulo 3 aborda a peloterapia propriamente dita, que é o tema principal deste trabalho. 

Aborda a sua utilização no passado e na atualidade, bem como as suas formas de aplicação 

consoante a sua finalidade. 



5 

O capítulo 4 refere-se ao enquadramento geográfico e geológico dos locais em estudo, nomea-

damente da Praia do Meco e da praia de Porto de Mós. 

O capítulo 5 descreve os materiais amostrados e os métodos escolhidos para a sua análise.  

No capítulo 6 é feita a análise e interpretação dos resultados dos ensaios realizados com o obje-

tivo de caraterizar as amostras e averiguar a sua capacidade e adequabilidade para utilização 

em peloterapia. 

No capítulo 7 são tecidas algumas considerações em relação a este trabalho, nomeadamente, 

os resultados obtidos que nos permitem averiguar a capacidade das amostras em estudo para a 

utilização em peloterapia e ainda algumas propostas para desenvolvimento de trabalhos futuros. 

São ainda apresentadas todas as referências bibliográficas utilizadas no decorrer do trabalho, 

tal como, os anexos. 





7 

2. Geologia Médica/Geomedicina 

Desde há muitos anos que têm sido descritas relações entre a Geologia e a Saúde Humana, 

tornando-se necessário criar uma disciplina que estude estas relações entre o ambiente geoló-

gico e a saúde em humanos, animais e plantas. 

Criou-se assim a geologia médica que constatou, a partir de observações locais, que algumas 

doenças ocorriam de forma preferencial em algumas regiões. Esta disciplina, porém, só começou 

a ser desenvolvida após a aquisição de bases científicas que permitiram estudos de causa e 

efeito entre os fatores ambientais e os problemas de saúde. 

Foram vários os autores a introduzir o termo geologia médica (Finkelman et al., 2001; Selinus et 

al., 2005; Bunnel et al., 2007; Selinus et al., 2010) e, segundo os mesmos, esta disciplina trata 

de vários problemas como: 

? Impactes do ambiente na saúde pública como a exposição a níveis tóxicos de elementos 

químicos, como, o arsénio, cádmio, urânio ou mercúrio; 

? Deficiência dos elementos químicos essenciais; 

? Exposição a poeiras minerais; 

? Exposição à radioatividade e ao radão. 

Os mesmos autores definiram que as tarefas a ser executadas pelos praticantes de geologia 

médica deveriam ser: 

? Identificar as causas ambientais de problemas de saúde conhecidos e, em conjunto com 

investigadores de saúde pública, encontrar soluções para prevenir e minimizar as mes-

mas; 

? Identificar anomalias geoquímicas em solos, sedimentos e águas que tenham impacte 

na saúde. 

? Informar a população quando não estiverem garantidas condições ambientais favoráveis 

devido aos geo-materiais e os seus processos; 

? Aceder aos efeitos benéficos dos geo-materiais e seus processos. 

De acordo com Selinus et al., (2005), o primeiro a introduzir o termo geomedicina foi Ziess, mé-

dico e epidemiologista, em 1931, tendo definido como uma área da Medicina onde métodos ge-

ográficos e cartográficos são utilizados para apresentar resultados de investigação médica.  

Décadas mais tarde Läg, geógrafo de profissão, na Noruega, definiu o termo geomedicina como 

a ciência que lida com a influência dos fatores ambientais na distribuição geográfica dos proble-

mas de saúde em Homens e animais. Foi nos países nórdicos, em particular na Noruega, que a 

investigação da Geomedicina foi mais considerada e desenvolvida (Gomes &amp;amp; Silva, 2007). 

Recentemente, Gomes &amp;amp; Silva (2001) também utilizaram o termo Geomedicina mas, no pre-

sente, este termo foi substituído pela expressão Geologia Médica, uma área cientifica emergente 

especializada nos impactes do ambiente  na saúde pública.  



8 

A Geologia médica, ou Geomedicina, tem o potencial de ajudar em termos médicos a saúde 

pública das comunidades em todo o mundo, procurando soluções para um alargado número de 

problemas ambientais que podem afetar a saúde humana. A composição das rochas e minerais 

está no ar que respiramos, na água que bebemos e na comida que comemos. Esta transferência 

de minerais pode ser benéfica para muitas pessoas porque contém elementos essenciais aos 

seres vivos como, por exemplo, o magnésio, o cálcio ou o potássio. O problema é que por vezes 

também pode conter elementos químicos prejudiciais à vida como o arsénio ou o mercúrio. 

(Centeno et al., 2014) e são estes efeitos positivos e negativos que serão abordados nos capí-

tulos seguintes (2.1 e 2.2). 

2.1 Efeitos Positivos dos Minerais na Saúde Humana 

Existem vários minerais na constituição do corpo humano, sob a forma de sais minerais e  mine-

rais traço. Os sais são aqueles que o corpo necessita em maior quantidade, como cálcio, mag-

nésio e fósforo. Os minerais traço são os que o corpo necessita em menor quantidade, como o 

ferro, sílicio, flúor, cobre e zinco. A absorção dos minerais nos humanos ocorre no sistema gas-

trointestinal. (Gomes &amp;amp; Silva, 2006) 

A Organização Mundial de Saúde (OMS) considerou, em 2002, que os minerais traço são es-

senciais para a saúde humana. Para a OMS “um elemento é considerado essencial a um orga-

nismo quando a redução da sua exposição abaixo de um certo limite resulta consistentemente 

na redução de uma função fisiologicamente importante, ou quando o elemento sendo parte inte-

gral da estrutura do organismo desempenha uma função vital nesse mesmo organismo.” 

Tal como acontece com outras substâncias ou elementos essenciais estes podem ser bons, tó-

xicos ou letais, tudo dependendo da sua dose. Considera-se que todas as substâncias são ve-

neno e o que diferencia um veneno de um remédio é a dose administrada. 

Mesmo alguns elementos que se pensa serem tóxicos podem ser considerados remédios, como 

por exemplo o mercúrio, que foi utilizado pelo Império Romano para aliviar a dor nas crianças 

quando a sua dentição estava em desenvolvimento, ou o arsénio que, em doses baixas, era 

utilizado para melhorar a forma física (Gomes &amp;amp; Silva, 2006). 

Os benefícios do sal também são há muito conhecidos e podem ser encontrados em várias par-

tes do globo salinas e depósitos de sal-gema onde se realizam tratamentos melhorando a saúde 

das pessoas principalmente em termos respiratórios, como é o caso da asma. As salinas em 

Portugal, como as de Aveiro e da Figueira da Foz, já têm produtos feitos de sal comercializados 

como exfoliantes corporais e outros cosméticos que removem células mortas e melhoram a cir-

culação sanguínea. Na mina de sal gema em Loulé é por vezes permitido que pessoas desçam 

ao fundo da mina apenas para inalar os aerossóis salinos que lá se formam. Na mina real de 



9 

Wiliczka, perto de Cracóvia, na Polónia também têm sido efetuados tratamentos com aerossóis 

salinos. Quando se respiram estes aerossóis inalam-se elementos químicos essenciais como o 

sódio, o cloro, iodo, magnésio entre outros. 

As propriedades físicas dos minerais também são importantes na Geologia Médica, nomeada-

mente as propriedades térmicas, como a capacidade calorifica e a difusão do calor, principal-

mente quando utilizados topicamente. Outras propriedades como o poder de absorção, a dureza, 

a abrasividade, a pureza, o tamanho e forma das partículas são importantes nas formulações 

farmacêuticas ou na composição de cosméticos (Gomes &amp;amp; Silva, 2006). Elementos como a prata 

e o cobre são cada vez mais utilizados na medicina, principalmente na formulação de pensos 

antissépticos e germicidas, sendo o zinco muito utilizado em pomadas. Na tabela 2.1 podem ser 

observadas, de modo resumido, as várias funções de alguns elementos químicos essenciais à 

saúde humana.  

Tabela 2.1 - Benefícios para a saúde de alguns elementos aqui chamados sais minerais e mi-

nerais traço (adaptado de Gomes &amp;amp; Silva, 2006). 

 

  

Ca Essencial para desenvolvimento e manutenção de ossos e dentes saudá-
veis; favorece coagulação do sangue e contração dos músculos; ajuda a 

reduzir os riscos de osteoporose 

Mg Promove ativação de mais de 100 enzimas e ajuda nas funções de nervos 
e músculos 

K Regula ritmo cardíaco, mantém o balanço de fluidos e ajuda a contração 
dos músculos 

Fe Essencial para a formação e função dos glóbulos vermelhos; importante 
para a função cerebral 

Cr Contribui para o metabolismo da glucose e regula o açúcar no sangue 

Co Promove a formação de glóbulos vermelhos 

Cu Promove a formação de glóbulos vermelhos e do tecido conjuntivo; atua 
como catalisador na armazenagem e libertação de ferro para formar he-

moglobina; contribui para funcionamento do sistema nervoso central 

I Necessário para a regulação do metabolismo pela hormona tiroide 

P Funciona associado ao Ca para desenvolver e manter ossos e dentes for-
tes; favorece as funções de outros nutrientes 

S Necessário para as proteínas dos músculos e cabelo; da sua deficiência 
resulta a degenerescência do colagénio, ligamentos e tendões 

Se Componente essencial de uma enzima antioxidante fundamental para o 
crescimento e desenvolvimento normais 

Zn Componente essencial de mais de 200 enzimas envolvidas na digestão, 
metabolismo, reprodução e cura de feridas 

Mo Contribui para o crescimento e desenvolvimento normais 

F Essencial para ossos e dentes; o Ca por si só não é construtor de ossos 

Si Essencial para crescimento normal dos ossos e para a integridade da 
pele 



10 

2.2 Efeitos Negativos dos Minerais na Saúde Humana 

Apesar dos minerais serem indispensáveis à saúde humana, existem certas circunstâncias em 

que podem ser prejudiciais. O défice ou excesso no ambiente de determinados minerais pode 

causar sérios problemas de saúde. No geral, os materiais constituídos à base de minerais ocor-

rem em ambiente natural, mas também podem ser de origem antrópica, como no caso da circu-

lação automóvel, produção agrícola, ou exploração mineira (Gomes &amp;amp; Silva, 2006). 

O arsénio, tal como o cádmio, o mercúrio e o chumbo são dos compostos minerais mais tóxicos 

que se conhecem.  

O arsénio é um elemento carcinogénico que em grandes quantidades pode mesmo ser letal e 

por isso foi usado no passado inúmeras vezes como veneno. Por norma, a contaminação por 

arsénio ocorre em áreas mineiras ricas em arsenopirite.  

O cádmio, cuja contaminação pode resultar de processos naturais ou atividades antrópicas, foi 

também classificado como carcinogénico no homem. Têm sido relatados casos no Japão de 

pessoas que vivem em áreas contaminadas por cádmio e que registaram danos nos ossos e rins 

(Gomes &amp;amp; Silva, 2006). 

A exposição ao mercúrio provoca danos graves na saúde dos seres vivos. Nos humanos ocorre 

por vezes, devido ao consumo de peixe contaminado. Doses altas de mercúrio causam diarreia, 

convulsões e colapso vascular. 

A contaminação por chumbo pode ocorrer devido a fontes naturais ou antropogénicas, sendo no 

nosso país, as escombreiras de minas da Faixa Piritosa Ibérica, uma destas fontes. Doses altas 

de chumbo afetam os seres humanos em geral, mas bastante mais as crianças, podendo ocorrer 

encefalopatias graves. 

Devido essencialmente a causas antropogénicas, o solo, a água e o ar encontram-se sujeitos a 

contaminação. Um bom conhecimento das argilas pode ter um papel importante na remediação 

dos solos devido à sua capacidade adsorvente e absorvente. É conhecido o facto da fração 

argilosa poder fixar os metais pesados atuando como descontaminante. A má qualidade da água 

é responsável por inúmeras doenças como a cólera, disenteria e hepatite, devido a vírus ou 

bactérias mas também à acumulação de metais pesados nas águas, que causam graves proble-

mas de saúde, atacando os sistemas cardiovasculares, gastrointestinais e imunitários. Em rela-

ção ao ar, são imensas as causas da poluição, sendo a maior delas, nas casas, o fumo do tabaco 

que tem na sua constituição elementos carcinogénicos. As poeiras minerais que o ar contém, as 

erupções vulcânicas e ainda as cimenteiras são prejudicais à saúde humana e um grande polu-

ente do ar (Gomes &amp;amp; Silva, 2006). 



11 

São várias as doenças provocadas pelos minerais, sendo a silicose, a asbestose, a selenose, a 

fluorose e a arsenicose as mais graves. Na Tabela 2.2 estão representadas algumas doenças 

causadas por minerais e as respetivas causas e efeitos. 

Tabela 2.2 - Doenças influenciadas por minerais. (adaptado de Gomes &amp;amp; Silva, 2006) 

Doenças 

 influenciadas 

pelos minerais 

 

Causas 

 

Efeitos 

Silicose Inalação de partículas finas de 
sílica 

Dificuldades respiratórias e debili-
dade física, fibrose pulmonar, pode 

tornar-se em tuberculose 

Asbestose Inalação de poeiras de asbestos 
(amianto) 

Dificuldades respiratórias e insufici-
ência cardiorrespiratória 

Selenose  Excesso ou deficiência de selé-
nio 

Envelhecimento prematuro da pele 

Fluorose Influxo de fluoreto em excesso Malformações esqueléticas 

Arsenicose Longa exposição ao arsénio, 
inalação de ar poluído 

Afeções de pele, modificações na 
pigmentação, vários tipos de cancro 

Manganismo Inalação de poeira mineral na 
mineração do metal manganês 

Sintomas idênticos a Parkinson, 
afeta o cérebro 

Saturnismo Intoxicação crónica devido ao 
chumbo 

Anemia, alterações do sistema ner-
voso, insuficiência renal e hepática 

Hidrargirismo Intoxicação causada pelo mer-
cúrio ou seus sais 

Efeitos nocivos no sistema cardio-
vascular, imunitário, nervoso e re-

produtivo 

Berilose Inalação de vapores ou poeiras 
que contêm berílio 

Pode desencadear uma resposta 
autoimune 

Siderose 
 
 

Baritose 

Inalação poeiras ricas em ferro Pessoas expostas não revelam sin-
tomas particulares nem deteriora-
ção da função pulmonar logo são 

consideradas pneumoconioses be-
nignas 

Inalação poeiras ricas em bário 

 





13 

3. Argilas/Lamas e Utilização na Saúde Humana 

Desde a antiguidade que as argilas/lamas têm sido utilizadas com fins terapêuticos. Há relatos 

que na Pré-História os egípcios usavam sedimentos de lamas do rio Nilo em aplicações tópicas 

para tratar problemas nos órgãos genitais femininos e queimaduras da pele. Os romanos foram 

os primeiros a recomendar banhos de lamas com propósitos terapêuticos e na Gália (França 

atual) antes da ocupação romana os banhos já eram utilizados em diversas termas, sendo que, 

depois da ocupação romana, as mesmas foram expandidas (Rautureau et al., 2017). Com as 

invasões bárbaras na Europa, a expansão das estações termais diminuiu bastante e só na Idade 

Média essa atividade foi recuperada. Desde o final do século XVI que, em Itália, o termalismo se 

tornou bastante popular. Segundo o autor anteriormente referenciado, em França a chamada 

medicina termal começou no final do século XVII. Ao longo do tempo foram melhoradas as con-

dições de higiene na utilização das lamas e os banhos termais deixaram de ser em grupo para 

passar a ser individuais. 

As terapias com utilização de argilas podem ser físicas ou químicas. As terapias físicas envolvem 

a troca de energia, como por exemplo através de uma massagem, e as terapias químicas envol-

vem trocas químicas que podem ser forçadas através do calor e da pressão. 

3.1 Modo de aplicação de argila/lamas 

Existe uma longa tradição do uso de argilas/lamas com fins terapêuticos. A denominada argila 

curativa pode ser utilizada de duas maneiras diferentes, em uso externo ou em uso interno, con-

soante os resultados que se pretendem. 

3.1.1 Utilização externa 

Na utilização externa podem usar-se cataplasmas, compressas, emplastros, ligaduras e pensos 

e os banhos de argila (muito comuns hoje em dia). 

Os cataplasmas, compressas e emplastos são compostos por uma espessa camada de argila 

estendida num pano ou guardanapo dobrado em quatro e aplicada diretamente na parte do corpo 

em tratamento. As ligaduras consistem num pano mergulhado em água com argila e depois apli-

cado (Mantovani, 1979). 

A utilização mais comum hoje em dia, e para a qual as amostras estudadas neste trabalho seriam 

maioritariamente utilizadas, é a dos banhos argilosos. Nestes, as pessoas são cobertas de argila 

durante cerca de 20 minutos, até a argila secar totalmente e depois a mesma será removida. A 



14 

este tipo de utilização pode-se dar o nome de peloterapia, pois denomina-se pelóide a pasta 

utilizada para aplicação na pele é pelóide.  

O termo pelóide é atribuído a Judd Lewis, presidente da Internacional Standart Measurements 

Committee (ISNC) em 1933, e deriva do grego pelos = barro, lama. Este termo foi mais tarde 

adotado definitivamente pela International Society of Medical Hydrology (ISMH) no Congresso 

de Wiesbaden em 1938. Só 11 anos depois é que a ISMH, na Sessão “Los Peloides (Barros 

Medicinales, etc.)”, da IV Conferência Científica Internacional de Dax, em 15 de Outubro de 1949, 

alcançou o consenso sobre a seguinte definição: “Designa?se sob o termo genérico de PELOI-

DES os produtos naturais, existentes numa mistura de água mineral (inclusive a água do mar ou 

dum lago de água salgada), com matérias orgânicas ou inorgânicas resultantes de processos 

geológicos, biológicos, ou simultaneamente geológicos e biológicos, utilizados com uma finali-

dade terapêutica em envolvimento ou banhos” (Maraver, 2016). Nesta mesma conferência foi 

realizada uma classificação internacional de pelóides que se apresenta na Tabela 3.1. 

Vários foram os autores ao longo dos últimos anos a propor definições para pelóide. Especial 

relevância deve ser dada a Gomes et al., (2013) que propuseram a seguinte definição “Pelóide 

é uma lama maturada ou uma dispersão turva com propriedades curativas e/ou propriedades 

cosméticas, composta por uma complexa mistura de grão fino natural com origem geológica e/ou 

biológica, água mineral ou água marinha, e normalmente contém compostos orgânicos de ativi-

dade biológica metabólica. 



15 

Tabela 3.1 - Classificação Internacional de Pelóides pela I.S.M.H 

Denominação 

de Pelóide 

Origem 

componente 

sólido 

Água Mineral Condições de  

Maturação Natureza  

Química 

Temperatura 

Fangos/La-

mas 

Prevalente-

mente in-

orgânica 

(mineral) 

Sulfúrea, sul-

fatada, clore-

tada, broma-

tada e iodada 

Hipertemal 

Mesotermal 

Hipotermal 

In situ 

Em tanque 

Limos Idem Água do mar 

ou de lago de 

água salgada 

Hipertermal In situ 

Turfas Prevalente-

mente or-

gânica 

Alcalina, car-

bonata, ferrugi-

nosa, sulfúrea, 

água do mar 

Hipertermal 

Mesotermal 

Hipotermal 

Ar livre 

Recinto fechado 

Muffa Idem Sulfúrea Hipertermal In situ 

Outras Bi-

ogleas (Algas) 

Idem Água mineral 

diferente da 

sulfúrea 

Hipertermal 

Mesotermal 

Hipotermal 

Idem 

Sapropeli Misto Alcalina, ferru-

ginosa, sul-

fúrea 

Hipotermal Idem 

Gyttja Idem Água do mar Hipotermal Idem 

 

A peloterapia é a aplicação externa de pelóides com fins terapêuticos ou para tratamento de 

pele, é um termo bastante utilizado nos países Europeus e sinónimo do termo terapia de lamas. 

Os pelóides podem ser de dois tipos diferentes, médicos ou cosméticos e têm uma fase sólida 

(inorgânica/orgânica) e uma fase líquida (água mineral). 

Dá-se o nome de pelóides médicos quando as suas propriedades terapêuticas são reconhecidas 

pela autoridade nacional que aprova medicamentos baseando-se em estudos epidemiológicos 

medicamente assistidos, estudos esses realizados por médicos especializados em hidrologia 

médica e fisioterapia. Os pelóides cosméticos são pelóides com propriedades cosméticas espe-

cificas reconhecidas por laboratórios especializados e certificados em dermocosméticos. 

(Gomes et al., 2013) 



16 

É necessário considerarmos os riscos potenciais para a saúde humana dos pelóides porque o 

material pode, por vezes, conter elementos tóxicos que poderão ser libertados para a pele e  

corrente sanguínea durante a aplicação dos mesmos. 

A aplicação de pelóides naturais, ou seja, no local de ocorrência, torna-se cada vez mais difícil 

devido a inúmeras razões, nomeadamente, pelo facto de ocorrerem muitas vezes em zonas am-

bientalmente protegidas ou ainda por estarem expostos a contaminações antropogénicas, tor-

nando o seu controle sanitário difícil. Estes pelóides também se encontram por vezes em depó-

sitos de águas vulcânicas que são caracterizadas por pH’s ácidos (2-3) e conterem metais pe-

sados (Rautureau et al., 2017). 

De acordo com o mesmo autor acima mencionado, por todos estes motivos tem crescido o inte-

resse pelos pelóides manipulados. Estes pelóides podem ser produzidos dentro de unidades de 

produção próprias ou nas instalações de spas e/ou termas. Podem ser produzidos utilizando 

misturas especificas com um mineral essencial como é a caulinite ou a bentonite e uma água 

mineral especifica. 

Existem evidências clínicas baseadas em estudos epidemiológicos dos benefícios da pelotera-

pia, nomeadamente, em problemas reumatológicos e doenças de pele. Os pelóides podem atuar 

como analgésicos, anti-inflamatórios, anti-oxidantes e até podem ser antibacterianos. 

Podem ser aplicados também na cosmética, como é o caso das máscaras de limpeza, exfoliantes 

faciais e corporais e até protetores contra as radiações solares. 

Apesar de ao longo dos últimos anos se estudarem os mecanismos de ação dos pelóides, ainda 

se está longe de entender a razão da aplicação dos pelóides ter uma ação curativa. No entanto, 

segundo Maraver et al., (2015) o principal mecanismo de ação reconhecido nos pelóides é a 

termoterapia, em que a ação curativa é atribuída à temperatura. Por regra o pelóide é aplicado 

diretamente na pele em camadas 1-2 cm por períodos de 20-30 minutos depois de ser aquecido 

a 42-45 ºC. Devido ao efeito do calor, o local sofre vasodilatação e hipertermia que melhora a 

irrigação do sangue e a circulação, aumenta também a temperatura corporal e provoca hipoten-

são arterial. Se o uso for prolongado aumenta as proteínas plasmáticas, entre outros efeitos 

benéficos relatados.  

As propriedades analgésicas e anti-inflamatórias podem ser atribuídas às propriedades químicas 

das lamas/pelóides, ou seja, uma ação químico-terapêutica (Gomes &amp;amp; Silva, 2007). 

3.1.2  Utilização Interna 

A geofagia significa “comer terra” e diz respeito às práticas das pessoas em algumas sociedades 

comer solos como parte da sua dieta. Este hábito é encontrado tanto nos animais como nos 

seres humanos. 



17 

Pode pensar-se que é um hábito que se encontra apenas em países subdesenvolvidos mas  

mesmo em países desenvolvidos podemos verificar que crianças, raparigas púberes ou mulhe-

res grávidas procuram com a ingestão da argila dar ao organismo os minerais que o corpo ne-

cessita (Mantovani, 1979). 

Não há dúvida que pessoas que comem argilas não processadas estão em risco de desenvolver 

problemas graves de saúde, devido à exposição a elementos químicos desconhecidos e a mi-

cróbios existentes no solo. No entanto, existe um grande debate sobre os benefícios provenien-

tes da geofagia em que o argumento mais utilizado para defender esta prática é o facto do solo 

fornecer nutrientes essenciais. Por exemplo, há mulheres grávidas a ingerir argilas vermelhas 

devido à presença de ferro, combatendo as deficiências de ferro provenientes da gravidez 

(Finkelman, 2006). Segundo o mesmo autor, há um entendimento geral de que a ingestão de 

argilas pode curar alguns problemas de estômago como náusea, diarreia e azia. A caulinite e a 

esmectite são os principais ingredientes da maioria dos produtos utilizados para tratar problemas 

do estômago. 

Segundo Mantovani (1979), quando se trata de preparar a argila destinada a uso interno, é pre-

ciso escolher a argila de aspeto liso, limpa e não arenosa. Esta deve ser partida em pequenos 

pedaços e exposta ao sol e, assim que estiver bem seca, reduzir a pó e expor novamente ao sol. 

No fim deve ser passada por peneiro de forma a eliminar eventuais areias que ainda possa con-

ter. Depois em meio copo de água fresca deitar o pó da argila, mexer bem para dissolver e, 

quando estiver dissolvida, ingerir. 





19 

4. Enquadramento Geográfico e Geológico 

4.1 Praia do Meco 

A praia do Meco localiza-se junto à Aldeia do Meco, na costa ocidental do concelho de Sesimbra, 

distrito de Setúbal, cerca de 30 km a sul de Lisboa (Figura 4.1). 

 

Figura 4.1 - Enquadramento Geográfico da Praia do Meco. 

A formação que compreende as argilas pertence aos depósitos da Ribeira da Lage, de idade 

Tortoniano dos finais do Miocénico.  

Esta unidade é constituída por areias finas a médias, micáceas, amareladas a esbranquiçadas, 

com frequentes níveis decimétricos concrecionados. A parte superior é constituída por areias 

finas amareladas, marinhas com espessura reduzida e sem fósseis. Estas assentam num con-

junto rico em pectinídeos, do qual estão separadas por uma superfície erosiva, e são cobertas 

por areias feldspáticas de Fonte da Telha e Coina pertencentes ao Pliocénico, como se pode 

observar na Figura 4.2 e Figura 4.3 (Manuppella, et al., 1999).   

As unidades anteriores são ravinadas por conglomerados pouco espessos, descontínuos, me-

lhores expostos junto da Lagoa de Albufeira, que se situa ligeiramente a norte do local em estudo. 

https://pt.wikipedia.org/wiki/Aldeia_do_Meco
https://pt.wikipedia.org/wiki/Sesimbra


20 

Seguem-se areias finas a grosseiras, quase sempre arcósicas, frequentemente com estratifica-

ção entrecruzada, e é na base do talude que se encontra a fração argilosa. No seio das areias 

ocorrem blocos isolados de arenitos cretácicos e nódulos de sílex. Na fração argilosa predomi-

nam caulinite e ilite. A montmorilonite ocorre nos níveis fossilíferos e também nos argilosos 

(Manuppella et al., 1999; in Carvalho, 1968; Azevedo, 1985). 

Em relação às dunas, pertencentes ao holocénico, estas apresentam grande desenvolvimento, 

sendo necessário distinguir as que se situam no sopé da arriba das que existem no topo, o con-

tacto entre elas apenas é visível na Lagoa de Albufeira, ligeiramente a norte do local em estudo. 

Estas dunas são do tipo longitudinal e paralelas à arriba (Manuppella, et al., 1999). 

 

Figura 4.2 - Arriba da Praia do Meco. 



21 

Figura 4.3 - Localização da Praia do Meco na Carta Geológica 38-B à escala de 1:50 000 

(Adaptado de Manupella et al., 1999). 

4.2 Porto de Mós 

A praia de Porto de Mós localiza-se no concelho de Lagos, distrito de Faro acerca de 300 km a 

sul de Lisboa.(Figura 4.4) 



22 

 

Como enquadramento geológico trata-se de um local de transição entre o Miocénico e o Cretá-

cico como se pode observar na Figura 4.6. 

As formações cretácicas constituem uma espessa série de camadas formada, principalmente, 

por calcários margosos, margas e arenitos que afloram numa vasta área. Esta sucessão de ca-

mada é possível observar deste a Ponta de Almádena até à praia de Porto de Mós. Estão carto-

grafados dois conjuntos no Cretácico, o Cretácico inferior indiferenciado e o Aptiano. (Rocha et 

al., 1983)  

A Formação de Porto de Mós é datada do Aptiano e pertence à formação “Margo-calcários de 

Porto de Mós”, esta formação aflora na arriba que se estende desde a Ponta das Ferrarias até à 

praia de Porto de Mós e foram reconhecidos 3 conjuntos (Rocha et al., 1983) (Figura 4.6): 

1) Calcários margosos e nodulares, cinzentos, com ostreídeos, margas calcárias e mar-

gas argilosas verdes ou azuladas, com intercalações de brechas de dissolução e de 

calcários amarelados, oosparíticos e bioclásticos. 

2) Margas, margas calcárias e calcários margosos, de cor geralmente cinzenta, intercala-

dos de calcários amarelados, micríticos ou calciclásticos. 

Figura 4.4 - Enquadramento Geogáfico da Praia de Porto de Mós. 



23 

3) Margas argilosas esverdeadas, calcários margosos e nodulares, amarelados ou cin-

zentos e calcários brancos, com ostreídeos. 

Este conjunto é sobreposto pelo Miocénico, discordante angularmente e ravinando a camada 

cretácica no topo. 

 

 

Figura 4.5 - Localização da Praia de Porto de Mós na Carta Geológica 52-A à escala de 1:50 000 

(adaptado de Rocha et al., 1983). 

  

 

 

Cretácico Inferior Indiferenciado (C1-2) 

Areias Vermelhas do Pliocénico (P) 

Aptiano (Ca2) 

Miocénico Marinho (M) 



24 

 

 Figura 4.6 - Arriba da Praia de Porto de Mós. 



25 

5. Procedimentos Experimentais 

As amostras foram recolhidas a cerca de 500 metros a sul da entrada da praia (Meco Norte - 

MN) e a cerca de 1 km (Meco Sul - MS). Esta recolha foi realizada em dois locais devido à grande 

extensão de orla que a praia possui, cerca de 4km e por ambos os locais serem usados pela 

população e turistas para banhos de argila. 

Nestes procedimentos foram utilizadas na realização da maioria dos ensaios, as frações totais 

(MS Total, MN Total e PM Total), assim como as frações&amp;lt;63 µm (MS&amp;lt;63, MN&amp;lt;63 e PM&amp;lt;63), 

para dessa forma se poder perceber e comparar as reais diferenças entre elas e averiguar se os 

resultados são muito dispares ou estão relativamente próximos, permitindo utilizar o material em 

peloterapia sem precisar de proceder à sua separação. 

Apenas no DSC/ATG e análise microbacteriológica foi utilizada uma única fração,&amp;lt;63 µm e fra-

ção total, respetivamente. 

5.1 Ensaios Tecnológicos 

5.1.1 Limites de Consistência/ Atterberg 

Em solos argilosos o teor em água é um parâmetro físico fundamental havendo três valores de 

teor em água que limitam as quatro zonas de diferente comportamento do solo: o limite de liqui-

dez, LL, e o limite de plasticidade, LP, e o limite de retração, LR. A diferença entre o limite de 

liquidez e limite de plasticidade designa-se por índice de plasticidade e fornece informações 

acerca do comportamento do solo. 

Os limites de consistência baseiam-se no facto que um solo, constituído por partículas de muito-

pequenas dimensões, poder apresentar-se em quatro estados diferentes, sólido, semi-sólido, 

plástico e líquido, dependendo do seu teor em água. 

Para valores de teor em água muito elevados, a mistura de água-solo comporta-se como um 

líquido, ou seja, toma a forma do recipiente em que for introduzida. Quando esse teor é reduzido 

até certo ponto passa a ter um comportamento plástico e conserva a forma que lhe for conferida 

por qualquer processo. Ao continuar a redução desse teor, o comportamento do solo torna-se 

semi-sólido e separa-se em fragmentos quando se tenta moldá-lo. Se esta redução do teor con-

tinuar o comportamento do solo torna-se sólido, deixando de acarretar uma redução de volume 

e a secagem passa a fazer-se a volume constante (Fernandes, 2012). 

Foi utilizada a norma portuguesa NP-143 (1969) para determinar os limites de consistência, 

tendo sido determinados, o limite de liquidez e o limite de plasticidade. 



26 

5.1.1.1 Limite de Liquidez 

O LL pode ser calculado através de dois métodos, pela Concha de Casagrande e pelo fall-cone 

test. O método utilizado foi a Concha de Casagrande, que consiste em colocar a pasta de solo 

na concha (Figura 5.1) e com o riscador executar um sulco, separando o solo em duas metades. 

Em seguida, com o mecanismo da concha, é afastada da plataforma de base e deixada cair 

sobre a mesma o número de vezes necessárias para que as duas metades se unam em pelo 

menos 1 cm de extensão e, quando isso acontece, é retirada na zona onde as duas metades se 

uniram, uma fração de solo, pesada e levada à estufa para determinar o teor em água. 

O limite de liquidez é o valor do teor em água para o qual, após 25 pancadas, o sulco se fecha. 

Este valor é determinado por interpolação entre diversos ensaios. Foram realizados dez ensaios 

e retirados os quatro melhores valores(menor desvio padrão), em que o fecho da fenda se veri-

fica para um número de pancadas abaixo e acima das 25, sendo que esse número é represen-

tado em abcissas, em escala logarítmica, e o teor em água em ordenadas, em escala aritmética 

(Fernandes, 2012). 

 

Figura 5.1 -  Pasta formada e concha de Casagrande. 

5.1.1.2 Limite de Plasticidade 

É preparada uma pasta de solo, moldando-se a partir dela quatro amostras (segundo a Norma 

NP-143-69). Neste caso foram realizadas cerca do dobro das amostras, de forma esférica e de 

volume semelhante. Cada uma das amostras foi rolada com a palma da mão de modo a formar 

um filamento cilíndrico com cerca de 10 mm de comprimento máximo como é possível observar 

na Figura 5.2. Esta operação repete-se até que, pela progressiva secagem a que está sujeito, o 

filamento se quebra em vários fragmentos ao atingir os 3 mm de diâmetro. O teor em água cal-

culado quando o filamento quebra é considerado o limite de plasticidade (Fernandes, 2012). 



27 

O valor do limite de plasticidade é calculado através da média aritmética dos teores em água de 

todas as amostras preparadas. 

 

Figura 5.2 – Determinação de limite plasticidade. 

5.1.1.3 Índice de Plasticidade 

O índice de plasticidade, IP é a diferença entre o limite de liquidez e o limite de plasticidade: 

IP=LL-LP 

Este índice mede a maior ou menor plasticidade do solo e representa a gama de teores em água 

para os quais o solo apresenta comportamento moldável.  

O IP define a zona em que o terreno se encontra no estado plástico, e fornece um critério para 

ajuizar o carácter argiloso de um solo, assim quanto maior for o IP, mais plástico será o solo. As 

argilas são mais compressíveis quanto maior for o IP (Terroso, 2005). 

Segundo Jenkins citado por Caputo (1974), os solos podem ser classificados em: 

             Fracamente plásticos       1&lt;IP&lt;7 

 Medianamente plásticos 7&lt;IP&lt;15 

 Altamente plásticos          IP&gt;15 

5.1.2 Teor em Matéria Orgânica 

A perda de matéria orgânica consiste na eliminação do material de origem orgânica com recurso 

à água oxigenada. Realizado apenas nas frações totais da amostra e com vários ciclos, consiste 

em pesar cerca de 5 gramas de amostra, de seguida colocar água oxigenada e permitir que a 

mesma elimine a matéria orgânica (Figura 5.3). Repete-se o procedimento até o solo deixar de 

reagir com a água oxigenada. 



28 

 

Figura 5.3 - Ensaio de teor em matéria orgânica. 

5.1.3 Expansibilidade 

Este ensaio foi realizado segundo a especificação E 200 1967 no LNEC (Laboratório Nacional 

Engenharia Civil) – “Solos – Ensaio de expansibilidade”. 

Determina a variação de volume da amostra quando, em condições bem definidas de compac-

tação, absorve água por capilaridade através de uma placa porosa. 

A expansibilidade é tanto maior quanto maior for a fração de argila do solo, ou seja, solos mais 

finos têm maior expansibilidade. 

Segundo Terroso (2005), a expansibilidade depende principalmente da proporção e natureza 

dos colóides minerais e orgânicos que entram na constituição da amostra a da proporção relativa 

de catiões adsorvidos. Nas argilas expansivas, os catiões de troca hidratam-se e a grande ener-

gia de hidratação envolvida é capaz de vencer as forças atrativas entre as camadas unitárias. 

De modo geral, a expansibilidade das argilas aumenta com a relação molecular sílica-sesquióxi-

dos. Dos catiões de troca, o Na+ determina maior expansibilidade que o Ca2+ ou o H+. O efeito 

do K+ é variável com o tipo de mineral, quanto mais hidratável for o catião de troca, mais expan-

siva será a argila. 

A expansibilidade, em percentagem, é dada pela seguinte expressão: 

??

?0
? 100 =  

?1 ? ?0
15

? 100 

em que 

     ?? - Variação de altura (mm) 

     ?0 – Altura inicial (mm) 

     ?1 – Leitura final do defletómetro (mm) 

     ?0 – Leitura inicial do defletómetro (mm) 



29 

O resultado apresenta-se arredondado às unidades. 

As leituras do defletómetro são realizadas a cada minuto até ao 5º minuto e depois de 5 em 5 

minutos até aos 15, na hora seguinte são realizadas a cada 15 minutos e a partir daí, de hora a 

hora no primeiro e segundo dia e, se aplicável, de 2 em 2h nos dias seguintes (Figura 5.4). 

As leituras são realizadas até que duas leituras com o intervalo de 2h tenham o mesmo valor ou 

valores decrescentes. 

 

Figura 5.4 - Realização de ensaios de expansibilidade. 

5.2 Análise Textural 

5.2.1 Análise Granulométrica 

A composição granulométrica é definida como a distribuição em percentagem em relação ao 

peso total das partículas do solo de acordo com as suas dimensões. 

A análise granulométrica é importante devido à indicação da percentagem da fração da amostra 

total, onde predominam os minerais com fração&amp;lt;2 ?? (minerais argilosos). Essa percentagem 

controla em grande medida as propriedades exibidas por esse material. A distribuição granulo-

métrica das partículas também é relevante uma vez que esta é indicadora dos tipos de minerais 

predominantes podendo-se, assim, inferir das propriedades dessa fração argilosa e da sua pre-

ponderância nas propriedades e no comportamento da argila. (Henriques, 2014) 

Para as partículas de maiores dimensões o método utilizado para determinar a composição gra-

nulométrica foi a peneiração e para as partículas de menor dimensão (argila+silte) foi utilizado o 

método da sedimentação e depois recorreu-se ao granulómetro sedigraph. 



30 

Os resultados da análise granulométrica são expressos numa curva cumulativa, em que as di-

mensões das partículas são representadas nas abscissas em milímetros em escala logarítmica 

e nas ordenadas é representada a % do material que passou pelos peneiros. 

5.2.1.1 Peneiração por via húmida 

Na peneiração o solo é obrigado a passar por uma série de peneiros de malha quadrada suces-

sivamente mais apertada. Foram utilizados quatro peneiros, de: 0,5mm, 0,25mm, 0,125mm e 

0,063mm. 

Antes de iniciar a peneiração a amostra foi homogeneizada com auxílio de água destilada. Foi 

colocado um recipiente com um funil e o respetivo peneiro e iniciada a peneiração vertendo a 

suspensão para o peneiro como se pode observar na Figura 5.5 e assim sucessivamente até à 

utilização do último peneiro. No final, já depois de cada fração estar no seu respetivo copo, foi 

tudo colocado na estufa a cerca de 50º para depois de seco se proceder à pesagem do material. 

O material retido num dado peneiro representa a fração de solo com dimensão superior ao da 

malha desse peneiro e inferior ao peneiro anterior. Realiza-se a pesagem do material para saber 

a percentagem que representa do peso total da amostra. Utilizou-se a norma portuguesa EN 

933-1. 

 

Figura 5.5 – Peneiração por via húmida. 

5.2.1.2 Sedimentação 

Este processo consiste em misturar o solo que passou no peneiro de 0,063mm com água desti-

lada e de seguida observar o processo de sedimentação das partículas. (Figura 5.6) 



31 

O processo de sedimentação é realizado segundo a lei de Stokes, na qual a velocidade de sedi-

mentação de uma partícula esférica de diâmetro D e peso volúmico ?s num líquido de viscosi-

dade ? e peso volúmico ?w é dada pela seguinte expressão, em que g é a aceleração da gravi-

dade: 

?? =
g  ?s ?w

18?
 ?2 

Neste método é muito importante que o solo esteja desfloculado porque, caso isso não se verifi-

que, como a velocidade de sedimentação é proporcional ao quadrado do diâmetro, as partículas 

sedimentarão muito mais depressa falseando a distribuição granulométrica. Para que ocorra a 

desfloculação é necessário recorrer a antifloculantes (Fernandes, 2012). Neste caso o antiflocu-

lante utilizado foi o hexametafosfato de sódio. 

A lei de Stokes aplica-se a partículas esféricas e, geralmente, a partículas muito pequenas, como 

é o caso das que se encontram nas amostras estudadas neste trabalho, as quais apresentam 

uma forma muito diferente da esférica. Assim, o que acabou por ser determinado neste processo 

não foi o verdadeiro diâmetro da partícula, mas o diâmetro equivalente, ou seja, o diâmetro de 

uma esfera do mesmo material que sedimenta com a mesma velocidade desta (Fernandes, 

2012). 

Procedimento experimental 

1. Pesar 5 g de amostra &amp;lt;0,063 mm (previamente desagregada num almofariz de 

porcelana); 

2. Colocar a referida toma numa proveta de 500 ml, onde foi assinalada a altura de 

queda de 20 cm (com uma marca aos 500 ml e outra 20 cm abaixo); 

3. Adicionar água destilada até perfazer o volume de 400 ml; 

4. Misturar com auxílio da misturadora 

5. Adicionar água até perfazer o volume de 500ml  

6. Agitar manualmente e verificar se a suspensão estabiliza naturalmente; 

7. Se não, adicionar 3 ou 4 gotas de hexametafosfato de sódio (Na (PO 4)6) a 1%; 

8. Esperar o número de horas necessário para que qualquer partícula com dimensão 

&lt;0,002 mm (existente no topo da coluna de suspensão no início da sedimentação) possa 

cair 20 cm; 

9. Retirar o volume correspondente aos 20 cm de queda para um copo devidamente refe-

renciado; 

10. Repetir o procedimento até que o volume de suspensão correspondente aos 20 cm de 

queda se apresente límpido, ou seja, sem partículas &amp;lt;0,002 mm em suspensão; 

11. Colocar os copos numa estufa a 60º C, até completa evaporação da água; 

12. Após secagem, a amostra é pesada e são calculadas as percentagens. 



32 

 

Figura 5.6 - Ensaio de Sedimentação. 

5.2.1.3 Granulómetro de raio-x (Sedigraph) 

O granulómetro utilizado foi um Sedigraph 5100, que funciona segundo o método da sedimenta-

ção explicado no ponto anterior. Este aparelho utiliza um feixe de raios-X de baixa energia e um 

detetor para determinar a distribuição dos tamanhos e a velocidade de queda das partículas 

(segundo a Lei de Stokes) numa célula que contém um líquido de sedimentação. (Henriques, 

2014) 

Os dispositivos de emissão e deteção de raios-x permanecem estacionários à medida que a 

célula se move verticalmente entre eles. A célula contém uma janela transparente através da 

qual os raios-x gerados numa fonte atingem o detetor. A distribuição da massa das partículas 

em vários pontos da célula condiciona o número de impulsos da radiação utilizada que alcançam 

o detetor. Esta contagem de impulsos de raios x é usada para inferir a distribuição granulométrica 

(Galhano, 1999). 

5.2.2 Superfície Específica (BET) 

A superfície específica (SE) é uma das propriedades mais importantes das argilas, sendo deter-

minante no que diz respeito a argilas para fins terapêuticos. 

A SE de uma argila define-se como a área da superfície externa mais a área da superfície interna 

(caso exista) das partículas constituintes, por unidade de massa,  em m2/g (Gomes, 1988). Ex-

prime o teor de fração argilosa ou o teor relativo de partículas finas, médias e grossas, assim 

como o grau de dispersão/agregação das partículas (Gomes, 2002). 



33 

A SE pode ser calculada através de métodos diretos ou indiretos. Nos primeiros, a dimensão das 

partículas, a distribuição dimensional e a forma das partículas determinada pela microscopia 

eletrónica são usadas juntamente com a respetiva densidade para a sua determinação. Nos se-

gundos, adotam-se processos que envolvem a medição de algumas propriedades que são quan-

titativamente dependentes da SE das partículas (Velho, 1993). Segundo o mesmo autor, os mé-

todos diretos apresentam o problema em que os mesmos minerais argilosos apresentarem par-

tículas com diferentes fatores de forma (diâmetro/espessura) e por outro lado o diâmetro médio 

não define com precisão uma determinada amostra, de tal modo que, à medida que o diâmetro 

da partícula aumenta a sua espessura também aumenta. 

A SE pode ser determinada através de dois diferentes métodos, o método BET (Brunauer, Em-

mett &amp;amp; Teller, 1938), que é o mais usado, e o método do azul metileno (AM). 

O método utilizado neste trabalho foi o BET que é o método mais comum e consiste em passar 

uma corrente contínua de Nitrogénio (N2) e Hélio (He) através de uma atmosfera seca que foi 

arrefecida à temperatura próxima do ponto de ebulição do N2. Uma camada monomolecular de 

N2 é adsorvida sobre as partículas da amostra, podendo ser quantificada, conhecida que é a 

superfície da molécula de N2. A temperatura da amostra é depois aumentada para a temperatura 

ambiente e o N2 adsorvido é libertado, sendo o seu volume medido pela segunda vez. A super-

fície específica é calculada usando os dois volumes medidos (Velho, 1993). 

5.3 Análise Química 

5.3.1 Fluorescência de Raio-X (FRX) 

Trata-se de uma análise química que vem sendo cada vez mais utilizada em argilas e minerais 

argilosos devido à sua simplicidade, rapidez e precisão. Os equipamentos de FRX permitem 

analisar todos os elementos químicos com número atómico Z&gt;9 em concentrações de 100% até 

poucos ppm. 

Esta técnica baseia-se no efeito da absorção fotoelétrica, em que todos os elementos químicos 

presentes numa amostra são excitados por um feixe policromático de raios X primários com 

determinadas energias, emitindo radiações secundárias ou de fluorescência. Estas radiações 

são dispersas por cristais analisadores ou dispersores de modo a que as radiações secundárias 

dos elementos possam ser resolvidas e depois captadas por detetores dos tipos proporcional e 

cintilações (Gomes, 1988). É necessário estabelecer a correlação das intensidades medidas com 

os teores dos elementos químicos presentes (Andrade, 1990). É possível observar na figura 5.7 

os componentes principais de um aparelho de FRX. 



34 

Figura 5.7 - Componentes principais de um aparelho de FRX (1) 

5.3.2 Espectrometria de Emissão Atómica por Plasma Acoplado (ICP) 

Esta análise foi realizada no aparelho Horiba Jobin Yvon ULTIMA sequential ICP, utilizando o 

software Horiba Jobin Yvon ICP Analyst 5.4. Foi utilizado um monocromador com um espectro-

metro Czerny Turner. O gás utilizado foi o Árgon. Para cada amostra, foram realizadas três de-

terminações e os resultados médios foram registados. Para se realizar este ensaio é necessário 

fazer uma digestão das amostras. 

Procedimento da digestão das amostras: 

1. Ligar e manter o sistema Digiprep a 95ºC durante todo o procedimento (cerca de 2 ho-

ras); 

2. Pesar cerca de 500 mg de amostra, bem homogénea, para um digitube de 50 ml. A cada 

5 amostras fazer um duplicado. Preparar sempre um branco de ácidos por cada lote de 

amostras; 

3. Acrescentar lentamente 5 ml de uma solução 1:1 HNO3 (50% HNO3:H2O (v/v)) e deixar 

as amostras digerirem durante 10 minutos; 

4. Adicionar 2.5 ml de ácido nítrico concentrado e deixar digerir durante 30 minutos, sempre 

a 95ºC e reduzir a um volume de cerca de 5 ml; 

5. Deixar as amostras arrefecerem e adicionar 1 ml de água desionizada e 1.5 ml de água 

oxigenada 30%, continuar a adicionar aliquotas de 1 ml de H2O2 até desaparecerem as 

bolhas;  

6. Normalmente, mais duas adições são o suficiente. 

7. Reduzir até 2.5 ml de volume; 

8. Por último adicionar 5 ml de ácido clorídrico concentrado e deixar digerir mais 15 minu-

tos; 

https://pt.wikipedia.org/wiki/Espectrometria_de_emiss%C3%A3o_at%C3%B4mica_por_plasma_acoplado_indutivamente


35 

9. Desligar o Digiprep, deixar as amostras arrefecerem e perfazer o volume a 50 ml com 

água desionizada. 

10. Filtrar a amostra se necessário e passar diretamente à análise com espectrofotómetro 

de ICP. 

5.3.3 Capacidade de Troca Catiónica (CTC) 

A capacidade de troca iónica, catiónica ou aniónica, ou seja, a quantidade de iões sejam eles 

catiões ou aniões, que um mineral argiloso ou uma argila pode adsorver e trocar, é uma propri-

edade muito importante dos minerais argilosos e ganha ainda maior importância quando as mes-

mas são utilizadas em peloterapia (Gomes, 2002). 

Esta propriedade resulta do desequilíbrio das cargas elétricas devidas às argilas, particularmente 

a substituições atómicas isomórficas e pode influenciar fortemente determinadas propriedades 

físico-químicas e tecnológicas (Gomes, 1988). 

O processo de troca iónica é um processo estequiométrico em que cada equivalente de catião 

ou anião adsorvido pelo mineral argiloso ou argila, provoca a libertação de um equivalente de 

um catião anteriormente fixado. A reação de troca de iões fixados na argila e os iões do elétrodo 

pode expressar-se da seguinte forma (Gomes, 2002). 

X – ARGILA + Y+ ? Y – ARGILA + X+ 

A capacidade de troca iónica é o somatório da capacidade de troca dos minerais argilosos e seus 

constituintes, assim como, da capacidade de troca de outras substâncias como por exemplo, a 

matéria orgânica que pode entrar na sua composição (Galhano, 1999). 

Esta capacidade é expressa em meq/100g (milequivalentes por cem gramas) variando conso-

ante o mineral argiloso ou argila. 

Procedimento (Galhano,1999) 

1. Saturar 10g de amostra com acetato de amónio com PH=7 durante 24h); 

2. Filtra-se a amostra com papel de filtro Whatman nº 542 ou MN 640d devidamente colo-

cado num funil Buchner sob sucção a baixa pressão; 

3. No final lava-se o “bolo” final com álcool etílico para remover o excesso de solução sa-

turante; 

4. Reservar a solução lixiviada para a determinação das bases e da acidez de troca; 

5. Testar o filtrado (com um tubo de ensaio) com o reagente de Nessler, até que não 

seja detetado ião de amónio livre (ou seja, a solução não ficar cor-de-laranja); 

6. Transferir a amostra (o filtro + amostra) para um balão de destilação.  



36 

7. Juntar 2 g de óxido de magnésio e cerca de 200 ml de água destilada; 

8. Colocar um Erlenmeyer, contendo 50 ml de ácido bórico a 4 % e 4 a 5 gotas de 

verde de bromocresol, a recolher o destilado; 

9. Ligar o sistema de refrigeração e destilar cerca de 100 ml do conteúdo do balão; 

10. Titular o destilado com ácido clorídrico 0,1 N. O ponto de equivalência é atingido quando 

o indicador muda de azul para verde; 

11. Registar o volume de HCl gasto na titulação - x (ml). 

5.3.4 pH 

A determinação de pH foi realizada com recurso a uma sonda pH Consort C6030 (Figura 5.8) 

que regista em simultâneo a temperatura. 

A determinação do pH em laboratório, nas amostras de lama, foi efetuada na proporção 1:2.5, 

como a seguir se descreve: 

1.  Pesar 5 g de amostra e adicionar 25 ml de água destilada; 

2.  Deixar em contacto durante uma hora, agitando várias vezes com vareta de vidro; 

3.  Agitar a suspensão solo-amostra antes de mergulhar o elétrodo do aparelho de leitura; 

4.  Registar o valor depois de estabilizar. 

 

Figura 5.8 - Sonda pH Consort C6030. 



37 

5.3.5 Determinação dos Catiões de Troca 

Para determinar os catiões de troca filtrou-se a água utilizada na medição de pH. Primeiramente 

foram acrescentados 25ml de água destilada e depois as amostras foram filtradas com recurso 

a uma bomba de vácuo como se pode observar na Figura 5.9. Também foi analisado o filtrado 

resultante da capacidade de troca catiónica. 

A solução resultante da filtragem é depois analisada através da espectroscopia de absorção 

atómica, através do aparelho AAnalyst 200 (Figura 5.10) com o objetivo de determinar a concen-

tração dos catiões de troca (Na+, Mg2+, K+ e Ca2+, Fe2+, Al3+, Si,4+)  

 

 

Figura 5.9 - Filtragem das amostras. 

 

Figura 5.10 – Aparelho de espectroscopia de absorção atómica. 



38 

5.3.6 Perda ao Rubro 

A perda ao rubro ou perda por calcinação consiste na eliminação da matéria orgânica, água 

intercristalina, elementos voláteis e carbonatos da amostra. 

O procedimento realizado é o adotado no Departamento de Ciências da Terra da FCT/UNL e 

consiste em: 

1. Pesar um cadinho de porcelana (P0); 

2. Pesar cerca de 10g de amostra previamente seca em conjunto com o cadinho (P1); 

3. Colocar o cadinho no forno, deixar a temperatura atingir os 1000ºC e deixar a amostra 

calcinar por 1h; 

4. Depois deixar arrefecer até aos 100ºC e retirar para o exsicador para que a amostra 

arrefeça; 

5. Pesar novamente o cadinho juntamente com a amostra (P2). 

PR (%) = 
(?1??0) ?(?2??0)

?1??0
? 100 

P0 – Peso do cadinho 

P1 – Peso da amostra seca + cadinho 

P2- Peso da amostra calcinada + cadinho 

5.4 Análise Mineralógica 

5.4.1  Difração de Raio-X (DRX) 

A difração de Raios-X é uma análise mineralógica em que a técnica só por si fornece informações 

amplas, precisas e detalhadas quanto à qualificação, quantificação e caraterização dos minerais 

presentes numa argila (Gomes, 1988). É uma técnica rápida e não destrutiva. 

Cada espécie mineral cristalina tem um modelo de difração específico a partir do qual ela pode 

ser identificada, mesmo quando faça parte de misturas mais ou menos complexas com outras 

espécies minerais (Gomes, 1988). 

Pode observar-se na figura 5.11 os componentes principais do DRX. 



39 

Figura 5.11 - Componentes principais de DRX. (Reis, 2005) 

Esta análise pode ser realizada em agregados orientados ou não orientados. Nos agregados 

orientados, trabalha-se com a fração&amp;lt;2 ??, ou seja, as argilas. Dizem-se orientados porque 

recorre-se a meio líquido e o tempo que demora a secar vai permitir às partículas que se assen-

tem segundo a sua orientação preferencial. Os agregados dizem-se não orientados (fração&amp;lt;63 

??) porque não apresentam organização preferencial dos cristais, uma vez que são analisados 

a seco, portanto, as partículas não têm tempo nem meio para se orientarem, contrariamente aos 

agregados orientados (Henriques, 2014). 

Na análise mineralógica por DRX é normal utilizar-se a radiação K? Cu, monocromatizada por 

um filtro de Ni ou por cristal e condições de trabalho que compreendem uma velocidade de rota-

ção do goniómetro, Vg=1 ou 2 º/min e da velocidade do papel de registo, Vp=600 ou 800 mm/h 

e também fatores de escala e de constante tempo ajustáveis consoante a sensibilidade preten-

dida para o registo gráfico (Gomes, 1988). 

5.5 Análise Térmica 

5.5.1 Tempo de Arrefecimento 

Este ensaio é realizado para averiguar a velocidade a que a temperatura da amostra decresce. 

Para que uma lama tenha aplicação em peloterapia é necessário que esta conserve uma tem-

peratura superior a 30 ºC para que o tratamento seja eficaz (Gomes, 2002). 



40 

Os pelóides são aplicados a uma temperatura inicial que ronda os 50ºC e a aplicação dura en-

quanto a temperatura baixa progressivamente até atingir os 30ºC. Este processo dura cerca de 

20-30 minutos, depende da composição e textura da argila. Estes tratamentos são recomenda-

dos a afeções osteoarticulares e musculares (Gomes, 2002). 

Na bibliografia encontram-se vários intervalos de temperatura utilizados na realização de curvas 

de arrefecimento. Neste trabalho vai ser considerado o intervalo de temperaturas entre 50ºC e 

30 ºC. 

O tempo de arrefecimento foi calculado com recurso a um termómetro digital e consistiu em levar 

as amostras à estufa a 60ºC durante um mínimo de 12h. De seguida colocou-se o termómetro a 

cerca de 1cm de profundidade e iniciaram-se as medições da temperatura de 30 em 30 segundos 

até atingir os 30ºC (Figura 5.12). 

 

Figura 5.12 - Cálculo de tempo de arrefecimento com recurso a termómetro digital. 

5.5.2 Calor Específico (DSC) e Análise Térmica Gravimétrica (ATG)  

O ensaio para calcular o calor específico consiste no aquecimento controlado do material de 

teste (argilas), numa atmosfera controlada e numa gama de temperaturas de interesse, entre os 

100 e 600ºC.Este intervalo pode ser ampliado, dependendo da instrumentação e do recipiente 

da amostra. Neste caso o ensaio foi realizado com temperaturas entre os 20º e o 550ºC. A dife-

rença do fluxo de calor entre a amostra de teste e a amostra de referência ou vazio, devido a 

variações de energia no material, deve ser monitorizada e registada (Costa, 2008). Segundo 

Miranda (2009) para calcular o calor específico das amostras foi realizada uma única análise de 



41 

cada material por DSC, na região onde não ocorrem transformações termodinâmicas. Antes des-

tas análises são realizadas uma análise branco e outro como padrão safira no lugar da amostra. 

Depois, utilizando os calores específicos tabelados da safira padrão, a várias temperaturas, pro-

cede-se ao cálculo dos calores específicos das amostras, por meio da seguinte equação:  

CpAmostra =
(?amostra? ?b)

m
 ×  

msafira

(?safira? ?b)
 × Csafira  

Onde: 

?amostra: Fluxo de calor associado à amostra a determinada temperatura (mW)  

?b: Fluxo de calor associado ao branco a determinada temperatura (mW) 

?safira: Fluxo de calor associado ao padrão safira a determinada temperatura (mW)  

m: Massa da amostra (g) 

msafira: Massa do padrão de safira (g) 

Csafira: Calor específico do padrão de safira a determinada temperatura (cal/g ºC) 

Relativamente à ATG, é uma técnica na qual a massa de uma amostra de uma substância é 

registrada em função da temperatura de acordo com um programa de temperatura controlado. 

Revela as modificações de peso que ocorrem durante o aquecimento de um material e que po-

dem ter duas causas: decomposição ou oxidação (Gomes, 1988). 

Estas análises foram realizadas em simultâneo através da análise térmica simultânea (STA 449 

F3 Jupiter), no CENIMAT. (Figura 5.13) 

 

Figura 5.13 - Aparelho para medição de calor específico STA (DSC/TGA) 449 F3 Jupiter. 



42 

5.6 Análise Microbacteriológica 

Esta análise permite determinar se existem na argila condições para formação de colónias de 

fungos, assim como detetar se estão presentes bactérias coliformes e enterecocos. Apesar de 

ser importante realizar esta análise no máximo 24h depois das amostras terem sido colhidas, 

também é importante que sejam realizadas depois das amostras estarem armazenadas algum 

tempo. Nos centros de peloterapia as argilas não são aplicadas logo assim que recolhidas, mas 

sim armazenadas e entretanto aplicadas. Neste caso, a análise foi realizada em amostras que 

se encontravam armazenadas. A análise foi realizada no Instituto Ricardo Jorge. 

5.6.1 Análise Micológica 

1. Pesam-se 40 gr de amostra; 

2. Junta-se 40ml de água destilada esterilizada (diluição 1:1); 

3. Coloca-se 30 minutos em agitador; 

4. Sai do agitador e coloca-se 0,2ml em cada placa (utilizadas 3 placas); 

5. Usa-se o método de espalhamento e espalha-se a amostra pela caixa de petri (Figura 

5.14); 

6. Por fim vai à estufa a 27ºC; 

 

Figura 5.14 - Método de espalhamento. 

Os resultados demoram entre 5 a 7 dias para fungos filamentosos (potencialmente patogénicos) 

e entre 15 a 20 dias para fungos dermatófitos. Os dermatófitos causam infeções na pele, cabelo 

e unhas devido à sua capacidade de obter nutrientes de matéria queratinizada. 

https://pt.wikipedia.org/wiki/Queratina


43 

5.6.2 Análise Bacteriológica 

1. Pesa-se 50 gr de amostra; 

2. Junta-se 500 ml de água destilada esterilizada (diluição 1:10); 

3. Coloca-se no agitador 30 minutos; 

4. Sai do agitador e coloca-se em copinhos (2 por cada amostra) 10 ml e adiciona-se água 

destilada esterilizada até 100 ml; 

5. Depois junta-se o meio de cultura colilert num copinho e meio de cultura Enterolert noutro 

copinho; 

6. Depois de dissolvido o meio de cultura, a amostra é colocada em quantytrays, o que nos 

permite mais tarde quantificar as bactérias e é selado (Figura 5.15); 

7. O quantytray com colilert vai à estufa a 37ºC ± 1º durante 18h e o quantytray com ente-

rolet vai à estufa a 41ºC ± 0,2 durante cerca de 24h. 

O resultado é dado em número mais provável por grama (nmp/g). 

 

Figura 5.15 - Colocação do meio de cultura no copo e quantytray pronto para ir à estufa. 





45 

6. Discussão de Resultados 

As amostras serão referidas como MS Total (Meco Sul Total), MN Total (Meco Norte Total), PM 

Total (Porto de Mós Total), MS&amp;lt;63 (Meco Sul&amp;lt;63 µm), MN&amp;lt;63 (Meco Norte&amp;lt;63 µm), PM&amp;lt;63 

(Porto de Mós&amp;lt;63 µm) 

6.1 Ensaios Tecnológicos 

6.1.1 Limites de Consistência/Atterberg 

Os resultados dos Limites de Consistência/Atterberg estão expressos na Tabela 6.1. Como se 

pode observar, nenhuma das amostras é altamente plástica, característica importante para pe-

loterapia e que melhora muito a trabalhabilidade da amostra. Pode-se verificar que MN Total e 

MS Total têm uma fraca plasticidade sendo neste caso preferível trabalhar com a fração inferior 

a&amp;lt;63 µm. Nas amostras de Porto de Mós, apesar de se verificar uma plasticidade mais elevada 

na fração&amp;lt;63 µm, como seria de esperar, a plasticidade da PM Total aproxima-se mais do valor 

da fração&amp;lt;63 µm sendo ambas medianamente plásticas e neste caso faz sentido trabalhar com 

a fração total, facilitando o trabalho de separação granulométrica. 

Em relação à classificação dos solos (Tabela 6.1), usou-se a classificação introduzida por G. 

Gilboy (1930), tornando-se conhecida como classificação M.I.T. e presente na especificação 196-

1966. 



46 

Tabela 6.1 - Resultados dos limites. 

Amostras Limite de 

Liquidez 

(%) 

Limite de 

Plasticidade 

(%) 

Índice de 

Plasticidade 

Classificação dos solos 

MN Total 22 21 1 Siltes inorgânicos de baixa com-

pressibilidade 

MN&amp;lt;63 44 32 12 Siltes inorgânicos de mediana 

compressibilidade e siltes orgâni-

cos 

MS Total 21 19 2 Siltes inorgânicos de baixa com-

pressibilidade 

MS&amp;lt;63 41 27 14 Siltes inorgânicos de mediana 

compressibilidade e siltes orgâni-

cos 

PM Total 29 21 8 Siltes inorgânicos de baixa com-

pressibilidade 

PM&amp;lt;63 29 16 13 Argila inorgânica de baixa plasti-

cidade 

 

Em relação ao limite de liquidez, apenas os valores de MN&amp;lt;63 e MS&amp;lt;63 se encontram próxi-

mos do valor ótimo, que segundo (Rebelo, 2011), seria de 50%. Os gráficos efetuados do li-

mite de liquidez podem ser consultados no anexo I. 

6.1.2 Teor em matéria orgânica 

Os resultados obtidos do teor em matéria orgânica calculados através da queima das amostras 

com àgua oxigenada estão expressos na Tabela 6.2. Pode-se observar que o teor é cerca de 

1% em todas as amostras, o que leva a pensar que este método não será o mais fiável para 

cálculo desta propriedade. No capítulo 6.3.1 encontra-se este teor calculado e tem resultados 

mais fiáveis. 



47 

Tabela 6.2 - Valores calculados de teor em matéria orgânica através da queima com água oxi-

genada. 

Amostras Teor (%) 

Meco Sul 1 

Meco Norte 1 

Porto de Mós 0.96 

6.1.3 Expansibilidade 

Os resultados obtidos para a expansibilidade estão expressos na Tabela 6.3. 

As amostras da Praia do Meco&amp;lt;63 µm têm maior expansibilidade que as amostras de Porto de 

Mós. Isso pode dever-se ao facto de as amostras de Porto de Mós serem bastante mais carbo-

natadas e a calcite, que é muito pouco expansiva, influencia a expansibilidade das amostras.  

Segundo (Rebelo, 2011), para utilização em peloterapia, os valores deveriam ser no mínimo 

20%, só se verificando isso com as frações&amp;lt;63 do Meco. Segundo Terroso (2005) há centros 

termais, como é o caso do centro termal de Vale dos Cucos, a utilizar amostras com expansibili-

dade pouco superior a 10 e nesse caso todas as amostras se encontram dentro dos parâmetros.  

Os cálculos dos valores de expansibilidade foram realizados a partir das curvas de expansibili-

dade. (Anexo II) 



48 

Tabela 6.3 - Expansibilidade das amostras. 

Amostras Expansibilidade (%) 

PM Total 12 

MN Total 13 

MS Total 12 

PM&amp;lt;63 14 

MN&amp;lt;63 34 

MS&amp;lt;63 38 

6.2 Análise Textural 

6.2.1 Análise granulométrica 

Na Figura 6.1 podem observar-se as curvas granulométricas das amostras em estudo. As curvas 

de MS e MN são idênticas, o que seria expectável por terem sido recolhidas na mesma área, 

apesar de em locais diferentes. A curva de PM é bastante diferente das curvas do Meco e isso 

acontece porque a fração fina de Porto de Mós é superior à das amostras do Meco.  

Figura 6.1 - Curvas granulométricas das amostras. 

 

0

20

40

60

80

100

0,001 0,01 0,1 1 10 100

M
a

te
ri

a
l 

q
u

e
 p

a
ss

a
 (

%
)

Diâmetro dos grãos (mm)

Curvas Granulométricas

Meco Norte

Meco Sul

Porto Mós



49 

De acordo com o triângulo de classificação textural dos solos proposta pela especificação LNEC 

E 219 (in Galhano, 1999) as amostras do Meco são amostras franco-arenosas e a amostra de 

Porto de Mós é argilo-siltosa, seria previsível esta classificação das amostras tendo em conta a 

sua análise granulométrica. (Figura 6.2) 

 

Figura 6.2 - Triângulo textural das amostras em estudo. (adaptado de Galhano,1999) 



50 

Os resultados do Sedigraph vieram confirmar os resultados obtidos com a granulometria por 

sedimentação em que era visível que a amostra de Porto de Mós tenha uma fração bastante 

mais fina em relação às amostras do Meco. A amostra de Porto de Mós tem uma fração abaixo 

das 2µm (fração argilosa) cerca de 7 vezes superior a ambas as amostras do Meco, ou seja, a 

fração argilosa é bastante superior em PM, sendo que as amostras utilizadas em peloterapia têm 

por norma valores elevados de fração argilosa. (Tabela 6.4) 

Tabela 6.4 - Resultados da análise granulométrica obtidos através do Sedigraph. 
 

Volume  retido (%) 

Tamanho partículas (µm) MS MN PM 

0,01 0 0 0 

1 0,85 0,77 5,8 

2 11,49 10,97 32,32 

5 18,09 18,23 28,13 

10 15,24 14,9 12,28 

15 12,65 12,24 6,53 

20 17,98 17,67 6,79 

30 10,55 10,24 3,48 

40 9,88 9,78 3,53 

63 3,27 5,2 1,14 

6.2.2 Superfície Específica (BET) 

Os resultados obtidos através do método BET encontram-se expressos na Tabela 6.5. 

Para que as amostras sejam apropriadas para utilização em peloterapia o valor da superfície 

específica deve ser no mínimo 10 m²/g (Rebelo, 2011). Verifica-se que as amostras MS Total e 

MN Total não cumprem o valor mínimo. Ambas as frações de PM são válidas, apresentando 

valores idênticos, o que pode dever-se à amostra de Porto de Mós conter muita fração fina, ao 

contrário das frações do Meco, como se pode consultar em 6.2.1. 



51 

Tabela 6.5 - Valores de superfície específica (BET) 

Amostras Superfície especifíca 

(m²/g) 

MS Total 6,1197 

MN total 6,2525 

PM Total 19,3479 

MS&amp;lt;63 22,2378 

MN&amp;lt;63 24,8725 

PM&amp;lt;63 19,7371 

6.3 Análise Química 

6.3.1 Fluorescência de Raios-X (FRX) 

De acordo com farmacopeia Europeia e dos Estados Unidos da América, para que os solos 

amostrados não ponham em perigo a saúde humana ao serem utilizadas, é necessário que cum-

pram certos parâmetros de concentração de elementos químicos, estando tabelados (tabela 6.6) 

os valores limite aceitáveis para os elementos químicos mais relevantes. 

Recorda-se que os elementos químicos mais importantes em termos de nocividade são: As, Pb, 

Cd, Hg, Sb, Mo, Se, Co, Ag, Au, TI, Ba, Cr, Cu e Ni. Neste ensaio não foi possível determinar os 

valores de Hg e Au. 

Nas tabelas 6.7 e 6.8 apresentam-se os resultados desta análise. Elementos como Sb, Ag, Cd 

não foram detetados em nenhuma das amostras, TI foi detetado em apenas uma amostra (MS 

Total) e com valor acima do limite. Em relação ao Co, apenas em MS Total e MN Total não foi 

detetado sendo que nas outras amostras encontra-se em todas acima do limite aceitável, apesar 

de ser em PM que esse valor é mais elevado, sendo 4 vezes superior ao máximo aceitável.  

Os restantes elementos químicos referidos encontram-se todos dentro dos limites considerados 

aceitáveis para utilização humana. 

Os valores de LOI (Lost on ignition) confirmam os valores calculados pela perda ao rubro no 

ponto 6.3.6. 



52 

Tabela 6.6 - Limite aceitável de vários elementos quimicos para utilização na saúde humana. 

Elementos químicos Limite aceitável (ppm) 

As ?8 

Pb ?50 

Cd 3 

Hg 1 

Sb 5 

Mo 18 

Se 17 

Co 5 

Ag 17 

Au 13 

TI 0.8 

Ba 1300 

Cr 1100 

Cu 130 

Ni 60 



53 

Tabela 6.7 – Análise química de elementos maiores (FRX). 

Amostras F Na2O MgO Al2O3 SiO2 P2O5 SO3 Cl K2O CaO 
 

(%) (%) (%) (%) (%) (%) (%) (%) (%) (%) 

MN&amp;lt;63 0,114 0,626 2,603 16,580 47,414 0,134 2,440 0,085 3,174 10,352 

MS&amp;lt;63 0,092 0,754 2,657 14,849 45,543 0,119 1,745 0,075 2,849 12,934 

PM&amp;lt;63 0,192 0,240 2,208 8,844 21,999 0,044 0,401 0,086 2,361 32,732 

MN Total 0,104 0,972 1,954 14,298 57,505 0,190 1,335 0,036 4,009 10,382 

MS Total 0,077 1,038 1,956 12,985 54,934 0,189 1,227 0,040 3,692 13,270 

PM Total 0,151 0,735 2,837 10,931 27,636 0,051 1,179 0,644 3,121 25,749 

Amostras TiO2 MnO Fe2O3 Sr Ba Rb Zr Ce LOI 
 

(%) (%) (%) (%) (%) (%) (%) (%) (%) 

MN&amp;lt;63 0,878 0,031 5,375 0,038 0,024 0,018 0,101 0,030 9,940 

MS&amp;lt;63 0,875 0,028 4,520 0,041 0,023 0,015 0,092 0,026 12,720 

PM&amp;lt;63 0,410 0,043 3,078 0,046 0,015 Tmen Tmen Tmen 27,230 

MN Total 0,785 0,021 2,781 0,027 0,038 0,022 0,052 Tmen 5,430 

MS Total 0,823 0,019 2,462 0,033 0,037 0,020 0,057 Tmen 7,110 

PM Total 0,609 0,053 4,666 0,041 0,021 0,014 Tmen Tmen 21,480 

 Tmen- Ver Tabela Elementos menores  



54 

Tabela 6.8 - Análise química de elementos menores (FRX). 

Amostras V Cr Zn Nd La Th Cu Y Ni Pb Ga Cs Sc Br 
 

(ppm) (ppm) (ppm) (ppm) (ppm) (ppm) (ppm) (ppm) (ppm) (ppm) (ppm) (ppm) (ppm) (ppm) 

MN&amp;lt;63 67,9 63,8 66,5 48,1 43,4 44,3 14,5 33,2 20,4 21,9 17,9 13,4 11,0 10,9 

MS&amp;lt;63 58,8 57,5 60,8 55,6 43,0 44,0 10,2 33,5 18,2 20,9 16,3 8,3 11,9 10,4 

PM&amp;lt;63 66,3 49,4 24,3 25,0 16,8 7,9 22,4 9,2 17,7 9,9 8,9 9,9 22,2 4,3 

MNTotal 32,6 64,6 27,6 24,8 24,1 18,1 8,4 14,8 8,2 23,9 11,3 13,3 6,5 2,3 

MS Total 27,2 41,6 25,3 29,3 24,3 22,4 10,9 18,5 6,9 23,6 10,1 11,3 5,0 2,2 

PM Total 84,4 63,0 33,8 22,0 19,0 9,0 31,3 9,8 26,1 15,0 13,7 11,4 18,4 23,0 

Amostras Nb Mo U Zr Rb Ce Co Sm Sn Hf W Tl As Se 
 

(ppm) (ppm) (ppm) (ppm) (ppm) (ppm) (ppm) (ppm) (ppm) (ppm) (ppm) (ppm) (ppm) (ppm) 

MN&amp;lt;63 15,2 3,4 9,7 Tmai Tmai Tmai 9,3 9,1 8,4 10,8 16,6 ND 7,7 0,9 

MS&amp;lt;63 13,7 3,3 9,6 Tmai Tmai Tmai 5,6 12,2 7,9 10,6 7,8 ND 5,7 ND 

PM&amp;lt;63 6,4 3,4 4,3 53,0 86,3 41,5 8,7 6,5 ND ND ND ND ND 4,3 

MNTotal 9,1 1,6 4,2 Tmai Tmai 55,5 ND ND 7,5 ND 5,1 ND 4,3 ND 

MS Total 9,8 1,8 4,5 Tmai Tmai 58,4 ND ND 4,9 ND 5,6 3,0 6,2 ND 

PM Total 8,8 5,3 2,9 77,0 Tmai 44,0 20,2 ND 4,0 ND 3,9 ND 4,9 7,1 

Tmai – Ver Tabela de elementos maiores    ND- Não detetado 



55 

6.3.2 Espectrometria de Emissão Atómica por Plasma Acoplado (ICP) 

Este ensaio foi realizado devido à necessidade de descobrir se as amostras continham Au e Hg, 

elementos químicos que não foram estudados por FRX e que são importantes por terem valores 

aceitáveis reduzidos como se pode verificar na Tabela 6.6. A análise ao Au foi realizada com 

valores de deteção de 0,13ppm e não foi detetado em nenhuma das amostras, portanto encontra-

se dentro dos valores tabelados. 

Em relação ao Hg, não foi possível analisar este elemento devido à sua elevada volatilidade e, 

depois de várias tentativas de métodos de digestão, verificou-se que o Hg não era detetado, não 

se sabendo se não foi detetado por realmente não estar presente nas amostras ou por ser um 

elemento volátil e ter escapado durante a digestão da amostra. 

6.3.3 Capacidade de Troca Catiónica 

Segundo Rebelo (2011), em termos de capacidade de troca catiónica, as amostras para utiliza-

ção em peloterapia devem ter valores mínimos de 10 meq/100g, o que se verifica nas amostras 

do Meco, exceto MS Total que se encontra ligeiramente abaixo. Nenhuma das frações de PM 

atinge o valor mínimo (Tabela 6.9) 

As diferenças entre PM e o Meco pode dever-se ao facto de terem mineralização diferente e os 

minerais, como é o caso da calcite, mais abundante na amostra de PM, ter uma capacidade de 

troca iónica mais baixa. 

Tabela 6.9 - Capacidade Troca Catiónica 

Amostras Capacidade Troca Catiónica (meq/100g) 

PM Total 8,5 

Meco Norte Total 10,3 

Meco Sul Total 8,9 

PM&amp;lt;63 9,3 

Meco Norte&amp;lt;63 17,9 

Meco Sul&amp;lt;63 16 

6.3.4 Determinação dos Catiões de troca 

Os resultados da determinação dos catiões de troca foram obtidos através da absorção atómica. 

Os catiões detetados são aqueles que poderão ser trocados entre o corpo humano e a argila 



56 

durante a sua aplicação. A  contém os valores que resultaram da utilização da amostra filtrada 

para utilização na troca catiónica enquanto a Tabela 6.11 contém os resultados da amostra fil-

trada apenas com utilização de água destilada. 

Como se pode observar, os resultados são diferentes, sendo que na amostra que resulta da 

filtragem com água destilada os valores são bastante inferiores no Mg, Na e no Ca, exceção feita 

a PM Total, onde o valor de Ca é ligeiramente superior. O Fe e o Al são praticamente inexistentes 

seja qual for a solução. O Si é bastante reduzido na solução da amostra filtrada com álcool. O K 

varia consoante a amostra, PM tem valores superiores de K no filtrado com álcool, enquanto nas 

restantes amostras os valores são superiores quando as amostras foram filtradas com água, não 

tendo a diferença nos valores apresentados especial relevância.  

Tabela 6.10 - Resultados da absorção atómica com o filtrado das amostras com álcool. 

  
 

       

  

        

        

        

        

        

        

 

K Na Fe Si  Al  Ca  Mg 

Amostras (mg/L) 

PM Total 23,36 5,599 n.d&amp;lt;0,5&amp;lt;0,5 107,4 16,27 

PM&amp;lt;63 18,92 5,332&amp;lt;0,5 1,064&amp;lt;1 89,15 35,67 

MS Total 3,48 4,712&amp;lt;0,5&amp;lt;1&amp;lt;1 80,42 13,24 

MS&amp;lt;63 21,27 5,396&amp;lt;0,5&amp;lt;1&amp;lt;1 104,8 28,72 

MN Total 4,724 4,651&amp;lt;0,5&amp;lt;1&amp;lt;0,5 107,5 19,61 

MN&amp;lt;63 13,42 5,237&amp;lt;0,5&amp;lt;0,5 1,056 98,05 17,66 



57 

Tabela 6.11 - Resultados da absorção atómica com o filtrado da amostra com água. 
 

K Na Fe Si  Al  Ca  Mg 

Amostras (mg/L) 

PM Total 14,68 3,567 n.d 1,913&amp;lt;1 145,34 2,743 

PM&amp;lt;63 8,441 2,362 n.d 2,92&amp;lt;1 34,46 2,718 

MS Total 8,3 2,733 n.d 3,217&amp;lt;1 41,16 2,701 

MS&amp;lt;63 22,14 2,632 n.d 5,902&amp;lt;1 86,58 2,761 

MN Total 9,308 2,861 n.d 3,505&amp;lt;1 38,22 2,714 

MN&amp;lt;63 29 2,53 n.d 6,618&amp;lt;1 68,9 2,765 

6.3.5  pH 

Os valores de pH das diferentes amostras, tal como observadas na tabela 6.12, são relativa-

mente próximos e variam entre 7,99 e 8,29, ou seja, pH’s básicos. 

De notar que enquanto nas amostras do Meco o pH é ligeiramente superior na fração total, na 

amostra de PM passa-se o contrário. 

O pH da pele é ligeiramente ácido para proteger contra bactérias e outros microorganismos, no 

entanto, pessoas com doenças de pele tendem a apresentar pH’s mais baixos sendo por isso 

aceitável os valores de pH das amostras. São várias as termas a apresentar pH’s básicos, como 

por exemplo as termas das Caldas da Saúde e de São Jorge (Gomes &amp;amp; Silva, 2006). 

Tabela 6.12 - Resultados do pH 

Amostras pH 

PM&amp;lt;63 8,03 

PM Total 7,99 

MS&amp;lt;63 8,21 

MS Total 8,29 

MN&amp;lt;63 8,04 

MN Total 8,22 

6.3.6 Perda ao Rubro 

Os resultados da perda ao rubro estão expressos na Tabela 6.13. 



58 

Nas frações finas a perda ao rubro é mais elevada, principalmente, nas amostras do Meco em 

que se verifica que é quase o dobro. Nas amostras de PM apesar de terem valores ligeiramente 

mais elevados, as frações têm uma diferença pouco significativa.  

Os valores na zona de PM são bastante elevados e acima do normal o que se pode dever à zona 

geológica em que estão inseridos onde as argilas são intercalas com calcários. 

Tabela 6.13 - Resultados da Perda ao Rubro 

Amostras Perda ao rubro 

(%) 

MN Total 5,8 

MN&amp;lt;63 12,8 

MS Total 7,5 

MS&amp;lt;63 14,4 

PM Total 25,1 

PM&amp;lt;63 29,1 

6.4 Análise Mineralógica 

6.4.1 Difração de Raios-X (DRX) 

A análise semi-quantitativa dos difractógramas de Raios-X encontram-se expressos na Tabela 

6.14. 

Pode observar-se que as amostras de Porto de Mós contêm mais calcite do que quartzo, contra-

riamente às amostras do Meco em que o quartzo é o mineral mais abundante. 

Os minerais quartzo, calcite e feldspatos são aqueles que surgem em maiores quantidades nas 

amostras do Meco, ao passo que nas amostras de Porto de Mós é a calcite e o quartzo, sem 

vestígios de feldspatos. A caulinite, hematite e a pirite encontram-se em quantidades pequenas 

nas amostras do Meco e são inexistentes nas amostras de PM. A mica não foi detetada em MN 

&lt;63, e nas restantes amostras está presente em baixa quantidade. A dolomite foi detetada em 

todas as amostras com valores baixos. 

Os difratogramas de Raios-X encontram-se no Anexo III. 



59 

Tabela 6.14 - Análise semi-quantitativa dos difractómetros de Raios-X das amostras em es-

tudo. 
 

MN&amp;lt;63 MS&amp;lt;63 PM&amp;lt;63 MN Total MS Total PM Total 

Minerais % 

Quartzo 63 63 38 67 61 15 

Calcite 11 11 54 5 5 81 

Caulinite 5 1 0 1 1 0 

Mica 0 6 1 3 2 1 

Hematite 4 2 0 2 3 0 

Pirite 4 2 0 2 3 0 

Dolomite 1 4 6 2 3 2 

Ilite 2 1 1 3 4 1 

Feldspatos 10 10 0 15 18 0 

6.5 Análise Térmica 

6.5.1 Calor específico (DSC) e Análise térmica gravimétrica (ATG)  

Os resultados dos cálculos para encontrar o calor específico são apresentados nas Tabela 6.15, 

Tabela 6.16 e Tabela 6.17. 

Segundo Rebelo (2011) os valores devem exceder os 0,5 cal/g ºC e quanto mais elevados, me-

lhores para o fim pretendido. 

Todas as amostras apresentam valores bastante superiores ao valor mínimo, sendo o MN aquele 

que apresenta o valor mais elevado, o MS e PM apresentam valores praticamente iguais.  



60 

Tabela 6.15 - Calor específico de MN. 

Temperatura (ºC) Calor específico (cal/g ºC) 

300 0,94 

360 1.13 

400 1.01 

Média = 1,03 cal/g ºC 

Tabela 6.16 - Calor específico de MS. 

Temperatura (ºC) Calor específico (cal/g ºC) 

320 0,78 

360 0,76 

400 0,90 

Média = 0,81 cal/g ºC 

Tabela 6.17 - Calor específico de PM. 

Temperatura (ºC) Calor específico (cal/g ºC) 

320 0,77 

360 0,77 

400 0,87 

Média = 0,80 cal/g ºC 

 

Em relação à análise térmica gravimétrica foi possível observar que a amostra MN é aquela que 

tem maior perda de massa, havendo perda de massa em duas fases, uma primeira a cerca de 

220ºC e uma segunda por volta dos 550ºC, tendo uma perda total de massa de 5,37%. Na amos-

tra MS apenas ocorre perda de massa por uma vez, por volta dos 550ºC, perdendo 4,23% da 

sua massa. Na amostra de PM é onde ocorre menos perda de massa, ocorrendo também em 

duas fases, uma por volta dos 280ºC e outra por volta dos 550ºC, com uma perda de massa total 

de 3,36%. Todas estas perdas de massa ocorrem por decomposição ou oxidação da amostra, 

tal como já foi dito no sub-capítulo 5.5.2. 

6.5.2 Tempos de arrefecimento 

Tal como foi dito no sub-capítulo 5.5.1, o tratamento com pelóides dura entre 20 a 30 minutos e 

o tratamento realiza-se enquanto a amostra arrefece dos 50ºC aos 30ºC. 



61 

Como é possível observar na Figura 6.3, todas as frações&amp;lt;63 (MS&amp;lt;63, MN&lt;63 e PM&amp;lt;63) têm 

como tempo de arrefecimento valores dentro do intervalo 20-30 minutos o que as torna ideais 

para utilização em peloterapia.  

Todas as amostras totais (MS Total, MN Total e PM Total) têm tempos de arrefecimento inferio-

res aos 20 minutos necessários, estando no entanto, muito perto desse valor. 

Figura 6.3 - Tempos de arrefecimento das amostras 

Foram também realizadas curvas com os tempos de arrefecimento, podendo ser consultadas no 

Anexo IV. 

6.6 Análise microbacteriológica 

Os resultados da análise bacteriológica, assim como os valores máximos admissível para bac-

térias e fungos, podem observar-se nas Figura 6.4, Figura 6.5 e 6.6. 

Da análise microbacteriológica foi possível verificar que todas as amostras têm valores admissí-

veis no que diz respeito à determinação de bactérias, e que os resultados foram negativos em 

relação aos fungos exceto nos fungos filamentosos (Figura 6.7). No entanto, apenas a amostra 

de Porto de Mós tem valores para os fungos filamentosos acima do valor máximo admissível.  É 

recomendada a esterilização deste material antes de ser utilizada como matéria prima para pro-

dutos de consumo humano (inclusive aplicação tópica), devido ao potencial perigo dos fungos. 

A contaminação da amostra por estes fungos poderá dever-se ao armazenamento, tornando-se 

necessário efetuar estudos microbacteriológicos às amostras assim que colhidas para confirma-

ção. Esta contaminação pode dever-se, também, à atmosfera salina a que as amostras estão 



62 

sujeitas, uma vez que em maré cheia a água entra em contacto com as amostras. As amostras 

do Meco, estão mais longe da água e existe mais escorrência de água doce pela arriba abaixo 

não estando por isso tão expostas à atmosfera salina. 

 

Figura 6.4 - Resultados da análise microbacteriológica da amostra do MS Total 

 

Figura 6.5 - Resultados da análise microbacteriológica da amostra MN Total 



63 

 

Figura 6.6 - Resultados da análise microbacteriológica da amostra PM Total. 

Até hoje não foi mostrada nenhuma correlação entre a saúde e estes fungos presentes em la-

mas/areias (Brandão et al., 2002) mas é esperado que o público exposto a lamas/areias conta-

minadas com estes fungos esteja exposto a um maior risco de contaminação através de con-

tacto direto com a sua pele e membranas mucosas ou inalando esporos (Sabino et al., 2011). 

Os resultados dos fungos estão em unidades formadoras de colónias (partículas microbiológicas 

ativas e capazes de se reproduzir), por cada grama de material.  

 

Figura 6.7 - Da esquerda para a direita os fungos filamentosos das amostras MS Total, MN 

Total e PM Total. 





65 

7. Considerações Finais e desenvolvimento de trabalhos futuros 

A presente dissertação tinha como objetivo principal estudar as argilas da Praia do Meco e da 

Praia de Porto de Mós e averiguar se constituíam, ou não, um risco para a saúde de quem as 

aplica e se se confirmam as características adequadas para a utilização em peloterapia. 

Em relação aos ensaios tecnológicos, as amostras não apresentam os valores ótimos para apli-

cação em peloterapia, no entanto, e principalmente nas frações finas, todas as amostras são 

adequadas para o fim pretendido. 

Em relação à análise textural, com principal destaque para a superfície específica, uma vez que 

se trata de uma caraterística bastante importante na peloterapia por estar relacionada com a 

quantidade de fração fina da amostra, há várias amostras com um valor bom para o fim preten-

dido, nomeadamente, todas as frações&amp;lt;63 e ainda a PM Total. As amostras totais do Meco não 

são adequadas para a peloterapia. 

Na análise química foram realizados diversos ensaios, sendo todos eles complementares uns 

aos outros, no entanto torna-se importante referir que elementos perigosos como é o caso dos 

As, Pb, Cd e Sb, ou não foram detetados ou estão presentes em baixas concentrações em todas 

as amostras. Os valores de pH de todas as amostras rondam 8, ou seja, um pH tendencialmente 

básico, não sendo, portanto, à partida um risco para a saúde de quem aplica aquelas lamas. 

Apesar das amostras apresentarem valores elevados de Si, é importante referir que, através da 

determinação dos catiões de troca, se observou que este elemento tem valores baixos de troca, 

sendo o Ca, o K e o Mg, que apresentam valores mais elevados de troca. Estes valores são 

importantes porque fornecem a informação de quais os catiões são trocados com a pele, ou seja, 

mesmo que determinado elemento esteja presente em elevadas quantidades, este poderá na 

aplicação em peloterapia ser pouco relevante, pois não é transmitido para a pele da pessoa. 

Os valores da Perda ao Rubro na zona de Porto de Mós são bastante elevados e acima do 

normal, o que se pode dever à zona geológica em que estão inseridos, onde as argilas são 

intercalas com calcários. 

Em relação à mineralogia, foi realizada uma análise semi-quantitativa dos difratogramas de 

Raios-X. Os minerais quartzo, calcite e feldspatos são aqueles que surgem em maiores quanti-

dades nas amostras do Meco, ao passo que nas amostras de Porto de Mós é o quartzo e a 

calcite, sem vestígios de feldspatos. A caulinite, hematite e a pirite encontram-se em quantidades 

pequenas nas amostras do Meco e são inexistentes nas amostras de PM. A mica não foi dete-

tada em MN&amp;lt;63, e nas restantes amostras está presente em baixa quantidade. A dolomite foi 

detetada em todas as amostras com valores baixos. 

A análise térmica é uma análise muito importante para fins de peloterapia. Foram realizados dois 

ensaios, o calor especifico através do DSC, a ATG e ainda os tempos de arrefecimento. 



66 

Em relação ao calor específico (DSC) os resultados obtidos foram favoráveis, encontrando-se 

acima dos valores mínimos necessários para a utilização em peloterapia. Em relação à ATG, é 

na amostra MN que se verifica maior perda de massa e na amostra PM que ocorre menor perda 

de massa. A amostra MS, ao contrário das amostras MN e PM que perdem massa por duas 

vezes, perde massa em apenas uma ocasião. Estas perdas de massa ocorrem devido à decom-

posição ou oxidação das amostras. 

Em relação aos tempos de arrefecimento, é necessário que sejam superiores a 20 minutos por 

ser o tempo mínimo de duração de um tratamento de peloterapia. Todas as frações&amp;lt;63 (MS 

&lt;63, MN&lt;63 e PM&amp;lt;63) têm como tempo de arrefecimento valores entre 20-30 minutos o que as 

torna ideais para utilização em peloterapia. Por seu lado todas as amostras totais (MS Total, MN 

Total e PM Total) têm tempos de arrefecimento inferiores aos 20 minutos necessários, no en-

tanto, estão muito perto desse valor. 

Em relação à análise microbacteriológica, em nenhuma das amostras foram detetadas bactérias 

e os fungos foram detetados dentro dos valores limite, exceto na amostra PM, em que os fungos 

se encontram acima desse valor, isso pode dever-se, no entanto, ao armazenamento prolongado 

da amostra. 

Na tabela 7.1 apresenta-se um resumo das características mais importantes das amostras para 

a peloterapia e a sua adequação para aplicação. Pode observar-se que as frações totais (MN 

Total, MS Total e PM Total) apesar de cumprirem alguns requisitos e até serem ótimas noutros, 

não apresentam qualidade suficiente para que possam ser utilizadas em peloterapia, no entanto, 

como não apresentam risco para a saúde humana poderão continuar a ser aplicadas pelas pes-

soas nas praias. Estes resultados vão de encontro ao esperado, de que as frações&amp;lt;63, que são 

as frações utilizadas em centros de peloterapia, são de melhores características em relação às 

frações totais das amostras. 

As frações&amp;lt;63 apresentam bastante potencial para o fim pretendido, sendo que seriam neces-

sários estudos mais aprofundados para que se possa iniciar a sua utilização. As frações totais 

podem continuar a ser utilizadas nas praias porque, apesar de não serem as mais adequadas à 

peloterapia, comprovou-se que não trazem efeitos nefastos para a sua saúde. 

 

 



67 

Tabela 7.1 - Quadro resumo das características mais importantes para a peloterapia e adequa-

bilidade das amostras. 

Amostras SE Exp CE IP TA FRX CTC AM 

MN&amp;lt;63 ? ? ? ? ? ? ? – 

MS&amp;lt;63 ? ? ? ? ? ? ? – 

PM&lt;63 ? ? ? ? ? ? ? – 

MN Total ? ? – ? ? ? ? ? 

MS Total ? ? – ? ? ? ? ? 

PM Total ? ? – ? ? ? ? ? 

 

Sendo este trabalho uma primeira abordagem à caracterização destas amostras para aplicação 

em peloterapia, são propostos alguns trabalhos futuros, nomeadamente: 

? Realizar o ensaio de Abrasão e Índice de Abrasividade porque, apesar de não ser muito 

importante quando os tratamentos são realizados através de cataplasmas, como é o 

caso da peloterapia, é importante na aplicação direta das lamas na pele; 

? Verificar por outro método que não o tentado neste trabalho, se o Hg se encontra ou não 

presente nas amostras, pois a presença deste elemento em quantidades acima do limite 

aceitável poderia inviabilizar a aplicação; 

? Colher novas amostras para repetir a análise microbacteriológica até 24h depois das 

amostras colhidas, não havendo armazenamento das amostras, de forma a verificar se 

os valores dos fungos e bactérias se alteram; 

? Realizar análises de forma a descobrir se as amostras têm propriedades bactericidas ou 

bacteriosestática. 

? - Inadequado    ? - Adequado   ? - Bom  – - Não realizado 

SE – Superfície específica   Exp- Expansibilidade   CE – Calor específico IP – Índice de Plasticidade 

TA – Tempos de arrefecimento   FRX – Fluorescência de raio-x  

CTC – Capacidade troca catiónica  AM- Análise microbacteriológica 





69 

Referências Bibliográficas 

Andrade, A.I.A. (1990). Aspetos práticos da determinação quantitativa dos elementos maiores 

em rochas, por espectrometria de fluorescência de raios X. Geociências. Revista da Universi-

dade de Aveiro, 5 (2): 91 – 118 pp. 

Armijo, F., Maraver, F., Pozo, M., Carretero, M. I., Armijo, O., Fernandez-Toran, M. angel, 

Corvillo, I. (2016). Thermal behaviour of clays and clay-water mixtures for pelotherapy. Applied 

Clay Science, 126, 50–56 pp. https://doi.org/10.1016/j.clay.2016.02.020 

Bettero, A., Marcazzan, M., &amp;amp; Semenzato, M. (1999). Rheologic and tensiometric features of clay 

minerals for termal and cosmetic purposes: Proposal of protocol for their characterization. 

Mineralogical et Petrographica Acta., 277–286 pp. 

Boubée, M. N. (n.d.). La géologie dans ses rapports avec la médecine et l’hygiène publique. 

França. 22, [6] p. 

Brandão, J., Wergikosky, B., Rosado, C., Noronha, G., Verissimo, C., Falcão, M., Rebelo, H. 

(2002). Qualidade Microbiológica de Areias de Praias Litorais, 132 p. 

Bunnel, J., Finkelman, R. B., Centeno, J. A., &amp;amp; Selinus, O. (2007). Medical Geology: a globally 

emerging discipline. Geologica Acta: An International Earth Science Journal, (5(3)), 273–281 pp. 

Caputo, H.P. (1974). Mecânica dos solos e suas aplicações 3.ed. Rio de Janeiro, Livro técnico. 

V.1, 62 p. 

Cara, S., Carcangiu, G., Padalino, G., Palomba, M., &amp;amp; Tamanini, M. (2000). The bentonites in 

pelotherapy: Chemical, mineralogical and technological properties of materials from Sardinia 

deposits (Italy). Applied Clay Science, 16(1–2), 117–124 pp. https://doi.org/10.1016/S0169-

1317(99)00049-6 

Caridad, V., Ortiz de Zárate, J. M., Khayet, M., &amp;amp; Legido, J. L. (2014). Thermal conductivity and 

density of clay pastes at various water contents for pelotherapy use. Applied Clay Science, vol 

93–94, 23–27 pp. https://doi.org/10.1016/j.clay.2014.02.013 

Carretero, M. I., Pozo, M., Legido, J. L., Fernández-González, M. V, Delgado, R., Gómez, I.,  

Maraver, F. (2014). Assessment of three Spanish clays for their use in pelotherapy.Applied Clay 

Science 99 131 – 143 pp https://doi.org/10.1016/j.clay.2014.06.022 

Casás, L. M., Legido, J. L., Pozo, M., Mourelle, L., Plantier, F., &amp;amp; Bessires, D. (2011). Specific 

heat of mixtures of bentonitic clay with sea water or distilled water for their use in thermotherapy. 

Thermochimica Acta 524. 68 -73 pp https://doi.org/10.1016/j.tca.2011.06.016 

Centeno, J., Finkelman, R., &amp;amp; Selinus, O. (2014). Medical Geology: Impacts of the Natural 

Environment on Public Health. Geosciences (Vol. 6). 258 p. 

https://doi.org/10.3390/geosciences6010008 

https://doi.org/10.1016/j.clay.2016.02.020


70 

Costa, V. A. C. G. N. (2008). Critérios para a Identificação dos Ensaios e Equipamentos mais 

Utilizados na Indústria de Construção. Instituto Superior Técnico da Universidade Técnica de 

Lisboa. 104 p. 

Fernandes, M. de M. (2012). Mecânica dos Solos - Conceitos e Princípios Fundamentais (3a 

edição). 463 p. 

Ferrand, T., &amp;amp; Yvon, J. (1991). Thermal properties of clay pastes for pelotherapy. Applied Clay 

Science, 6(1), 21–38 pp. https://doi.org/10.1016/0169-1317(91)90008-W 

Finkelman, R. B. (2006). Health benefits of geologic materials and geologic processes. 

International Journal of Environmental Research and Public Health, 3(4), 338–342 pp. 

https://doi.org/10.3390/ijerph2006030042 

Finkelman, R. B., Skinner, H., Plumlee, G., &amp;amp; Bunnell, J. (2001). Medical Geology. Geotimes 

November, 20–23 pp. 

Galhano, A. C. G. A. (1999). Relações entre as Propriedades Geotécnicas, Mineralógicas e 

Geoquímicas das Argilas e Lodos da Região de Aveiro. Tese de mestrado. Universidade de 

Aveiro. 271 p. 

Glavaš, N., Mourelle, M. L., Gómez, C. P., Legido, J. L., Rogan Šmuc, N., Dolenec, M., &amp;amp; Kova?, 

N. (2017). The mineralogical, geochemical, and thermophysical characterization of healing saline 

mud for use in pelotherapy. Applied Clay Science, 135, 119–128 pp. 

https://doi.org/10.1016/j.clay.2016.09.013 

Gomes, C., Carretero, M. I., Pozo, M., Maraver, F., Cantista, P., Armijo, F., … Delgado, R. (2013). 

Peloids and pelotherapy: Historical evolution, classification and glossary. Applied Clay Science, 

75–76, 28–38 pp. https://doi.org/10.1016/j.clay.2013.02.008 

Gomes, C. de S. F. (1988). Argilas, O que são e para que servem. Fundação Calouste 

Gulbenkian. 457 p. 

Gomes, C. de S. F. (2002). Argilas, Aplicações na Indústria. O Liberal, Empresa de Artes 

Gráficas, Lda. 338 p. 

Gomes, C. de S. F., &amp;amp; Silva, J. B. P. (1996). Estudo das propriedades físicas e químicas da areia 

de praia da ilha de Porto Santo, tendo em consideração o seu uso para fins terapêuticos. 

Universidade de Aveiro. 31 p. 

Gomes, C. de S. F., &amp;amp; Silva, J. B. P. (2006). Os Minerais e a Saúde Humana?: Benefícios e 

Riscos. Multiponto. 158 p. 

Gomes, C. de S. F., &amp;amp; Silva, J. B. P. (2007). Minerals and clay minerals in medical geology. 

Applied Clay Science 36. 4 – 21 pp. https://doi.org/10.1016/j.clay.2006.08.006 



71 

Gomes, C., &amp;amp; Silva, J. (2001). Beach sand and bentonite of Porto Santo Island: Potentialities for 

applications in Geomedicine. O Liberal. Câmara de Lobos, Madeira. 60p. 

Henriques, S. P. (2014). Ensaios de beneficiação de “Bentonite” de Avis (Portugal) para 

aplicação em geololgia médica. Universidade de Aveiro. 112 p. 

IARC. (1987). Monographs on the Evaluation of Carcinogenic Risks of Chemical to Humans. 

Lyon, France. 29-57 pp. 

Komatina, M. M. (2001). Medical geology efects of geological environments on human health. 

501 p.  

Mantovani, R. (1979). A Argila - Terra Curativa, para o tratamento de todas as doenças. (N. E. 

Natura, Ed.) (13a). 94 p. 

Manuppella, G., Antunes, M. T., Ramalho, M. M., &amp;amp; Rey, J. (1999). Notícia explicativa da folha 

38-B Setúbal. Lisboa. 54 p. 

Maraver, F. (2016). Pelóides. Revista Factores de Risco nº41, 39–46 pp. 

Maraver, F., Fernández-Torán, M. Á., Corvillo, I., Morer, C., Váquez, I., Aguilera, L., &amp;amp; Armijo, F. 

(2015). Peloterapia, una revision. Medicina Naturista, 9(1), 38–46 pp. 

Miranda, I. (2009). Aproveitamento energético a partir de resíduos de biomassa: bagaço e palha 

de cana de açúcar. Universidade do Rio de Janeiro. 199 p. 

Quintela, A., Terroso, D., Costa, C., Sá, H., Nunes, J. C., &amp;amp; Rocha, F. (2015). Characterization 

and evaluation of hydrothermally influenced clayey sediments from Caldeiras da Ribeira Grande 

fumarolic field (Azores Archipelago, Portugal) used for aesthetic and pelotherapy purposes. 

Environmental Earth Sciences, 73(6), 2833–2842 pp. https://doi.org/10.1007/s12665-014-3438-

8 

Rautureau, M., Gomes, C. de S. F., Liewig, N., &amp;amp; Katouzian-Safadi, M. (2017). Clays and Health 

- Properties and Therapeutic Uses. Springer. 207 p. 

Rebelo, M. da S. (2011). Aplicabilidade de georrecursos portugueses na área da hidrologia 

médica. Tese de doutoramento. Universidade de Aveiro. 151 p. 

Reis, M.T. (2005). Argilas / lamas portuguesas utilizadas em peloterapia: propriedades físicas e 

químicas relevantes. Tese de mestrado. Universidade de Aveiro. 140 p. 

Rocha, R. B., Ramalho, M. M., Antunes, M. T., &amp;amp; Coelho, A. V. P. (1983). Notícia explicativa da 

folha 52-A, Portimão. Lisboa. 16 p. 

Sabino, R., Veríssimo, C., Cunha, M. A., Wergikoski, B., Ferreira, F. C., Rodrigues, R., Brandão, 

J. (2011). Pathogenic fungi: An unacknowledged risk at coastal resorts? New insights on 

microbiological sand quality in Portugal. Marine Pollution Bulletin, 62(7), 1506–1511 pp. 

https://doi.org/10.1016/j.marpolbul.2011.04.008 



72 

Sánchez, C., Parras, J., Carretero, I., &amp;amp; Barba, P. (2000). Aplicaciones terapéuticas de las arcillas 

de Santa Cruz de Mudela (Ciudad Real). Sociedad Española de Arcillas, 31–40 pp. 

Sánchez, C., Parras, J., &amp;amp; Carretero, J. (2002). The effect of maturation upon the mineralogical 

and physicochemical properties of ilitic-smectitic clays for pelotherapy. Applied Clay Science, 

457–463 pp. 

Selinus, O., Alloway, B., Centeno, J. A., Finkelman, R. B., Fuge, R., Lindh, U., &amp;amp; Smedley, P. 

(2005). Essentials of Medical Geology. 812 p. https://doi.org/10.1007/978-94-007-4375-5 

Selinus, O., Finkelman, R. B., &amp;amp; Centeno, J. A. (2010). Medical Geology: a regional synthesis. 

Springer. 409 p. https://doi.org/10.1017/CBO9781107415324.004 

Silva, J. B. P. (2002). Areia da praia da ilha do Porto Santo: geologia, génese, dinâmica e 

propriedades medicinais. Universidade de Aveiro. 276 p. 

Terroso, D. L. G. de F. (2005). Argilas / Lamas e Águas Termais das Furnas ( Açores ): Avaliação 

das Propriedades Físicas e Químicas relevantes para a utilização em Peloterapia. Tese de 

mestrado. Universidade de Aveiro. 161 p. 

Velho, J. L., (1993) “Caracterização, beneficiação e avaliação de caulinos portugueses para a 

indústria do papel”, Tese de Doutoramento, Universidade de Aveiro. 364 p. 

Veniale, F. (1999). Argille curative per fanghi termali e per trattamenti dermatologici e cosmetici. 

Mineral. Petrogr. Acta, 267–275 pp. 

Veniale, F., Barberis, E., Carcangiu, G., Morandi, N., Setti, M., Tamanini, M., &amp;amp; Tessier, D. (2004). 

Formulation of muds for pelotherapy: Effects of “maturation” by different mineral waters. Applied 

Clay Science, 25(3–4), 135–148 pp. https://doi.org/10.1016/j.clay.2003.10.002 

Yvon, J., &amp;amp; Ferrand, T. (1996). Preparation ex-situ de peloides. Proprietés thermiques, 

mecaniques et d’exchange., 67–78 pp. 

Webgrafia  

1 - https://bunubenbugunogrendim.files.wordpress.com/2013/05/c59fekil-2-2-2enerji-

dac49fc4b1lc4b1mlc4b1-x-ic59fc4b1nc4b1-floresans-teknic49fiedxrf.png, consultado a 25 de 

Fevereiro de 2018. 

 

 

https://bunubenbugunogrendim.files.wordpress.com/2013/05/c59fekil-2-2-2enerji-dac49fc4b1lc4b1mlc4b1-x-ic59fc4b1nc4b1-floresans-teknic49fiedxrf.png
https://bunubenbugunogrendim.files.wordpress.com/2013/05/c59fekil-2-2-2enerji-dac49fc4b1lc4b1mlc4b1-x-ic59fc4b1nc4b1-floresans-teknic49fiedxrf.png


73 

Anexos 

 

 

 





75 

Anexo I – Curvas dos limites de liquidez das amostras em estudo 

 

 

 

 

27

28

29

30

10

T
e

o
r 

d
e

 H
u

m
id

a
d

e
 (

%
)

Nr Pancadas

Limite Liquidez PMTotal

20

21

22

23

10

T
e

o
r 

d
e

 H
u

m
id

a
d

e
 (

%
)

Nr Pancadas

Limite Liquidez MNTotal



76 

 

 

 

 

20

21

22

10

T
e

o
r 

d
e

 H
u

m
id

a
d

e
 (

%
)

Nr Pancadas

Limite Liquidez MS Total

26

27

28

29

30

31

32

10

T
e

o
r 

d
e

 H
u

m
id

a
d

e
 (

%
)

Nº Pancadas

Limite Liquidez PM&amp;lt;63 



77 

 

 

 

 

 

 

 

 

42

43

44

45

10

T
e

o
r 

d
e

 H
u

m
id

a
d

e
 (

%
)

Nr Pancadas

Limite Liquidez MN&lt;63

39

40

41

42

43

10

T
e

o
r 

d
e

 H
u

m
id

a
d

e
 (

%
)

Nr Pancadas

Limite Liquidez MS&amp;lt;63



78 

Anexo II – Curvas da expansibilidade das amostras 

 

 

 

 

 

1,5

2

2,5

3

3,5

4

0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000 8000

E
xp

 (
m

m
)

Tempo (min)

Expansibilidade PM Total

1,9

2,4

2,9

3,4

3,9

4,4

0 200 400 600 800 1000 1200 1400 1600

E
xp

 (
m

m
)

Tempo (min)

Expansibilidade MN Total



79 

 

 

 

 

 

 

 

1

1,2

1,4

1,6

1,8

2

2,2

2,4

2,6

2,8

3

0 200 400 600 800 1000 1200 1400 1600 1800

E
xp

 (
m

m
)

Tempo (min)

Expansibilidade MS Total

0

0,5

1

1,5

2

2,5

3

3,5

0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000

E
xp

 (
m

m
)

Tempo (min)

Expansibilidade PM&amp;lt;63



80 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

0

2

4

6

8

10

12

0 1000 2000 3000 4000 5000 6000 7000

E
xp

 (
m

m
)

Tempo (min)

Expansibilidade MN&amp;lt;63

0

1

2

3

4

5

6

7

0 500 1000 1500 2000 2500 3000 3500

E
xp

 (
m

m
)

Tempo (min)

Expansibilidade MS&amp;lt;63



81 

 

Anexo III – Difractógramas das amostras em estudo 

 

 

 

 

 

 



82 

 

 

 

 

 

 

 



83 

 

 

 

 

 

 

 

 

 





85 

Anexo IV – Curvas de arrefecimento das amostras em estudo 

 

 

 

 

0

10

20

30

40

50

60

0 200 400 600 800 1000 1200

T
e

m
p

e
ra

tu
ra

 (
ºC

)

Tempo (s)

Curva de arrefecimento PM Total

0

10

20

30

40

50

60

0 200 400 600 800 1000 1200

T
e

m
p

e
ra

tu
ra

 (
ºC

)

Tempo (s)

Curva de Arrefecimento MN Total



86 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

0

10

20

30

40

50

60

0 200 400 600 800 1000 1200 1400

T
e

m
p

e
ra

tu
ra

 (
ºC

)

Tempo (s)

Curva de arrefecimento MS Total

0

10

20

30

40

50

60

0 200 400 600 800 1000 1200 1400 1600 1800 2000

T
e

m
p

e
ra

tu
ra

 (
ºC

)

Tempo (s)

Curva de arrefecimento PM&amp;lt;63



87 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

0

10

20

30

40

50

60

0 200 400 600 800 1000 1200 1400 1600 1800

T
e

m
p

e
ra

tu
ra

 º
C

Tempo (s)

Curva arrefecimento MS&amp;lt;63

0

10

20

30

40

50

60

0 200 400 600 800 1000 1200 1400 1600

T
e

m
p

e
ra

tu
ra

 (
ºC

)

Tempo (s)

Curva arrefecimento MN&amp;lt;63



88 

 

 

 

 


</field>
	</doc>
</add>