<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.24113</field>
		<field name="filename">8435_Disserta%c3%a7%c3%a3o.%20Maria%20Carolina.%20PPGEMinas.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO  
  CENTRO DE TECNOLOGIA E GEOCIÊNCIAS 

   PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM ENGENHARIA MINERAL 
PPGEMinas - UFPE 

 

 

 

 

 

MARIA CAROLINA DE ALBUQUERQUE FEITOSA 

 

 

 

 

 

 

AVALIAÇÃO GEOESTRUTURAL DA PEDREIRA DE GRANITO MARROM 

IMPERIAL EM UMARI – JOÃO ALFREDO/PE 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

RECIFE 

         2016 



 

MARIA CAROLINA DE ALBUQUERQUE FEITOSA 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

AVALIAÇÃO GEOESTRUTURAL DA PEDREIRA DE GRANITO MARROM 

IMPERIAL EM UMARI – JOÃO ALFREDO/PE 

 

 

Dissertação apresentada como requisito 

parcial para obtenção do Título de Mestre 

em Engenharia Mineral na área de 

concentração de Rochas Ornamentais 

pela Universidade Federal de 

Pernambuco  

Orientador: Prof. Dr. Márcio Luiz de 

Siqueira Campos Barros.    Coorientador: 

MSc. Vanildo Almeida Mendes 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

RECIFE 

2016 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Catalogação na fonte 
Bibliotecária Margareth Malta, CRB-4 / 1198 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 F311a        Feitosa, Maria Carolina de Albuquerque. 
                      Avaliação geoestrutural da pedreira de granito marrom imperial em Umari –  

                   João Alfredo/PE / Maria Carolina de Albuquerque Feitosa. – 2016. 

                          77 folhas, il., gráfs., tabs. 

 

                         Orientador: Prof. Dr. Márcio Luiz de Siqueira Campos Barros. 

                         Coorientador: MSc. Vanildo Almeida Mendes. 

 

                         Dissertação (Mestrado) – Universidade Federal de Pernambuco. CTG.  

                         Programa de Pós-Graduação em Engenharia Mineral, 2016. 

                         Inclui Referências e Anexos. 

 

1. Engenharia Mineral.  2. Marrom Imperial.  3. Geologia estrutural.   4.  
                      Tensão-deformação.  I. Barros, Márcio Luiz de Siqueira Campos. 

                     (Orientador).  II. Mendes, Vanildo de Almeida. III. Título. 

                                    

                                                                  UFPE 

 

622.35 CDD (22. ed.)           BCTG/2016-190 

 



MARIA CAROLINA DE ALBUQUERQUE FEITOSA 

 

 

 

AVALIAÇÃO GEOESTRUTURAL DA PEDREIRA DE GRANITO MARROM 

IMPERIAL EM UMARI – JOÃO ALFREDO/PE 

 

 

Dissertação apresentada como requisito parcial para obtenção do Título de 

Mestre em Engenharia Mineral na área de concentração de Rochas Ornamentais. 

pela Universidade Federal de Pernambuco. 

A comissão examinadora composta pelos professores abaixo sob a presidência 

do Prof. Dr. Márcio Luiz de Siqueira Campos Barros, considera a candidata 

aprovada. 

 

Recife, 14 de julho de 2016. 

 

 

 

 

Orientador: Prof. Dr. Márcio Luiz de Siqueira Campos Barros (UFPE) 
 

 

 

Prof. Dr. Almany Costa Santos (UFPE) 
 

 

 

Prof. Dr. Júlio César de Souza (UFPE) 

  



AGRADECIMENTOS 

 

A Deus por ter me dado força e coragem todos os dias nesta caminhada; 

 

À Fátima, minha mãe, a primeira incentivadora das minhas conquistas 

profissionais e pessoais, concretizada, em parte, com esse mestrado; 

 

A Diego, meu namorado, pelo companheirismo e apoio demonstrados, em 

especial nesta etapa;  

 

Aos meus avós Ivete e Manoel (in memoriam), por todo carinho, amor e apoio 

dedicados a mim; 

 

Ao meu orientador Prof. Dr. Márcio Luiz de Siqueira Campos Barros por estar 

comigo desde a graduação até agora, pelo incentivo e ajuda na minha evolução 

intelectual; 

 

Ao meu coorientador, MSc. Vanildo Almeida Mendes pela tamanha paciência, 

tempo, disponibilidade e vontade em me ajudar a realizar mais uma etapa na 

minha vida, certamente sem a sua ajuda ela não seria possível. 

 

Ao Prof. Dr. Júlio César de Souza pela ajuda e conhecimentos repassados; 

 

Ao Prof. Dr. Almany pela disponibilidade nesta etapa final da dissertação; 

 

Aos meus amigos pela troca de experiências durante a nossa convivência, em 

especial a Alinne Marianne e Glenda Oliveira por toda orientação acadêmica; 

 

À Capes pela bolsa de estudos concedida; 

 

À Empresa Pedreiras do Brasil Ltda, em especial a Felipe Lampre por conceder a 

realização da pesquisa. 

  



LISTA DE ILUSTRAÇÕES 

 

 
Figura 01 - Rejeitos da lavra em Umari - João Alfredo –PE .............................. 14 

Figura 02 - Produção de rochas ornamentais no mundo, ano-base 2014. ........ 22  

Figura 03 - Potencial geológico para granitos vermelhos na região de Sertânia -  

PE ...................................................................................................................... 24 

Figura 04 - Potencial geológico para granito tipo Marrom Imperial na região de 

Bom Jardim / Surubim - PE. .............................................................................. 25 

Figura 05 - Potencial geológico para granito tipo Cinza Prata na região de 

Garanhuns / Jupi - PE. ....................................................................................... 25 

Figura 06 - Potencial geológico para granito tipo Ouro Branco na região de  

Águas Belas - PE. .............................................................................................. 26 

Figura 07 - Potencial geológico para granitos pretos na região de Santa  

do Capibaribe – PE. ........................................................................................... 26 

Figura 08 - Ilustração da inter-relação entre geologia, tipo de rocha, tecnologia 

de rochas e construção civil. .............................................................................. 27 

Figura 09 - Origem e orientação das tensões tectônicas ................................... 30 

Figura 10 - Forças atuantes em um corpo rígido ............................................... 32 

Figura 11 - Componentes Cartesianas da Tensão ............................................ 33 

Figura 12 - Componente de tensões em um cubo de arestas infinitesimais. ..... 33 

Figura 13 - Tensões são independentes atuantes num cubo ............................ 34 

Figura 14 - Ilustração de tensões desenvolvidas em uma superfície ?? ?, de um 

corpo prismático................................................................................................. 35 

Figura 15 - Desenvolvimento de fraturas de cisalhamento desenvolvidas sob 

ensaios de compressão ..................................................................................... 36 

Figura 16 - Mapa de localização da Província da Borborema ............................ 37 

Figura 17 - Mapa de localização dos principais pólos de produção de rochas 

ornamentais na Província Borborema ................................................................ 39 

Figura 18 - Mapa de acesso à área de explotação – Umari/PE ......................... 42 

Figura 19 - Placa polida de Marrom Imperial ..................................................... 45 

Figura 20 - Fratura de cisalhamento em Umari - João Alfredo .......................... 46  

Figura 21 - Minerais orientados segundo uma lineação de estiramento lx no 

plano. ................................................................................................................. 47 

Figura 22 - Face mostrando a superfície de cisalhamento ................................ 47 

Figura 23 - Desenvolvimento de fraturas de tensão e alívio em corpos rochosos 



por ensaios de compressão ............................................................................... 48 

Figura 24 - Fratura de alívio na Pedreira de Marrom Imperial ........................... 49 

Figura 25 - Desenvolvimento de fraturas de cisalhamento (inclinadas), de  

tensão (verticais) e as de alívio (horizontais), estabelecidas em espécies 

rochosos submetidos à compressão .................................................................. 49 

Figura 26 - Diagrama da rede de Schmidt com os planos de fratura de 

cisalhamento, cuja bissetriz do ângulo formado entre eles representa a direção de 

compressão máxima. ......................................................................................... 56 

Figura 27 - Diagrama de rosetas onde se visualiza um par conjugado de 

cisalhamento nas direções 30º Az e 340º Az. .................................................... 57 

Figura 28 - Textura peritica, interstícios com piroxênio cor verde. ..................... 60 

Figura 29 - Cristais de quartzo (amarelo) em contato com feldspato Potássico  

e plagioclásio. .................................................................................................... 60 

Figura 30 - Cristais anedral de olivina cor de interferência azul esverdeada, 

em contato com plagioclásio e vezes com inclusões de quartzo amarelo. ........ 61 

Figura 31 - Gráfico comparativo dos índices de densidade obtidos nos ensaios 

e normas ABNT 15844 e ASTM C615 ............................................................... 62 

Figura 32 - Gráfico comparativo dos valores de absorção d’água do e valores 

sugeridos pela ABNT NBR 15844 e ASTM C615 .............................................. 62 

Figura 33 - Gráfico da relação entre os resultados da resistência à compressão 

uniaxial e os valores estabelecidos nas normas ABNT 15844 e ASTM C615.... 64 

Figura 34 - Gráfico da relação entre os resultados da resistência à flexão e os 

valores estabelecidos nas normas ABNT 15844 e ASTM C615 ........................ 65 

Figura 35 - Gráfico comparativo dos valores de resistência ao impacto de corpo 

duro do Granito Marrom Imperial e o valor sugerido pela ABNT NBR 15844 .... 66 

Figura 35 - Direção das tensões principais atuantes no maciço estudado, ?1 

direção de compressão máxima, ?3 direção de compressão mínima ............... 67 

  



LISTA DE TABELAS 

 

Tabela 01 - Valores especificados para granitos pela ABNT NBR 15844 E  

ASTM C615 ....................................................................................................... 28 

Tabela 02 - Poligonal da área de interesse  ...................................................... 43 

Tabela 03 - Composição mineralógica do Marrom Imperial ............................... 45 

Tabela 04 - Média dos valores referentes aos índices físicos ........................... 61 

Tabela 05 - Valores médios do Desgaste Amsler referente aos ensaios com 

Granito Marrom Imperial .................................................................................... 65 

Tabela 06 - Resumo dos ensaios de caracterização tecnológica. ..................... 66 

 

 

 

 

 

 

 

  



RESUMO 
 

A análise estrutural de um maciço rochoso tem por finalidade fornecer elementos 

para uma melhor compreensão dos parâmetros de descontinuidades. Salienta-se 

que o controle destes parâmetros constitui o norte científico para orientar a lavra 

de rochas ornamentais, pois, as dimensões e qualidade dos blocos obtidos 

dependem principalmente da natureza e equidistância dos fraturamentos 

associados à distribuição das tensões atuantes em um maciço rochoso. Neste 

trabalho, apresenta-se a análise estrutural do Sienito Marrom Imperial, localizado 

em Umari, zona rural do Município de João Alfredo – PE. Ao fornecer tais 

informações o responsável técnico poderá definir a melhor sistemática 

tecnológica no plano de aproveitamento econômico a ser adotado, sem provocar 

o aparecimento de fraturas de alívio na rocha. Os dados coletados durante a 

visita técnica constituíram um banco de dados utilizado na determinação das 

projeções estereográficas (rede de Schmidt) e diagramas de rosetas. A análise 

do fraturamento mostrou que as fraturas de cisalhamento situam-se nas 

direções 30º Az e 340º Az. A bissetriz do ângulo formado pelo cruzamento 

destes cisalhamentos corresponde à direção de compressão máxima atuante 

representada por ?1 e disposta na direção 5°Az. Perpendicularmente a essa, 

encontra-se a direção de distenção, ?3. Com base no exposto pode-se concluir 

que a melhor orientação de corte, para o desenvolvimento dos trabalhos de 

abertura da pedreira, de modo a provocar o alivio das tensões e evitar o 

aparecimento de fraturas durante os serviços de lavra, é a direção SE-NW. 

Quanto à caracterização tecnológica, os resultados obtidos foram comparados 

aos estabelecidos pelas normas ABNT NBR 15844:2010, NBR 12042: 1992 e 

ASTM C 615:1992. Os índices físicos - massa específica aparente seca e 

saturada, porosidade e absorção aparentes - atenderam satisfatoriamente aos 

requisitos da ABNT NBR 15844:2010 e americana ASTM C615: 1992. Os 

resultados dos ensaios de resistência à compressão simples e resistência à 

flexão quando comparados com os valores requisitados para granitos, mostram 

que a rocha suporta uma compressão mediana, levemente inferior ao 

estabelecido por estas normas. Já o ensaio de desgaste Amsler ficou abaixo de 

1mm/m, como especificado pela norma brasileira NBR 15844:2010. A avaliação 

dos ensaios do Marrom Imperial, juntamente com a análise petrográfica, 

possibilitou um melhor conhecimento da inter-relação dos resultados, e podendo 

assim relacionar diretamente a uma melhor aplicação do material objeto de 

estudo.  A rocha pode ser aplicada sem restrições, salvo locais úmidos que 

requerem impermeabilização e de intenso tráfego. 

 

Palavras chave: Marrom Imperial. Geologia estrutural. Tensão-deformação 

  



ABSTRACT 

 

Structural analysis of a rock mass is intended to provide elements for a better 

understanding of discontinuities parameters. It is noted that the control of these 

parameters is the scientific north to guide the mining of dimension stones, 

therefore, the size and quality of the blocks obtained depend mainly on the nature 

and equidistance of fracturing associated with the distribution of stresses acting 

on a rock mass. In this paper is presented a structural analysis of the Syenite 

Brown Imperial, located in Umari, rural municipality of Joao Alfredo - PE. By 

providing such information the responsible technician can determine the best 

technology in the systematic economic exploitation plan to be adopted, without 

causing the onset of relief of fractures in the rock. The data collected during the 

technical visit constituted a database used in determining the stereographic 

projections (Schmidt network) and rosettes diagrams. The analysis of fracturing 

showed that shear fractures are located in directions 30º and Az 340º Az. The 

bisecting the angle formed by the intersection of these shear is the maximum 

active compression direction represented by ?1 and arranged in 5 ° Az direction. 

Perpendicular to this, it is the direction of distention, ?3. Based on the above it can 

be concluded that the best cutting guidance for the development of the opening 

work of the quarry, so as to cause the relief of the stresses and prevent the 

occurrence of fracture during the mining services is the direction SE- NW. As for 

technological characterization, the results were compared to the standards 

established by the NBR 15844: 2010, NBR 12042: 1992 and ASTM C 615: 1992. 

Physical indices - apparent dry and saturated especific mass, porosity and 

apparent absorption - satisfactorily met the requirements of NBR 15844: 2010 and 

American ASTM C615: 1992. The results of tests on the compressive strength 

and flexural strength when compared to the values required to granites, showed 

rock that supports a median compression, slightly lower than that established by 

these standards. However Amsler wear test was less than 1 mm / m, as specified 

by the Brazilian standard NBR 15844: 2010. The evaluation of the tests of the 

Imperial Brown, along with petrographic analysis enabled a better understanding 

of the interrelationship of the results, and thus being able to relate directly to a 

better implementation of the object of study material. The rock can be applied 

without restriction, except wet locations that require waterproofing and high traffic. 

 

Keywords: Brown Imperial. Structural geology. Stress-strain. 

 

 

 

 

 



SUMÁRIO 

 

 

1        INTRODUÇÃO ......................................................................................... 12 

1.1     Generalidades ........................................................................................ 12 

1.2     Justificativas .......................................................................................... 12 

1.3     Objetivos................................................................................................. 14 

1.3.1  Objetivo geral ........................................................................................... 14 

1.3.1  Objetivos específicos ............................................................................... 15 

1.4     Estrutura da dissertação ....................................................................... 15 

2        FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA ............................................................... 16 

2.1     Rochas ornamentais e de revestimento .............................................. 16 

2.2     Classificação comercial das rochas ornamentais .............................. 17 

2.3     Rochas ornamentais no Brasil ............................................................. 20 

2.4     Rochas ornamentais em Pernambuco ................................................. 22 

2.5     Caracterização tecnológica de rochas ornamentais .......................... 27 

2.6     Tensões em maciços rochosos: origem e medição ........................... 29 

2.6.1  Origem das tensões ................................................................................. 29 

2.6.2  Medição das tensões ............................................................................... 32 

2.7     Estudo geotectônico da província Borborema ................................... 37 

2.8     Geologia Regional ................................................................................. 40 

3.       MATERIAIS E MÉTODOS ....................................................................... 42 

3        Localização, características fisiográficas e econômico-sociais sobre 

a área estudada ................................................................................................ 42 

3.2     Geologia Local ....................................................................................... 43 

3.3     Análise das tensões no maciço estudado ........................................... 45 

3.4     Ensaios de caracterização tecnológica ............................................... 50 

3.4.1  Análise petrográfica ................................................................................. 50 

3.4.2  Índices físicos .......................................................................................... 51 

3.4.3  Resistência à compressão uniaxial .......................................................... 52 

3.4.4  Resistência ao impacto de corpo duro ..................................................... 53 

3.4.5  Módulo de ruptura (flexão em 3 pontos) .................................................. 54 

3.4.6  Desgaste abrasivo Amsler ....................................................................... 55 

4        RESULTADOS E DISCUSSÕES ............................................................ 56 

4.1     Orientação das tensões no maciço estudado ..................................... 56 



4.2     Caracterização tecnológica ................................................................... 57 

4.2.1  Descrição petrográfica ............................................................................. 57 

4.2.2  Índices físicos .......................................................................................... 61 

4.2.3 Compressão uniaxial ................................................................................ 63 

4.2.4  Módulo de ruptura (flexão em 3 pontos) .................................................. 64 

4.2.5  Desgaste abrasivo Amsler ....................................................................... 65 

4.2.6  Resistência ao impacto de corpo duro ..................................................... 66 

5        CONCLUSÃO .......................................................................................... 67 

          REFERÊNCIAS ....................................................................................... 69 

ANEXO I  - Mapa Geológico de Detalhe ............................................................ 72 

ANEXO II - Mapa Geológico de Semi-Detalhe .................................................. 73 

 



 
 

12 
 

1. INTRODUÇÃO 

 

1.1 Generalidades 

 

Nesta dissertação será contemplada a técnica de análise geológico-estrutural da 

jazida de sienito Marrom Imperial, na localidade denominada de Sítio Pau Santo, 

distrito de Umari, município de João Alfredo, no Estado de Pernambuco. 

 

As rochas são genericamente definidas como corpos sólidos naturais, formados por 

agregados de um ou mais minerais cristalinos. Notadas pela diversidade e beleza de 

seus padrões estéticos, as rochas ornamentais e de revestimento vêm se 

consagrando na história da humanidade não apenas ao princípio da aparência, mas 

também pela notória resistência, durabilidade e trabalhabilidade. Seus principais 

campos de aplicação incluem tanto peças isoladas, como esculturas, tampos e pés 

de mesa, balcões, lápides e arte funerária em geral, quanto edificações, destacando-

se, nesse caso, os revestimentos internos e externos de paredes, pisos, pilares, 

colunas, soleiras, etc, (CHIODI; RODRIGUES, 2009). 

 

Apesar de ampla utilização e longo período de aplicação, algumas práticas, a 

exemplo da determinação e orientação das tensões no maciço, ainda não são 

aplicadas pelas empresas de mineração, o que ocasiona muitas perdas ao processo 

como um todo. Assim, destacamos a importância do tema e proposta desta 

dissertação à comunidade acadêmica, instituições governamentais e empresários do 

ramo. 

 

1.2 Justificativas 

 

O Brasil tem um importante papel no cenário internacional de rochas ornamentais, 

mas sua participação está muito aquém de seu vasto potencial. Convém salientar 

que apesar de possuir as melhores e maiores reservas mundiais em materiais 

lapídeos, o país é ainda o quarto produtor mundial de rochas com fins ornamentais. 

Em particular, no nordeste brasileiro, excetuando-se a área de cobertura sedimentar 

fanerozóica, que recobre parte dos Estados do Maranhão, Piauí e a porção leste dos 

estados que vai do Ceará à Bahia. Existem extensas áreas de exposição do 



 
 

13 
 

embasamento cristalino, que apresentam enorme potencialidade em produzir rochas 

para fins ornamentais, com reflexos e impactos positivos para geração de emprego e 

renda na zona semiárida que tem regime de chuvas em período bem curto e bem 

definido, o que passa a ser um atrativo para atividade de mineração a céu aberto, 

(MACÊDO, 1998). 

 

Segundo Vidal et. al. (2013), vários motivos concernem a não devida atenção à 

pesquisa geológica de detalhe por parte dos empresários: desconhecimento, falta de 

interesse ou até mesmo pelo impulso em pular etapas e antecipar o retorno 

financeiro.  

 

No entanto, a falta de pesquisa geológica de detalhe tem conduzido à lavra 

predatória de matacões e maciços rochosos, gerando grande volume de rejeitos, 

como visto na Figura 01, baixa recuperação das pedreiras, diminuição do percentual 

de lucratividade e perda de competitividade, ocasionando, inclusive, em certos 

casos, o abandono das frentes de explotação. Tal fato, além do prejuízo econômico-

financeiro e das frustrações causadas no investidor, ocasiona danos irreparáveis ao 

meio ambiente e desalento nas comunidades locais que na sua grande maioria 

veem na mineração uma oportunidade de crescimento econômico-social.  

 

Convém salientar que um trabalho criterioso de pesquisa renderá ao minerador um 

grande conhecimento das características físico-mecânicas e geológico-estrutural da 

rocha a ser extraída. Com os resultados em mãos, o responsável técnico poderá 

orientar a lavra e investir na aquisição de equipamentos compatíveis com as 

características geológicas do jazimento. 



 
 

14 
 

 

Figura 01. Rejeitos da lavra em Umari- João Alfredo –PE. Fonte: Autora. 

 

Portanto, faz-se necessário difundir nas empresas e entre os técnicos atuantes no 

setor a importância da realização de trabalhos de pesquisa geológica de detalhe, em 

especial, a análise estrutural do corpo a ser lavrado, incluindo a determinação da 

distribuição espacial e quantitativa das fraturas e demais descontinuidades (falhas, 

veios e planos de foliação) e distribuição de tensões. 

 

1.3 Objetivos 

 

1.3.1 Objetivo geral 

 

O objetivo principal do trabalho é sugerir uma conduta técnica para análise 

geoestrutural de maciços rochosos para aplicação em rocha para fins ornamentais, 

considerando parâmetros de orientação espacial (atitudes), a continuidade da 

estrutura (persistência), a quantidade volumétrica das juntas, a morfologia de 

superfície da fratura, a forma e natureza do preenchimento, abertura entre as 

superfícies opostas e conectividade entre elas. Ao fim elaborar o mapa geológico de 

detalhe e a orientação de lavra seguindo a direção de alívio do campo de tensões 

atuantes sobre o maciço rochoso. Além disso, realizar a caracterização tecnológica 

da rocha. 

 



 
 

15 
 

1.3.2 Objetivos específicos 

 

? Elaborar o mapeamento geológico do jazimento; 

? Definir e delimitar as diversas fácies por ventura existentes; 

? Estudar o padrão estrutural da pedreira;  

? Determinação das características tecnológicas da rocha; 

? Definir diretrizes para a extração desta área, buscando maximizar a 

rentabilidade da jazida com base na previsão da recuperação de rocha com 

qualidade ornamental. 

 

1.4 Estrutura da dissertação 

 

No primeiro capítulo são apresentadas algumas definições sobre rochas 

ornamentais, assim como a justificativa e objetivos a serem alcançados com a 

realização deste trabalho.  

 

No capítulo 2, encontra-se a fundamentação teórica sobre o contexto do estudo. 

 

No capítulo 3, aborda o material utilizado e a metodologia empregada na pesquisa. 

 

O capítulo 4 corresponde à apresentação, interpretação e discussão dos resultados. 

 

Finalmente, o capítulo 5 traz as considerações finais do trabalho. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

16 
 

2 FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA 

 

2.1 Rochas ornamentais e de revestimento 

 

Os materiais pétreos constituem, de longe, um dos mais antigos materiais 

utilizados pelo homem, apresentando uma grande gama de utilidades em nosso 

cotidiano. Além de sua aplicação direta na indústria da construção civil, são 

utilizados como matéria prima para a confecção de diversos produtos, tais como 

peças de móveis, na produção de cimento, papel, pisos e revestimentos, tintas entre 

outros. 

 

A rocha constitui o principal material utilizado na construção de edificações e 

monumentos, não somente pela sua abundância, mas principalmente por sua 

resistência e durabilidade. Estas características, associadas a grande diversidade 

de padrões cromáticos e estruturais tornam a rocha o material mais largamente 

utilizado na indústria da construção civil. 

 

A Associação Brasileira de Normas Técnicas (ABNT) define rocha ornamental como 

uma substância rochosa natural que, submetida a diferentes graus de modelamento 

ou beneficiamento, pode ser utilizada como uma função estética qualquer.  

 

Rocha de revestimento, por sua vez, é qualificada pelo órgão como material rochoso 

passível de desdobramentos e beneficiamentos diversos com emprego em 

acabamentos de superfícies de paredes e pisos em construções civis.  

 

A American Society for Testing and Materials (ASTM), órgão normatizador 

americano, define dimension stone (rocha ornamental) como qualquer material 

rochoso natural serrado, cortado em chapas e fatiado em placas, com ou sem 

acabamento mecânico, excluindo produtos acabados baseados em agregados 

artificialmente constituídos, compostos de fragmentos e pedras moídas e quebradas. 

 

Segundo Frascá (2003), pode-se fazer uma distinção entre rochas de revestimento e 

ornamentais, onde as primeiras seriam aquelas que foram submetidas a diversos 

processos e graus variados de desdobramentos e beneficiamento, sendo utilizadas 



 
 

17 
 

no acabamento de superfícies, em especial pisos e fachadas; enquanto as 

ornamentais seriam aquelas submetidas a diferentes graus e tipos de 

beneficiamento ou aperfeiçoamento, utilizados para exercer uma função estética. 

 

Em geral, a utilização das rochas como material ornamental se faz pelo seu 

padrão de beleza, características técnicas e econômicas de mercado. O fator 

estético decorativo está intrinsecamente relacionado à cor, aspecto textural da rocha 

e movimentação dos cristais minerais. Os fatores físicos - mecânicos e parâmetros 

geológicos devem ser considerados para determinação do método de lavra, 

viabilidade econômica da jazida e campo de aplicação da rocha. 

 

Por último estão às características mercadológicas, que podem ser consideradas as 

mais importantes para a viabilização da pedreira. Segundo Souza (2008), muitas 

vezes o efeito decorativo e as características técnicas são bons, mas não havendo 

procura, o material será considerado não econômico. Dessa forma é necessária uma 

boa estratégia empresarial que possibilite a colocação do produto no mercado 

interno e abertura do mercado externo. Outros fatores a observar no aproveitamento 

das rochas são: uniformidade do padrão, que é função da constância mineralógica e 

textura da rocha; frequência de minerais deletérios, veios, xenólitos e fraturamentos. 

Tem-se ainda fatores geológicos, tais como reservas, formas de afloramento, 

disposição dos matacões e dos maciços rochosos; e a originalidade, uma vez que o 

mercado tradicionalmente dá preferência às rochas de tonalidades ou texturas 

diferentes. 

 

2.2 Classificação comercial das rochas ornamentais 

 

No tocante à classificação comercial, os principais tipos de rochas ornamentais são 

os granitos e os mármores. Tal terminologia não é geologicamente correta, pois para 

o comércio “mármore” é toda rocha carbonatada, de origem sedimentar (calcário ou 

dolomito) ou metamórfica (mármore sensu stricto). 

 

Para o mercado, o termo granito corresponde a qualquer rocha silicática, capaz de 

receber corte e polimento e passível de ser usado como material de 

revestimento. Deste modo, o termo granito designa um amplo conjunto de rochas 



 
 

18 
 

silicáticas, compostas predominantemente por feldspatos e quartzo. Esta 

terminologia abrange um grande grupo de rochas cristalinas, tais como granitos, 

sienitos, monzonitos, charnoquitos, diabásios, basaltos, gnaisses, migmatitos, xistos 

e metaconglomerados.  

 

A seguir são apresentadas, de modo simplificado, as principais características 

desses materiais: 

 

Granitos 

 

Os “granitos” correspondem cientificamente às rochas ígneas e metamórficas de 

granulometria grossa compostas principalmente de minerais félsicos, tais como 

quartzo, feldspato alcalino e plagioclásio, além de máficos como biotita. 

 

Os “granitos” são fisicamente mais difíceis de serem explotados e beneficiados, que 

as rochas carbonáticas sedimentares ou metamórficas. Entretanto, têm alto brilho 

no polimento e alta durabilidade mecânica sendo, portanto tratados como rochas 

ornamentais de qualidade máxima. As cores das rochas são fundamentalmente 

determinadas pelos constituintes mineralógicos. 

 

Os minerais formadores dos granitos (lato sensu) são definidos por associações 

variáveis de quartzo, feldspatos, micas, piroxênios e anfibólios, com diversos 

minerais acessórios em proporções  reduzidas. O quartzo normalmente é translúcido, 

incolor ou fumê; os feldspatos conferem a coloração avermelhada, rosada e creme-

acinzentada nos granitos. A cor negra, variavelmente impregnada na matriz das 

rochas, é conferida por teores variáveis de mica ( biotita), e principalmente piroxênio 

e anfibólio. 

 

No que concerne à resistência à abrasão dos granitos, além da influência da 

textura da rocha, ela depende da dureza dos seus minerais constituintes. Dentre os 

minerais formadores destas rochas temos de acordo com a Escala Mohs, o quartzo 

com dureza 7 e os feldspatos com dureza 6. Entre os granitos, a resistência ao 

desgaste será, normalmente, tanto maior quanto maior a quantidade de quartzo. 

 



 
 

19 
 

Mármores 

 

As rochas comercialmente designadas por mármores englobam as rochas 

carbonáticas, incluindo calcários, dolomitos e seus correspondentes metamórficos e 

sedimentares. Os calcários são rochas sedimentares ou cristalinas compostas 

principalmente de calcita (carbonato de cálcio), enquanto os dolomitos são rochas 

formadas sobre tudo por dolomita (carbonato de cálcio e magnésio). Os mármores 

ditos cristalinos resultam do metamorfismo (modificações ocorridas na rocha 

devido a variações nas condições de pressão e temperatura, em relação ao 

ambiente de origem) de calcários e dolomitos. 

 

Nos mármores, o padrão cromático é definido por minerais acessórios e impurezas, 

pois os constituintes principais (calcita e dolomita) são normalmente brancos. A 

dureza (resistência ao risco) é sensivelmente menor nos mármores do que nos 

granitos, pois seus constituintes apresentam dureza na Escala Mohs entre 3 e 4; 

nos granitos, como vimos anteriormente, as durezas (do feldspato e do quartzo) 

são respectivamente, 6 e 7. 

 

Quartzitos, Arenitos e Conglomerados 

 

Quartzitos e arenitos constituem rochas compostas essencialmente por quartzo. 

Geralmente, arenitos são rochas sedimentares clásticas (originadas do acúmulo e 

consolidação de sedimentos de granulação areia: 0,02 a 2,0 mm), enquanto os 

quartzitos originam–se a partir de metamorfismo de rochas sedimentares, como os 

próprios arenitos. Em razão de sua gênese, os arenitos são normalmente mais 

porosos e menos resistentes do que os quartzitos. 

 

A composição quartzosa (dureza 7) de arenitos e quartzitos lhes confere alta 

resistência ao risco e ao desgaste abrasivo. Algumas variedades de quartzitos são 

relativamente flexíveis e desenvolvem desplacamento em planos preferenciais de 

foliação, determinados, sobretudo pela orientação de placas de mica.  

 

Arenitos com estrutura estratificada ou laminada podem permitir desplacamento ao 

longo das camadas, geralmente sobrepostas e paralelas entre si. Conglomerados 



 
 

20 
 

são também rochas sedimentares clásticas, que diferem dos arenitos por 

apresentarem constituintes (sedimentos) de maior diâmetro (superior a 2,0 mm). 

Tais constituintes, referidos como seixos, compõem-se basicamente de fragmentos 

de quartzo ou de outras rochas dispostas em uma matriz mais fina. Os 

conglomerados utilizados como rocha ornamental geralmente acham-se afetados 

por metamorfismo, o que lhes confere maior coesão entre os grãos e maior 

resistência mecânica. 

 

Ardósia 

 

As “ardósias” correspondem principalmente às rochas sedimentares ou 

metamórficas de composição pelítica não metamorfisadas com clivagem 

desenvolvida. Compõe-se essencialmente de mica (muscovita-sericita), quartzo e 

clorita. Excepcionalmente, certos tipos de muscovita xisto, quartzito e gnaisse com 

clivagem ou bandamento bem  desenvolvido são comercializados como “ardósias”. 

 

Em comparação com os “granitos” e os “mármores”, as “ardósias” são de baixo 

valor comercial sendo tratadas como rochas semi-ornamentais (VARGAS et al., 

2001). Portanto, a maioria das “ardósias” não possui nome comercial específico. A 

utilização geral é de forma não polida para pisos e paredes. 

 

Basaltos 

 

Os “basaltos” comercialmente não têm o mesmo sentido do termo científico, mas 

sim, são os tufos altamente soldados de composição riolítica e dacítica que se 

encontram exclusivamente no extremo sul do Brasil. Apesar de sua importância 

comercial na Região Sul, esta rocha praticamente não é comercializada em outras 

regiões do Brasil. Trata-se de rochas semi-ornamentais e utilizadas de forma não 

polida para pisos, paredes e pavimentações decorativas. 

 

2.3 Rochas ornamentais no Brasil 

 

A produção das rochas ornamentais apresentou crescimento acelerado nas últimas 

décadas. A produção nacional de mármores iniciou-se no sul do Estado de Minas 



 
 

21 
 

Gerais, no município do Mar de Espanha, em 1908. Por ocasião da Segunda Guerra 

Mundial quando as importações, especialmente de mármores foram suspensas, o 

mercado de rochas ornamentais e de revestimento começa a se expandir por outros 

estados do país, sobretudo nos estados da Bahia, Piauí e Rio Grande do Norte, 

(SOUZA, 2008). O avanço da urbanização e a introdução de novas concepções 

construtivas também alavancaram a produção nestas regiões. 

 

De acordo com Oliveira et al. (2013), até a primeira metade do Século XX, os 

mármores foram os mais utilizados para usos ornamentais, portanto, as lojas que 

trabalham com rochas ornamentais são denominadas, até hoje de "marmoraria”. O 

uso dos “granitos” como material de acabamento decorativo iniciou-se na década de 

1950, só sendo possível devido ao evento das serras, diamantadas motorizadas. 

Antes, este material era usado como soleiras, meio-fio de ruas e estradas, 

calçamentos, sem polimento de nenhuma natureza. Grande parte dos “granitos” 

ornamentais do Brasil ocorrem nas zonas de colisão continental. Estas foram 

formadas no final do Pré-Cambriano, mais precisamente durante a orogenia 

brasiliana deu-se o evento da colagem continental, ou seja, agregação de pequenos 

continentes.   

 

Convém salientar que os litotipos formados durante os diversos eventos tectônico-

termais atuantes na região propiciaram a formação de rochas com tonalidade de cor 

e textura bastante admiradas pelo mercado internacional. Dentro deste contexto 

têm-se rochas de cores variadas, tais como: vermelhas, pretas, verdes, azuis, 

marrons, brancas, e tipos com estruturas movimentadas apresentando padrões 

considerados exóticos que agregam grande valor para rochas ornamentais 

brasileiras, (MENDES, 2008). 

 

Esta geodiversidade propicia a formação de excelentes jazimentos de rochas 

ornamentais, incluindo tipos considerados nobres de reconhecida aceitação no 

mercado internacional de produtos pétreos, além de tipos considerados comuns, 

também possíveis de emprego na indústria de construção civil como material de 

revestimento.  

 



 
 

22 
 

Conforme Sumário mineral 2015, ano base 2014, o Brasil se posiciona em 4º no 

ranking mundial de produção, com 7,4%, conforme visto na Figura 02. De acordo 

com levantamentos efetuados pala ABIROCHAS, 26% da produção brasileira de 

lavra estão atribuídos à região Nordeste.  

 

Figura 02. Produção de rochas ornamentais no mundo, ano-base 2014. Fonte: DNPM-

Sumário Mineral 2015. 

 

Segundo balanço de importações e exportações de rochas de janeiro a agosto de 

2015, pela ABIROCHAS, em comparação com o mesmo período do ano passado 

houve variação negativa nas exportações tanto na receita, quanto em tonelagem 

com quedas de 3,05% e 11,46%, respectivamente.  

 

O mesmo aconteceu com as importações, que retrocederam 33,5% em dólar 

americano e 19,3% em toneladas. Isso ocorreu devido a desaceleração da 

construção civil, menor disponibilidade de crédito e obras de infraestrutura e menor 

demanda da China. 

 

2.4 Rochas ornamentais em Pernambuco 

 

De acordo com Mendes (2008), a extração pioneira ocorreu na década de 70, pela 

empresa União de Mármores e Granitos do Nordeste Ltda, com a lavra nas jazidas 

dos “granitos” Marrom Imperial e Cinza Pernambuco. Inicialmente os blocos de 

tonalidade marrom foram testados e aprovados para comercialização nos mercados 

de Portugal e da Alemanha, enquanto os cinzas, mais comuns, foram 

comercializados em Recife.  

 



 
 

23 
 

Após mudança de governo do estado, os trabalhos inicializados em gestões 

anteriores foram paralisados.  No início da década de 90, observando a evolução 

que ocorreria no setor de rochas ornamentas nos demais estados nordestinos e 

pressionados pelo empresariado da FIEPE - Federação das Indústrias do Estado de 

Pernambuco e pelo então Sindicato da Extração de Mármore, Calcários e Pedreiras 

e de Minerais Não Metálicos do Estado de Pernambuco, o governo, através da 

ADDIPER – Agência de Desenvolvimento Econômico do Estado de Pernambuco- 

outra vez voltou-se para novos investimentos, o que constituiu um marco 

fundamental na geração de informações geoeconômicas do setor público para 

iniciativa privada. 

 

Ainda conforme Mendes (2008), em 1993 foi criado pelo governo de Pernambuco o 

Programa de Apoio ao Desenvolvimento das Indústrias de Rochas Ornamentais de 

Pernambuco-PROPEDRAS, em prol de um polo graniteiro no semiárido, com 

recursos financiados pelo FNE/BNB e operado pelo antigo BANDEPE - Banco do 

Estado de Pernambuco. Entretanto, parte dos recursos foi aplicada indevidamente 

gerando grandes dificuldades para o setor. 

 

No início de 1997, ou seja, após 14 (quatorze) anos do trabalho pioneiro de Zanini 

(1983), a CPRM, na qualidade de Serviço Geológico do Brasil, retomou as atividades 

de fomento neste setor com o Projeto Rochas Ornamentais de Pernambuco, quando 

elaborou o Mapa de Atratividade Econômico-Geológico (MAEG). Esta atividade 

baseou-se na sistemática adotada por Barbosa &amp;amp; Paiva (1998) e no Mapa de 

Infraestrutura, Direitos Minerários e de Ocorrências de Rochas Ornamentais da 

Folha Belém, Divisão São Francisco. Em continuidade ao projeto, a CPRM iniciou a 

partir de agosto de 1998, o Mapa de Atratividade Econômico-Geológica da Folha 

Garanhuns e desde então novos mapas estão sendo publicados. 

 

Segundo Souza (2008), o Estado de Pernambuco produz diferentes tipos de rochas 

ornamentais e de revestimento, tendo uma participação de 7,73% do total das 

substâncias requeridas. É possuidor de grandes reservas medidas, com tipos 

litológicos de grande beleza e qualidade. Segundo Souza (2008 apud DNPM, 2007) 

as principais reservas se concentram nos municípios de Pedra (61,62%), Arcoverde 



 
 

24 
 

(14,26%), Flores (10,77%), Venturosa (8,89%) e Alagoinha (2,05%). Apesar dos 

avanços nas pesquisas, a lavra vem apresentando franca regressão em comparação 

com outros estados do nordeste. 

O estado apresenta ótimas condições de explotação com pequeno capeamento ou 

inexistente, possui poucos problemas ecológicos sérios e abundância de mão- de- 

obra perfeitamente adaptável aos serviços de explotação, dispõe ainda de 

jazimentos em locais de fácil acesso, além de facilidades de escoamento da 

produção através de ferrovias e rodovias e exportação através do Porto de Recife e 

de Suape, que se encontram em posição privilegiada para navegação no Oceano 

Atlântico, dada sua relativa proximidade com o continente africano e europeu, bem 

como seu posicionamento estratégico para as rotas que demandam os Estados 

Unidos. Todas essas características fazem de Pernambuco um estado com potencial 

de tornar-se um grande produtor de material lapídeo em termos regionais e 

nacionais. Souza (2008) em seu trabalho apresenta diversos mapas do potencial 

geológico de Pernambuco conforme observado nas Figuras 03, 04, 05,06, 07. 

 

 

Figura 03. Potencial geológico para granitos vermelhos na região de Sertânia – PE. Escala 

1:500.000. Modificado de CPRM (2001). 



 
 

25 
 

Figura 04. Potencial geológico para granito tipo Marrom Imperial na região de Bom  

Jardim / Surubim – PE. Escala 1:500.000. Modificado de CPRM (2001). 

 

Figura 05. Potencial geológico para granito tipo Cinza Prata na região de Garanhuns / Jupi – 

PE. Escala 1:500.000. Modificado de CPRM (2001). 

 



 
 

26 
 

Figura 06. Potencial geológico para granito tipo Ouro Branco na região de Águas Belas – 

PE. Escal 1:500.000. Modificado de CPRM (2001). 

 

 

Figura 07. Potencial geológico para granitos pretos na região de Santa Cruz do Capibaribe – 

PE, Escala 1:500.000. Modificado de CPRM (2001).



 
 

27 
 

2.5 Caracterização tecnológica das rochas ornamentais 

 

Segundo Vidal et. al. (2013), as rochas ornamentais têm um valor comercial que 

resulta da demanda do mercado consumidor, especialmente por motivos ligados a 

suas propriedades de resistência, aptidão ao corte, polimento e beleza estética. Tal 

aspecto torna praticamente cada rocha única, tornando o estudo destes materiais e 

de suas propriedades um tema bastante complexo e particular. As principais 

utilizações das rochas ornamentais se encontram no setor da construção civil, onde 

geralmente se destinam a ocupar funções estruturais (pilares, vigas, revestimentos 

de pisos e fachadas interiores e exteriores), seguidas por aplicações decorativas, 

ornamentais, arte funerária e edificações de monumentos.  As características físico-

químicas que garantem a certas rochas tais tributos, resultam de sua gênese e 

composição mineralógica, associadas a seu passado geológico-tectônico. 

 

Quando as características tecnológicas das rochas não são conhecidas 

previamente, assim como o reconhecimento das condições ambientais às quais os 

revestimentos estarão sujeitos, podem surgir problemas de inadequação do material 

para o uso pretendido. Vidal et. al. (2013), diz que a determinação das propriedades 

das rochas é realizada por meio da execução de ensaios e análises normalizadoras, 

em laboratórios especializados, que tem por objetivo a obtenção dos parâmetros 

petrográficos, físicos e mecânicos característicos, cuja análise permitirá a 

recomendação do uso mais adequado da rocha no revestimento de edificações, bem 

como subsidiarão a elaboração de projetos arquitetônicos. A Figura 08 mostra a 

relação desde a geologia até uso do material na construção civil. 

 

 

Figura 08. Ilustração da inter-relação entre geologia, tipo de rocha, tecnologia de rochas e 

construção civil. Modificado de Vidal et. al. (2013). 



 
 

28 
 

De acordo com Frascá (2002), os ensaios mais importantes a serem realiza- dos 

são: 

? Descrição petrográfica 

? Determinação dos índices físicos (porosidade, absorção de água, densidade) 

? Resistência à compressão 

? Resistência à flexão 

? Resistência ao impacto 

? Módulo de deformação estática 

? Coeficiente de dilatação térmica linear 

? Congelamento e degelo 

? Desgaste Amsler ou resistência ao atrito 

 

Na Tabela 01 são descritos os requisitos das características físicas e mecânicas 

para material granítico destinados a revestimentos verticais e horizontais de 

exteriores e de interiores de construções segundo às normas brasileira (NBR 

15844:2010) e americana (ASTM C 615:1992). 

 

Tabela 01. Valores especificados para granitos pela ABNT NBR 15844 E ASTM C615. 

Fonte: Frazão e Frajallat (1995). 

Propriedades  ABNT NBR 15844 ASTM C615 

Densidade aparente (Kg/m3) &gt;2.550 ?2.560 

Porosidade aparente (%) 1,0 N.E 

Absorção d’água (%)&amp;lt;0,4 ?0,4 

Compressão uniaxial (MPa) &gt;100 &gt;131 

Módulo de ruptura carregamento em 3 

ptos (MPa) 

&gt;10,0 &gt;10,34 

Módulo de ruptura carregamento em 4 

ptos (MPa) 

&gt;8,0 &gt;8,27 

Coeficiente de dilatação térmica linear&amp;lt;8,0 N.E 

Impacto de corpo duro (m) &gt;0,3 N.E 

Desgaste Amsler (mm/1000m)&amp;lt;1,0 N.E 

  

 



 
 

29 
 

2.6 Tensões em maciços rochosos: origem e medição. 

 

2.6.1 Origem das tensões 

 

Conforme Ferreira (2004), o conhecimento do campo de tensões em maciços 

rochosos é de fundamental importância em diversos problemas nos campos da 

engenharia civil, mineira e do petróleo, assim como também na geologia e geofísica. 

Em geral, problemas relacionados com as tensões se incrementam com a 

profundidade, mas escavações a pouca profundidade poderia ser problemática 

também devido às altas tensões horizontais ou à sua não consideração 

 

O estado de tensões da massa rochosa é espacialmente variável em função da 

presença de feições estruturais (tais como falhas) ou da variação local nas 

propriedades da rocha. O atual estado de tensões que atua em um determinado 

elemento da crosta terrestre deve ser função não apenas das condições atuais de 

carregamento, mas também do caminho de tensões definido pelo histórico geológico 

do maciço rochoso. Portanto, o estado natural de tensão resulta de sucessivos 

eventos, ocorridos durante a história geológica do maciço rochoso, correspondendo 

ao produto de vários estados de tensões anteriores. 

 

Os maciços rochosos existentes na crosta terrestre estão submetidos a tensões cuja 

origem podem ser denominadas como naturais, também chamadas primitivas ou 

virgens, como por exemplo, efeito gravitacional, estrutural, etc. e induzidas que 

estão associadas com perturbações artificiais (escavação, perfuração, etc). 

 

Segundo Silva (2008), as tensões primitivas possuem duas fontes principais, são 

elas: o peso, que gera as tensões gravitacionais e o tectonismo, que gera as 

tensões tectônicas. Os movimentos tectônicos afetam o campo de tensões através 

da geração de falhas, fraturas e dobramentos, que afetados pela erosão, podem 

gerar um padrão complexo de direção das tensões tectônicas. 

 

Tensão gravitacional corresponde ao estado de tensão devido somente ao peso da 

rocha sobrejacente a um ponto ou ao plano do maciço rochoso. Desconsiderando-se 

o confinamento lateral, à medida que aumenta a profundidade em um maciço 



 
 

30 
 

rochoso, o peso de uma coluna de rocha em um determinado ponto gera tensões 

que aumentam com a espessura e o peso do material sobreposto. Essas tensões, 

que têm direção normal com sentido para o centro da terra, podem ser 

consideradas, neste caso hipotético, como uma das tensões principais, desde que 

não exista nenhum efeito provocado por processos tectônicos ativos, topografia ou 

estruturas geológicas. 

 

Dentro deste contexto, Amadei e Stephanson (1997) em seus estudos sobre origem 

das tensões concluíram que a tensão tectônica corresponde ao estado de tensão 

devido ao deslocamento relativo entre placas litosféricas ou a outro processo 

geológico da dinâmica interna terrestre, sendo muito difícil de ser prevista em 

relação à grandeza e à direção, a menos que tenham ocorrido recentes movimentos 

tectônicos e atividade sísmica. As tensões de origem tectônica estão associadas aos 

diversos ambientes e fenômenos que ocorrem com o movimento relativo das placas 

litosféricas (nas suas bordas e no seu interior). 

 

 As tensões tectônicas podem ser ativas (devido ao continuo movimento das placas), 

e remanescentes – consequência de eventos tectônicos passados os quais têm sido 

parcialmente ativados por processos naturais, (AMADEI E STEPHANSON, 1997). A 

origem e a orientação das tensões são mostradas na Figura 09. São classificadas de 

acordo coma escala de atuação: principal, cujas forças atuam nos limites da placa 

litósférica; e local. 

 

Figura 09. Origem e orientação das tensões tectônicas segundo Zoback et al. (1989) 

extraído de Silva (2008). 



 
 

31 
 

Outras fontes como efeitos térmicos estão constantemente modificando a estrutura 

das rochas. O aquecimento e o resfriamento da superfície dos maciços rochosos 

expostos a variações diurnas ou sazonais da temperatura ambiente, bem como o 

aquecimento devido a fontes de calor como a radioatividade ou ainda processos 

geológicos como intrusões magmáticas, por exemplo, geram tensões devido à 

expansão e à contração dos grãos minerais com diferentes propriedades 

termoelásticas. Outro exemplo de tensões consideradas também como de origem 

térmica, são as tensões geradas devido à expansão volumétrica da água, quando 

congelada no interior de microfissuras existentes nas rochas encontradas em 

regiões que apresentam um inverno rigoroso. 

 

A tensão induzida é decorrente da redistribuição das tensões pré-existentes. É 

provocada pela perturbação do maciço com a implantação de obras de engenharia, 

como escavações ou construções, as quais são capazes de gerar tensões devido à 

retirada ou acúmulo de material, respectivamente. No caso das escavações, as 

tensões pré-existentes são perturbadas de tal forma que novas tensões são 

induzidas nas proximidades dessas obras. 

 

Tensão residual é o termo usado para qualificar o estado de tensão que permanece 

no maciço rochoso ao término do mecanismo que lhe deu origem. Este tipo de 

tensão é auto-equilibrado. Aparentemente estas tensões estão relacionadas com um 

sistema de balanceamento (não necessariamente nulo) entre forças de tração e 

compressão, sendo encontradas em domínios desde micro (grãos e cristais) até 

macro-escala. Tanto o peso próprio do maciço como o tectonismo pode gerar tensão 

residual. Isto ocorre devido ao fato de que em profundidade, o nível de pressão e a 

temperatura em que são formadas as rochas muitas vezes diferem bastante das 

condições apresentadas pelo ambiente em que elas se encontram atualmente. 

Neste último caso, quando a rocha aflora a componente vertical é imediatamente 

anulada, visto que apenas o ar atmosférico é barreira existente, mas os esforços 

laterais permanecem e podem cada vez mais se pronunciar sob a forma de erosão e 

erosão. 

 

Principalmente sobre exposições artificiais (pedreiras) de corpos graníticos podem 

ocorrer o fenômeno de desplacamento (sheeting) como forma de ruptura similar as 



 
 

32 
 

juntas, devido ao alívio de cargas suprajacentes, quer seja como efeito de erosão ou 

pela retirada da rocha, não sendo relacionado com processo de flexão ou outra 

feição estrutural primária.  

 

2.6.2 Medição das tensões 

 

Na ilustração a seguir, considera-se, primeiramente, uma parte seccionada do corpo 

rígido, onde aparecem, mantendo o equilíbrio da peça, a força e o momento 

resultantes atuantes no centro geométrico da seção de corte (solicitações). Num 

segundo momento, se considera a verdadeira distribuição de forças atuantes na 

seção de corte, onde cada força atua numa pequena parcela de superfície. Em 

seguida, se mostra que cada força pode ser desmembrada em componentes normal 

e transversal. Figura 10. 

 

Figura 10. Forças atuantes em um corpo rígido. Fonte: Pacheco (2010). 

 

Se admitirmos que a superfície em que cada força atua se aproxima de zero, temos 

as definições de tensões normal e cisalhante dadas matematicamente abaixo: 

? =  lim???0 ???/??            Tensão normal 
 

    ? =  lim???0 ??? /??             Tensão cisalhante 
 

Ao se considerar um sistema cartesiano de coordenadas para as áreas de atuação 

de cada força, obtêm-se as componentes de tensão associadas à área. Figura 11. 



 
 

33 
 

 

Figura 11. Componentes Cartesianas da Tensão. Fonte: Pacheco (2010). 

 

Realizando-se outro seccionamento, perpendicular ao corte anterior, e procedendo-

se de forma idêntica, obtemos mais três componentes de tensão. Assim, com quatro 

seccionamentos adicionais, obtém-se o cubo de arestas infinitesimais abaixo onde, 

em cada uma de suas faces, aparecem três componentes de tensão. 

 

As tensões com sentidos positivos definem completamente o Estado de Tensões no 

Entorno de um Ponto, pois, por Superposição de Efeitos. Figura 12. 

 

 

Figura 12. Componente de tensões em um cubo de arestas infinitesimais. Fonte: Pacheco 

(2010). 



 
 

34 
 

De onde, por equilíbrio, se conclui que apenas seis tensões são independentes e, 

por conseguinte, são suficientes para definir o estado de tensões no entorno de um 

ponto. Figura 13. 

 

Figura 13. Tensões são independentes atuantes num cubo. Fonte: Pacheco (2010). 

 

Via de regra, as tensões, segundo essas três direções, são de magnitudes 

diferentes tendo a seguinte notação: 

?1 – Direção de tensão máxima 

?2 – Direção de tensão intermediária 

?3 – Direção de tensão mínima 

 

Em qualquer outro plano arbitrário, as solicitações incluirão uma tensão normal, de 

magnitude intermediária entre ?1 e ?3 e uma tensão cisalhante ?, cuja atuação é 

paralela ao plano, (MENDES, 2008). 

 

Obviamente as intensidades de ? e ??são funções não só dos valores das tensões 

principais, mas também do plano em relação às mesmas. Em termos teóricos a 

tensão máxima cisalhante sucede-se ao longo de duas superfícies que fazem um 

ângulo de 45º com a direção de tensão máxima, conforme pode-se observar na 

Figura 14. A força F atua em um prisma de área basal a, resolvendo-a segundo o 

plano ?? ?, tem-se ?? , a força normal e ?? , a força paralela a esse plano.  

 



 
 

35 
 

 

Figura 14. Ilustração de tensões desenvolvidas em uma superfície ?? ?, de um corpo 

prismático. Fonte: Ladeira e Loczy (1976). 

 

Área de ??? =
?

??? ?
          ?? = ? ??? ?       ?? = ? ??? ? 

 

A tensão normal é: 

?? =  
? ??? ?

?
??? ?

=  
?

?
(??? ?)? 

A tensão cisalhante é: 

? =
? ??? ?

?
??? ?

=
?

?
??? ? ??? ? 

Sendo,  

??? ? ??? ? =
??? ??

?
 

 

? =
? ??? ??

??
?

O maior valor da tensão cisalhante será obtido quando ? = 45º. 

 

Estudos e ensaios em laboratório do fraturamento observado em materiais rochosos 

têm gerado um grande acervo de dados de real interesse para aplicações na 



 
 

36 
 

mecânica de rocha e principalmente na lavra de maciço para fins ornamentais. Tais 

trabalhos têm esclarecido muitas das relações observadas em campo.  

 

Considerando-se que um corpo rochoso, funcionando como corpo de prova, seja 

submetido a uma ação compressiva, ocorre o desenvolvimento de numerosas 

fraturas. Tais cisalhamentos aumentam em número e dimensões até que o corpo se 

rompa definitivamente. Estes rompimentos ocorrem pelo aproveitamento de fraturas 

longitudinais a direção principal de tensão ou através do desenvolvimento de 

superfícies de cisalhamento com ângulo teórico de 45° com a direção de 

compressão máxima. Pelo exposto conclui-se que a direção de tensão máxima ?1 

constitui a bissetriz do ângulo que os planos de cisalhamento fazem entre si, o qual 

é menor que 90° e em geral próximo 60°, (MENDES, 2008), conforme ilustrado na 

Figura 15. 

 

 

Figura 15. Desenvolvimento de fraturas de cisalhamento desenvolvidas sob ensaios de 

compressão. Fonte: Ladeira e Loczy (1976). 



 
 

37 
 

2.7 Estudo geotectônico da província da Borborema 

 

Segundo Mendes e Santos (2003), o Estado de Pernambuco está inserido na 

Província Borborema, a qual constitui uma entidade geotectônica de caráter 

policíclico, situada entre os Crátons de São Luis e São Francisco. A Província 

Borborema localiza-se no Nordeste Brasileiro, abrange os estados do Ceará, Rio 

Grande do Norte, Paraíba, Pernambuco, Alagoas, Sergipe e porção norte da Bahia, 

vide Figura 16. 

 

Em termos geológicos a província mostra uma diversidade de ambientes geo- 

tectônicos, cuja história geológica se estende do Arqueano ao recente. Sua evolução 

é caracterizada por uma mobilidade tectônica com alternância de regimes 

compressivos e distensivos. A consolidação do seu embasamento e a consequente 

geração de jazimentos de rochas com fins ornamentais ocorreu em pelo menos 

cinco eventos tectônicos relacionados ao Arqueano, Paleoproterozóico, 

Mesoproterozóico, Neoproterozóico e Mesozóico. Nestes se registram abundantes 

jazidas de rochas ornamentais não orientadas (granitóides) e movimentadas 

(ortognaisses e migmatitos). 

 

Figura 16. Mapa de localização da Província da Borborema.Fonte: Mendes e Santos (2003). 

 

Os eventos arqueanos na província acham-se bem documentados no Terreno São 

José do Campestre (RN), Granjeiro (PB), e no maciço Tróia Mombaça (CE). 

Apresenta um contexto geológico formado por gnaisses de alto grau, granulitos, 



 
 

38 
 

trondhjemitos, granitos e terrenos granito-greenstone.  

 

Segundo esses pesquisadores, o Paleoproterozóico acha-se representado pelos 

Complexos Floresta e Pão de Açúcar, com o primeiro constituído por ortognaisses, 

quarzto-dioritos, tonalitos e granodioritos, contendo ainda granulitos, migmatitos, 

metabásicas e ultrabásicas. O Complexo Pão de Açúcar congrega uma associação 

de ortognaisses, granitos e tonalitos”. 

 

O Mesoproterozóico engloba uma sequencia de faixas metassedimentares, 

correspondendo aos complexos São Caetano, Lagoa das Condendas, Sertânia, 

Vertentes e Cabrobó, o qual se notabiliza por encerrar vários jazimentos de rochas 

ornamentais que já foram objetos de explotação. Nesta sequência existem 

ocorrências de ortognaisses e migmatitos de natureza indiscriminada, apresentando 

coloração cinza-clara de composição tonalítica, em alternância com porções de 

neossoma róseo-avermelhado, ricas em feldspato potássico. Associados a estas 

unidades têm-se os jazimentos de granitos vermelhos comercialmente denominados 

de Frevo e Carnaval, no município de Sertânia. 

 

O Neoproterozóico encontra-se extensivamente representado em todos os 

seguimentos da província. Foi afetado por intensos e extensos processos de 

intrusão de magmas graníticos, que resultaram na colocação de inúmeros corpos de 

composição variada, compondo um quadro geológico favorável para ocorrência de 

jazidas de rochas ornamentais, tanto dos tipos comuns, quanto dos materiais mais 

nobre, passíveis de negociação no mercado internacional de blocos. Associadas a 

este evento tem-se as rochas de tonalidades marrons e granulação grosseira, 

comercialmente conhecidas como granito Marrom Imperial, estes associam-se a 

plutonitos da Suíte Shoshonítica e composição quartzo-sienítica, (MENDES; 

SANTOS, 2003).  

 

Nesta Província, a excelência de sua geodiversidade em rochas para fins 

ornamentais ocasionou a instalação de vários polos produtores de rochas 

ornamentais, os quais acham-se localizados na Figura 17. 

 



 
 

39 
 

 

Figura 17. Mapa de localização dos principais polos de produção de rochas ornamentais na 

Província Borborema. Fonte: Mendes e Santos (2003). 

1. Verde Meruoca, Verde Ceará, Rosa Iracema, Amarelo Lamartine, Green- Pantanal e 
Palladium; 

2. Red Symphony, Yellow Symphony, Casa Branca, Branco Ceará, Branco Cristal, 
Branco Abelha e Asa Branca; 

3. Juparana Rosa, Preto São Marcos, Rosa Caíque, Caramelo Picuí e Branco Floral; 
4. 4A - Juparaíba Rosa; 
5. 4B - Verde tipo Ubatuba; 
6. 5 - Dália (Star White), Branco Borborema, Rosa Florença, Juparana Branco, Verde 

Gaugan, Verde Fashion e Verde Reis Imperial; 
7. 6A - Marrom Imperial e Lilás Imperial; 
8. 6B - Verde Chateaubriand e Greenspace; 
9. 7A - Bianco Jabre, Imaculada, Cinza Taperoá, Azul Sucuru e Amarelo Cabaça; 7B - 

Vermelho Carnaval e Frevo; 
10. Rosa Imperial e Cinza Prata; 
11. Vermelho Relíquia, Samba, Vermelho Ipanema e Vermelho Ventura; 10 - Branco 

Acará e Amarelo Gurinhém; 
12. 11 - Ouro Branco, e Amêndoa Maravilha. 

 



 
 

40 
 

2.8 Geologia Regional: 

 

A área estudada é constituída por rochas cristalinas pré-cambrianas, submetidas a 

vários estágios de deformação e metamorfismo de médio a alto grau chegando a 

atingir o fácies anfibolito. Situa-se no interior do denominado Subdomínio Zona 

Transversal da Província Borborema, limitado a sul e a norte pelos lineamentos 

Pernambuco e Patos, respectivamente. Do ponto de vista tectônico, pertence ao 

Terreno Rio Capibaribe, o qual apresenta uma história geológica, que se estende do 

Paleoproterozóico ao recente, incluindo eventos datados do Meso e 

Neoproterozóico.   

 

Em termos estruturais notabiliza-se por apresentar uma forte tectônica tangencial, 

que resultou em várias fases de deformações plicativas, iniciada por um estilo 

isoclinal apertado D1 com plano axial variando de inclinado a recumbente, afetado 

por uma fase D2 também constituída por dobras apertadas, inclinadas a deitadas, 

redobradas em uma fase D3 caracterizada por dobras abertas de P. A. vertical. No 

geral apresentam estruturação orientada para nordeste, afetada por uma fase 

transcorrente posterior de rejeito sinistral. As duas primeiras fases de deformação 

acham-se associadas nitidamente uma tectônica tangencial, enquanto a fase D3 

relaciona-se a fase de transcorrência que afetou a região. 

 

Em termos estratigráficos tem-se inicialmente a seqüência paleoproterozóica, 

migmatizada, polideformada e metamorfizada na fácies anfibolito alto, sendo 

formada por complexo metaplutônico de composição throndjemito-tonalitíco-

granodiorítico compreendendo o embasamento do Terreno Rio Capibaribe. 

 

Sobreposto a esta unidade e datado do Mesoproterozóico, tem-se o Complexo 

Vertentes constituído por paragnaisses, além de rochas ortoderivadas formadas por 

anfibólio-biotita gnaisses, metavulcânicas félsicas a intermediárias, 

metavulcanoclásticas, metamáficas e metaultramáficas, além de calcissilicáticas. 

Posicionados neste período de evolução geológica do Pré-Cambriano nordestino 

ocorre os ortognaisses migmatizados de granulação media a grossa e textura 

variando de equigranular a porfirítica. Mostra-se constituídos por quartzo, feldspatos 

e como máficos predominantes. No geral englobam biotita-anfibólio augengnaisses, 



 
 

41 
 

graníticos, granodoritos e quartzo senitos da Suíte Serra de Taquaritnga, 

Relacionados ao Neoproterozóico ocorre o Complexo Surubim, o qual constitui uma 

sequência metassedimentar formada por biotita gnaisse, gnaisse granadifero, 

gnaisses a duas micas, biotita xistos, quartzitos, e lentes de cálcario cristalino. 

 

Associados ao Plutonismo Brasiliano afloram as rochas da Suíte Shoshonítica, 

constituídas por quartzo-sienito grosseiro, porfirítico de cor lilás amarronzada, 

contendo em seu interior os “cumulatus” de mala-sienito grosseiro porfirítico, 

formado por fenocristais de feldspato calcosódico circundados por fenocristais de 

microclina de cor róseo. Apresenta coloração marrom escura, compreendendo 

corpos de dimensões variáveis. No geral todo o conjunto dispõe-se na direção NE- 

SW, com formato elipsoidal, sendo encaixado em parte pelos metamorfitos do 

Complexo Vertentes localizados a Nordeste. A oeste limita-se através de falha 

transcorrente de rejeito sinistral, com os ectinitos do Complexo Surubim. A Sudeste 

e a Norte faz contato com o embasamento metaplutônico. 

 

Ainda relacionados ao Neoproterozoico tem-se ainda os granitoides da Suíte 

Intrusiva Itaporanga constituídos por Biotita-anfibolio grantóides grossos a 

porfiríticos, com enclaves dioríticos e fáceis sieníticas inclui também termos dioríticos 

de granulação fina poem predominar. Afloram ainda os granitos finos, róseos, com 

porções sieníticas e throndjemíticas. Também relacionados a Orogenia brasilana 

têm-se os metagranitoides a biotita indiscriminados em termos litogeoquímicos. 

. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

42 
 

3 MATERIAIS E MÉTODOS EMPREGADOS 

 

3.1 Localização, características fisiográficas e econômico-sociais sobre a área 

estudada. 

 

A área em questão situa-se na região agreste do Estado de Pernambuco, mais 

precisamente no Sítio Pau Santo, distrito de Umari do município de João Alfredo, 

inserindo-se na Folha Surubim SB.25-Y-C-IV. No geral as vias de acesso são 

consideradas boas, permitindo o tráfego de veículos pesados o ano todo, conforme 

visto na Figura 18. O acesso à referida área, a partir do Recife, pode ser efetuado 

por via terrestre inicialmente através da PE-90 até o Distrito de Umari, neste ponto à 

esquerda, percorre-se por estrada de terra no sentido sul cerca de 2,5 km até a 

ocorrência.  

 

Figura 18. Mapa de acesso à área de explotação – Umari/PE. Fonte: Google Maps. 

 

A área que contém o litotipo de interesse possui 150 hectares de superfície, cuja 

poligonal é formada pelos quatro pontos dispostos na Tabela 02 a qual contém 

rumos e distâncias entre os diversos vértices. 

 

O ponto de amarração é o vértice 1 da poligonal, localizada através das 

coordenadas medidas com auxílio de GPS com 070 50’ 27,506” de latitude Sul e 350 

38’ 30,00” de longitude Oeste.  



 
 

43 
 

Tabela 02. Poligonal da área de interesse. 

Lados  Extensão (m) Rumo 

1 – do vértice 1 ao vértice 2 1.000 m Norte-Sul 

2 – do vértice 2 ao vértice 3 1.500 m Leste-Oeste 

3 - do vértice 3 ao vértice 4 1.000 m Sul-Norte 

4 – do vértice 4 ao vértice 1 1.500 m Oeste-Leste 

 

A região em estudo faz parte da Zona Fisiográfica do Agreste Setentrional– 

Microrregião Bom Jardim-João Alfredo onde predomina um clima BSh?s, segundo a 

classificação de Koppen, tipo transição Tropical Úmido para Semi-árido, com curta 

estação chuvosa outono-inverno e temperatura média anual de 25ºC. 

 

A vegetação dominante é a que caracteriza a Caatinga com cactáceas e a arbustiva 

que, neste caso, devido às proximidades com regiões de maior pluviosidade, é 

conhecida particularmente de caatinga úmida, apresentando vegetação típica de 

agreste. A rede de drenagem é do tipo dentrítico, sendo comandada pelas bacias 

dos rios Capibaribe e Tracunháem.  

 

A área pesquisada oferece razoáveis condições de infra-estrutura para a atividade 

de extração de granito de cantaria. As frentes de lavra situam-se a 2,5 Km das 

margens da rodovia asfaltada que liga as cidades de Carpina, Surubim. O trajeto em 

direção ao Recife é feito através de rodovia pavimentada (PE-90), a distância entre 

João Alfredo e a capital pernambucana, principal centro de consumo e escoamento 

do produto é de cerca de 111 km. 

 

Além de contar com as sedes de Bom Jardim, João Alfredo e Surubim para o apoio 

logístico mais simples às operações de lavra, pode-se ainda obter nas cidades de 

Limoeiro, Carpina apoios mais completos, pois tais cidades contam com centros 

comerciais e de serviços mais desenvolvidos. 

 

3.2 Geologia Local 

 

A área estudada faz parte de um extenso corpo plutônico com características de um 

“batólito”, o qual se encontra intrudido no Complexo Migmatítico-Granitóide. A rocha 



 
 

44 
 

constitui um mela-sienito grosseiro, textura porfirítica, onde os megacristais de 

feldspato potássico de cor marrom escura dispõem-se em uma matriz rica em 

anfibólio, biotita e feldspato, além de aureolas de microclina rósea que circundam os 

megacristais de feldspato. Esta rocha constitui cumulatos inclusos em um quartzo 

sienito porfirítico pertencente a denominada suíte shoshonítica de amplitude 

regional. Os minerais têm dimensões médias de 1cm x 0,5cm subparalelamente 

orientados e dispostos numa matriz fanerítica, fina, com variações para média. 

 

A Suíte Shoshonítica constitui uma das unidades mais prospectivas do 

Neoproterozóico pernambucano. Localmente mostra-se representado pelo quartzo-

sienito porfirítico de cor lilás, com enclaves máficos e “cumulatus” de mela-sienito 

porfirítico grosseiro de cor marrom escura, conhecido no mercado como granito 

Marrom Imperial. 

 

A encaixante desse litotipo, o quartzo-sienito, também se presta ao setor de rochas 

ornamentais, constituindo um material comum, comercializado no mercado interno 

de chapas e padronizados sob o nome de Lilás Imperial. 

 

Nos mela-sienitos os feldspatos aparecem sob a forma de cristais, variando de 

retangular a sub-retangular,de bordas arredondadas, com dimensões médias de 1 a 

2 cm de comprimento por 0,5 cm de largura. Contém microfraturas regeladas, 

restritas aos limites dos grãos. Apresentam frequentemente um zoneamento muito 

nítido, com uma aureola de feldspato róseo (augita) em torno dos grãos. 

 

A placa polida da rocha apresenta excelente aspecto estético-decorativo, com 

coloração marrom escura dominante, devida ao feldspato marrom (ortoclásio), 

observa-se notável homogeneidade litológica, outrora a presença de veios é notável 

em algumas áreas de explotação. Possui textura porfirítica bem desenvolvida. 

Apresenta em certos casos a hornblenda como máfico separando os cristais maiores 

de plagioclásio, em outros casos possui tonalidade mais escura. È comum a 

presença de xenólitos de quartzo sienito inclusos nos cumulatus de mela – sienitos  

porfiríticos. Comumente mostra um zoneamento de cores muito nítidas, formado por 

película de feldspatos rosa em torno dos grãos maiores de feldspatos de cor 

marrom, o qual pode, vez por outra, mostrar uma forte iridescência de cor cinza 



 
 

45 
 

preta, conforme notado na Figura 19. Os mapas geológicos de detalhe e semi-

detalhe seguem em ANEXO I e II, respectivamente. 

 

 

Figura 19. Placa polida de Marrom Imperial. Fonte: AUTORA. 

 

Na Tabela 03 tem-se a composição mineralógica do litotipo pesquisado. 

Tabela 03. Composição mineralógica do Marrom Imperial 

Mineral  Porcentagem (%) 

Ortocásio 80 

Quartzo 4 

Augita 8 

Biotita 2 

Hornblenda actinolitica 5 

Ortocásio 80 

 

3.3 Análise das tensões no maciço estudado 

 

Devido à falta de conhecimento da atuação dos campos de tensões naturais em 

maciços rochosos, muitos insucessos têm ocorrido com as rochas ornamentais 



 
 

46 
 

durante a fase de lavra. Por isso se faz necessário um estudo prévio das fraturas e 

tensões residuais. 

 

A Figura 20 mostra um par de fraturas cisalhantes na área de pesquisa. Nota-se 

semelhança com a Figura 15 encontrada no livro de Ladeira e Loczy (1976) que 

mostra o desenvolvimento de fraturas de cisalhamento desenvolvidas sob ensaios 

de compressão. 

 

 

Figura 20. Fratura de cisalhamento em Umari-João Alfredo. Fonte: Autora. 

 

Uma forma de fácil de identificar o resultado do cisalhamento é através da análise 

das fraturas, pela sua face perfeitamente lisa, com minerais orientados e estirados 

de acordo com a direção de movimento da força. As fraturas de cisalhamento 

formam um par conjugado, cuja bissetriz do ângulo agudo formado entre eles 

constitui o eixo de compressão ?1, enquanto as fraturas de tensão dispõem-se 

paralelos e perpendiculares a este eixo.  A partir da Figura 21 e 22 nota-se o baixo 

ângulo de rake, característico das fraturas de cisalhamento. 

 

Fratura cisalhante Fratura cisalhante 

Fratura de extensão 



 
 

47 
 

 

Figura 21. Minerais orientados segundo uma lineação de estiramento lx no plano. 

Fonte:Autora. 

 

Figura 22. Face mostrando a superfície de cisalhamento. Fonte: Autora. 

 

Segundo Ladeira e Loczy (1976), em muitos ensaios de compressão em corpos 

rochosos, em formatos prismáticos ou cilíndricos, estes se rompem por meio de 

fraturas ou lascas paralelas à clivagem de fratura e as faces verticais do prisma e, 

em outros casos, após a ação do esforço compressivo devido ao alívio gerado, as 

fraturas se dispõem perpendiculares ao eixo de compressão. Figura 23. 

  

Ensaios de laboratório descritos em Ladeira e Loczy (1976) mostram que se um 

Minerais orientados 

na direção da ruptura 

Superfície de cisalhamento. 

Perfeitamente lisa 



 
 

48 
 

prisma submetido a uma carga compressiva estiver em meio fluido, que lhe exerça 

uma pressão hidrostática elevada, encerrada a compressão e retirando se o prisma 

da máquina, observar-se-ão numerosas fraturas normais ao eixo de compressão. O 

mesmo acontece com o corpo rochoso em profundidade, quando sofre alívio de 

carga causado pela retirada do capeamento rochoso que a comprimia, o que 

provoca o aparecimento de fraturas paralelas a superfície do relevo. Ou seja, as 

fraturas de acomodação ou alívio constituem fraturas de tensão geradas pela 

expansão do corpo rochoso, após se suprimir a atuação da tensão compressiva. A 

imagem Figura 24 exibe uma fratura de alívio encontrada durante a visita técnica.  

 

 

Figura 23. Desenvolvimento de fraturas de tensão e alívio em corpos rochosos por ensaios 

de compressão. Fonte: Ladeira e Loczy (1976). 

 

Em (A) desenvolvimento de fraturas de tensão paralelas aos lados do prisma e da 

direção da compressão máxima. (B) fraturas de alivio isoladas paralelamente ao 

topo do prisma e perpendicular à direção de compressão máxima. 



 
 

49 
 

 

Figura 24. Fratura de alívio na Pedreira de Marrom Imperial. Fonte: Autora. 

 

Interpretando o estudo representado pela Figura 25 compreende-se perfeitamente o 

mecanismo de geração das fraturas de cisalhamento desenvolvidas em rochas 

plutônicas (graníticas e granodioríticas).  

 

 

 

Figura 25. Desenvolvimento de fraturas de cisalhamento (inclinadas), de tensão (verticais) e 

as de alívio (horizontais), estabelecidas em espécimes rochosos submetidos à compressão. 

Fonte: Ladeira e Loczy (1976). 

 

Fratura de alívio 



 
 

50 
 

Em (A) observam-se fraturas subsidiárias. (B); mostra que a fratura de cisalhamento 

principal constitui uma microfalha. Tais testes foram realizados por Borg e Handin 

(1966), simulando-se uma situação de crosta a 17,7 km de profundidade, 

correspondente a uma pressão de 5 Kb e a uma temperatura de 500ºC. 

 

3.4 Ensaios de caracterização tecnológica 

 

3.4.1 Análise petrográfica 

 

Uma das ferramentas básicas para avaliação da susceptibilidade preliminar do 

material rochoso à alteração é fornecida pela análise petrográfica (RIBEIRO, 2011).  

 

A análise petrográfica é realizada através de exames macroscópicos de amostra in 

natura e microscópico de lâminas delgadas das rochas, com espessura de 30µm 

ao microscópio de luz transmitida; consiste na descrição dos minerais e suas inter-

relações (ou arranjo textural), que permitem identificar a natureza ou tipo de rocha, 

os minerais presentes e suas inter-relações, o grau de alteração, o estado 

microfissural dos cristais, sua granulação e textura, além de outras características 

que possam influenciar na durabilidade da rocha. 

 

Através dessa análise é possível se fazer uma reconstituição histórica da rocha, em 

que se incluem informações que vão desde as condições físico-químicas atuantes 

na época de sua formação até a identificação de eventos geológicos (tectônicos, 

hidrotermais, metassomáticos, intempéricos) a que foi submetida ao longo de sua 

existência (VIDAL; BESSA; LIMA, 1999).  

 

 As análises petrográficas foram desenvolvidas no Laboratório de Mineralogia 

Óptica do Departamento de Geologia da Universidade Federal de Pernambuco, 

aplicando-se a norma NBR 15845/2010, como uma das etapas iniciais deste 

projeto. 

 

As lâminas para desenvolvimento do estudo petrográfico foram confeccionadas no 

Laboratório do Departamento de Geologia da Universidade Federal de 

Pernambuco. 



 
 

51 
 

3.4.2 Índices físicos 

 

Os ensaios para a determinação dos índices físicos (massa específica aparente, 

porosidade e absorção aparentes), foram desenvolvidos no Laboratório de Rochas 

Ornamentais do PPGEMinas da Universidade Federal de Pernambuco, utilizando-se 

a norma ABNT NBR 15845:2010, Anexo B. Estes índices definem relações básicas 

entre a massa e o volume das amostras de um determinado tipo de rocha.  

 

Segundo Chiodi (2009), a massa especifica aparente é expressa em g/cm
3

, kg/m
3
 
ou 

t/m
3

, indicando o peso das unidades de volume de uma determinada rocha. A 

porosidade aparente e a absorção d’água são expressas em porcentagem, 

indicando respectivamente a porcentagem total de espaços vazios em um volume de 

rocha e a porcentagem de espaços vazios intercomunicantes nesse mesmo volume. 

O índice de absorção d’água nunca é, portanto, superior ao índice de porosidade 

aparente, destacando-se que uma rocha com alta porosidade não tem 

necessariamente alta absorção d’água, pois seus poros e cavidades podem não ser 

comunicantes. 

 

A massa específica aparente e a porosidade aparente mostram relação direta com 

a resistência físico-mecânica das rochas mediante esforços compressivos e de 

flexão; e o índice de absorção d’água, com a possibilidade de infiltração de líquidos. 

Além disso, essas propriedades permitem indiretamente inferir possíveis patologias 

como manchas e escamações, já que a maioria das alterações observadas em 

rochas de revestimento está associada à percolação e/ou acumulação de soluções 

nos ladrilhos de rocha, (FRASCÁ, 2001). 

 

Para a realização deste ensaio são necessários 10 corpos de prova com dimensão 

entre 5 cm a 7 cm e com relação base: altura 1:1. Os corpos de prova são lavados 

em água corrente com escova de cerdas macias, após retirado o excesso de água 

com papel toalha são pesagem e submetidos à estufa por 48 horas, temperatura de 

70ºC(+/-) para completa secagem. Após isso, retirá-los e deixá-los esfriarem à 

temperatura ambiente e por conseguinte determinar as massas secas (Msec). 

 



 
 

52 
 

Em seguida, para a saturação, colocam-se os corpos-de-prova numa bandeja e 

adiciona-se água até 1/3 de suas alturas. Após 4 horas, adiciona-se água até 2/3. 

Depois de 8 horas, os corpos-de-prova são totalmente cobertos com a água 

destilada e deixados por mais 40 horas submersos. Transcorridas as 40 horas de 

submersão, enxuga-se a superfície dos corpos de prova e determinam-se suas 

massas saturadas (Msat). Finalmente, determinam-se os valores de suas massas 

submersas (Msub), utilizando-se uma balança para pesagem hidrostática. 

Os cálculos são feitos utilizando-se as seguintes expressões (NBR 15845/2010): 

 

Densidade aparente: 

 

?a  =           Msec         x 1000     Equação (1) 

            (Msat – Msub) 

 

Porosidade aparente: 

 

?a  =      Msat – Msec    x 100    Equação (2) 

          (Msat – Msub) 

 

Absorção d’água: 

 

?a  =   Msat – Msec       x 100    Equação (3) 

               Msec 

 

3.4.3 Resistência à compressão uniaxial  

 

O ensaio de compressão uniaxial determina a tensão (MPa) que provoca  a ruptura 

da rocha quando submetida a esforços compressivos. Segue a Normativa da ABNT 

NBR 15845/2010 – ANEXO E - (Rochas para revestimento - Determinação da 

resistência à compressão uniaxial). 

 

Sua finalidade é avaliar a resistência da rocha quando utilizada como elemento 

estrutural e obter um parâmetro indicativo de sua integridade física (FRASCÁ, 2001). 



 
 

53 
 

A tensão suportada varia de acordo com a composição mineralógica, a textura, o 

estado de alteração e a porosidade do material (KALIX, 2011). 

 

Segundo Santos e Barrosos (2002), as propriedades geomecânicas de rochas são 

dependentes do volume afetado pelo ensaio. Pelo fato de as rochas possuírem 

micro descontinuidades (“defeitos”), que reduzem a resistência, quanto maior o 

volume ensaiado, também será maior a quantidade de microdescontinuidades que 

influenciam a resistência. 

 

O procedimento consiste em submeter os corpos-de-prova cúbicos, com dimensões 

7 x 7 x 7 cm, à condição seca. Antes do ensaio, os corpos de prova foram deixados 

na estufa (70°C +/- 5 ºC) por 48 horas. Decorrido o tempo estimado para a secagem, 

as amostras foram inseridas uma por vez na prensa hidráulica da marca WPM, e 

submetidas à ação de uma força de compressão, sob uma taxa de menor que 0,7 

MPa/s. 

 

A determinação da compressão uniaxial foi obtida através da seguinte fórmula: 

 

T= ( F/ A)                       Equação (4)   

Onde, 

T = tensão (carga de ruptura - MPa); 

F = força exercida no corpo de prova (kN); 

A = área de aplicação da carga (mm
2

) 

 

3.4.4 Resistência ao impacto de corpo duro 

 

O ensaio de resistência ao impacto de corpo duro possibilita a obtenção de 

informações relativas ao grau de tenacidade de um material rochoso, e, 

consequentemente de sua capacidade de suportar ações mecânicas instantâneas, 

(VIDAL; BESSA; LIMA, 1999). O objetivo deste ensaio é simular a queda de objetos 

em um piso e observar os danos causados. 

 

A norma utilizada para este procedimento é a NBR 15845/2010 –  ANEXO H – 



 
 

54 
 

(Rochas para revestimento – Determinação da resistência ao impacto de corpo 

duro), que consiste em deixar uma esfera de aço, com massa de 1 kg, cair sobre um 

corpo-de-prova com dimensões de (20 x 20 x 3) cm, assentado em um colchão de 

areia. A altura inicial de queda é 20 cm sendo acrescida de 5 cm até que ocorra a 

ruptura, fissura ou lascamento da placa. Deve-se preparar pelo menos 5 corpos de 

prova. 

 

Utiliza-se da energia potencial gravitacional, que é a energia acumulada no corpo 

por causa da ação da gravidade. Expressa-se pelo produto de sua massa, 

aceleração da gravidade e altura em relação ao referencial. A energia (W, em Joule) 

necessária para danificar a placa é dada pela seguinte equação: 

 

                                          W = m x g x h                     Equação (5) 

 

Em que: 

m – massa da esfera (Kg) 

g - aceleração da gravidade (9,806m/s
2

); 

h - altura de queda (m). 

 

O valor da energia liberada pelo impacto de um corpo que provoque a ruptura de 

uma placa é importante para subsidiar o dimensionamento e a caracterização 

dos materiais utilizados em revestimentos de piso, soleiras, degraus, mesas, balcões 

e pias. Quanto menor os resultados do ensaio, menor a resistência ao choque do 

material, tornando-se imprescindíveis cuidados quanto ao transporte, estocagem, 

colocação e restrições a aplicações. 

 

3.4.5 Módulo de ruptura (flexão em 3 pontos) 

 

O ensaio de flexão por carregamento em t r ê s  pontos, ou ainda, módulo de 

ruptura determina a tensão (MPa) que provoca a ruptura da rocha quando 

submetida a esforços flexores, permitindo avaliar sua aptidão para uso em 

revestimento ou elemento estrutural, e também fornece um parâmetro indicativo de 

sua resistência à tração, (FRASCÁ, 2001). 



 
 

55 
 

3.2.6 Desgaste abrasivo Amsler 

 

Para o ensaio de desgaste abrasivo, devem ser confeccionados quatro corpos-de-

prova com dimensões de 10 x 10 x 2 cm, suas espessuras são medidas (mm) antes 

e após o desgaste abrasivo, em um percurso inicial de 500 metros e posteriormente 

de 1000 metros, frente ao atrito com areia quartzosa seca nº 50 com 92% de sílica 

(SiO2) na sua composição, realizada na Máquina de ensaio Amsler, segundo a 

norma da ABNT NBR 12042:1992. 

 

Os cálculos da redução de espessura (em mm) para cada amostra são efetuados de 

acordo com as fórmulas a seguir: 

                                                  d = a – b                               Equação (6) 

 

                                                   e = a – c                                Equação (7) 

Sendo: 

a = Altura inicial média das 4 faces (mm); 

b = Altura média das 4 faces (mm) após 500 metros; 

c = Altura média das 4 faces (mm) após 1000 metros;  

d = Desgaste médio após 500 metros (mm); 

e = Desgaste médio após 1000 metros ou Desgaste Amsler (mm). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

56 
 

4 RESULTADOS E DISCUSSÕES 

 

4.1 Orientação das tensões no maciço estudado 

 

Observações de campo mostram que a área apresenta um par conjugado de 

fraturas de cisalhamento disposto em direção N30E e N40W, cuja bissetriz do 

ângulo formado entre as duas direções é de 5ºNE, indicando a direção do eixo de 

maior esforço atuante sobre a área e que ocasionou a geração das atuais fraturas 

existentes no setor estudado, vistas nos diagramas de projeção estereográfica das 

figuras 26 e 27. A interpretação destes diagramas, construídos com o uso do 

software Openstereo do Instituto de Geociências da USP, permite visualizar que 

paralela a ?1 tem-se uma das direções das fraturas de tensão, e uma outra 

perpendicular ao eixo de compressão máxima disposta nas direções entre 30°Az e 

340°Az. 

 

 

Figura 26 - Diagrama da rede de Schmidt com os planos de fratura de cisalhamento, cuja 

bissetriz do ângulo formado entre eles representa a direção de compressão máxima. 

 



 
 

57 
 

 

Figura 27 - Diagrama de rosetas onde se visualiza um par conjugado de cisalhamento nas 

direções 30º Az e 340º Az. 

 

4.2 Caracterização tecnológica 

 

4.2.1 Descrição petrográfica 

 

O litotipo estudado exibe textura inequigranular, fanerítica, estrutura maciça e 

granulação fina a média.  

 

O feldspato alcalino é o principal constituinte mineralógico, representado 

principalmente por grandes cristais de ortoclásio e subordinadamente por 

microclínio. Exibe geminações Carlsbad e/ou albita+periclina gerando aspecto 

axadrezado e com presença de pertitas (exsolução), onde a fase sódica dispõe-se 

em filetes e/ou chamas, e ocorre também como hóspede no plagioclásio de 

composição albítica (antipertita). Comumente seus cristais exibem zonamento 

oscilatório. Ocorre predominantemente na forma de grandes cristais ripiformes, 

subédricos, com dimensões médias de 15 mm x 12,5 mm, e aspecto turvo devido 

ao processo de alteração. São frequentemente circundados por grãos menores 

(auréolas) de cor rosa, branco ou laranja e minerais máficos de cor preta a preta 

esverdeada e raramente quartzo. Estas auréolas ocorrem principalmente nos tipos 



 
 

58 
 

tradicional e rosado. No tipo escuro, as auréolas são incipientes e/ou ausentes.  

 

O plagioclásio é representado pela albita e oligoclásio. Comumente ocorrem como 

hóspedes no feldspato potássico, formando pertitas em filetes e/ou chamas e 

também como hospedeiros em feldspato potássico, formando antipertitas. 

Apresenta-se também como grandes cristais ou como constituinte das auréolas. 

Exibe geminações polissintéticas do tipo albita e periclina, com dimensões médias 

de 12,5 mm x 10 mm. 

 

Em suma, há um predomínio de intercrescimentos pertíticos, porém os 

intercrescimentos antipertíticos são substancialmente encontrados. 

 

Fortes correlações entre SiO2 – Al2O3 – K2O refletem a presença de feldspatos 

potássicos (Kf), como principal mineral silicático destes fácies. Os minerais máficos 

estão representados pela biotita, piroxênio e anfibólio; titanita, apatita e opacos 

como acessórios e sericita, argilominerais e epidoto, como minerais secundários. 

 

O anfibólio (clinoanfibólio) é representado pela hornblenda, que se apresenta 

com pleocroísmo verde-oliva a verde-claro, dimensões médias de 0,875 mm x 

0,400 mm, ocorrendo como agregados ou em prismas anédricos e subédricos 

contendo inclusões de minerais opacos, apatita e biotita. Ocorre frequentemente 

substituindo o piroxênio e substituído pela biotita. Está associado também aos 

cristais de epidoto, este com dimensão máxima de 0,250 mm x 0,400 mm. 

 

A biotita ocorre comumente subédrica, cor castanha com tonalidade avermelhada, e 

dimensões médias de 1,6 mm x 1,0 mm. Associa-se aos anfibólios e piroxênios. 

Costuma ser produto de alteração do anfibólio (hornblenda). Ocorre principalmente 

como inclusões nos feldspatos. 

 

O piroxênio (clinopiroxênio) é representado pela aegerina-augita. Subédrico, 

dimensões médias de 1,4 mm x 1,1 mm, tons variando de verde-amarelado a 

castanho.  

A apatita é um dos acessórios mais frequentes, mostrando hábito prismático e 

acicular, e se apresentando como inclusões nos feldspatos e nos minerais máficos, 



 
 

59 
 

com dimensão 0,45 mm x 0,20 mm; enquanto a titanita apresenta-se subédrica, com 

dimensão média de 0,5 mm, e em proporção. Associa-se aos anfibólios e aos 

minerais opacos. 

 

Os minerais opacos são primários e ocorrem dispersos em grãos paralelogrâmicos 

ou cúbicos, e dimensões médias de 0,10 mm. Provavelmente trata-se de cristais de 

ilmenita e magnetita. 

 

O quartzo raramente ocorre e mostra-se anédrico com extinção ondulante, disposto 

em zonas concêntricas nos intercrescimentos, com dimensões de até 2 mm x 0,75 

mm. Os contatos entre os grãos são do tipo plano, quando entre cristais de 

feldspatos (predominantemente no tipo escuro) e côncavo-convexos, quando entre 

minerais máficos e félsicos. 

 

As alterações minerais variam de incipiente a moderada associadas aos cristais de 

anfibólio, piroxênio e feldspatos, concentradas ora nas bordas ora no centro do grão 

e ao longo dos planos de clivagens. São representadas pela sericita, argilominerais, 

óxidos e hidróxidos de ferro. A pequena quantidade de microfissuras e de minerais 

de alteração presentes nos permite afirmar que a rocha deve apresentar baixo índice 

de absorção e porosidade, tendo consequentemente boa resistência à flexão e à 

compressão. Imagens petrográficas são observadas nas Figuras 28, 29 e 30. 

 



 
 

60 
 

 

Figura 28. Textura pertítica, interstícios com piroxênio cor verde. 

 

 

Figura 29. Cristais de quartzo (amarelo) em contato com feldspato Potássico e plagioclásio. 

Plagioclásio 

 

Feldspato 

potássico 

 

Piroxênio verde 

 

Plagioclásio 

 

Quartzo amarelo 

 

Piroxênio verde 

 

Feldspato 

potássico 

 



 
 

61 
 

 

Figura 30. Cristais anedral de olivina cor de interferência azul esverdeada, em contato com 

plagioclásio e vezes com inclusões de quartzo amarelo. 

 

4.2.2 Índices físicos 

 

Como parâmetros de comparação foram usadas as especificações da ABNT através 

de sua norma NBR 15844:2010 e a norma americana da ASTM C 615:1992, ambas 

dizem respeito a materiais graníticos. A Tabela 04 apresenta a média dos índices 

físicos do “Granito Marrom Imperial” (GMI). 

 

Tabela 04. Média dos valores referentes aos índices físicos. 

Densidade Aparente (Kg/m
3

) 
Porosidade (%) Absorção (%) 

2.807 0,782 0,40 

 

A partir da Figura 31, é possível observar que o resultado obtido no ensaio de 

densidade nas amostras é acima dos valores estipulados pelas normas brasileira e 

americana. Valores elevados de densidade podem indicar que a rocha apresenta 

baixa porosidade e também baixa absorção de água, assim como sugerem que o 

material possivelmente apresenta boa resistência à compressão. 

Plagioclásio 

 Olivina 

 

Quartzo amarelo 

 



 
 

62 
 

 

Figura 31. Gráfico comparativo dos índices de densidade obtidos nos ensaios e normas 

ABNT 15844 e ASTM C615. 

 

Quanto à porosidade, o comparativo se restringiu aos valores obtidos nos ensaios 

realizados e àqueles da norma da ABNT NBR 15844:2010, tendo em vista que a 

ASTM C615:1992 não apresenta especificação para esta propriedade. Assim, ao 

correlacionar o dado existente observou-se que o valor de 0,782% de porosidade 

obtida através das amostras ensaiadas, apresenta-se dentro da margem sugerida 

pela norma da ABNT NBR 15844:2010 de 1,0. Porosidades baixa associada à 

densidade elevada indica que este material contém poucos vazios em sua massa. 

Quanto à absorção de água, é possível observar no gráfico da Figura 32, que os 

valor obtido está dentro do limite aceitável tanto para NBR 15844:2010 quanto a 

ASTM C615:1992, que apresentam os mesmos valores (?0,4%) para esta 

propriedade. Assim rochas que apresentem estes índices podem ser usadas sem 

restrições em áreas internas ou externas, secas ou úmidas. 

 

 

Figura 32. Gráfico comparativo dos valores de absorção d’água do e valores sugeridos pela 

ABNT NBR 15844 e ASTM C615. 

2,807 

2,55 2,56 

2,45

2,5

2,55

2,6

2,65

2,7

2,75

GMI ABNT NBR 15844 ASTM C615

Densidade aparente (103.Kg/m3) 

0,4 0,4 0,4 

0

0,1

0,2

0,3

0,4

0,5

GMI ABNT NBR 15844 ASTM C615

Absorção d'água (%) 



 
 

63 
 

Os valores acima expostos denotam uma rocha de boa qualidade para uso com fins 

ornamentais. Vale salientar que o valor da absorção de água (0,40%) está no limite 

dos valores das normas. Este resultado ratifica o diagnóstico da petrografia quanto à 

pequena presença de microfissuras e textura inequigranular. Além disso, 

provavelmente a resistência mecânica será mediana a baixa. 

 

Quanto à aplicação indica-se a de impermeabilização do material para aplicações 

em ambientes úmidos. Evitar áreas úmidas como banheiros, cozinhas e áreas 

externas. Aconselhado para  ambientes internos. 

 

Segundo Chiodi (2009), pode-se assim deduzir que os valores dos índices físicos 

são inter-relacionados. Por exemplo, quanto menor a densidade aferida para 

granitos de uma mesma linhagem, tanto maior se pode estimar o volume de espaços 

vazios existentes na rocha. Quanto maior a absorção d’água e porosidade esperada 

para a rocha, provavelmente menor a sua resistência físico-mecânica. Logo, as 

propriedades relacionadas aos índices físicos estão diretamente relacionadas entre 

si. Quanto à densidade, ela depende grandemente da composição mineral e do grau 

de compactação ou da inter-relação entre os cristais, resultando em uma relação 

inversamente proporcional entre a densidade e a porosidade do material. Contudo, 

de acordo Kalix (2011), deve-se observar variações mineralógicas, a existência ou 

não de microfissuras, relações de contato entre os grãos minerais, granulação, 

aspetos estruturais, entre outras, pois, influenciam diretamente sobre a porosidade, 

densidade e absorção d’água. 

 

4.2.3 Compressão uniaxial 

 

Os ensaios realizados para a determinação da resistência à compressão uniaxial na 

condição seca foram realizados no Laboratório de Estruturas do Departamento de 

Engenharia Civil da UFPE, não se levando em consideração os efeitos da variação 

da temperatura. 

 

A carga de compressão é aplicada na direção perpendicular ao plano de fraqueza da 

rocha, que representa o sentido de maior resistência do material, conforme visto no 

gráfico da Figura 33.  Isto acontece porque a força aplicada nesta direção não 



 
 

64 
 

possui componente ou a componente é mínima na direção do plano de fraqueza do 

material que provoca o cisalhamento capaz de rompê-lo. 

 

Os valores obtidos são resultados da interrelação entre aspectos intrínsecos da 

rocha, entre os quais é possível citar a composição mineralógica, granulometria, as 

fraturas e as microfraturas da rocha.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 33. Gráfico da relação entre os resultados da resistência à compressão uniaxial e os 

valores estabelecidos nas normas ABNT 15844 e ASTM C615. 

 

O Marrom Imperial possui resistência à compressão simples abaixo dos limites 

estabelecido pela norma ASTM C-170 e muito próximos ao limite sugerido por 

Frazão &amp;amp; Farjallat (1995), portanto, não é aconselhada a utilização em pisos. 

 

4.2.4 Módulo de ruptura (flexão por 3 apoios) 

 

Neste ensaio três corpos de prova foram submetidos ao ensaio de tração sem tela. 

Na Figura 34, pode-se observar o resultado em comparação com as normas. Esse é 

um dos ensaios mais importantes e necessários para revestimento externo de 

fachadas com rochas ornamentais para dimensionamento de placas a serem 

utilizadas no revestimento de fachadas com o uso de sistemas de ancoragem 

metálica para a sua fixação.  

93,3 
100 

131 

0

20

40

60

80

100

120

140

GMI ABNT NBR 15844 ASTM C615

Compressão Uniaxial (MPa) 



 
 

65 
 

O granito Marrom Imperial apresenta média resistência à flexão. Devido a isto não 

deve ser aplicada em áreas constantemente solicitadas à tração, como em painéis 

de edifícios sob a ação dos ventos, entre outras situações. 

 

 

Figura 34. Gráfico da relação entre os resultados da resistência à flexão e os valores 

estabelecidos nas normas ABNT 15844 e ASTM C615 

 

4.2.5 Desgaste Amsler 

 

Os ensaios de desgaste abrasivo executados nas amostras tiveram seus resultados 

expressos através das médias mostradas na Tabela 05. Estes valores foram 

comparados apenas com as especificações da norma ABNT 15844:2010, já que a 

norma ASTM C615:1992 não especifica valores limites como referência para o 

desgaste abrasivo. A ABNT, através da NBR 15844:2010 estabelece para o 

desgaste, o limite de ? 1,0 mm para percursos de 1000 m para que as rochas sejam 

consideradas de boa qualidade para serem utilizadas em revestimentos de pisos de 

grande pisoteio. 

 

Tabela 05. Valores médios do Desgaste Amsler referente aos ensaios com Granito Marrom 

Imperial 

Material Desgaste após 500m Desgaste após 1000 m 

mmmmm 1000m GMI 0,38mm 0,81mm 

 

8,57 

10 10,34 

0

2

4

6

8

10

12

GMI ABNT NBR 15844 ASTM C615

Módulo de ruptura (MPa) 



 
 

66 
 

O limite para a resistência à abrasão foi atendido para uso em ambientes de grande 

pisoteio. Mas levando em consideração a composição mineralógica e pela baixa 

resistência a compressão é indicado para piso, principalmente para áreas de 

grande tráfego de transitantes. 

 

4.2.6 Resistência ao impacto de corpo duro 

 

Os valores expostos na Figura 35 denotam uma rocha com satisfatória resistência ao 

impacto, reflete sua coesão e indica sua maior ou menor capacidade de suportar 

ação mecânica instantânea (golpe ou impacto). 

 

 

Figura 35. Gráfico comparativo dos valores de resistência ao impacto de corpo duro do 

Granito Marrom Imperial e valores sugeridos pela ABNT NBR 15844. 

 

Pelos resultados dos ensaios realizados do granito Marrom Imperial pode ser 

utilizado com restrições como rocha ornamental, pois obteve resultado próximo ao 

mínimo recomendado. Devido aos choques, deve-se ter cuidados no transporte, 

estocagem, colocação e restrições a aplicações. A Tabelea 06, apresenta um 

quadro resumo com todos os valores dos ensaios realizados. 

 

Tabela 06. Resumo dos ensaios de caracterização tecnológica. 

Resultado/Referências Abs. de 
água (%) 

Massa seca 
(Kg/m3) 

Porosidade 
(%) 

Res. Compr. 
(Mpa) 

Res. Flexão 
(Mpa) 

Res. Imp. 
(m) 

Desg. Amsler 
(mm/1000m) 

GMI 0,4 2,807 0,782 93,3 8,57 0,35 0,81 

ABNT NBR 15844&amp;lt;0,4 &gt;2,55 1 &gt;100 &gt;10 0,3&amp;lt;1,0 

ASTM C615&amp;lt;0,4 &gt;2,56 N.E. &gt;131 &gt;10,34 N.E N.E 

0,35 
0,3 

GMI ABNT NBR 15844

Resistência ao impacto de corpo 
duro (metros) 

GMI ABNT NBR 15844



 
 

67 
 

5 CONCLUSÃO 

 

Esta pesquisa buscou conhecer o padrão geoestrutural da jazida de sienito Marrom 

Imperial, localizada no Sítio Pau Santo, João Alfredo - PE, apontando a orientação 

da lavra segundo a direção de alívio do campo de tensões atuantes sobre o maciço 

rochoso, buscando sua melhor produtividade e geração de menor passivo ambiental, 

assim como avaliar as características físico-mecânicas, petrográficas e 

mineralógicas da rocha ornamental para uma aplicação adequada. 

 

Os parâmetros obtidos durante o levantamento foram tratados em projeção 

estereográfica (rede de Schmidt), com a finalidade de determinarem-se os eixos de 

compressão máxima e mínima. A análise do fraturamento distinguiu a tensão 

máxima de compressão, cuja direção é 5°Az e a tensão mínima de compressão, 

cuja direção é 95°Az, conforme observado na Figura 36. A interpretação dos 

diagramas permitiu concluir que a melhor direção para se efetuar o corte da 

pedreira, de forma a provocar o alívio das tensões, sem fissurar à rocha é a de SE-

NW. 

 

Figura 36. Direção das tensões principais atuantes no maciço estudado: ?1 direção de 

compressão máxima, ?3 direção de compressão mínima. Fonte: Autora. 

 

Os índices físicos, densidade aparente, porosidade e absorção d’água atendem 

satisfatoriamente aos requisitos da ABNT NBR 15844:2010, e americana ASTM 

615:1992, o que significa que o material objeto de estudo pode ser usado em 

lugares úmidos como balcões e pias assim como também em áreas externas. 



 
 

68 
 

Os resultados do ensaio de resistência à compressão simples e de ruptura por 

flexão quando comparados com os valores requisitados para granitos permite 

afirmar que o granito “Marrom Imperial” suporta uma compressão mediana. 

 

O resultado do ensaio de desgaste Amsler ficou abaixo de 1mm/m, especificado 

pela norma brasileira. Apesar disto, considerando a composição mineralógica e 

pela baixa resistência a compressão não é muito indicado para piso, principalmente 

para áreas de grande tráfego de transitantes. 

 

Comparando os resultados obtidos de 0,35 m com os requisitados para granitos, 

podemos afirmar que o granito “Marrom Imperial” tem resistência ao impacto 

mediana a moderada, tornando imprescindíveis os cuidados quanto ao transporte, 

estocagem e colocação. 

 

A avaliação dos ensaios do “Marrom Imperial” possibilitou um melhor conhecimento 

da inter-relação dos resultados, possibilitando uma melhor aplicação do material 

objeto de estudo. 

 

Os mapas de detalhe e semi detalhe permitem maximizar a extração e otimizar a 

lavra, aumentando a rentabilidade da jazida. Convém frisar, que o levantamento 

estrutural de detalhe, seguido do estudo do campo de tensões atuantes sobre o 

maciço, constituem ferramentas importantes para o planejamento das operações de 

extração. 

 

Recomenda-se que em futuras pesquisas sejam incluídos outros ensaios tais como 

o de alterabilidade, tendo em vista que o material possui grande concentração de 

mica, como também a granada. Além disso, devido a grande aceitação no mercado 

exterior, o ensaio e gelo e degelo se faz necessário. Com relação à análise 

estrutural para fins de planejamento de lavra sugere-se a medição da densidade de 

fraturamento (fraturas/metro) para previsão do blocos de partição e consequente 

recuperação da jazida. 

 

   

 



 
 

69 
 

 REFERÊNCIAS 

 

ABIROCHAS - Associação Brasileira da Indústria de Rochas Ornamentais. 
Disponível em:&amp;lt;www.abirochas.com.br&gt;. Acesso em: 13/04/2015. 

 
ABNT  NBR  12042.   Materiais  Inorgânicos. Determinação  do  Desgaste  
por Abrasão. 1992. 

 
ABNT   NBR   15845.   Rochas   para   revestimento.   Métodos   de   Ensaio.   
ANEXO A (normativo) Análise Petrográfica. 2010. 

 
  .   Rochas   para   revestimento.   Métodos   de   Ensaio.   
ANEXO   B (normativo) Densidade aparente, porosidade aparente e absorção 
de água. 2010. 

 
 .   Rochas   para   revestimento.   Métodos   de   Ensaio.   
ANEXO   E (normativo) Resistência à Compressão Uniaxial. 2010. 

 
  .   Rochas   para   revestimento. Métodos   de   Ensaio.   
ANEXO G (normativo) Módulo de Ruptura (Flexão por carregamento de três 
pontos). 2010. 

 
  .  Rochas  para  revestimento.     Métodos  de  Ensaio.  
ANEXO      H (normativo) Resistência ao Impacto de Corpo Duro. 2010. 

 
ASTM C 615. Standard Specification for Granite Dimension Stone. 1992. 
 

Associação Brasileira da Indústria de Rochas Ornamentais. Balanço das 
importações e exportações de rochas de janeiro a agosto de 2015. Disponível 
em&amp;lt;http://www.abirochas.com.br/noticia.php?eve_id=3565&gt;. Acesso em 
1/11/2015.  
 
Amadei, B. e Stephansson, O. Rock Stress and Its Measurements. London:  
Chapman and Hall. 1997. 490p. 
 
CHIODI, F. C.; RODRIGUES, E. P. Guia de Aplicação de Rochas Ornamentais. 
Projeto bula. São Paulo: ABIROCHAS. 2009. 119p. 
 
FERREIRA, G. S. Estudo de Estabilidade e Tensões in situ na Extração de 
Rochas Ornamentais no Município de Santo Atônio de Pádua – RJ. 2004. 145 f. 
Dissertação (Mestrado em Engenharia Civil) – Programa de Pós Graduação em 
Engenharia Civil, Universidade Estadual do Norte Fluminense, Campos dos 
Goytacazes, 2004. 
 
FRASCÁ, M. H. B. O. Caracterização tecnológica de rochas ornamentais e de 
revestimento: estudo por meio de ensaios e análises e das patologias associadas 
ao uso. In: III Simpósio sobre Rochas Ornamentais do Nordeste, Anais, Recife, PE. 
2002. 
 

http://www.abirochas.com.br/
http://www.abirochas.com.br/noticia.php?eve_id=3565


 
 

70 
 

FRASCÁ, M. H. B. O. Estudos experimentais de alterabilidade acelerada de 
rochas graníticas para revestimento. 2003. 282 f. Tese (Doutorado em Recursos 
Minerais e Hidrogeologia) – Programa de Pós Graduação em Recursos Minerais e 
Hidrogeologia, Universidade de São Paulo, 2003. 
 
FRASCÁ, M. H. B. O. CURSO: Qualificação de Rochas Ornamentais e para 
Revestimento de Edificações: Caracterização Tecnológica e Ensaios de 
Alterabilidade. Anais I Congresso Brasileiro de Rochas Ornamentais e II Se- 
minário de Rochas Ornamentais do Nordeste. Salvador, Bahia. p:128-135.  IPT 
– Instituto de Pesquisas Tecnológicas do Estado de São Paulo. 2001. 

 
FRAZÃO, E. B.; FRAJALLAT, J. E. S. Características Tecnológicas das 
Principais Rochas Silicáticas Brasileiras Usadas como Pedras de 
Revestimento. In: CONGRESSO INTERNACIONAL DA PEDRA, 1., Lisboa. 1995. 
 
KALIX, T. M. F. Estudos de Caracterização Tecnológica com ênfase em 
Alterabilidade dos tipos comerciais do granito Marrom Imperial. 2011. 116 
f. Dissertação (Mestrado em Engenharia Mineral) – Programa de Pós 
Graduação em Engenharia de Mineral, Universidade Federal de Pernambuco, 
Recife, 2008. 
 
LADEIRA,  E.A.;  LOCZY L. Geologia Estrutural e Indrodução à Geotectônica. 
 São Paulo: Edgard Bluder. 1976. 528p.  
 
MACÊDO, A. J. B. Análise Empírica de Maciços Rochosos para Rochas com 
Fins Ornamentais. 1998. 217 f. Dissertação (Mestrado em Engenharia de Minas) – 
Programa de Pós Graduação em Engenharia de Minas, Universidade Federal da 
Paraíba, Campina Grande, 1998. 
 
MENDES, V. C. Estudo Geoestrutural do Maciço de Granito Vermelho 
Frevo Sertânia-PE. 2008. 180 f. Dissertação (Mestrado em Engenharia 
Mineral) – Programa de Pós Graduação em Engenharia de Mineral, 
Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 2008. 
 
MENDES, V. A.; SANTOS. C. A. Jazimentos de Rochas Ornamentais da 
Província Borborema. IV SRONE - Fortaleza-CE/Brasil. 12 p. 2003. 
 
OLIVEIRA, F. M. C. et al. Rochas ornamentas silicáticas do estado de Pernambuco. 
Revista Holos, Natal, v. 4, jun/set. 2013. 
 
PACHECO, A. R. Estudo das tensões. Rio Grande do Sul, 5. Trabalho não 
publicado 
 
RIBEIRO W.J.M. Estudo comparativo de alterabilidade acelerada de três 
fáceis comerciais do sienito Marrom Imperial. 2011.130 f. Dissertação 
(Mestrado em Engenharia Mineral) – Programa de Pós Graduação em 
Engenharia de Mineral, Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 2011. 
 
SANTOS, J. B. e BARROSO, E. V. Resistência de rochas ornamentais: uma 
discussão sobre o efeito da geometria e das dimensões dos corpos-de-prova. 



 
 

71 
 

Simpósio Brasileiro de Rochas Ornamentais, 1; Seminário de Rochas 
Ornamentais do Nordeste, 2. 28 nov. – 01 dezembro 2001, Salvador. Rio de 
Janeiro: CETEM/MCT. 2002. 5 p. 
 
SILVA, C. T. Modelo para Análise de Tensões Gravitacionais a partir de 
Características Geomecânicas dos Maciços Rochosos. 2008. 89 f. 
Dissertação (Mestrado em Engenharia Mineral) – Programa de Pós Graduação 
em Engenharia de Mineral, Universidade Federal de Pernambuco, Recife, 
2008. 
 
SOUZA, V. C. Diagnóstico do Setor de Rochas Ornamentais e de Revestimento 
do Estado de Pernambuco. 2008. 167 f. Dissertação (Mestrado em Engenharia 
Mineral) – Programa de Pós Graduação em Engenharia de Mineral, Universidade 
Federal de Pernambuco, Recife, 2008. 
 
Departamento Nacional de Produção Mineral. Sumário mineral 2014. Disponível 
em &amp;lt;http://www.dnpm.gov.br/dnpm/sumarios/sumario-mineral-2014&gt;. Acesso em 
30 de julho de 2015 
 
VIDAL, H. C. A. et al. Tecnologia de Rochas Ornamentais: Pesquisa, Lavra e 
Beneficiamento. 1ª Edição. Rio de Janeiro: CETEM/MCTI. 700 p. 2013. 
 
VIDAL, F. W. H.; BESSA, M. F.; LIMA, M. A. B. Avaliação das rochas 
ornamentais do Ceará através de suas características tecnológicas. - Rio de 
Janeiro: CETEM/MCT - (Série Tecnologia Mineral, 74). 1999. 30 p. 



40

30

30

30

36
2

342

332

352

332

352

342

35
2

352

Peqs

Pems1

Peqs

Peqs

Pems2

Pems2

Pems1

Pems1

Pems1

Peqs

Peqs

35°39'10"W

35°39'10"W

35°39'20"W

35°39'20"W

7°50'50"S 7°50'50"S

7°51'0"S 7°51'0"S

7°51'10"S
7°51'10"S

07

207200m.E

07

07

07

07

07

07

07

07

91
31

10
0m

.N

31

31

31 31

31 31

31

31 31

31 31

31 31

31 31

31 31

MAPA GEOLÓGICO DE DETALHE

0 100 200 300 m

Escala 1:2.500

PROJEÇÃO UNIVERSAL TRANSVERSA DE MERCATOR

Origem da quilometragem UTM: "Equador e Meridiano Central 33° W. Gr.
acrescidas as constantes: 10.000Km e 500Km, respectivamente

Datum horizontal: WGS84

2016

CONVENÇÕES GEOLÓGICAS

Falhas ou fratura de natureza indeterminada

Foliação
30

Curva de nível
332

DESCRIÇÃO LITOESTRATIGRÁFICA

Mela sienito porfirítico marrom escuro, cotado por veios e pegmatitos
de coloração rósea.

Quartzo-sienito de coloração lilás, textura porfirítica  e  destituído  de
deformação, petencente a Suíte Shoshonítica.

Mela sienito porfirítico marrom escuro, destituído de veios  e fraturas,
onde se destacam os porfiroblastos de feldspato marrom  envolvidos
por auréolas de microclina rósea.

Pems1

Pems2

Peqs

Substância: Rocha Ornamental

Litologia: Mela sienito porfirítico

Local: Sítio Pau Santo
Município: João Aflredo/PE

Dissertação de Mestrado
Maria Carolina de Albuquerque Feitosa

Pems2

31

Contato geológico

ANEXO I

Pems2



Peqs

Peqs

Peqs

Peqs

Pems

Pems

Pegol

Pegol

Pegol

UMARI

Tamanduá

Pau Santo

Olho d'Água

MAPA GEOLÓGICO DE SEMI-DETALHE

PROJEÇÃO UNIVERSAL TRANSVERSA DE MERCATOR

Origem da quilometragem UTM: "Equador e Meridiano Central 33° W. Gr.
acrescidas as constantes: 10.000Km e 500Km, respectivamente

Datum horizontal: WGS84

2016

DESCRIÇÃO LITOESTRATIGRÁFICA

CONVENÇÕES GEOLÓGICAS

Falha ou fratura de natureza indeterminada

Falha transcorrente de rejeito sinistral

CONVENÇÕES CARTOGRÁFICAS

Estrada sem pavimentação, tráfego permanente

Estrada pavimentada

Localidade

Cidade

0 50 100 150 Km
Escala Gráfica

Mela sienito  porfirítico  marrom  escuro,  com  pórfiros  de  feldspato
marrom  envolvidos  por  auréolas   de  microclina  rósea,  apresenta
ainda enclaves de máficos ricos em anfibólio e de quartzo-sienito da
Suíte Shoshonítica.

Quartzo-sienito   lilás,   textura    porfirítica,   pertencente    a     Suíte
Shoshonítica de abrangência regional.

Rocha  leucocrática, cor cinza, equigranular, granulometria  média  a
grosseira, de composição granodiorítica a granítica.Pegol

Peqs

Pems

Pegol

Pegol

Substância: Rocha Ornamental

Litologia: Mela sienito porfirítico

Local: Sítio Pau Santo
Município: João Aflredo/PE

Dissertação de Mestrado
Maria Carolina de Albuquerque Feitosa

Contato geológico

ANEXO II

34°0'W

34°0'W

36°0'W

36°0'W

38°0'W

38°0'W

6°0'S
6°0'S

8°0'S
8°0'S

10°0'S
10°0'S

9000

9200

9400

34°0'W

34°0'W

36°0'W

36°0'W

38°0'W

38°0'W

6°0'S
6°0'S

8°0'S
8°0'S

10°0'S
10°0'S

-100 100 300

34°0'W

34°0'W

36°0'W

36°0'W

38°0'W

38°0'W

6°0'S
6°0'S

8°0'S
8°0'S

10°0'S
10°0'S

8800

9000

9200

9400

34°0'W

34°0'W

36°0'W

36°0'W

38°0'W

38°0'W

6°0'S
6°0'S

8°0'S
8°0'S

10°0'S
10°0'S

-100000m.E 100 300


</field>
	</doc>
</add>