<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.21811</field>
		<field name="filename">5602_2015_BernardodeCarvalhoFilgueiras.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE DE BRASÍLIA – UnB 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS – IGD 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOLOGIA 

GEOLOGIA ECONÔMICA E PROSPECÇÃO 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

DEPÓSITO VULCANOGÊNICO POLIMETÁLICO (Zn, Pb, Cu ± (Ag-

Bi)) ARTULÂNDIA, ARCO MAGMÁTICO PALEOPROTEROZÓICO 

CAMPINORTE, BRASIL CENTRAL. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

DISSERTAÇÃO DE MESTRADO N° 344 

 

 

 

Bernardo de Carvalho Filgueiras 

 

 

 

Brasília 

 2015 



 
  

UNIVERSIDADE DE BRASÍLIA – UnB 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS – IGD 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOLOGIA 

GEOLOGIA ECONÔMICA E PROSPECÇÃO 

 

 

 

 

DEPÓSITO VULCANOGÊNICO POLIMETÁLICO (Zn, Pb, Cu ± (Ag-

Bi)) ARTULÂNDIA, ARCO MAGMÁTICO PALEOPROTEROZÓICO 

CAMPINORTE, BRASIL CENTRAL. 

 

 

 

Bernardo de Carvalho Filgueiras 

 

 

 

 

Orientador: 

Prof. Dr. Claudinei Gouveia de Oliveira 

 

Banca examinadora: 

Prof. Dr. Claudinei Gouveia de Oliveira (Orientador) 

Profa. Dra. Márcia Abrahão Moura (Membro Interno) 

Dr. Jaime Estevão Scandolara (Membro Externo) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Brasília 

2015 



iii 
  

AGRADECIMENTOS 

 

Agradeço à toda a minha família pelo incentivo, paciência, confiança e acima de tudo pelo 

amor. Em especial a minha avó que só sossegou após o termino dessa dissertação. 

 

À minha namorada e amiga Isabela, que sempre me apoiou e me ajudou em todas as etapas 

dessa dissertação. 

 

Ao meu amigo e orientador Claudinei pela confiança e apoio ao longo de todo o projeto. 

 

À todos os meus amigos geólogos, Hammel, Davi, Renato, Betão, Luis Precoce, Leonardo 

Colômbia, Thiago, Citon, Rodrigo e tantos outros. Em especial ao Felipe pela ajuda no 

tratamento de dados de geocronologia. RU Gourmet estará sempre na memória. 

 

Sou muito grato a todos os professores que de alguma forma me ajudaram no projeto, Prof. 

Elton, Prof. Oswaldo, Prof. Benhard, Profa. Maria Emília, Prof. Nilson. 

 

Aos servidores do instituto: Alice, Maristela, Dione, Ricardo e Jacqueline. Ao pessoal da 

laminação, Francisca, Raimundo. Em especial a Bárbara e Erico pelo auxilio na preparação 

e aquisição de dados no laboratório de geocronologia. 

 

Obrigado ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPq) e a 

Fundação de apoio à pesquisa do DF (FAPDF) pelo suporte financeiro prestado. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



iv 
  

RESUMO 

 

 O depósito polimetálico recém descoberto na região de Artulândia – GO está hospedado 

na sequência Metavulcanossedimentar de Artulândia. À sequência estão associadas rochas 

intrusivas, aflorando na Zona Interna da Faixa Brasília, entre o Complexo de Barro Alto e a 

Sintaxe dos Pirineus. Até então, estas rochas tinham contexto geológico pouco definido. Dessa 

forma, o objetivo desse estudo é a caracterização genética da mineralização, além da 

caracterização geológica, geoquímica e geocronológica da Sequência Metavulcanossedimentar 

de Artulândia. 

            A Sequência de Artulândia consiste de rochas supracrustais, compostas por rochas 

metavulcânicas félsicas e básicas, em menor proporção, e rochas metassedimentares clásticas e 

químicas, que ocorrem como lentes. Associados a estas rochas ocorrem corpos de composição 

tonalítica a granodiorítica. Análises químicas de rocha total realizadas em rochas 

metavulcânicas bimodais indicam magma peraluminoso, de assinatura tectônica em contexto 

intra-placa. As rochas intrusivas apresentam assinatura calci-alcalina de médio potássio, caráter 

meta a peraluminoso e assinatura tectônica de magmas originados em arcos magmáticos 

similares a adakitos. Idade U-Pb em zircão para Sequência é de 2.142 Ma, enquanto para as 

rochas intrusivas houve variação de idades entre 2.130 e 2.156 Ma. Idades modelo (TDM), com 

base no método Sm-Nd, relativos a sequência e rochas plutônicas variam de 2.6 a 2.14 Ga, com 

valores de ?Nd positivos, o que indica o caráter juvenil dessas rochas. Os dados apresentados 

demostram que o Domínio Artulândia foi formado em contexto tectônico de arco magmático 

Paleoproterozóico similar ao Arco Magmático Campinorte. 

            O depósito polimetálico Zn-Pb-Cu (Ag-Bi) de Artulândia é de origem vulcanogênica 

não usual em ambiente de back-arc continental Paleoproterozóico. Está hospedado em 

sequência metavulcânica bimodal dominada por rochas félsicas. São observadas alterações 

hidrotermais metamorfisadas em facies anfibolito próximas às zonas mineralizadas 

representadas por tremolita, espessartita, clinocloro, carbonato, talco e alterações distais 

representadas por biotita, sericita, carbonato, espessartita, turmalina e epidoto acompanhadas 

de sulfetos disseminados. A zona mineralizada é composta por lentes de sulfetos maciços a 

semi-maciços de esfalerita, pirita, galena, calcopirita, e, em menor proporção, bismuto nativo, 

prata nativa, molibdenita, magnetita e hematita. Análises químicas das rochas alteradas 

mostram enriquecimento hidrotermal em MgO, MnO, CaO, FeO e C, e perda em SiO2 e K2O. 

A química mineral mostra altas concentrações de bismuto em galena, pirita e calcopirita e 



v 
  

variações de teores de ferro na esfalerita que quando disseminada em alterações distais são mais 

ricas em ferro do que na esfalerita maciça da zona mineralizada. Também são observadas 

anomalias de prata na zona mineralizada e ausência de anomalias de ouro. Análises químicas 

de isótopos de enxofre indicam baixa variação e constância em valores positivos próximos a 

dez. Valores desta ordem indicam contribuição de mistura de fluidos marinhos e magmáticos 

para a formação de enxofre contido no sulfeto. 

O conteúdo metálico da mineralização indica que o depósito é classificado em vulcanogênico 

não-aurífero formado em ambiente de arco magmático ou back-arc. A mineralização de 

Artulândia é classificada como vulcanogênica formada em back-arc continental 

Paleoproterozóico. Este contexto é observado em outras partes mundo e tem importantes 

depósitos econômicos. O depósito Artulândia tem caráter inédito na Faixa Brasília, abrindo 

novos horizontes prospectivos nesta região. 

Palavras-chave: Arco Magmático Paleoproterozóico; mineralização vulcanogênica; 

Embasamento da Faixa Brasília. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



vi 
  

ABSTRACT 

The polymetallic mineralization recently discovered in Artulândia region - GO, is 

hosted in Artulândia metavolcano-sedimentary sequence and associated intrusive rocks. These 

units belong to the Internal Zone of the Brasília Belt, they are located between the Barro Alto 

Complex and the Pirineus Syntaxy, until then these rocks had uncertain geological context. 

Thus, the aim of this study is the genetic characterization of the mineralization, in addition, the 

geological characterization, geochemical and geochronological of Artulândia Sequence. 

The Artulândia Sequence consists of supracrustal rocks, composed of felsic 

metavolcanic rocks and basic, to a lesser extent, and clastic metasedimentary rocks and 

chemical occurring as lenses. Associated with these rocks are observed intrusive bodies of 

tonalitic to granodioritic rocks. Whole rock chemical analyzes performed in metavolcanic rocks 

indicate bimodal volcanism, predominantly calc-alkaline, peraluminous, tectonics signature 

indicates magma origin in intra-plate regions. Intrusive rocks have medium potassium calc-

alkaline signature, meta-peraluminous magmatic character and tectonic signature derived from 

magmatic arcs similar to adakites. U-Pb zircon age for sequence is 2.142 Ga, as to the intrusive 

rocks varying between 2.130 and 2.156 Ga. Sm-Nd model ages (TDM) for the sequence and 

intrusive rocks ranging from 2.6 to 2.14 Ga, with positive ?Nd values, which indicates the 

juvenile characteristics of rocks. The data presented demonstrate that the Artulândia Domain 

was formed in a tectonic context of Paleoproterozoic magmatic arc similar to Campinorte 

Magmatic Arc. 

The polymetallic Zn-Pb-Cu (Ag-Bi) mineralization of Artulândia is unusual 

volcanogenic mineralization origin in paleoproterozoic back-arc environment. The 

mineralization is hosted on bimodal metavolcanic sequence dominated by felsic rocks. 

Metamorphosed hydrothermal asemblies are observed in amphibolite facies proximal to the 

mineralized zones and are represented by tremolite, spessartine, clinochlore, carbonate, talc and 

distal hydrothermal alterations represented by biotite, sericite, carbonate, spessartine, 

tourmaline and epidote accompanied by disseminated sulfides. The mineralized zone consists 

of massive sulphide lenses of semi-massive sphalerite, pyrite, galena, chalcopyrite, and to a 

lesser extent, native bismuth, native silver, molybdenite, magnetite and hematite. Chemical 

analyzes of altered rocks show hydrothermal enrichment in MgO, MnO, CaO, FeO and C, and 

loss in SiO2 and K2O. Mineral chemical analyzes show high concentrations of bismuth in 

galena, pyrite and chalcopyrite. Variations in the iron content sphalerite are also observed, 



vii 
  

disseminated sphalerite in distal alteration are richer in iron than sphalerite groundmass of the 

mineralized zone. Silver anomalies and absence of gold anomalies are also observed in all zones 

of mineralization. Chemical analysis of sulfur isotopes indicate low variation and constancy in 

positive values coming through ten. Values of this order indicate contribution of mixing fluids 

and marine magmatic for the formation of sulfur contained in the sulphide. 

The metal content of the mineralization indicates that the deposit is classified as non-

auriferous volcanogenic mineralization formed in magmatic arc environment or back-arc. 

Based in data described before, the Artulândia mineralization is classified as volcanogenic 

formed in paleoproterozoic continental back-arc. This context is observed in many places in the 

world and has important economic deposits. The Artulândia mineralization has unprecedented 

nature in Brasília Belt, opening new horizons prospective in this region. 

Key-Words: Paleoproterozoic Magmatic Arc; Volcanogenic Mineralization; Brasília Belt 

Basement. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



viii 
  

SUMÁRIO 

1. INTRODUÇÃO .................................................................................................................. 1 

1.1 Apresentação e Objetivos ............................................................................................ 1 

1.2 Localização .................................................................................................................. 2 

1.3 Métodos Analíticos ...................................................................................................... 3 

1.3.1 Litogeoquímica........................................................................................................... 3 

1.3.2 Geocronologia U-Pb em zircão .................................................................................. 4 

1.3.3 Geocronologia Sm-Nd em rocha total ........................................................................ 7 

1.3.4 Química Mineral – Análise em Microssonda Eletrônica (MSE) ............................... 9 

1.3.5 Geoquímica de isótopos estáveis de Enxofre ............................................................. 9 

1.4 Geologia Regional ..................................................................................................... 12 

1.4.1 Contexto Tectônico Local ........................................................................................ 17 

1.4.2 Evolução Tectônica da Faixa Brasília ...................................................................... 18 

2. RHYACIAN ARC AND BACK ARC ASSOCIATED MAGMATISM IN CENTRAL 

BRAZIL: STUDY OF A PALEOPROTEROZOIC TERRANE IN ARTULÂNDIA, 

BRASILIA BELT. .................................................................................................................... 19 

2.1 Introduction ................................................................................................................ 19 

2.2 Geological Setting ...................................................................................................... 20 

2.3 Artulândia Domain .................................................................................................... 22 

2.3.1 Metavolcano-sedimentary Sequence ........................................................................ 22 

2.3.2 Intrusive Unit............................................................................................................ 25 

2.4 Analytical Procedures ................................................................................................ 26 

2.4.1 Whole-rock geochemistry ........................................................................................ 26 

2.4.2 U-Pb LA-ICP-MS analyses ...................................................................................... 27 

2.4.3 Sm-Nd isotopic analyses .......................................................................................... 34 

2.5 Samples and Results .................................................................................................. 34 

2.5.1 Geochemistry results ................................................................................................ 35 

2.5.2 U-Pb results .............................................................................................................. 38 

2.5.3 Sm-Nd Results.......................................................................................................... 40 

2.6 Discussion .................................................................................................................. 41 

2.6.1 Significance of Artulândia Domain.......................................................................... 41 

2.6.2 Correlation with the Goiás Massif and links with other Paleoproterozoic Domains

 ........................................................................................................................................... 42 

2.6.3 Basement of Neoproterozoic Brasília Fold Belt ...................................................... 44 

2.7 Conclusion ................................................................................................................. 47 



ix 
  

3. O DEPÓSITO POLIMETÁLICO (Zn, Pb, Cu ± (Ag - Bi)) VULCANOGÊNICO 

ARTULÂNDIA, ARCO MAGMÁTICO PALEOPROTEROZÓICO CAMPINORTE, 

BRASIL CENTRAL. ............................................................................................................... 48 

3.1 Introdução .................................................................................................................. 48 

3.2 Contexto Geológico Regional .................................................................................... 49 

3.2.1 Domínio Artulândia (Arco Magmático Campinorte) ............................................... 51 

3.3 Procedimentos Analíticos .......................................................................................... 53 

3.4 O Depósito Polimetálico de Artulândia ..................................................................... 54 

3.4.1 Rochas encaixantes .................................................................................................. 56 

3.4.2 Deformação e metamorfismo ................................................................................... 59 

3.5 Tipologia e zoneamento da alteração hidrotermal ..................................................... 60 

3.5.1 Assembleias hidrotermais proximais ....................................................................... 61 

3.5.2 Assembleias hidrotermais distais ............................................................................. 63 

3.5.3 Tipologia das zonas sulfetadas ................................................................................. 66 

3.6 Química Mineral ........................................................................................................ 70 

3.6.1 Anfibólio .................................................................................................................. 70 

3.6.2 Granada .................................................................................................................... 72 

3.6.3 Sulfetos ..................................................................................................................... 74 

3.7 Geoquímica das zonas sulfetadas e das assembleias de alteração hidrotermal ......... 76 

3.7.1 Balanço de Massa ..................................................................................................... 76 

3.8 Composição isotópica de enxofre .............................................................................. 79 

3.9 Discussão ................................................................................................................... 79 

3.9.1 Concentração de bismuto no depósito Artulândia e possíveis implicações ............. 82 

3.9.2 Fontes de Enxofre..................................................................................................... 83 

3.9.3 Proposta de enquadramento tectônico do depósito polimetálico Artulândia ........... 84 

3.9.4 Comparação com Depósitos Conhecidos e implicações para Faixa Brasília ........... 86 

3.10 Conclusão ................................................................................................................... 87 

4. CONCLUSÕES DO TRABALHO E RECOMENDAÇÕES PARA PESQUISAS 

FUTURAS ................................................................................................................................ 88 

4.1 Sequência Vulcanossedimentar Artulândia e rochas intrusivas associadas ............... 88 

4.2 Depósito Polimetálico Artulândia .............................................................................. 90 

5. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS .............................................................................. 92 

 

 

 

 



x 
  

LISTA DE FIGURAS 

 

 

Figura 1.1 - Mapa de localização da área de estudo da presente dissertação, demarcada pelo retângulo 

em vermelho. ........................................................................................................................................... 2 

Figura 1.2 - Equações de decaimento de 238U, 235U e 232Th. (Retirado de Faure, 2005). ........................ 5 

Figura 1.3 - Equação do decaimento de Samário. Para a utilização a quantidade de 143Nd depende de 

quanto 143N a amostra já possuía na cristalização e quanto foi gerado durante o decaimento de Sm no 

tempo t. ? é a constante de decaimento. (Retirado de Faure &amp;amp; Mensing, 2005). .................................... 7 

Figura 1.4 - Evolução Isotópica de ND na crosta continental e no manto depletado. Assume-se que o 

manto primordial tem a mesma razão Sm/Nd do CHUR. (Modificado de Faure, 2005). ....................... 8 

Figura 1.5 - Mapa Tectônico simplificado da Faixa Brasília. Adaptado de Valeriano et al., 2008. Maiores 

informações sobre legenda vide tabela 1.1. ........................................................................................... 13 

Figure 2.1 - Geological schematical map of the northwestern part of the Brasília Belt. (Modified after 

Valeriano et al. 2008; Cordeiro et al. 2014; Araújo Filho 1999; Ferreira Filho et al. 2010; Fuck 1994).

 ............................................................................................................................................................... 21 

Figure 2.2 - Simplified geological map of the Artulândia Domain (modified after Moreira et al. 2008, 

Araújo Filho 1999). ............................................................................................................................... 23 

Figure 2.3 - a) Fine grained feldspathic schist (metavolcanic rock). b) Amphibole schist with crenulation 

plans. c) Acid metavolcanic rock view on thin section, showing porphyroclast of feldspar in fine grained 

groundmass. d) Amphibolite view on thin section, showing partial orientation of crystals. e) Quartz-

muscovite schist view on thin section, showing crenulation of the sample. f) Association of garnet and 

amphibole, view on thin section, in chemical sedimentary rock. (Kfs – potassic feldspar; Pl – 

plagioclase; Bt – biotite; Qz – quartz; Ms – muscovite; Amp – amphibole; Grt – garnet; Hbl hornblende).

 ............................................................................................................................................................... 24 

Figure 2.4 - a) Bolders of the Intrusive Unit. b) Preserved outcrop of biotite metatonalite (Hammer as 

scale). c) Equigranular biotite metatonalite.  d) Sulphide-bearing metagranodiorite. ........................... 26 

Figure 2.5 - a) Nb/Y versus Zr/TiO2 plot after Pearce (1996). b) Ab-albite; An - anorthite; Or-orthoclase 

diagram of classification Bakker (1979). c) SiO2 versus Na2O+K2O-CaO plot from Frost et al. (2001); 

d) Shand's Index after Maniar-Piccoli (1989) (*Data from Cordeiro et al., 2014). .............................. 35 

Figure 2.6 - a)Y+Nb versus Rb (tectonic classification) plot from Pearce et al. (1984). b)Y versus Sr/Y 

(Adakite classification) diagram from Castillo (2012). c) REE elements plot from Sun &amp;amp; McDonough. 

(1989). d) Multi-element diagram from Sun &amp;amp; McDonough (1989) (*Data from Cordeiro et al., 2014).

 ............................................................................................................................................................... 37 

Figure 2.7 - Concordia diagrams for LA-ICP-Ms analyses of zircon grains from a) Metavolcano-

sedimentary sequence acid metavolcanic rock, b) Intrusive unit metatonalite, c) Intrusive unit 

metagranodiorite and d) Sulphide-bearing metagranodiorite sample. .................................................. 39 

Figure 2.8 - Nd isotopic evolution diagram for Artulândia Domain comparing isotopic compositions of 

metavolcano-sedimentary sequence and intrusive rocks. Composition of Campinorte Domain are show 

(Della Giustina et al. (2009). ................................................................................................................. 41 

Figura 2.9 - Paleoproterozoic U-Pb zircon ages compilation for Brasília Belt. (Queiroz et al., 1999; 

Fischel et al., 2001; Botelho et al., 2006; Della Giustina et al., 2009; Jost et al., 2010, 2012; Cordeiro et 

al., 2014; Sousa et al., 2015). ................................................................................................................ 43 

Figure 2.10 – Schematic geological section for WE Brasília Belt segment. Location marked on figure 

01. .......................................................................................................................................................... 46 

Figura 3.1 - Mapa Geológico esquemático da região noroeste da Faixa Brasília e importantes minas 

nesta região. (modificado de Valeriano et al., 2008; Cordeiro et al., 2014; Araújo Filho 1999; Ferreira 

Filho et al., 2010; Fuck 1994). .............................................................................................................. 50 

Figura 3.2 – Mapa e perfil geológico do Domínio Artulândia e localização da principal zona 

mineralizada. (Modificado de Moreira et al., 2008, Araújo Filho, 1999). ............................................ 52 



xi 
  

Figura 3.3 - Resumo das informações geológicas, geoquímicas e geocronológicas do Domínio 

Artulândia. ............................................................................................................................................. 53 

Figura 3.4 - Amostras de gossan encontradas na região onde aflora o depósito polimetálico de 

Artulândia. ............................................................................................................................................. 55 

Figura 3.5 - Seção esquemática do depósito Artulândia idealizada com base em afloramentos, 

testemunhos de sondagem e petrografia (localização mostrada na figura 02). ..................................... 55 

Figura 3.6 - a) Afloramento de rocha metavulcânica félsica onde é possível observar bandamento 

discreto e foliação em baixo ângulo. b) Amostra de testemunho de sondagem de rocha metavulcânica 

félsica onde é possível observar foliação difusa e textura fina. c) Fotomicrografia de rocha 

metavulcânica félsica mostrando matriz fina a média e porfiroclástos de plagioclásio. d) Porfiroclasto 

de plagioclásio em destaque parcialmente saussuritizado. (Kfs – feldspato potássico; Pl – plagioclásio; 

Bt – biotita; Qz – quartzo). .................................................................................................................... 56 

Figura 3.7 - a) Rocha metavulcânica máfica sem alteração hidrotermal observada em testemunho de 

sondagem. b) Intervalo de testemunho de sondagem onde se observa forte xistosidade e crenulação. c) 

Fotomicrografia mostrando hornblenda, biotita e clorita retrometamórfica. d) Cristais de hornblenda 

envelopados por biotita orientada formando sigmoides. (Amp – anfibólio; Chl – clorita; Bt -  biotita).

 ............................................................................................................................................................... 58 

Figura 3.8 - a) Afloramento de metatonalito mostrando leve foliação causada por zona de cisalhamento. 

b) Amostra de biotita metatonalito isotrópico equigranular. c) Fotomicrografia mostrando grão de 

plagioclásio saussuritizado e ainda biotita lamelar grossa. d) Pequeno grão de microclínio em meio a 

quartzo. (Pl – plagioclásio; Bt – biotita; Qz-  quartzo; Kfs – feldspato potássico). .............................. 59 

Figura 3.9 - Colunas esquemáticas mostrando a distribuição das rochas hospedeiras e das alterações 

relacionadas com a mineralização de Artulândia. ................................................................................. 61 

Figura 3.10 - a) Amostra aflorante da assembleia de alteração anfibólio-granada rica em pequenas lentes 

(em tons mais escuros) de sulfetos. b) Assembleia anfibólio-granada observada em testemunho em 

estágio transicional para a assembleia Mg-clorita-carbonato. c) Fotomicrografia mostrando cristais de 

anfibólio orientados e dobrados e ainda intercrescidos com esfalerita. d) Assembleia anfibólio-granada 

associada com veios de quartzo cogenético (Amp – anfibólio; Sph – esfalerita; Qz – quartzo; Chl – 

clorita). .................................................................................................................................................. 62 

Figura 3.11 - a) Amostra da assembleia Mg-clorita-carbonato onde observa-se bolsões de talco em 

coloração branca com inclusões de óxidos e sulfetos. b) Amostra de testemunho da assembleia de 

alteração Mg-clorita-carbonato destacando em tons mais escuros lentes de sulfetos e em tons amarelados 

domínios ricos em carbonato. c) Fotomicrografia da textura geral, lamelas de clorita imersas em matriz 

de carbonato associadas a diversos sulfetos e óxidos disseminados, da assembleia Mg-clorita-carbonato. 

d) Presença de talco em bolsões em meio a matriz carbonática. (Chl – clorita; Cb – carbonato; Tlc – 

talco; Ox – óxidos e hidróxidos). .......................................................................................................... 63 

Figura 3.12 - a) Transição entre assembleia biotita-granada e biotita-sericita-carbonato. Em tonalidades 

cinzas zonas ricas em sericita. b) Assembleia biotita-granada com presença de esfalerita e finas lamelas 

de clorita. c) Granada euédrica imersa em sericita e quartzo associadas a sulfetos. d) Turmalina 

intercrescida com sulfetos presente em assembleia de alteração biotita-granada. (Qz – quartzo; Ser – 

sericita; Bt – biotita; Chl – clorita; Grt – granada; Tur – turmalina; Sph – esfalerita; Py – pirita). ...... 64 

Figura 3.13 - a) Amostra de rocha metavulcânica félsica hidrotermalizada com biotita orientada segundo 

foliação dobrada e domínios reliquiares quartzo-feldspáticos. b) Rocha hidrotermalizada rica em biotita 

associada a sulfetos e veios cogenéticos. c) Transição entre assembleia biotita-carbonato e biotita-

sericita-carbonato. Em tonalidades cinzas, observa-se zonas ricas em sericita. d) Fotomicrografia 

mostrando carbonato poiquilítico em matriz quartzo-feldspática. e) Associação de biotita intercrescida 

com esfalerita e pirita em assembleia de alteração biotita-carbonato. f) Assembleia biotita-sericita-

carbonato com presença de esfalerita e finas lamelas de sericita. g) Zona rica em sericita comum em 

assembleia biotita-sericita-carbonato. (Pl – plagioclásio; Qz – quartzo; Ser – sericita; Cb – carbonato; 

Bt – biotita; Ms – muscovita; Sph – esfalerita). .................................................................................... 65 



xii 
  

Figura 3.14 - a) Vênulas de quartzo deformadas hospedas em rocha metavulcânica félsica. b) Veio 

concordante em assembleia de alteração biotita-sericita-carbonato. c) Brecha acompanhada de pirita em 

assembleia de alteração biotita-carbonato. d) Brecha rica em sulfetos em assembleia de alteração biotita-

granada. ................................................................................................................................................. 66 

Figura 3.15 - a) Lente de sulfeto maciço rico em esfalerita. b) Lente de sulfeto maciço rica em pirita, 

esfalerita e anfibólio. c) Fotomicrografia mostrando pirita euédrica imersa em matriz de 

intercrescimento entre esfalerita e anfibólio intercrescidos. d) Esfalerita intercrescida com lamelas de 

clorita e biotita em zona de sulfeto disseminado. e) Esfalerita intercrescida com clorita em assembleia 

Mg-clorita-carbonato. f) Substituição discreta de galena em matriz de esfalerita. g) Textura de 

“chalcopyrite decease” em matriz de esfalerita. h) Intercrescimento de Mg-clorita, esfalerita, calcopirita 

e galena em assembleia Mg-clorita-carbonato. (Sph – esfalerita; Amp – anfibólio; Py – pirita; Gn – 

galena; Bt – biotita; Chl – clorita; Ccp – calcopirita; Qz – quartzo). .................................................... 67 

Figura 3.16 - a) Grande cristal de pirita euédrica com inclusões de galena. b) Pirita substituída por 

esfalerita, calcopirita e galena. c) Substituição de galena em esfalerita. d) Sulfetos disseminados 

associados a granada. e) Esfalerita com bordas completamente alteradas para carbonados de Zn, Pb e Fe 

em assembleia Mg-clorita-carbonato. f) Galena com bordas alteradas para carbonato de Pb. g) Cristal 

de pirita parcialmente substituído por calcopirita, esfalerita, galena e ainda bismuto nativo. h) Cristal de 

óxido de ferro em exsolução com outro óxido de ferro em assembleia Mg-clorita-carbonato. (Py – pirita; 

Gn – galena; Ccp – calcopirita; Sph – esfalerita; Cb – carbonato; Grt – granada; Bi – bismuto nativo; 

Ox – óxidos). ......................................................................................................................................... 69 

Figura 3.17 - Sequência Paragenética das alterações e mineralização de Artulândia com base em dados 

petrográficos. ......................................................................................................................................... 70 

Figura 3.18 - Diagrama Ternário com base nos polos minerais representativos do grupo da granada para 

granadas hidrotermais de diferentes zonas de alteração da mineralização de Artulândia. .................... 72 

Figura 3.19 - a) Imagem em backscattering de sobrecrescimento galena esfalerita em assembleia 

anfibólio-granada. b) Alteração da esfalerita observada em backscattering mostrando ainda inclusão de 

prata nativa. (Amp – anfibólio; Sph – esfalerita; Gn – galena; Cb – carbonato. Ag – prata nativa). .... 74 

Figura 3.20 - Balanço de massa com base na geoquímica de rocha total apartir de rocha vulcânica ácida 

não hidrotermalizada e amostras de zonas alteradas distais a mineralização (azul – assembleia de 

alteração Biotita-Carbonato; vermelho – assembleia de alteração Biotita-Granada). ........................... 77 

Figura 3.21 - Gráfico comparativo de valores de ?34S de pirita para diversos depósitos conhecidos e o 

depósito Artulândia, valores retirados de Pirajno (2009). ..................................................................... 83 

Figura 3.22 – Variação de valores de ?34S ao longo do tempo para pirita e estimativa de valores de ?34S 

para sulfatos de origem marinha. Em vermelho valores de ?34S para depósito de Artulândia. Valores 

compilados de Farquhar et al. (2010). ................................................................................................... 84 

Figura 3.23 - Diagramas de classificação para depósitos de metais base considerando seu conteúdo 

metálico. Retirado de Galley et al. (2007) e Hannington et al. (2005). Dados fornecidos pela Brazil 

Resources Inc. ....................................................................................................................................... 85 

Figura 4.1 – Classificação tectônica para depósitos vulcanogênicos segundo de Huston et al. (2010). 90 

Figura 4.2 – Ciclo metalogenético Paleoproterozóico da Plataforma Sul-Americana. Em cinza período 

de crescimento crustal rápido compreendendo a formação de Atlantica. (Teixeira et al. (2007)). ....... 91 

 

 

 

 

 

 

 

 



xiii 
  

ÍNDICE DE TABELAS 

 

Tabela 1.1 - Simplificação das unidades da figura 1.5 (Retirado de Valeriano et al., 2008). .. 14 

Table 2.1 – Metavolcanic rocks representative whole-rock geochemistry data. ...................... 28 

Table 2.2 - Intrusive Unit representative whole-rock geochemistry data. ................................ 29 

Table 2.3 - Summary of LA-ICP-MS data for sample ART-04 – rhyolitic orthogneiss. ......... 30 

Table 2.4 - Summary of LA-ICP-MS data for sample ART-01 - metabiotite tonalite............. 31 

Table 2.5 - Summary of LA-ICP-MS data for sample ART-06 metabiotite granodiorite. ...... 32 

Table 2.6 - Summary of LA-ICP-MS data for sample ART-07 sulphide-bearing 

metagranodiorite. ...................................................................................................................... 33 

Table 2.7 - Sm-Nd isotopic data for Artulândia Domain. ........................................................ 34 

Tabela 3.1 - Dados químicos representativos de análises de microssonda em anfibólio e 

cálculo de fórmula unitária com base em Locock (2014). ....................................................... 71 

Tabela 3.2 - Dados químicos representativos de análises de microssonda em granada e cálculo 

de fórmula unitária com base em dose oxigênios. .................................................................... 73 

Tabela 3.3 - Dados químicos representativos de análises de microssonda em esfalerita. ........ 75 

Tabela 3.4 - Dados químicos representativos de análises de microssonda em galena. ............ 75 

Tabela 3.5 - Dados químicos representativos de análises de microssonda em pirita e 

calcopirita. ................................................................................................................................ 76 

Tabela 3.6 - Geoquímica de rocha total para amostras hidrotermalizadas da mineralização de 

Artulândia. ................................................................................................................................ 78 

Tabela 3.7 - Resultado de análise pontual em pirita para isótopos de enxofre. ........................ 79 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



xiv 
  

LISTA DE SIGLAS E ABREVIAÇÕES 

 

BSE – Back-scattered Eletrons 

CDT – Canon Diablo Troilite 

CHUR - Chondritic Uniform Reservoir 

Cps - contagens por segundo 

EDS – Energy Dispersive Spectrometry 

ETR – Elementos Terras Raras 

GO – Goiás 

HREE – Heavy Rare Earth Elements  

ICP-ES – Inductively Coupled Plasma 

Emission Spectrometer 

IG – Instituto de Geociências  

LA-IPC-MS – Laser Ablation-Multi 

Colletor Inductively Coupled Plasma Mass 

Spectrometer 

LOI – Loss on Ignition 

LREE – Light Rare Earth Elements 

MORB – Middle Ocean Ridge Basalts 

Normal ADR – Normal Andesito, Diorito, 

Riolito 

ORG – Ocean Ridge Granites 

Ppb – Partes por Bilhão 

Ppm – Partes por Milhão 

PSX – Pirineus Sintaxys 

REE - Rare Earth Elements 

SELFRAG - High Voltage Pulse Power 

Fragmentation 

SHRIMP - Sensitive High Resolution Ion 

Microprobe 

TIMS - Thermal Ionisation Mass 

Spectrometer 

UnB – Universidade de Brasília 

VAG – Volcanic Arc Granites 

VHMS – Volcanic Hosted Massive Sulfide 

WDS – Wavelength Dispersive 

Spectrometer 

WPG – Within Plate Granites 

Wt% - Percentage by weight (Peso 

percentual) 

 

 

 

 

 

 

 

   

Minerais: 

 

Ag – Prata Nativa 

Amp – Anfibólio 

Bi – Bismuto Nativo 

Bt – Biotita 

Cb – Carbonato 

Ccp – Calcopirita 

Chl – Clorita 

Ep – Epidoto 

Gn – Galena 

Grt – Granada 

Hbl – Hornblenda 

Kfs – Feldspato Potássico 

Ms – Muscovita 

Ox - Óxidos 

Pl – Plagioclásio 

Py – Pirita 

Qz – quartzo 

Ser – Sericita 

Sph – Esfalerita 

Tlc – Talco 

Tur – Turmalina 

 

 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

1 

1. INTRODUÇÃO 

1.1 Apresentação e Objetivos 

A interação entre pesquisas acadêmicas e exploração mineral é fundamental para o 

avanço do conhecimento geológico em áreas de interesse econômico e os dois campos devem 

complementar-se na exploração de terrenos greenfield e brownfield. Isso permite a expansão e 

descoberta de novos alvos prospectivos. 

Atualmente, muitas empresas que desenvolvem projetos de exploração mineral no Brasil 

carecem de dados geológicos básicos. Devido à extensão territorial, ao espesso manto de 

intemperismo que recobre terrenos pré-cambrianos e a dificuldades de acesso, muitas regiões 

do país não apresentam o detalhamento geológico necessário à exploração mineral.  

As maiores jazidas do país encontram-se em terrenos pré-cambrianos, e por isso, métodos 

de caracterização como geocronologia, geoquímica, sensoriamento remoto e geofísica são 

importantes ferramentas para o entendimento geológico destas regiões. 

Nesse sentido, o objetivo deste projeto de mestrado é a caracterização geológica, 

geoquímica e geocronológica do depósito polimetálico na região de Artulândia - GO, bem como 

de suas rochas encaixantes. Descoberto recentemente pela BRAZIL RESOURCES INC., o 

depósito está localizado entre as cidades de Barro Alto e Jaraguá, região que atualmente é um 

grande polo mineral de Goiás.  

A região entre Jaraguá, Goianésia e Barro Alto é também conhecida como Sintaxe dos 

Pirineus ou Megainflexão dos Pirineus, estrutura que separa os segmentos norte sul da Faixa 

Brasília. Estudos aprofundados são inexistentes e mapas geológicos disponíveis são em escala 

regional. O intuito deste trabalho é apresentar novos dados geológicos, estudar a gênese do 

depósito recém encontrado e caracterizá-lo.  

A dissertação promove avanço no conhecimento geológico e geocronológico do terreno 

entre o Complexo Máfico-Ultramáfico de Barro Alto e o Complexo Granulítico Anápolis-

Itauçu. Além disso, o estudo mostra a ocorrência de um novo tipo de depósito mineral na região, 

abrindo novos guias prospectivos para futuras pesquisas e exploração mineral na faixa. São 

dados importantes tanto pelo potencial econômico da área quanto para o entendimento da Faixa 

Brasília. 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

2 

Este trabalho está organizado em 4 capítulos. O capitulo 1 contém a introdução ao 

trabalho desenvolvido, objetivos do estudo, métodos analíticos e uma revisão da geologia 

regional. Capítulos 2 e 3 são constituídos por dois artigos cujos os títulos são “Rhyacian Arc 

And Back Arc Associated Magmatism In Central Brazil: Study Of A Paleoproterozoic Terrane 

In Artulândia, Brasilia Belt”, que tem abordagem do contexto tectônico regional da área, e 

“Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. ” que caracteriza o depósito. Serão submetidos 

à revista Precambrian Research e Brazilian Journal of Geology, respectivamente. O capítulo 4 

contém a síntese, integração e a conclusão final da dissertação. 

 

1.2 Localização 

A área estudada tem cerca de 250 km² e fica localizada na zona rural de Artulândia, 

próximo às cidades de Goianésia, Jaraguá e Santa Isabel (Fig. 1.1). O acesso, a partir de Brasília, 

é feito pela GO-080 até a cidade de Artulândia. Na região existem estradas vicinais de acesso a 

fazendas que tornam o mapeamento fácil. 

 
Figura 1.1 - Mapa de localização da área de estudo da presente dissertação, demarcada pelo retângulo em 

vermelho. 

 

 

 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

3 

1.3 Métodos Analíticos 

Foram realizadas quatro etapas de campo na área. A BRI auxiliou no deslocamento, na 

verificação de pontos chave e disponibilizou testemunhos de sondagem. Foram coletadas 

dezenas de amostras de afloramentos e furos, o que possibilitou a realização dos procedimentos 

descritos a seguir. 

Foram confeccionadas cinquenta lâminas delgadas de amostras representativas das rochas 

encaixantes e hospedeiras da própria mineralização e oito seções polidas da mineralização para 

a observação de minerais não silicáticos. As lâminas foram confeccionadas no Laboratório de 

Laminação do IG – UnB e as descritas utilizando microscópio óptico no Laboratório de 

Microscopia do IG – UnB. 

Além da observação das amostras em microscópio, foram feitas análises químicas de 

rocha total, análises químicas de mineral em microssonda eletrônica, geocronologia U-Pb em 

zircão, análise de isótopos Sm-Nd em rocha total, análise de isótopos estáveis de enxofre do 

minério e geocronologia Ar-Ar em minerais micáceos. A seguir serão descritos os 

procedimentos de análise para cada método utilizado. 

1.3.1 Litogeoquímica  

Trinta amostras de afloramento e testemunho de sondagem que mostram menos efeitos 

de intemperismo foram preparadas para análise geoquímica de rocha total.  

As amostras foram serradas e pulverizadas em moinho vibratório, utilizando panela de 

vídia e ágata. A panela de vídia provoca contaminação em “Co” e “W” na ordem de dezenas a 

centenas de ppm. Nas tabelas dos resultados foram retirados estes valores para todas as 

amostras. A pulverização em panela de ágata gera contaminação de SiO2, porém, não é 

significativa (&gt;1%), pois SiO2 aparece sempre em grande concentração nas amostras analisadas.  

Após a moagem em frações inferiores a 200 mesh, as amostras foram encaminhadas à 

AcmeLabsTM para análise laboratorial. Os elementos maiores e parte dos elementos menores 

são analisados por ICP-ES, já o restante dos menores e traços são analisados por ICP-MS. 

No ICP-ES (Inductively Couple Plasma – Emission Spectrometry), as amostras são 

ionizadas fonte de plasma induzido em argônio. As propriedades de energia eletromagnética 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

4 

emitida por cada elemento em decorrência da ionização permitem a determinação e 

quantificação dos mesmos em cada amostra.  

Já o ICP-MS (Inductively Coupled Plasma – Mass Spectrometry) é semelhante ao ICP-

ES, porém, identifica elementos por sua massa. Após serem ionizados por uma fonte de energia, 

os átomos da amostra são acelerados por uma câmara que contém um magneto, este desvia as 

partículas de seu trajeto de acordo com sua carga e massa. Existem diferentes detectores que 

captam feixes de íons para cada massa. A intensidade do feixe é proporcional à quantidade do 

elemento na amostra. 

A quantidade de carbono total e enxofre total são determinados a partir da combustão da 

amostra no forno LECO CS-244, que faz análises elementares. A combustão converte o carbono 

e o enxofre em CO2 e SO2 que são determinados por absorção no infravermelho. 

A perda ao fogo é determinada a partir da massa da amostra perdida no aquecimento do 

pó a 1000°C.  

1.3.2 Geocronologia U-Pb em zircão 

O sistema isotópico U-Th-Pb é amplamente utilizado nas datações geocronológicas 

modernas. O decaimento de U e Th para isótopos estáveis de Pb é a base da metodologia desse 

tipo de datação. Os elementos U e Th apresentam características químicas e configurações 

eletrônicas similares. Ambos são membros da série dos actinídeos. São íons trivalentes de raio 

similar (U4+=1.05 Å e Th4+= 1.10 Å) (Faure &amp;amp; Mensing, 1986; 2000). A concentração destes 

elementos em silicatos é baixa (poucos ppm), estando concentrados em minerais acessórios. 

Zircão, apatita, titanita, monazita, allanite e torita são minerais que contém U e Th em sua 

estrutura. 

Isótopos radioativos de U são 238U, 235U e 234U; o principal isótopo radioativo de Th é o 

232Th. O isótopo mais abundante de uranio é o 238U, e seu decaimento, em branch, gera o isótopo 

estável 206Pb. Já o decaimento do isótopo 235U tem como produto final o isótopo 207Pb. O 

decaimento do 232Th tem como produto final o isótopo 208Pb. 

A acumulação de isótopos radiogênicos de Pb é estabelecida por equações derivadas da 

lei da radioatividade. As equações são fundadas nas razões 206Pb/204Pb, 207Pb/204Pb e 

208Pb/204Pb, sendo o isótopo 204Pb o único isótopo não radiogênico (não provém do decaimento 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

5 

de U ou Th), esse isótopo pode ser utilizado com monitor para estimar a quantidade de Pb inicial 

de um mineral em questão. 

A datação de minerais contendo U e Th em sua estrutura é calculada a partir de equações 

de radioatividade (Fig. 1.2). Idades concordantes são obtidas através destes cálculos se o 

mineral em análise se comportou como um sistema químico fechado para os elementos U, Th, 

Pb e isótopos filhos intermediários de decaimento. Além disso, são necessários valores corretos 

da concentração inicial de Pb, valores corretos para constantes de decaimento, se não houver 

fracionamento de U e ainda se os resultados analíticos são acurados e livres de erros 

sistemáticos (Faure &amp;amp; Mensing, 2005). 

 

Figura 1.2 - Equações de decaimento de 238U, 235U e 232Th. (Retirado de Faure, 2005). 

 

Urânio se comporta como um elemento móvel em estado oxidado (UO2)
2+.  Durante o 

intemperismo não é raro que ocorra perda de U. Além disso, a emissão de partículas ? durante 

o decaimento radioativo promove danos na rede cristalina dos minerais, em especial do zircão. 

Esses danos geram microfraturas, que são facilmente percoladas por fluidos hidrotermais e/ou 

metamórficos e, consequentemente, pode haver perda de Pb. Por isso, idades estabelecidas a 

partir dos decaimentos 235U-207Pb, 238U-206Pb e 232Th-208Pb raramente são concordantes. 

Para estabelecer uma idade a partir de resultados discordantes é feita comparação com 

curvas de referência que relacionam as variações isotópicas com o tempo geológico. A partir 

de procedimentos matemáticos é possível solucionar problemas de discórdia e encontrar idades 

representativas para dados que se apresentam discordantes. 

Quando esses métodos são aplicados em zircão (ZrSiO4), são esperados resultados 

satisfatórios. O zircão incorpora pouco Pb inicial em sua estrutura, mas aceita grande 

quantidade de U e Th (1350 ppm e 550 ppm respectivamente) que substituem íons de Zr4+ (raio 

iônico de 0.87 Å). Já o Pb2+ é excluído da estrutura cristalina por ter um raio iônico grande e 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

6 

apresentar baixa carga, sendo assim, o Pb presente em minerais de zircão é essencialmente 

radiogênico. Vale ressaltar que a composição dos isótopos radioativos e radiogênicos 

permanece invariável sob a ação destes processos químicos (White, 1998). 

Preparação de amostras 

Todos os dados geocronológicos U-Pb em zircão, apresentados neste trabalho, foram 

obtidos utilizando LA-ICP-MS (Laser Ablation – Inductively Coupled Plasma Mass 

Spectrometry). O LA-ICP-MS consiste em um equipamento de ablação a laser, acoplado ao 

espectrômetro de massa. 

A preparação se iniciou pela britagem e fragmentação das amostras. Para a fragmentação 

foi utilizado o equipamento SELFRAG (High Voltage Pulse Power Fragmentation). Depois foi 

feito o bateamento de fração do material fragmentado para obtenção dos minerais mais densos 

da amostra. Os minerais densos passam pela separação magnética no equipamento FRANTZ e 

o concentrado não magnético é observado em lupa para separação de zircão. 

Com os zircões separados, é feita a montagem do mount e resinagem com epofix (resina). 

Os mounts são lixados e polidos para exporem uma superfície homogênea dos cristais de zircão. 

Logo após, são limpos com acetona e levados ao imageamento em microscópio eletrônico por 

elétrons retroespalhados (backscattered electrons) ou por catodoluminescência. 

Após estas etapas, os mounts foram introduzidos no equipamento New-Wave UP213 

Nd:YAG laser (? = 213nm), equipamento de ablação a laser acoplado ao ICP-MS multi-coletor 

Thermo Finnigan Neptune do Laboratório de Geocronologia – UnB. 

As etapas de análise seguiram os procedimentos descritos por Bühn et al. (2009). O 

equipamento incide um feixe de laser in situ com alta resolução espacial sobre o cristal de 

zircão, vaporizando a superfície da amostra. O material vaporizado e ionizado é transportando 

para dentro do espectrômetro por um gás inerte e acelerado através de uma câmara que contém 

um magneto até atingir o sistema coletor, que mede a intensidade do feixe elétrico 

correspondente a cada massa. A medição é possível porque o magneto desvia as partículas de 

acordo com sua massa e carga, e cada coletor registra uma massa diferente. 

O laser incidente tem diâmetro de 30 µm, frequência de 10 Hz e energia variando entre 

78 e 80%. A cada quatro análises feitas na amostra, uma análise é feita no cristal de zircão 

padrão GJ-1 (Jackson et al., 2004). 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

7 

A medição dos isótopos, 238U, 232Th, 204Pb, 206Pb, 207Pb, 208Pb e 202Hg é feita em volts ou 

contagens por segundo (cps). Os resultados são posteriormente dispostos em planilha do Excel, 

tratados e corrigidos. O resultado final são razões isotópicas cujo erro é expresso em 1?%. Os 

dados foram trabalhados no ISOPLOT 4.15 (Ludwig, 2009), suplemento do Excel que permite 

a construção do diagrama da concórdia (Wetherill, 1956). 

1.3.3 Geocronologia Sm-Nd em rocha total 

Sm e Nd são elementos terras raras constituintes comuns das rochas. 147Sm é um isótopo 

de Sm não estável, ou seja, apresenta meia-vida (T1/2 = 1.06 x 10
11 anos). Seu decaimento resulta 

no isótopo 143Nd, emitindo uma partícula ?. A equação de decaimento para esse sistema é 

apresentada na figura 1.3. 

 

Figura 1.3 - Equação do decaimento de Samário. Para a utilização a quantidade de 143Nd depende de quanto 

143N a amostra já possuía na cristalização e quanto foi gerado durante o decaimento de Sm no tempo t. ? é a 
constante de decaimento. (Retirado de Faure &amp;amp; Mensing, 2005). 

 

Apesar de o sistema geocronológico Sm-Nd ser comumente usado para datação, no 

presente trabalho serão utilizados dados de fracionamento isotópico para interpretação da 

gênese e evolução química das rochas analisadas com base no isótopo 143Nd.  

Sm e Nd são ETR leves e tendem a formar íons de carga 3+. Por ter o raio iônico 

ligeiramente maior, o Nd é mais incompatível e se concentra na fase líquida durante a fusão 

parcial, enquanto Sm permanece no resíduo sólido. Por essa razão, o particionamento do Nd 

para a fase líquida enriquece o restito em Sm, e consequentemente, em isótopos radiogênicos 

de 143Nd. 

Considerando que o condrito representa a composição da Terra não-diferenciada (CHUR 

– Chondritic Unifrom Reservoir), a fusão parcial de rochas condríticas gera um líquido félsico 

pobre em Sm e um restito máfico rico em Sm. Assim, o restito máfico se enriquece em 143Nd. 

Por meio do fracionamento isotópico de Sm-Nd é possível distinguir rochas originárias 

da crosta continental de rochas originárias do manto. A crosta continental foi formada por 

diferentes processos de geração de magmas félsicos progressivamente empobrecidos em Sm e 

consequentemente em 143Nd, em relação ao manto depletado, que representaria o restito da 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

8 

fusão. O manto que não foi submetido a processos de fusão parcial não é depletado e representa 

a composição da Terra primordial, o CHUR (Fig. 1.4) (Faure &amp;amp; Mensing, 2005). 

Preparação de amostras 

As amostras pulverizadas em fração inferior a 200 mesh foram encaminhadas ao 

Laboratório de Geocronologia da Universidade de Brasília para a análise isotópica. 

 

Figura 1.4 - Evolução Isotópica de ND na crosta continental e no manto depletado. Assume-se que o manto 

primordial tem a mesma razão Sm/Nd do CHUR. (Modificado de Faure, 2005). 

As etapas que se seguem visam à separação dos íons de Sm e Nd da amostra de rocha. É 

feita a dissolução do pó em ácidos fortes, como HNO3, HF e HCl. Após o ataque ácido, são 

feitas duas colunas de separação cromatográfica, uma para concentração dos elementos terras 

raras e a segunda para obtenção do Sm e do Nd da amostra. Esses processos são feitos pelo 

Laboratório de Geocronologia. 

A análise laboratorial de Sm-Nd é feita por metodologia TIMS (Thermal Ionization Mass 

Spectrometry) seguindo o método de Gioia &amp;amp; Pimentel (2000). Após as etapas descritas 

anteriormente, as amostras são introduzidas no TRITONTM Plus Multicolletor, um 

espectrômetro de massa de ionização por fonte térmica. A termo-ionização é feita por um 

filamento metálico que ao ser submetido a uma corrente elétrica, aumenta sua temperatura a 

ponto de ionizar o material depositado sobre ele. 

Os íons são carreados através de uma câmara por um gás inerte (He) e acelerados por um 

magneto capaz também de desviar as partículas de sua trajetória. O desvio das partículas é 

diretamente proporcional à sua carga e inversamente proporcional à sua massa. O detector 

registra a intensidade do feixe de íons para cada massa e o resultado expressa as concentrações 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

9 

de Sm e Nd em ppm e as razões 147Sm/144Nd e 143Nd/144Nd. Esses dados foram tratados em 

planilhas do Excel com auxílio do ISOPLOT 4.15 (Ludwig, 2009). 

1.3.4 Química Mineral – Análise em Microssonda Eletrônica (MSE) 

Análise em microssonda eletrônica é realizada em escala mineral e expressa a composição 

química em microescala. Para tal procedimento foram utilizadas lâminas polidas e seções 

polidas, ambas metalizadas com uma camada fina de carbono (250 Å). A metalização é aplicada 

por evaporação em alto-vácuo é necessária para evitar o fenômeno de “carga elétrica”. 

As amostras, já metalizadas, são inseridas na microssonda em uma câmara a vácuo. Em 

seguida são bombardeadas por um feixe de elétrons que produz raios X, elétrons 

retroespalhados, elétrons transmitidos, elétrons secundários, elétrons Auger, 

catodolumescência e calor. 

Para a análise da composição dos minerais é utilizada a intensidade de raios X emitidos 

pelo mineral. Essa quantidade é comparada com intensidades de minerais padrões (de 

composição conhecida) e expressa em porcentagem peso de óxidos. Esse processo é chamado 

de Dispersão por Comprimento de Onda (WDS), que fornece análises quantitativas. Ainda é 

possível realizar o EDS ou Dispersão por Energia que fornece análises qualitativas e semi-

quantitativas. 

Para este trabalho foram analisados minerais não silicáticos, esfalerita, galena, pirita, 

calcopirita, óxidos, carbonatos e ainda anfibólios, granadas e cloritas pelo sistema WDS. A 

operação foi feita em Microssonda Eletrônica modelo JEOL JXA-8230 do Laboratório de 

Microssonda Eletrônica da Universidade de Brasília. As análises pontuais em WDS – Dispersão 

por Comprimento de Onda – foram feitas operando com 20 Kv, 20 nA e tempo de contagem de 

10s.  

Ainda foi feita uma avaliação qualitativa por EDS – Dispersão por Energia em minerais 

não citados anteriormente. 

1.3.5 Geoquímica de isótopos estáveis de Enxofre 

O enxofre tem quatro isótopos estáveis e um isótopo radioativo. Os estáveis são, por ordem de 

abundância, S32 (94,93%), S34 (4,29%), S33 (0,76%) e S36 (0,02%) e o isótopo radioativo é o 

S35, com meia-vida de 88 dias. 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

10 

A razão isotópica mais frequentemente usada é 34S/32S, representada por ?34S permil (‰), 

segundo a equação: 

?34S = 34S/ 32S (amostra) - 34S/ 32S (padrão)/ 34S/32S (padrão) x 1000 

O padrão utilizado é o ferro meteorito Canyon Diablo Troilite (CDT). Por ter abundância 

limitada, foi desenvolvido padrão sintético, o Vienna-CDT (V-CDT), atualmente utilizado nas 

análises isotópicas de S (Pirajno, 2009; Hoefs 2009). 

Os três reservatórios padrões para enxofre conhecidos são (1) o manto, com valores de 

?34S próximos a 0‰; (2) água do mar, com valores ?34S próximos a +20‰ (atualmente); e (3) 

sedimentar, com valores de ?34S muito negativos (Hoefs 2009; Pirajno, 2009).  

Os principais mecanismos de fracionamento isotópico do enxofre nos sistemas 

apresentados são: (1) processos ígneos, ocorre o fracionamento do 34S entre o magma e os 

sulfetos precipitados; (2) redução/oxidação por processos bacterianos de sulfatos em sulfetos e 

vice-versa; (3) redução termoquímica de sulfatos e (4) deposição de evaporitos. Em geral, a 

ação biológica é a maior responsável pelo fracionamento do enxofre desde de o fanerozóico 

(cerca de 80%) (Pirajno 2009). 

Preparação de amostras 

Para a análise de isótopos estáveis de enxofre, foram separadas oito amostras 

representativas de sulfetos da zona hidrotermal do depósito. As amostras foram serradas e 

britadas. 

Destas amostras, sulfetos foram separados manualmente para a análise. Os sulfetos 

separados foram pirita e esfalerita, porém, devido a morfologia dos minerais de esfalerita não 

foi possível a análise. Com os minerais desagregados da amostra, são confeccionadas seções 

polidas de cada mineral. Em seguida as seções foram encaminhadas ao Laboratório de 

Geocronologia, onde são analisadas em LA-ICP-MS (Laser Ablation – Inductively Coupled 

Plasma Mass Spectrometry). O tamanho do feixe de laser utilizado na medição é de 65 ?m, 

com energia de 38 %, equivalente a 0,98 J/cm² e frequência de 9 Hz. 

As etapas de análise seguiram os procedimentos descritos por Bühn et al. (2009). O 

equipamento incide um feixe de laser in situ com alta resolução espacial sobre o cristal mineral, 

vaporizando a superfície da amostra. O material vaporizado e ionizado é transportando para 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

11 

dentro do espectrômetro por um gás inerte, acelerado através de uma câmara que contém um 

magneto até atingir o sistema coletor, que mede a intensidade do feixe elétrico correspondente 

a cada massa medida. O resultado obtido são as razões ?34S ‰ V-CDT.  



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

12 

1.4 Geologia Regional 

A área do projeto está inserida na Província Tocantins, região central do Brasil que é 

composta por três faixas móveis Neoproterozóicas pertencentes a Província Tocantins: 

Araguaia, Paraguai e Brasília (Almeida et al., 1981).  

A Faixa Brasília é o maior domínio geotectônico da Província Tocantins e onde se situa 

a área do projeto. Seu limite leste é definido pelo Cráton São Francisco e seu limite oeste pelas 

demais faixas (Fuck et al., 2005). Ela é compartimentada em dois segmentos: Faixa Setentrional 

e Faixa Meridional (Fuck &amp;amp; Marini, 1979), de modo que a Megainflexão dos Pirineus os separa, 

registrando a superposição de estruturas do segmento setentrional em relação ao segmento 

meridional (Araújo Filho, 1999; 2000). 

Segundo Valeriano et al. (2008), em abordagem recente, a Faixa Brasília pode ser 

dividida em i) Zona de Antepaís do Paleocontinente São Francisco; ii) Zona Alóctone Externa, 

iii) Zona Alóctone Interna; iv) Maciço de Goiás (Terreno Exótico) e v) Arco Magmático de 

Goiás. O projeto se enquadra na Porção Meridional da Faixa no domínio da Zona Alóctone 

Interna (Fig. 1.5). 

 O Maciço de Goiás é, provavelmente, um microcontinente composto por rochas 

Arqueanas/Proterozóicas (3,0 a 0,8 Ga). Em sua porção sudoeste, se encontram terrenos 

neoarqueanos do tipo granito-greenstone e à nordeste há três complexos máfico-ultramáficos 

diferenciados e alongados na forma de “lentes tectônicas”. São eles, Barro Alto, Niquelândia e 

Cana Brava. Estes complexos são tectonicamente sobrepostos pelas sequências 

vulcanossedimentares de Juscelândia, Palmeirópolis e Indaianópolis (Valeriano et al., 2008) 

(Fig. 1.5). 

Pertencentes ao maciço, são encontradas ainda rochas da Sequência Campinorte, 

sequência vulcanossedimentar Paleoproterozóica e rochas plutônicas da suíte Pau de Mel, 

intrusivas na sequência (Della Giustina et al. 2009; Cordeiro et al., 2014). Rochas 

metassedimentares Mesoproterozóicas/Paleoproterozóicas, atribuídas ao Grupo Serra da Mesa 

(Pimentel et al., 2011), recobrem a Sequência Campinorte, a suíte Pau de Mel e demais unidades 

do maciço. A leste do domínio do Maciço de Goiás é observada zona de cisalhamento NNE 

Rio Maranhão (Soares et al., 2006), marcada por descontinuidade sísmica e gravimétrica de 

escala crustal (Soares et al., 2006), é interpretada como limite deste domínio. 

 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

13 

 

Figura 1.5 - Mapa Tectônico simplificado da Faixa Brasília. Adaptado de Valeriano et al., 2008. Maiores 

informações sobre legenda vide tabela 1.1. 

 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

14 

 Tabela 1.1 - Simplificação das unidades da figura 1.5 (Retirado de Valeriano et al., 2008). 

A Sequência Vulcanossedimentar Campinorte (Della Giustina et al., 2009) é uma 

unidade Paleoproterozóica do Maciço de Goiás, intrudida por granitos e tonalitos da Suíte Pau-

de-Mel. O domínio Campinorte, composto pela Sequência Campinorte e pela Suíte Pau-de-

Mel, está limitado a sul pelo Complexo Hidrolina e a oeste pela Falha Rio dos Bois, que o 

separa do Arco Magmático de Goiás. 

A sequência inclui quartzitos, muscovita xistos, xistos carbonosos e rochas 

metassedimentares químicas (gondito e metachert). Rochas vulcânicas (meta-tufo riolítico) são 

escassas e ocorrem como lentes intercaladas à sequência metassedimentar (Della Giustina et 

al., 2008). A suíte plutônica é constituída por metatonalitos, metagranodioritos e metagranitos 

em corpos alongados na direção N-S. O contato entre a suíte e a sequência é delimitado por 

zonas de cisalhamento e não há descrição de xenólitos das rochas supracrustais nos corpos 

graníticos (Oliveira et al., 2006; Della Giustina et al., 2008).  

NUM. UNIDADE TECTÔNICA 

1 Terreno granito-greenstone e gnaisse-migmatitico Arqueano/Paleoproterozóico. 
 

2 
Cobertura m e t a s s e d i m e n t a r  a u t ó c t o n e /para-autóctone ( Grupos S .   João D e l  
R e i , Carandaí, Andrelândia e Bambuí). 

 3 Associação granito-greenstone e gnaisse-migmatitico Arqueano/Paleoproterozóico. 

4 Greenstone belts Arqueanos/Paleoproterozóicos. 

5 Sucessões do tipo-Rifte Paleo- a Mesoproterozóicas (Grupos Araí e Natividade). 

6 Sistema de empurrão Ilicínea-Piumhi. 

7 Grupo Paranoá. 
 

8 
Unidades quartzito-filito (Grupos Canastra e Andrelândia) e ocasionais lascas do 

embasamento. 

9 Grupo Vazante. 

10 Grupo Ibiá. 
 

11 
Grupos Araxá e Andrelândia, e rochas máficas toleiíticas, complexos de melanges 

ofiolíticas, “lascas” do embasamento e leucogranitos sin-colisionais associados. 
 

12 
Nappes granulíticos (C.A.I. = Complexo Anápolis-Itauçu; N.S.G. = Nappe Socorro- 

Guaxupé). 

13 Complexos granito-gnaisse-migmatiticos Arqueanos/Paleoproterozóicos. 

14 Greenstone belts Arqueanos/Paleoproterozóicos. 
 

15 
Sucessões vulcanossedimentares Mesoproterozóicas (Juscelândia, Palmeirópolis 
e Serra da Mesa). 

Serra da Mesa).  
16 

Complexos Máfico-ultramáficos acamadados Meso- a Neoproterozóicos (Barro Alto, 

Niquelândia e Cana Brava). 

17 Rochas supracrustais (metavulcânica/sedimentar) neoproterozóicas. 

18 Ortognaisses e granitóides Neoproterozóicos. 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

15 

Datação U-Pb em zircão detrítico em rocha metassedimentar da Sequência Campinorte 

fornece idade de 2186 ± 8 Ma como média para a rocha fonte do sedimento (Della Giustina et 

al., 2008). Para rocha metavulcânica da sequência foi obtido diagrama concórdia com idade de 

2179 ± 4 Ma, interpretada como idade de cristalização (Della Giustina et al., 2008). A Suíte 

Pau de Mel tem diversas datações U-Pb (Della Giustina et al., 2008; Cordeiro et al., 2014) que 

variam entre 2.15 – 2.18 Ga. Análises isotópicas em rochas tanto da sequência quanto da suíte 

resultam em idades modelo Sm-Nd (TDM) entre 2,68 e 2,07 Ga e ?Nd essencialmente positivos 

(-2.1 à +3.4) (Della Giustina et al., 2008), o que indica, portanto, caráter juvenil de curta 

residência crustal para a Sequência Campinorte e metagraníticas associadas. 

Para Cordeiro et al. (2014) esta unidade geológica é um arco magmático 

Paleoproterozóico pertencente à paleoplaca do continente São Francisco. Este conceito coloca 

em dúvida a caracterização da zona de cisalhamento Rio Maranhão como uma estrutura 

transcrustal que representaria a sutura do Maciço de Goiás com o cráton São Francisco. 

Complexos máfico-ultramáficos de Barro Alto, Niquelândia e Cana Brava se 

encontram no limite leste do Maciço de Goiás (Ferreira Filho et al., 2010). Os complexos 

consistem em intrusões acamadadas de grande escala que representam múltiplos corpos com 

sistemas magmáticos distintos. São divididos essencialmente em zonas máfico-ultramáficas 

espessas (Complexo Serra dos Borges e Serra da Malacacheta), um extensivo vulcanismo 

bimodal (Sequência Palmeirópolis, Juscelândia e Indaianópolis) e três intrusões acamadadas 

(Complexos Niquelândia, Barro Alto e Canabrava) (Ferreira Filho et al., 2010). O 

metamorfismo é crescente de oeste para leste nos complexos e varia da fácies anfibolito a 

granulito. Porções isoladas das séries inferiores das intrusões acamadadas apresentam 

condições metamórficas de temperatura ultra-alta (&gt;900oC) (Ferreira Filho et al., 1998; 2010). 

 Análises isotópicas U-Pb revelam que as zonas máfica-ultramáficas espessas e as 

sequências vulcanossedimentares representam evento magmático de 1.25 Ga. Estas rochas 

possuem valores de ?Nd
 positivos, caracterizando magmatismo juvenil e geoquímica compatível 

com MORBs (Middle Ocean Ridge Basalts), sugerindo a existência de uma bacia oceânica 

(Morais et al., 2006; Ferreira Filho et al., 2010). As intrusões acamadadas apresentam idade U-

Pb de 0.79 Ga com ?Nd negativo e evidência de contaminação crustal (Ferreira Filho et al., 

2010). O metamorfismo nos complexos máficos-ultramáficos é datado por volta de 760 Ma 

(Pimentel et al., 2006). Posteriormente, estes complexos foram exumados até níveis crustais 

rasos por meio do sistema de Falhas do Rio Maranhão (Pimentel et al., 2004). 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

16 

A Zona Alóctone Interna da Faixa Brasília envolve sistemas de nappes com vergência 

geral para leste que cavalgam o cinturão de dobras e empurrões da zona interna. São rochas 

metassedimentares que pertencem às unidades Neoproterozóicas dos grupos Araxá e 

Andrelândia (Pimentel et al. 2011), e nappes granulíticas do Complexo Anápolis-Itauçu e de 

Socorro-Guaxupé (Valeriano et al., 2008; Piuzana et al. 2003b) (Fig. 1.5). Ainda neste domínio 

são comuns janelas ou “lascas” de embasamento Paleoproterozóico, compostas por 

metagranitos e sequências metavulcanossedimentares subordinadas (Fischel et al., 2001; 

Thomé Filho, 1994). 

O Grupo Araxá é, dominantemente, composto por quartzitos micáceos e micaxistos, 

incluindo calci-xistos, estaurolita xistos e xistos feldspáticos, incluindo subordinadas 

intercalações de paragnaisses e mármores. O “empilhamento” estratigráfico é difícil devido à 

deformação intensa com desenvolvimento de zonas de cisalhamento de baixo ângulo. São 

comuns rochas vulcânicas em associação com metassedimentos do Grupo Araxá, incluindo 

anfibolitos, meta-andesitos e riolítos (Pimentel et al., 2011; Piuzana et al., 2003a). A idade 

mínima de deposição do Grupo Araxá é determinada por geocronologia U-Pb em zircão 

detrítico em 0.79 Ga (Piuzana et al., 2003a). São bons marcadores também, corpos graníticos 

peraluminosos intrusivos no grupo datados entre 720 e 640 Ma (Pimentel et al., 2011). Outra 

característica importante do Grupo Araxá é a associação com grande número de pequenas lentes 

de serpentinitos, anfibolitos e talco-xistos, com depósitos locais de cromita podiforme, 

representando uma melange ofiolítica (Strieder e Nilson, 1992). 

Na região sudoeste da zona interna, imbricadas tectonicamente no Grupo Araxá, ocorrem 

rochas de alto grau metamórfico em corpos alongados, denominadas de Complexo Anápolis-

Itauçu. O complexo é divido em ortogranulitos facies gabro, intrusões piroxeníticas, corpos 

tonalíticos a granodioríticos e paragranulitos representados por granada-silimanita paragnaisses 

aluminosos associados a formações ferríferas bandadas, silimanita-granada quartzitos e 

grossulária-escapolita-diopsidio mármore (Piuzana et al., 2003b). Assume-se que estas rochas 

são derivadas de fusão parcial de sedimentos pelíticos e grauvacas. Datações U-Pb indicam que 

o metamorfismo de alto grau constatado nas rochas do Complexo Anápolis-Itauçu ocorreu por 

volta de 650 Ma e seu protólito tem idade também Neoproterozóica (760 Ma). O complexo é o 

núcleo de um complexo metamórfico no eixo central da Faixa Brasília (Piuzana et al., 2003b) 

e não deve representar o embasamento da mesma. 

Rochas de embasamento da Faixa da Brasília são incomuns na zona interna, porém, a 

Sequência Silvânia e o Granito Jurubatuba são exemplos Paleoproterozóicos estudados e 

conhecidos (Fischel et al., 2001). São limitados pelo Complexo Anápolis-Itauçu e Grupo Araxá 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

17 

na região norte da zona interna. A Sequência Silvânia é uma sequência metavulcanossedimentar 

dividida em duas unidades: (i) metavulcânica com rochas máficas e félsicas de assinatura 

toleítica a calci-alcalina e (ii) metassedimentar com quartzitos e micaxistos. O Granito 

Jurubatuba está em contato tectônico com a Sequência Silvânia. É um corpo homogêneo 

composto essencialmente por biotita-granito. A presença de xenólitos de rochas máficas e 

metassedimentares é comum, indicando que o Granito é intrusivo na Sequência Silvânia. As 

rochas das duas unidades representam um evento Paleoproterozóico de geração crustal. Ambas 

apresentam ?Nd positivo (+0.22 à +3.15) e idade U-Pb SHRIMP de 2.115 ± 23 Ma (rocha 

metavulcânica ácida da Sequência Silvânia) e 2.089 ± 14 Ma (Granito Jurubatuba). Sequência 

Silvânia e Granito Jurubatuba são considerados formados por evento magmático juvenil em 

contexto tectônico de arco magmático, denominado Arco Magmático Silvânia (Fischel et al., 

2001). 

1.4.1 Contexto Tectônico Local 

O domínio tectônico no qual se encontra o depósito é chamado de Sintaxe dos Pirineus 

(Araújo Filho, 1999, 2000) (Fig. 1.5). Essa região representa a intersecção entre dois cinturões 

dobrados não-paralelos e de diferentes idades e estilos formados durante a Orogenia Brasiliana. 

A Sintaxe separa a faixa em Cinturão Brasília Norte, o mais novo e estreito, e Cinturão Brasília 

Sul, o mais velho e mais completo (Araújo Filho, 1999). A área de interesse se encontra no 

Cinturão Brasília Norte, adjacente à Megainflexão dos Pirineus (Fig. 2). 

Na região deste projeto, cinturão Brasília Norte, são encontradas rochas da sequência 

vulcanossedimentar Rio do Peixe, de idade incerta, sequências metassedimentares do Grupo 

Araxá, de idade Neoproterozóica (Araújo Filho, 2000; Thomé Filho, 1994; Piuzana et al., 

2003a) e corpos intrusivos também de idade indefinida (Araújo Filho, 1999, 2000), alvo de 

estudo deste trabalho. 

A Sequência Rio do Peixe é uma sequência vulcanossedimentar Paleo/Mesoproterozóica 

(?) (Araújo Filho, 1999, 2000; Thomé Filho, 1994). Apresenta uma unidade inferior de rochas 

vulcânicas máficas/ultramáficas, rochas calcissilicáticas e metacherts e uma unidade superior 

de rochas sedimentares terrígenas e félsicas vulcanoclásticas (Nascimento, 1985 apud Moreira 

et al., 2008). A facies metamórfica predominante é anfibolito baixo. Na unidade inferior, foram 

constatadas mineralizações auríferas e indícios geoquímicos para mineralizações de Cu, Zn, Pb 

e Ag (Moreira et al., 2008). Esta unidade carece de dados geoquímicos e geocronológicos, o 

que dificulta a definição do seu contexto tectônico e período de formação. Porém, devido às 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

18 

relações de campo e estratigrafia já descritas para a Sequência Rio do Peixe, pode se assumir 

que está unidade é basal ao Grupo Araxá e intrudida por diversos corpos graníticos 

peraluminosos (Granito Artulândia) com depósito primário de cassiterita (Thomé Filho, 1994). 

1.4.2 Evolução Tectônica da Faixa Brasília 

 Resultado da aglutinação dos Crátons Amazônico, São Francisco e Paranapanema 

(encoberto pela Bacia do Paraná) no final do Neoproterozóico, a Faixa de dobramentos Brasília 

é parte do processo de convergência de escala global que culminou na formação do 

supercontinente Gondwana (520 Ma) (Dardenne, 2000; Valeriano et al., 2008). 

 A história evolutiva da faixa inicia com a “quebra” de Rodínia (1.0 Ga) gerando o 

oceano Goianides. A abertura de um oceano acompanha a dispersão de massas continentais, 

nas quais se desenvolvem depósitos sedimentares de margem passiva. Na faixa Brasília, esses 

depósitos são representados pelos grupos Paranoá, Vazante e Canastra (Pimentel et al., 2011). 

A sedimentação destas unidades ocorreu às margens do paleocontinente São Francisco. 

 Contemporâneo à dispersão de massas continentais formadas na quebra de Rodínia, 

ocorrem as primeiras manifestações do Arco Magmático de Goiás, desenvolvido pela 

aproximação dos crátons Amazônico e do São Francisco, por volta de 900 Ma (Pimentel et al., 

1999). A progressão da convergência, o soerguimento e erosão do arco geram bacias adjacentes, 

registradas na Faixa Brasília como os Grupos Serra da Mesa, Araxá e Ibiá (Pimentel et al., 

2011). 

 Por volta de 760 Ma, o arco magmático é acrescionado à margem oeste do Craton do 

São Francisco, estágio marcado por magmatismo peraluminoso colisional (Pimentel et al., 

1999). Simultaneamente, inicia-se a deposição do Grupo Bambuí em um ambiente foreland 

sobre a margem ocidental do Cráton do São Francisco (Dardenne, 2000). 

 O fechamento completo do oceano ocorreu entre 640-570 Ma, responsável pelo pico 

metamórfico da faixa, impresso no Complexo Anápolis-Itauçu, gerando nappes nas bacias 

marginais de arco (Valeriano et al., 2008; Dardenne, 2000). 

  



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

19 

2. RHYACIAN ARC AND BACK ARC ASSOCIATED MAGMATISM 

IN CENTRAL BRAZIL: STUDY OF A PALEOPROTEROZOIC 

TERRANE IN ARTULÂNDIA, BRASILIA BELT. 

 

2.1 Introduction 

Paleoproterozoic rocks in Brasília Belt are the basement of Meso-Neoproterozoic 

metasedimentary rocks that form the thrust and fold belt. These rocks are chronologically 

correlated to Paleoproterozoic orogens in Congo, West African Cratons and other parts of the 

world (Brito Neves &amp;amp; Fuck, 2014; Fuck et al., 2014; Brito Neves, 2011; Zhao et al., 2002). 

In Brasília Belt, Paleoproterozoic rocks are divided in two different tectonic domains: 

Goiás Massif and Cavalcante-Conceição do Tocantins separated by Rio Maranhão Fault (Fuck 

et al., 2014; Soares et al., 2006; Valeriano et al., 2008; Cordeiro 2014). These rocks represent 

a large episode of crustal growth, with multiple accretionary phases during Rhyacian (Fuck et 

al., 2014; Brito Neves, 2011; Sato &amp;amp; Siga 2002). The two domains were agglutinated in the 

Neoproterozoic, during Brasiliano Orogeny, and compose Brasília Belt basement (Fuck et al., 

1994; 2005). Cordeiro (2014) suggests both domains were already attached during 

Neoproterozoic and represent the São Francisco Craton margin, reworked during Rhyacian 

(Cordeiro et al. 2014). 

A recently characterized Paleoproterozoic terrane, described in this paper, crops out in 

central-west Brasília Belt, north of Pirineus Syntaxis, in Central Brazil (Araújo Filho, 1999; 

2000). It consists of a metavolcano-sedimentary sequence and associated intrusive unit, called 

here Artulândia Domain. Its lithological association, geochemistry, geochronology and isotopic 

data are very similar to other Paleoproterozoic domains previously described in Brasília Belt 

(Della Giustina et al., 2009; Cordeiro et al., 2014; Fischel et al., 2001).  

In this paper, we present geological, geochemical and petrological characteristics of this 

new domain and whole-rock chemistry of several rocks in Artulândia Domain. In addition, new 

in situ zircon U-Pb LA-ICP-MS and Sm-Nd isotopic data are presented for the volcanic and 

plutonic rocks, in order to better understand the tectonic setting of the studied area. Our purpose 

in this study is to contribute to the knowledge of Paleoproterozoic evolution in Brasília Belt 

basement and its tectonic divisions. 

 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

20 

2.2  Geological Setting 

Brasília Belt, where the area of study is located, is a Neoproterozoic orogen developed 

during the collision of São Francisco and Amazonian Cratons. According to Valeriano et al. 

(2008), five sectors are recognized within the belt (Fig. 2.1): (i) a Foreland Zone (São 

Francisco Craton), where sedimentary rocks crop out as sub-horizontal layers with low 

metamorphism; (ii) the Allochthonous External Zone consists of rift and passive margin 

metassedimentary sequences deposited over Cavalcante-Natividade crustal block; (iii) the 

Allochthonous Internal Zone comprises metasedimentary rocks (syn-orogenic basin), 

ophiolitic mélange, granulitic complex and basement slivers (fig. 2.1); (iv) Goiás Massif 

(exotic terrane) is a micro continent accreted to São Francisco margin during Brasiliano 

Orogeny (fig. 2.1) (3.0 to 0.8 Ga) and (v) Goiás Magmatic Arc, composed of Neoproterozoic 

juvenile volcanic and plutonic rocks (Valeriano et al., 2008; Fuck, 1994; Fuck et al., 2005; 

Pimentel et al., 2000; 2011). 

Artulândia domain is a basement sliver cropping out within the Allochthonous Internal 

Zone, north of Pirineus Syntaxis - PSX (Araújo Filho, 1999) (Fig. 2.1). The Pirineus Syntaxis 

is a concave structure, which concavity faces east, reflecting terrane accretion to the irregular 

western margin of São Francisco craton. It divides Brasília Belt in two segments: the younger 

and narrower Northern Domain and the older Southern Domain (Araújo Filho, 1999; 2000). 

Rocks that crop out in PSX include metassedimentary sequences of Canastra (~900 Ma) 

and Araxá (~ 650 Ma) groups (Pimentel et al., 2011), the Anapólis-Itauçu complex (~ 650 Ma) 

(Piuzana et al., 2003) and Rio do Peixe volcano-sedimentary sequence. Intrusive rock suites 

occur essentially in the Northern Domain. Most contacts between these rocks are shear zones. 

Transposition during deformation has destroyed internal continuity of most of these units 

(Araújo Filho, 1999; 2000). No geochemical and geochronological data were available for Rio 

do Peixe sequence and intrusive rock suites in PSX so far.  

Metassedimentary rocks of Araxá group on east and west limit exposures of Artulândia 

domain and by the Rio do Peixe sequence on the south.  On north, Rio Maranhão fault separates 

Artulândia from the Mafic-Ultramafic Barro-Alto Complex (Fig. 2.1). Barro Alto complex 

consists of a mafic-ultramafic layered intrusion of U-Pb zircon age around 790 Ma and a 

bimodal rift like volcano-sedimentary sequence (Juscelândia Sequence) with U-Pb age around 

1.25 Ga (Ferreira Filho et al., 2010). 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

21 

 
Figure 2.1 - Geological schematical map of the northwestern part of the Brasília Belt. (Modified after Valeriano 

et al. 2008; Cordeiro et al. 2014; Araújo Filho 1999; Ferreira Filho et al. 2010; Fuck 1994). 

 

Still in the Allochthonous Internal Zone, southeast of Artulândia domain, crops out 

another Paleoproterozoic basement slice: the Silvânia metavolcano-sedimentary sequence and 

the Jurubatuba Granite, correlate intrusive unit (Fischel et al., 2001) (Fig. 2.1). Nd isotopic data 

from the Jurubatuba Granite show TDM model ages between 2.30 and 2.42 Ga and ?Nd(t) values 

between –0.22 –0.58. U-Pb SHRIMP in zircon indicates 2089±14 Ma. In the sequence, 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

22 

metavolcanic rock (metadacite) presents U-Pb SHRIMP zircon age of 2115 ± 23 Ma. These 

rocks are the first evidence of a 2.14-2.08 Ga juvenile magmatic event, called Silvânia 

Magmatic Arc (Fischel et al., 2001).  

West of Rio Maranhão fault, within Goiás Massif, crops out the Campinorte sequence 

and associated Pau de Mel intrusive rocks (Della Giustina et al., 2009; Cordeiro et al., 2014) 

(fig. 2.1). In the sequence, a rhyolitic metatuff yielded an age of  of 2179 ± 4 Ma (U-Pb in 

zircon), and an age of 2186 ± 8 Ma represents the average age of detrital zircon grains from a 

micaceous quartzite (Della Giustina et al., 2009). For the Pau de Mel Suite, there are four 

representative U-Pb zircon ages of 2173 ± 10 Ma, 2169 ± 8 Ma, 2163 ± 1 Ma and 2158 ± 8 Ma 

obtained in metatonalites and metagranodiorites (Della Giustina et al., 2009; Cordeiro et al., 

2014). This suite is divided in three volcanic arc magmatic series. Nd isotopic data show TDM 

model ages between 2.26 and 2.35 Ga and ?Nd (T) values vary between +0.7 to +2.1 (Della 

Giustina et al., 2009). 

In Campinorte Arc, type 1 rocks are composed of metagranodiorites with major oxides 

varying around 70% SiO2, 4.5% Na2O, 3% CaO and 2% K2O related to initial stages of the arc 

evolution; Type 2 are metarhyolites and metadacites with SiO2 contents varying between 67% 

and 74%, K2O from 2.5% to 3.5%, Na2O from 3% to 4.5% and CaO 1% to 3.5%. Type 2 rocks 

are part of the volcano-sedimentary sequence, and; Type 3 varies from metatonalites to 

metagranodiorites with 59% to 69% SiO2, 4–5% Na2O, 2–6% CaO and 1–2.5% K2O. Type 3 

rocks are also related to initial stages of the arc evolution (Cordeiro et al., 2014).   

 

2.3  Artulândia Domain 

Artulândia Domain is an allochthonous slice of basement in the midst of Neoproterozoic 

metasedimentary rocks of Araxá Group. This domain is a metavolcano-sedimentary sequence 

associated to plutonic rocks (fig. 2.2). 

2.3.1 Metavolcano-sedimentary Sequence 

Acid metavolcanic rocks with subordinate mafic and metasedimentary rocks (fig. 2.2) 

dominate the metavolcano-sedimentary sequence. Preserved outcrops are rare and volcanic 

structures are not observed.  Primary structures are obliterated by deformation imprinted on 

these rocks. The stratigraphic sequence is hardly defined as rocks are now disrupted and 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

23 

juxtaposed by shear zones that took place during Brasiliano Orogeny. All rocks of the sequence 

present a weak (in volcanic rocks) to strong (in metassedimentary rocks) mylonitic foliation. 

 
Figure 2.2 - Simplified geological map of the Artulândia Domain (modified after Moreira et al. 2008, Araújo 

Filho 1999). 

 

Dacitic/rhyolitic orthogneiss and feldspathic biotite schist with fine banding and 

idiomorphic porphyroclast of feldspar immersed in a fine-grained quartz-feldspar groundmass 

(fig. 2.3a, 2.3c) are the main rock types. Dacitic/rhyolitic orthogneiss present high amounts of 

quartz and feldspar, and variable contents of garnet, epidote, ilmenite, magnetite and sulphides.  



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

24 

 
Figure 2.3 - a) Fine grained feldspathic schist (metavolcanic rock). b) Amphibole schist with crenulation plans. 

c) Acid metavolcanic rock view on thin section, showing porphyroclast of feldspar in fine grained groundmass. 

d) Amphibolite view on thin section, showing partial orientation of crystals. e) Quartz-muscovite schist view on 

thin section, showing crenulation of the sample. f) Association of garnet and amphibole, view on thin section, 

in chemical sedimentary rock. (Kfs – potassic feldspar; Pl – plagioclase; Bt – biotite; Qz – quartz; Ms – 

muscovite; Amp – amphibole; Grt – garnet; Hbl hornblende). 

 

 

Mafic metavolcanic rocks, garnet amphibolites, amphibole schists and 

metahornblendites (fig. 2.3b, 2.3d), occur as kilometric elongated bodies interlayered within 

the acid metavolcanic rocks (fig. 2.2). Mafic metavolcanic rocks present important 

concentration of sphalerite and galena. 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

25 

Metasedimentary rocks occur highly weathered and deformed, sometimes with 

transposed foliation (crenulation) (fig. 2.3e). Representative types include graphitic schist, 

quartz-biotite (muscovite) schist, chlorite-muscovite schist and metacherts. Rocks formed by 

chemical exhalations such as BIFs, with garnet (spessartite) and amphibole (actinolite) (fig. 

2.3f) constitute metric lenses within the metasedimentary sequence (fig. 2.2). 

The sequence underwent medium-grade metamorphism (low amphibolite facies ? 500 

oC) and retrograded to middle greenschist facies (? 350 oC) (Araújo Filho, 1999). 

2.3.2 Intrusive Unit 

The Artulândia Intrusive unit occurs as elongate to circular plutons, with EW-trending 

(fig. 2.2), which show a metric to decametric range of deformation on the edges. Inside these 

plutons, discrete bands of deformation are visible, but in general, when compared to the 

metavolcanic rocks of the sequence, rocks are well preserved (fig. 2.4.a, 2.4b). Representative 

rocks of this unit are equigranular biotite metatonalites and metagranodiorites with preserved 

primary igneous texture (2.4c). A facies, with incipient hydrothermal alteration and high 

concentration of sulphide minerals (&gt; 5%) as pyrite, chalcopyrite and pirrotite, is differentiated 

and called here sulphide-bearing metagranodiorite (fig. 2.4d). General minor constituent 

minerals of these rocks are magnetite, ilmenite, apatite, allanite and titanite. 

Contacts with the metavolcano-sedimentary sequence are tectonic, low angle thrust 

faults. Enclaves, xenoliths or other evidences of intrusion are not observed (fig. 2.2). Without 

mafic or intermediate rocks, this unit represents a sialic plutonic unit. 

 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

26 

 

Figure 2.4 - a) Bolders of the Intrusive Unit. b) Preserved outcrop of biotite metatonalite (Hammer as scale). c) 

Equigranular biotite metatonalite.  d) Sulphide-bearing metagranodiorite. 

 

2.4  Analytical Procedures 

In addition to fieldwork and systematic description of thin sections, whole rock analyses, 

isotopic U-Pb geochronology and Sm-Nd were performed. 

2.4.1 Whole-rock geochemistry 

Eighteen samples were selected for whole rock geochemistry, eleven from the 

metavolcano-sedimentary sequence (orthogneiss, feldspathic schist, amphibolite and 

amphibole schists) and seven from the intrusive unit (metatonalites and metagranodiorites). 

Major elements are determined by ICP-ES, trace and minor elements by ICP-MS at Acme Labs 

Vancouver, Canada. Diagrams were generated using IGPet software v. 2006 (Carr and Gazel, 

2006). 

 

 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

27 

2.4.2 U-Pb LA-ICP-MS analyses 

Four representative samples of both units were selected for isotopic U-Pb LA-ICP-MS 

analysis in the Geochronology Laboratory of the University of Brasília. The procedure followed 

the analytical steps described by Buhn et al. (2009). Zircon grains in concentrate were extracted 

from ca. 10 kg rock samples.  

Zircon grains were handpicked under microscope, mounted in epoxy blocks and 

polished to expose a smooth surface for LA-ICP-MS analysis. Before analysis, the epoxy blocks 

were imaged using a scanning electron microscope in Geochronology Laboratory of the 

University of Brasília. Backscattering electron (BSE) images were obtained in order to observe 

the internal structures of zircon crystals.  

The samples were mounted in an especially adapted laser cell and loaded into New 

Wave UP213 Nd: YAG laser (?= 213 nm), linked to Thermo Finnigan Neptune Multi-collector 

ICP-MS. Helium was used as the carrier gas and mixed with argon before entering the ICP. The 

laser run at a frequency of 10 Hz, energy of 50% and a spot size of 30 ?m. 

Two international zircon standards were analysed throughout U–Pb analyses. Standard 

GJ-1 (Jackson et al., 2004) was used as the primary standard in a standard-sample bracketing 

method, accounting for mass bias and drift correction. The resulting correction factor for each 

sample analysis considers the relative position of each analysis within the sequence of four 

samples bracketed by two standard and two blank analyses each (Albarède et al., 2004). An 

internal standard (PAD-1) was analysed at the start and the end of each analytical session, 

yielding an accuracy around 2% and a precision in the range of 1%. The errors of sample 

analyses were propagated by quadratic addition of the external uncertainty, observed for the 

standards, to the reproducibility and within-run precision of each unknown analysis. Plotting of 

U–Pb data was performed by ISOPLOT v.4 (Ludwig, 2009) and errors for isotopic ratios are 

presented at the 1s level. 

 

 

 

 

 

 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

28 

Table 2.1 – Metavolcanic rocks representative whole-rock geochemistry data. 

 Acid Basic-Intermediate 

DDH 

02 

DDH 

15 

DDH 

09.1 

L7 DDH 

07 

ART-

19 

ART-

04 

L6 DDH 

15 

DDH 

07 

DDH 

09.2 

SiO2 (wt.%) 69.81 70.86 73.44 75.88 76.28 76.44 76.96 77.71 48.69 53.54 59.21 

Al2O3 11.98 11.39 12.46 12.03 10.4 11.59 11.32 11.04 13.8 10.96 12.37 

Fe2O3 5.95 6.62 3.37 2.87 3.86 2.7 3.03 3.18 12.96 7.36 7.2 

MgO 1.5 0.73 0.5 0.46 1 0.34 0.36 0.61 7.71 14.33 5.76 

CaO 2.09 2 1.73 0.39 0.93 0.2 0.53 0.41 10.29 4.88 0.67 

Na2O 3.56 3.28 4.63 4.31 3.24 3.73 4.08 4.19 1.58 0.25 2.69 

K2O 2.7 2.43 1.87 2.62 2.12 3.59 2.12 1.66 0.51 4.52 2.54 

TiO2 0.38 0.47 0.22 0.21 0.52 0.21 0.22 0.22 1.39 0.46 0.54 

P2O5 0.34 0.09 0.03 0.04 0.17 0.06&amp;lt;0.01 0.01 0.09 0.12 0.09 

MnO 0.09 0.11 0.04 0.04 0.05 0.02 0.02 0.05 0.19 0.24 1.34 

LOI 1.2 1.7 1.4 0.90 1.2 0.9 1.1 0.70 2.5 2.8 5.4 

TOTAL 99.62 99.7 99.66 99.71 99.79 99.73 99.79 99.79 99.71 99.42 97.8 

            

Ba (ppm) 599 869 774 561 428 777 477 441 67 457 501 

Cs 1.9 0.9 0.4 0.3 0.9 0.9 0.2 0.5 0.9 8.6 3.7 

Ga 23.3 17.9 22 21.6 16.5 19.1 16.8 21.7 18.3 21.8 25.6 

Hf 7.3 7.2 10.8 9.5 8.9 8.9 8.7 10.9 2 8.1 9.7 

Nb 10.9 11 13.8 10.8 11.3 9.6 7.7 10.2 4.4 9.2 11.6 

Rb 106.9 58 61.7 76.4 49.8 66.5 46.6 44.3 21.5 210.5 96.7 

Sr 85.4 103.6 148.4 68.6 55.3 59.7 77.2 79.6 181 10.8 36 

Be 2&amp;lt;1 7&amp;lt;1 8 7 8 3 3 3 4 

Ta 0.9 0.8 1.1 0.7 0.9 0.7 0.6 0.5 0.3 0.5 0.6 

Th 7 4.8 6.9 7.6 3.2 8.7 4.7 5.6 0.6 5.2 6.3 

U 5.3 2 1.7 1.7 2.2 3.3 1.4 1.3 0.2 1.8 1.8 

Sc 7 10 3 4 9 3 4 2 36 13 14 

V 53 19 20&amp;lt;8 22 21 24&amp;lt;8 316 13&amp;lt;8 

Zr 279.1 293.2 423 349.2 273.2 321.9 305.5 406.3 79.6 294.8 364.7 

Y 70.3 72.4 79.3 53.5 39.5 104.9 46.4 83.6 21.3 65.9 85.4 

Cu 165 1 11.8 6.9 8.6 21.5 1.1 2.4 174.5 2.9 572.3 

Pb 636.9 2.3 8.9 6.4 3 3 2.8 3.6 3.4 106.8 2235.3 

Zn 1265 96 88 65 78 63 51 80 370 2019 &gt;10000 

Ni 26.4 0.4 0.7 0.5 1.7 4.8 0.5 0.5 50.4 3.1 6.9 

Mo 3.4 0.2 5.4&amp;lt;0.1 0.2 1 0.1 0.2 0.2 1.5 3.3 

Ag 3&amp;lt;0.1&amp;lt;0.1&amp;lt;0.1 0.1&amp;lt;0.1&amp;lt;0.1&amp;lt;0.1 0.5 0.5 13.3 

Au (ppb) 1.5 0.6 6.3 5.4 2.5 5.4&amp;lt;0.5&amp;lt;0.5 10.1 1.5 2.1 

            

La 34.1 29.6 48.4 21.1 17.4 51.4 21.9 49.7 6 28.9 35.9 

Ce 75.1 72.3 100.8 53.1 37.4 119.6 61.8 102.2 13.9 64.5 83.1 

Pr 9.07 9.06 12.29 5.27 4.77 13.2 5.95 12.82 2.05 8.15 10.28 

Nd 38.1 38.5 48.9 22.2 20.9 52.9 27.2 52.8 10.5 34.9 43.7 

Sm 9.02 9.26 11.19 5.98 5.54 12.17 6.16 12.25 2.95 8.68 10.67 

Eu 1.85 2.19 2.11 0.91 1.36 2.06 1.01 2.11 1.11 1.68 2.73 

Gd 10.46 11.67 12.78 7.58 6.63 14.99 6.73 12.96 3.77 9.9 12.81 

Tb 1.91 1.99 2.25 1.41 1.09 2.76 1.27 2.34 0.64 1.77 2.35 

Dy 11.72 12.42 13.74 9.14 6.55 17.35 7.68 14.27 3.69 11.74 15.34 

Ho 2.89 2.93 2.99 2.08 1.55 4.04 1.83 3.34 0.85 2.84 3.65 

Er 8.65 8.38 9.06 6.50 4.54 11.79 5.16 9.36 2.28 8.71 11.24 

Tm 1.33 1.29 1.38 0.88 0.63 1.85 0.82 1.40 0.34 1.22 1.63 

Yb 8.65 9.42 9.07 5.84 4.21 11.71 5.2 8.48 2.11 8.09 10.74 

Lu 1.22 1.35 1.36 0.84 0.57 1.74 0.75 1.30 0.3 1.26 1.58 

Sr/Y 1.22 1.44 1.87 1.30 1.41 0.58 1.67 0.95 8.62 0.17 0.42 

? REE 50 192 246 175 210 207 153 109 183 170 214 

LOI - Loss on Ignition  

 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

29 

Table 2.2 - Intrusive Unit representative whole-rock geochemistry data. 

 Metatonalites and granodiorites 

DDH 05 ART-01 ART-20 DDH 05.1 ART-07 ART-21A ART-06 

Type II II II II I II II 

SiO2 (wt.%) 66.16 67.01 67.05 67.32 67.5 68.86 69.78 

Al2O3 15.67 15.22 15.24 15.72 15.8 14.88 15.08 

Fe2O3 4.1 4.29 4.25 3.61 3.1 3.43 2.9 

MgO 1.63 1.39 1.38 1.37 1.01 1.46 0.96 

CaO 3.26 3.31 3.63 3.48 3.14 2.73 2.55 

Na2O 3.88 4.26 4.28 4.23 4.56 3.61 4.2 

K2O 2.65 2.29 2.02 2.03 2.27 2.54 2.75 

TiO2 0.5 0.5 0.52 0.43 0.3 0.48 0.36 

P2O5 0.16 0.17 0.17 0.13 0.14 0.16 0.11 

MnO 0.05 0.06 0.06 0.06 0.06 0.04 0.04 

LOI* 1.5 1.2 1 1.3 1.7 1.5 0.9 

TOTAL 99.62 99.66 99.63 99.63 99.6 99.7 99.66 

        

Ba (ppm) 1063 778 1018 938 1142 912 1225 

Cs 2.3 3.2 2.6 2.6 1.1 1.6 2.1 

Ga 17.5 15.9 17 17.2 16.4 17.4 15.3 

Hf 4.9 4.3 5.4 3.3 3 5 3.3 

Nb 5.5 6.1 6.3 4.9 3 6.3 5.2 

Rb 69.5 65.3 53.3 56.6 48.4 61.8 54 

Sr 681 639.5 626 571 845.6 575.9 536.8 

Ta 0.6 1.1 0.6 0.6 0.2 0.4 0.8 

Th 4.1 4.6 6.1 5.7 3.4 6.3 7 

U 0.4 0.5 0.6 1.5 0.4 0.9 2.4 

Sc 7 9 7 6 3 7 5 

V 64 64 62 53 45 54 56 

Zr 207.2 210.2 218.8 165 110.5 217.3 135.5 

Y 14.6 23.7 18 12.5 4.4 15.6 14.1 

Cu 1 5 4 1.7 24.3 7.3 0.6 

Pb 1.8 3.1 2.7 3.5 3.1 1.4 4.7 

Zn 44 64 62 60 71 36 40 

Ni 7.7 7 6.3 7.6 4.9 5.7 4.8 

Au (ppb) 0.6&amp;lt;0.5 0.8&amp;lt;0.5 7.7 0.6&amp;lt;0.5 

        

La 43.6 45.7 52.1 38.2 28.3 41.9 40.2 

Ce 80 97.2 95.2 70.9 51.9 83.4 74.6 

Pr 7.95 9.23 9.37 6.96 5.08 8.35 8.27 

Nd 26.8 34.6 30.8 22.8 17.1 30.5 31.6 

Sm 4.33 5.63 5.11 3.57 2.11 4.64 4.6 

Eu 1.14 1.24 1.25 1.05 0.81 1.37 1.07 

Gd 3.36 5.01 3.99 3.12 1.63 3.7 3 

Tb 0.52 0.72 0.57 0.39 0.19 0.53 0.45 

Dy 2.9 4.56 3.18 2.27 0.83 3.31 2.4 

Ho 0.53 0.96 0.69 0.48 0.21 0.66 0.47 

Er 1.49 2.51 2.14 1.39 0.28 1.93 1.16 

Tm 0.27 0.37 0.3 0.21 0.06 0.25 0.22 

Yb 1.67 2.23 1.93 1.68 0.37 1.84 1.97 

Lu 0.24 0.31 0.29 0.25 0.05 0.27 0.23 

Sr/Y 48.64 27.78 34.78 47.58 211.25 38.33 38.29 

? REE 175 210 207 153 109 183 170 

LOI - Loss on Ignition 

 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

30 

Table 2.3 - Summary of LA-ICP-MS data for sample ART-04 – rhyolitic orthogneiss. 

Sample Isotopic ratios  Apparent ages 

F(206)% Th/U 206Pb/204Pb 207Pb/206Pb 1s (%) 207Pb/235U 1s (%) 206Pb/238U 1s (%)  207Pb/206Pb 2? 207Pb/235U 2? 206Pb/238U 2? Rho 

003-Z1 0.061 0.499 24236.9 0.133 0.519 7.211 1.093 0.393 0.962  2137 9 2138 10 2139 18 0.869 

005-Z3 0.050 0.313 29389.0 0.135 0.486 7.714 1.026 0.413 0.904  2170 8 2198 9 2229 17 0.868 

006-Z4 0.046 0.402 31628.2 0.133 0.795 7.605 1.029 0.415 0.654  2138 14 2185 9 2236 12 0.765 

007-Z5 0.915 0.404 1774.6 0.115 1.224 3.976 1.989 0.251 1.554  1877 22 1629 16 1444 20 0.779 

008-Z6 0.012 0.364 117960.3 0.134 0.421 7.531 0.641 0.408 0.483  2150 7 2177 6 2205 9 0.658 

009-Z7 0.003 0.306 548709.2 0.133 0.477 7.582 0.701 0.413 0.513  2138 8 2183 6 2231 10 0.649 

014-Z10 0.135 0.595 11115.1 0.132 0.581 6.974 0.954 0.382 0.756  2129 10 2108 8 2087 13 0.765 

016-Z12 0.027 0.304 55131.8 0.133 0.730 7.555 0.911 0.411 0.545  2142 13 2180 8 2220 10 0.651 

017-Z13 0.012 0.425 119400.6 0.134 0.497 7.489 0.716 0.406 0.515  2149 9 2172 6 2196 10 0.636 

019-Z15 0.008 0.652 187441.4 0.134 0.537 7.037 0.836 0.382 0.641  2148 9 2116 7 2084 11 0.722 

020-Z16 0.003 0.357 437772.0 0.133 0.588 7.388 0.875 0.402 0.648  2142 10 2160 8 2178 12 0.749 

025-Z18 0.002 0.415 622120.1 0.133 0.493 7.191 0.863 0.392 0.708  2137 9 2135 8 2133 13 0.791 

028-Z20 0.009 0.252 156803.7 0.134 0.467 7.658 0.820 0.413 0.675  2157 8 2192 7 2229 13 0.789 

030-Z22 0.179 0.545 8382.4 0.134 0.647 7.082 0.875 0.383 0.588  2151 11 2122 8 2092 11 0.680 

034-Z24 0.005 0.393 304866.9 0.132 0.553 7.443 0.859 0.409 0.658  2126 10 2166 8 2209 12 0.724 

035-Z25 0.008 0.481 184638.1 0.133 0.549 7.886 1.013 0.429 0.852  2144 10 2218 9 2300 16 0.823 

036-Z26 0.102 0.501 14614.3 0.133 0.932 7.017 1.799 0.384 1.538  2133 16 2114 16 2094 27 0.931 

037-Z27 0.005 0.471 295780.9 0.135 0.482 7.693 0.862 0.415 0.714  2159 8 2196 8 2236 13 0.801 

038-Z28 0.005 0.398 307528.5 0.135 0.438 7.725 0.839 0.416 0.716  2161 8 2200 8 2241 14 0.828 

039-Z29 0.007 0.419 196777.6 0.134 0.516 7.698 0.935 0.417 0.779  2152 9 2196 8 2245 15 0.811 

040-Z30 0.009 0.315 163475.5 0.134 0.722 7.857 1.026 0.425 0.729  2154 13 2215 9 2281 14 0.792 

043-Z31 0.009 0.373 159197.7 0.136 0.535 7.871 0.854 0.421 0.666  2171 9 2216 8 2266 13 0.740 

044-Z32 0.019 0.368 76850.7 0.136 0.509 7.452 1.130 0.399 1.009  2172 9 2167 10 2162 19 0.884 

045-Z33 0.015 0.381 106669.7 0.129 0.554 5.548 2.537 0.312 2.475  2082 10 1908 22 1752 38 0.976 

046-Z34 0.038 0.398 38879.1 0.133 1.022 7.233 1.483 0.395 1.074  2135 18 2141 13 2147 20 0.865 

047-Z35 0.012 0.365 122894.8 0.133 0.504 7.391 0.820 0.402 0.648  2143 9 2160 7 2177 12 0.748 

048-Z36 0.010 0.368 155841.8 0.134 0.385 7.118 0.694 0.386 0.577  2149 7 2126 6 2103 10 0.785 

049-Z37 0.024 0.532 61257.5 0.133 0.505 7.133 1.482 0.390 1.393  2134 9 2128 13 2122 25 0.938 

050-Z38 0.109 0.174 14862.0 0.120 1.861 4.152 4.557 0.251 4.160  1956 33 1665 37 1443 54 0.974 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

31 

Table 2.4 - Summary of LA-ICP-MS data for sample ART-01 - metabiotite tonalite. 

Sample Isotopic ratios  Apparent ages 

F(206)% Th/U 206Pb/204Pb 207Pb/206Pb 1s (%) 207Pb/235U 1s (%) 206Pb/238U 1s (%)  207Pb/206Pb 2? 207Pb/235U 2? 206Pb/238U 2? Rho 

003-Z1 0.007 0.361 211173.5 0.131 0.630 7.195 0.895 0.397 0.636  2136 9 2186 9 2239 16 0.660 

004-Z2 0.006 0.421 262339.2 0.131 0.855 7.342 1.175 0.407 0.806  2145 11 2156 7 2167 10 0.656 

005-Z3 0.004 0.369 350696.6 0.133 0.659 7.397 0.892 0.403 0.601  2139 9 2172 7 2207 10 0.615 

006-Z4 0.236 0.414 6203.8 0.134 0.703 7.684 0.964 0.416 0.659  2155 9 2174 7 2195 10 0.673 

007-Z5 0.003 0.371 427071.7 0.134 0.414 7.694 1.034 0.416 0.947  2114 12 2251 9 2405 14 0.908 

008-Z6 0.005 0.379 275909.9 0.135 0.450 7.703 0.820 0.415 0.685  2130 9 2126 7 2123 10 0.805 

009-Z7C 0.004 0.459 381028.3 0.133 0.539 7.606 0.983 0.415 0.821  2173 12 2196 8 2221 11 0.816 

010-Z7B 0.004 0.381 399784.5 0.134 0.636 7.355 0.826 0.400 0.527  2088 11 2109 8 2130 13 0.611 

014-Z9 0.005 0.368 298871.9 0.133 0.537 7.493 0.749 0.408 0.523  2158 9 2180 9 2204 15 0.615 

016-Z11 0.005 0.408 325129.4 0.134 0.536 7.513 0.771 0.406 0.554  2115 16 2093 12 2069 17 0.693 

017-Z12 1.034 0.491 1378.8 0.131 0.701 8.182 0.974 0.452 0.669  2153 9 2148 8 2144 13 0.645 

019-Z14 0.003 0.360 454304.5 0.132 0.535 7.118 0.765 0.390 0.546  2098 8 2073 8 2048 14 0.642 

020-Z15 0.017 0.408 85529.1 0.136 0.668 7.695 0.890 0.411 0.588  2151 9 2120 13 2087 24 0.641 

023-Z16 0.045 0.188 33090.7 0.129 0.604 6.979 0.955 0.392 0.739  2231 17 2015 13 1811 17 0.743 

024-Z17 0.004 0.545 335789.7 0.135 0.538 7.563 0.956 0.408 0.790  2148 12 2139 12 2130 20 0.803 

026-Z19 0.009 0.390 170489.4 0.131 0.904 6.853 1.333 0.379 0.980  2145 8 2178 12 2213 24 0.845 

027-Z20C 0.010 0.338 146768.3 0.134 0.522 7.297 0.902 0.395 0.736  2139 9 2156 9 2175 15 0.788 

028-Z20B 0.007 0.287 212874.0 0.130 0.458 6.702 0.900 0.374 0.775  2162 21 2186 12 2211 11 0.841 

029-Z21 0.009 0.239 172943.5 0.134 0.500 7.065 1.425 0.382 1.334  2065 12 1927 18 1802 30 0.933 

030-Z22 0.122 0.396 12786.9 0.140 0.968 6.275 1.459 0.324 1.091  2118 7 2086 9 2053 16 0.861 

033-Z23 0.014 0.434 109647.5 0.134 0.705 7.223 1.326 0.392 1.122  2128 7 2170 8 2215 15 0.837 

034-Z24 0.012 0.306 121067.9 0.134 0.481 7.542 1.345 0.410 1.256  2146 13 2084 12 2022 20 0.930 

035-Z25 0.008 0.425 188565.9 0.133 0.506 7.362 0.962 0.401 0.818  2139 8 2166 9 2196 16 0.832 

036-Z26 0.026 0.349 56484.1 0.135 1.204 7.610 1.347 0.409 0.605  2144 7 2192 7 2243 12 0.610 

037-Z27 0.005 0.370 287628.7 0.128 0.690 5.673 2.038 0.323 1.917  2137 8 2156 7 2176 12 0.940 

038-Z28 0.004 0.521 417178.7 0.131 0.394 6.801 0.990 0.375 0.908  2129 13 2172 10 2217 15 0.909 

039-Z29 0.005 0.397 320966.8 0.132 0.397 7.476 0.899 0.410 0.807  2106 11 2098 10 2089 16 0.883 

040-Z30 0.079 0.441 19168.7 0.134 0.762 6.786 1.383 0.368 1.154  2136 9 2156 8 2177 13 0.911 

043-Z31 0.005 0.429 317795.0 0.133 0.442 7.443 0.987 0.406 0.883  2128 8 2196 8 2269 14 0.883 

044-Z32 0.004 0.372 341291.2 0.133 0.392 7.657 0.758 0.416 0.648  2125 16 2155 11 2188 14 0.824 

045-Z33 0.009 0.352 157544.1 0.133 0.452 7.360 0.785 0.402 0.642  2136 9 2186 9 2239 16 0.780 

046-Z34 0.005 0.353 315287.8 0.132 0.739 7.491 1.089 0.411 0.799  2145 11 2156 7 2167 10 0.852 

047-Z35 0.008 0.609 187508.4 0.131 0.630 6.892 1.094 0.383 0.894  2139 9 2172 7 2207 10 0.800 

048-Z36 0.005 0.383 269741.8 0.133 0.499 7.362 0.870 0.402 0.712  2155 9 2174 7 2195 10 0.790 

049-Z37 0.006 0.419 236077.2 0.132 0.468 7.692 0.876 0.422 0.740  2114 12 2251 9 2405 14 0.821 

050-Z38 0.010 0.284 144093.6 0.132 0.938 7.354 1.204 0.404 0.755  2130 9 2126 7 2123 10 0.790 



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

32 

Table 2.5 - Summary of LA-ICP-MS data for sample ART-06 metabiotite granodiorite. 

Sample Isotopic ratios  Apparent ages 

F(206)% Th/U 206Pb/204Pb 207Pb/206Pb 1s (%) 207Pb/235U 1s (%) 206Pb/238U 1s (%)  207Pb/206Pb 2? 207Pb/235U 2? 206Pb/238U 2? Rho 

003-Z1 0.359 0.316 4164.6 0.131 0.405 6.949 0.976 0.386 0.885  2108 7 2105 9 2102 16 0.899 

004-Z2 0.015 0.393 97608.6 0.134 0.371 7.142 0.721 0.388 0.619  2145 6 2129 6 2113 11 0.822 

005-Z3 0.143 0.414 10461.2 0.133 0.375 7.130 0.687 0.388 0.575  2141 7 2128 6 2114 10 0.791 

006-Z4 0.008 0.363 197778.5 0.134 0.440 7.100 1.050 0.385 0.954  2149 8 2124 9 2099 17 0.925 

010-Z6 0.004 0.487 384960.0 0.134 0.300 7.031 0.611 0.382 0.532  2145 5 2115 5 2085 9 0.823 

011-Z7 0.621 0.259 2617.3 0.116 0.446 3.973 0.857 0.249 0.728  1891 8 1629 7 1434 9 0.828 

012-Z8 0.194 0.770 8203.0 0.126 0.466 4.967 1.134 0.286 1.034  2042 8 1814 10 1622 15 0.944 

015-Z9 0.187 0.456 8247.8 0.128 0.385 6.021 1.023 0.341 0.948  2072 7 1979 9 1891 16 0.919 

016-Z10 0.006 0.431 238224.2 0.133 0.356 7.281 0.985 0.396 0.919  2144 6 2146 9 2149 17 0.925 

017-Z11 0.445 0.626 3439.5 0.128 0.510 6.107 0.984 0.347 0.838  2064 9 1991 9 1922 14 0.837 

018-Z12 0.008 0.472 187974.3 0.134 0.451 7.174 0.723 0.389 0.565  2149 8 2133 6 2116 10 0.821 

021-Z13 0.041 0.485 37360.5 0.132 0.354 6.600 0.669 0.364 0.568  2120 6 2059 6 2000 10 0.802 

022-Z14 0.932 0.374 1738.8 0.124 0.607 4.343 2.425 0.253 2.326  2020 11 1702 20 1455 31 0.967 

024-Z16 0.313 0.457 4938.0 0.128 0.689 5.870 1.117 0.332 0.877  2072 12 1957 10 1850 14 0.884 

027-Z17 0.101 0.526 15051.2 0.132 0.432 6.430 0.857 0.354 0.740  2122 8 2036 8 1953 12 0.841 

028-Z18 0.007 0.422 209177.6 0.134 0.398 7.524 0.802 0.408 0.696  2148 7 2176 7 2205 13 0.843 

029-Z19 0.004 0.412 335460.2 0.133 0.440 7.135 0.746 0.390 0.603  2132 8 2128 7 2125 11 0.761 

031-Z20C 0.289 0.325 5589.7 0.120 0.684 4.324 1.976 0.261 1.854  1959 12 1698 16 1495 25 0.937 

032-Z20B 2.326 0.136 742.8 0.084 0.907 1.663 1.123 0.143 0.646  1300 18 995 7 862 5 0.528 

033-Z21 0.263 0.670 6028.2 0.131 0.421 5.349 0.829 0.296 0.714  2115 7 1877 7 1669 11 0.837 

034-Z22 0.008 0.646 178203.0 0.134 0.487 7.389 0.706 0.400 0.512  2150 8 2160 6 2170 9 0.744 

037-Z23 0.058 0.173 26469.4 0.131 0.390 6.119 1.204 0.338 1.139  2115 7 1993 11 1877 19 0.943 

038-Z24 0.127 0.379 11819.2 0.133 0.289 6.902 0.977 0.375 0.934  2142 5 2099 9 2055 16 0.951 

039-Z25 0.003 0.547 456311.6 0.125 0.353 4.850 0.783 0.282 0.700  2026 6 1794 7 1600 10 0.872 

040-Z26 0.004 0.578 358856.2 0.134 0.526 6.960 0.854 0.376 0.673  2154 9 2106 8 2058 12 0.866 

043-Z27 0.008 0.419 181962.5 0.133 0.377 7.181 0.913 0.392 0.832  2135 7 2134 8 2133 15 0.899 

044-Z28 0.010 0.459 148446.3 0.133 0.297 6.899 0.629 0.376 0.555  2140 5 2099 6 2057 10 0.841 

045-Z29 0.009 0.567 168618.1 0.133 0.325 6.974 1.353 0.379 1.314  2143 6 2108 12 2072 23 0.970 

046-Z30 0.037 0.490 41831.5 0.132 0.459 6.150 0.690 0.338 0.516  2126 8 1997 6 1876 8 0.782 

049-Z31 0.007 0.442 200431.4 0.135 0.379 7.245 0.648 0.390 0.525  2162 7 2142 6 2122 9 0.745 

051-Z33 0.146 0.368 10568.6 0.131 0.424 6.132 0.920 0.341 0.816  2105 7 1995 8 1890 13 0.872 

052-Z34 0.009 0.475 162684.4 0.135 0.515 7.069 0.775 0.381 0.579  2158 9 2120 7 2081 10 0.818 

  



Depósito Vulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

33 

Table 2.6 - Summary of LA-ICP-MS data for sample ART-07 sulphide-bearing metagranodiorite. 

Sample Isotopic ratios  Apparent ages 

F(206)% Th/U 206Pb/204Pb 207Pb/206Pb 1s (%) 207Pb/235U 1s (%) 206Pb/238U 1s (%)  207Pb/206Pb 2? 207Pb/235U 2? 206Pb/238U 2? Rho 

003-Z1 0.006 0.220 265625.5 0.129 0.780 5.552 1.131 0.312 0.819  2084 14 1909 10 1752 13 0.696 

004-Z2 0.005 0.453 278123.9 0.133 0.663 7.152 1.012 0.390 0.765  2137 12 2131 9 2124 14 0.726 

005-Z3 0.005 0.409 274637.6 0.134 0.650 7.260 0.905 0.392 0.629  2157 11 2144 8 2130 11 0.643 

006-Z4 0.006 0.480 247384.7 0.132 0.834 6.463 1.064 0.355 0.659  2124 15 2041 9 1960 11 0.631 

009-Z5N 0.008 0.486 177265.1 0.133 0.816 6.967 1.100 0.379 0.739  2144 14 2107 10 2070 13 0.634 

010-Z5B 0.003 0.319 490479.1 0.134 0.702 7.024 1.051 0.381 0.783  2146 12 2114 9 2082 14 0.715 

012-Z7 0.009 0.445 167030.3 0.134 0.721 7.045 1.081 0.383 0.805  2145 13 2117 10 2088 14 0.757 

015-Z8 0.007 0.387 215984.7 0.134 0.816 7.196 1.096 0.390 0.731  2147 14 2136 10 2125 13 0.629 

016-Z9 0.005 0.680 292139.8 0.136 0.821 7.532 1.126 0.403 0.770  2172 14 2177 10 2182 14 0.651 

017-Z10N 0.006 0.378 242119.2 0.132 0.996 7.387 1.743 0.407 1.430  2120 17 2159 16 2201 27 0.814 

018-Z10B 0.022 0.225 69477.2 0.127 0.975 5.872 1.274 0.335 0.819  2061 17 1957 11 1860 13 0.672 

020-Z11 0.012 0.409 117536.1 0.132 0.910 7.665 1.655 0.421 1.383  2124 16 2192 15 2267 26 0.829 

021-Z12 0.006 0.402 229715.8 0.134 0.576 7.445 0.813 0.402 0.574  2153 10 2166 7 2180 11 0.642 

022-Z13 0.007 0.470 217123.4 0.135 0.656 7.718 1.116 0.416 0.903  2158 11 2199 10 2242 17 0.791 

023-Z13B 0.006 0.335 230142.8 0.133 0.795 7.282 1.175 0.398 0.865  2135 14 2147 10 2158 16 0.794 

026-Z14 0.007 0.336 223624.6 0.134 0.534 7.641 0.884 0.414 0.704  2148 9 2190 8 2235 13 0.764 

027-Z15 0.003 0.972 533357.0 0.134 0.529 7.974 1.061 0.430 0.919  2157 9 2228 10 2306 18 0.854 

028-Z16 0.019 0.483 76025.2 0.133 0.604 7.668 1.052 0.417 0.861  2144 11 2193 9 2246 16 0.799 

029-Z17 0.009 0.742 170904.3 0.134 0.748 7.467 1.133 0.405 0.852  2148 13 2169 10 2192 16 0.828 

032-Z18 0.011 0.447 132733.4 0.135 0.587 7.712 0.892 0.414 0.672  2165 10 2198 8 2234 13 0.712 

033-Z19 0.006 0.435 250094.9 0.134 0.493 7.758 0.803 0.419 0.634  2154 9 2203 7 2256 12 0.745 

034-Z20 0.004 0.430 341520.5 0.134 0.528 7.519 0.844 0.407 0.658  2152 9 2175 8 2200 12 0.740 

038-Z22 0.003 0.417 463224.7 0.135 0.610 7.367 0.818 0.395 0.545  2168 11 2157 7 2146 10 0.590 

039-Z23 0.004 0.509 350177.7 0.134 0.530 7.136 1.140 0.386 1.009  2154 9 2129 10 2103 18 0.876 

040-Z24 0.269 0.560 5610.8 0.141 0.898 7.237 1.405 0.372 1.080  2239 16 2141 13 2041 19 0.755 

041-Z25 0.004 0.579 423755.0 0.133 0.786 6.705 1.057 0.366 0.707  2135 14 2073 9 2012 12 0.743 

044-Z26 0.004 0.423 406182.8 0.135 0.552 7.148 1.071 0.385 0.918  2161 10 2130 10 2099 16 0.843 

045-Z27 0.001 0.387 1450870.4 0.134 0.481 7.299 0.888 0.396 0.747  2146 8 2149 8 2151 14 0.816 

046-Z28 0.005 0.449 312447.1 0.134 0.435 7.205 0.777 0.391 0.644  2146 8 2137 7 2128 12 0.792 

047-Z29 0.006 0.420 243093.0 0.132 0.560 7.179 1.039 0.394 0.875  2129 10 2134 9 2139 16 0.878 

050-Z30 0.005 0.275 289842.5 0.138 0.526 7.993 0.831 0.420 0.644  2202 9 2230 8 2261 12 0.731 

051-Z31 0.005 0.502 327837.5 0.134 0.552 7.351 0.937 0.398 0.757  2152 10 2155 8 2158 14 0.781 

 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

34 

2.4.3 Sm-Nd isotopic analyses 

Ten representative samples of both units were select for isotopic analyses Sm-Nd in the 

Geochronology Laboratory of the University of Brasília. The analyses followed the method 

described by Gioia and Pimentel (2000). 

Table 2.7 - Sm-Nd isotopic data for Artulândia Domain. 

Sample Rock type Sm(ppm) Nd(ppm) 147Sm/144Nd 143Nd/144Nd ? (0) ? (2.14) TDM(Ga) 

Metavolcano-sedimentary Sequence 

ART-04 Acid Metarhyolite 7.276 29.676 0.1482 0.511994 -12.56 +0.78 2.43 

ART-19 Acid Metarhyolite 12.076 50.934 0.1433 0.512002 -12.40 +2.29 2.24 

ART-27 Metasedimentary rock 5.653 30.807 0.1109 0.511461 -22.96 +0.63 2.34 

DDH-07 Basic Metavolcanic rock 5.520 21.316 0.1565 0.512071 -11.07 -0.01 2.6 

DDH-09 Orthogneiss 12.025 52.333 0.1389 0.511939 -13.63 +2.27 2.24 

L3 Acid Metavolcanic rock 5.447 23.670 0.1391 0.511886 -14.68 +1.17 2.36 

L6 Orthogneiss  12.706 55.005 0.1396 0.511939 -13.64 +2.07 2.26 

         

Intrusive Unit 

ART-01 Metatonalite 6.200 36.436 0.1029 0.511478 -22.63 +3.18 2.14 

ART-07 Metagranodiorite 2.779 20.762 0.0809 0.511134 -29.34 +2.51 2.18 

DDH-05 Metatonalite 4.878 32.124 0.0918 0.511189 -28.27 +0.58 2.31 

 

Fresh whole-rock samples were powdered in a pan mill and analyses were carried out in 

Geochronology Laboratory of the University of Brasília. Analyses were performed using TIMS 

(Thermal Ionization Mass Spectrometry). TRITONTM plus Multicollector is the equipment used 

to determine isotope proportions. Results show Sm and Nd concentrations in ppm and 

147Sm/144Nd e 143Nd/144Nd ratios. Uncertainties for Sm/Nd and 143Nd/144Nd ratios are better than 

± 0.5% (2?) and ±0.005% (2?), respectively. Data was processed using ISOPLOT v. 4 (Ludwig, 

2009) and TDM values were calculated using the model of DePaolo (1981). 

 

2.5  Samples and Results 

In this paper, we present unpublished geochemical and geochronological data for the 

Artulândia Domain and a comparison with the existent data from Campinorte Domain (Della 

Giustina et al, 2009; Cordeiro et al, 2014). For comparison proposal, we adopted Campinorte 

volcano-sedimentary sequence as a unit with an equivalent magmatic series (type 2) and the 

Pau-de-Mel Suite as a unit divided into two magmatic series (Type 1 and 3). 

 The summary of isotopic and geochemical results is presented in Tables 2.1-2.7 and 

figure 2.2 shows samples locations. 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

35 

2.5.1 Geochemistry results 

Arturlândia Metavolcano-sedimentary Sequence  

Volcanic rocks of the sequence represent one type of magmatism, based on major and 

trace elements variation, and all represent the same insight of original tectonic setting and 

petrogenetic implications. Based on petrographic description and geochemical classification, 

we divide these rocks in acid metavolcanic rocks and mafic-intermediate metavolcanic rocks, 

as shown on diagrams (Fig. 2.5; 2.6). 

 

Figure 2.5 - a) Nb/Y versus Zr/TiO2 plot after Pearce (1996). b) Ab-albite; An - anorthite; Or-orthoclase 

diagram of classification Bakker (1979). c) SiO2 versus Na2O+K2O-CaO plot from Frost et al. (2001); d) 

Shand's Index after Maniar-Piccoli (1989) (*Data from Cordeiro et al., 2014). 

 

 

 

 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

36 

Major oxide compositions, for acid rocks, show high content of SiO2, varying 70% to 

78%, with predominance of plagioclase (CaO 0.2% to 2.1% and Na2O 3.2% to 4.7%) over 

potassic-feldspar (K2O 1.7% to 3.6%) (Table 2.1). This relation cannot be estimated in 

petrography because of his fine groundmass and presence of minerals such as biotite and 

epidote that contain the important concentration of the same oxides (fig. 2.3a, 2.3c). Rhyolitic 

classification is predominant, considering isochemical system (fig. 2.5a). The acid 

metavolcanic rocks of the sequence show predominance of low calcic-alkalic signature with 

few calcic samples (fig. 2.5c). In A/CNK versus A/NK diagram samples plot on the transition 

zone between metaluminous and peraluminous fields (fig. 2.5d). 

Geochemistry data from three samples of mafic-intermediate rocks present SiO2 (49% 

to 59%), MgO (5.8% to 13%), Fe2O3(t) (7.2% to 13%) and CaO (0.7% to 10.3%) (table 2.1) as 

expected for mafic-intermediate (basaltic-andesitic) magmas. These three samples spread 

between calcic to low-alkali fields (fig. 2.5c) and present a metaluminous character, seen in 

AN/K versus A/CNK diagram (fig. 2.5d). 

Trace and rare earth elements contribute to understanding nature of magmatism in 

metamorphic and deformed rocks. In Y + Nb versus Rb diagram (fig. 2.6a), most samples plot 

inside within plate granites field (WPG) and some in the transition to volcanic arc granite field 

(VAG). In REE spidergram (fig. 2.6c), metavolcanic rocks present discrete Eu anomaly and 

little fractionation. LREE show gentle slopped pattern and HREE show a flat pattern. In 

addition, strong Nb, Ta, Sr, Ti and P negative anomalies are observed in multi-element diagram 

(fig. 2.6d). In Y versus Sr/Y, diagram all rocks plot as normal volcanic arc rocks (“normal 

andesite, diorite and rhyolite”) (fig. 2.6b). 

Comparing to geochemical data available for rocks of the Campinorte Domain (fig. 2.5 

and 2.6), metavolcanic rocks of the sequence are very similar and strongly correlated in major, 

trace and rare earth elements to Type 2 magmatism described by Cordeiro et al. (2014). Type 2 

magmatism is believed to have formed in a more evolved magmatic arc setting than type 1 and 

3 defined by Cordeiro et al. (2014). We support the interpretation that these rocks were formed 

in an extensional process associated with magmatic setting with sediment melting in order to 

produce peraluminous magma (fig. 2.5d) and tendency to within plate rocks (fig. 2.6a) but in a 

lithological association typical of magmatic arcs.  

 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

37 

 

Figure 2.6 - a)Y+Nb versus Rb (tectonic classification) plot from Pearce et al. (1984). b)Y versus Sr/Y (Adakite 

classification) diagram from Castillo (2012). c) REE elements plot from Sun &amp;amp; McDonough. (1989). d) Multi-

element diagram from Sun &amp;amp; McDonough (1989) (*Data from Cordeiro et al., 2014). 

 

Intrusive Unit 

This sialic plutonic unit is divided in two types of magmatism based on major and trace 

elements. Represented by sulphide-bearing metagranodiorite, type I series have restricted 

occurrence. Major oxides compositions for type I are coherent with granodiorite classification 

and are more evolved (high SiO2, Na2O and K2O content) than type II described below (Fig. 

2.5b). Type II magmatism is predominant in Artulândia Domain (fig. 2.2) and is represented by 

biotite metatonalites/metagranodiorites with major oxides varying from 66 to 70 % SiO2, 3.6 to 

4.3 % Na2O, 2.6 to 3.7 % CaO and 2 to 2.8 % K2O (table 2.2). In feldspar triangle, samples plot 

between tonalite and granodiorite fields and no trondhjemitic signature is observed (fig. 2.5b).  

Both types of magmatism present calcic-alkalic signature (fig. 2.5c). In A/CNK vs 

A/NK diagram, type I and II plot in transition zone between metaluminous to peraluminous. 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

38 

Despite peraluminous character, aluminous minerals such as muscovite and garnet are absent 

(fig. 2.5d). 

Origin and evolution of magmatism that formed rocks of the intrusive unit can be 

estimated analysing trace and rare earth elements. HREE fractionation pattern in spidergram 

separate magmatism of type I and II (fig. 2.6c). LREE patterns are slightly slopped in both type 

I and II. HREE pattern of II type magmatism is more fractionated than type I magmatism, 

suggesting different evolution process (fig. 2.6c). In multi-elementar trace diagram, both types 

show strong negative Sr anomaly but type I shows really low contents of Dy, Y, Yb and Lu 

(fig. 2.6d). Tectonic setting is the same for both types as observed in Y + Nb versus Rb and Y 

versus Sr/Y diagrams (fig. 2.6a, 2.6b). The intrusive unit plot in volcanic arc granites field 

(VAG) and in adakite field (magmatic arc rocks) with low ratio Sr/Y for type II. 

The intrusive unit in Artulândia Domain is similar, and likely correlated, to Pau Mel 

Suite described by Cordeiro et al. (2014). Type I and II magmatism here described are 

correlated to types 1 and 3 defined by Cordeiro et al. (2014) for Campinorte domain (fig. 2.5 

and 2.6). REE signature, tectonic classification, major elements classification and rock 

association of Campinorte and Artulândia domains, overlap in diagrams, showing a close 

correlation between these rocks (fig. 2.5 and 2.6). Both domains represent magmatic arcs 

composed of metatonalites/granodiorites associated to metavolcano-sedimentary sequences, 

with very similar geochemical and petrological association. 

 

2.5.2 U-Pb results 

Metavolcano-sedimentary sequence 

The fine-grained mylonitic rhyolitic orthogneiss (sample ART-04; table 2.3) contain 

three distinct zircon populations: (i) the dominant, light-brown prismatic magmatic crystals, 

with smooth to rounded and well-defined facies, fractured; (ii) elongate pink to brown crystals 

showing cores with fine magmatic zoning, surrounded by rims with irregular, patchy zoning; 

and (iii) metamict zircon grains. Twenty-nine spot analyses with twenty concordant dates 

yielded a discordia upper intercept of 2142.1 ± 8.5 Ma (MSWD = 1.5), interpreted as age of 

crystallization (fig. 2.7a). The lower intercept may indicate opening of U-Pb system, at 499 ± 

84 Ma, compatible with final Brasiliano Orogeny (Pimentel et al, 2003) (fig. 2.7a).  



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

39 

Intrusive Unit 

Two samples from the main metatonalitic-granodioritic association (type II magmatism) 

were investigated (fig. 2.7b; table 2.4 and fig. 2.7c; table 2.5). Sample ART-01 is a biotite 

metatonalite, with light brown to yellowish prismatic zircon grains with rounded to well-

defined faces, fractured with diffuse magmatic zonation. Thirty-six spot analyses with nine 

discordant ages provided a discordia upper intercept age of 2130.3 ± 10 Ma (MSDW = 3.0) 

(fig. 2.7b), interpreted as being representative of the crystallization age.  

 

Figure 2.7 - Concordia diagrams for LA-ICP-Ms analyses of zircon grains from a) Metavolcano-sedimentary 

sequence acid metavolcanic rock, b) Intrusive unit metatonalite, c) Intrusive unit metagranodiorite and d) 

Sulphide-bearing metagranodiorite sample. 

 

 

 

 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

40 

The other sample (ART-06) is a quartz rich metagranodiorite. Zircon grains are light 

brown to yellow, prismatic rounded with well-defined faces, much fractured, present diffuse 

magmatic zonation and commonly show a metamorphic rim. Thirty-two spot analyses carried 

out by LA-ICP-MS, with sixteen concordant ages yielded a discordia upper intercept age of 

2156.9 ± 12 Ma (MSWD = 5.2) (fig. 2.7c), which represents crystallization age of the magma. 

The lower intercept, at 670 ± 43 Ma (fig. 2.7c), indicates U-Pb opening system during the 

Brasiliano event (Pimentel et al, 2003). 

A third sample (ART-07) was analysed in the LA-ICP-MS, from the intrusive unit (fig. 

2.7d; table 2.6). The sample is a sulphide-bearing metagranodiorite (type I magmatism), 

individualized as a different facies. Zircon grains are pink to yellowish, prismatic, with rounded 

to well-defined faces, rarely fractured, but with common magmatic zonation and inclusions. 

Thirty-two spot analyses with eight discordant ages yielded a discordia upper intercept of 

2147.2 ± 8.4 Ma (MSDW = 1.04) (fig. 2.7d), interpreted as being representative of the 

crystallization age of the protolith. 

 

2.5.3 Sm-Nd Results 

Metavolcano-sedimentary sequence 

Seven analysed samples show the Nd isotopic composition of the sequence. One sample 

is a metasedimentary rock (ART-27) and the other six are acid metavolcanic rocks. The 

metasedimentary rock sample displays isotopic composition 147Sm/144Nd of 0.11 and TDM 

model age of 2.34 Ga, very similar to the surrounding volcanic and igneous rocks (table 2.7). 

These data point to a proximal depositional site in an arc or back-arc setting. Similarity to 

metasedimentary Nd isotopic data from Campinorte Domain is notable (Della Giustina et al., 

2009). 

 Metavolcanic rocks present 147Sm/144Nd values from 0.14 to 0.15 and TDM model ages 

are between 2.24 to 2.6 Ga. ?Nd values at T = 2.14 Ga, including the metasedimentary rock 

sample, range from 0 to +2.29 (table 2.7). Data suggest the formation of Paleoproterozoic 

juvenile crust (volcanic rocks) or derivation from juvenile Paleoproterozoic crust (sedimentary 

rocks) (fig. 2.8).  

 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

41 

Intrusive Unit 

Three analysed samples of metatonalites and metagranodiorites present 147Sm/144Nd ratios 

between 0.08 and 0.10. TDM model ages vary between 2.14 and 2.31 Ga (table 7). ?Nd values for 

the intrusive unit, at T = 2.14 Ga, range from +0.58 to +3.18, all positive, also indicating the 

formation of a Paleoproterozoic juvenile crust (fig. 2.8).  

 

Figure 2.8 - Nd isotopic evolution diagram for Artulândia Domain comparing isotopic compositions of 

metavolcano-sedimentary sequence and intrusive rocks. Composition of Campinorte Domain are show (Della 

Giustina et al. (2009). 

 

 

2.6  Discussion 

2.6.1 Significance of Artulândia Domain 

The metavolcano-sedimentary sequence is a bimodal felsic dominated by subaqueous 

volcanic magmatism with subordinate chemical and clastic sedimentation. Characteristic of 

within plate magmatism, age, tectonic context and direct correlation to the plutonic arc rocks, 

indicate that this rocks were formed in a back-arc (rift) basin of a magmatic arc setting. The 

metassedimentary rocks are at the top of the metassedimentary sequence. The metavolcanic 

rocks are metaluminous (basic to intermediate) to peraluminous (acid) rocks, predominating 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

42 

the calci-alkaline signature but some mafic rocks show toleiitic signature (fig. 2.5). These 

peraluminous volcanic rocks, with WPG signature, with medium negative Europium anomaly 

rocks were formed with an important sialic lithospheric contribution, corroborating to the active 

margin setting. These rocks are product of melting of mafic rocks, such basalts, them of the 

typical volcanic rocks produced by island arcs with none Eu anomaly and strong fractioning 

between LREE and HREE. 

Data presented in this paper support the existence of a Paleoproterozoic Magmatic Arc 

east of the Rio Maranhão fault, formed between 2.16 – 2.13 Ga. The arc is composed by juvenile 

(fig. 2.8), calc-alkaline, weakly-peraluminous, adakitic like metagranites with two distinct 

series of magmas (fig. 2.5 and 2.6). This series are associated to the same granitic suite but 

generated in different times, type I event represents an older and more primitive magmatism, 

while type II represents an event of more expressive generation of magmatism. The absence of 

mafic magmatism in this setting may suggest that the magmatic arc was formed in an active 

margin setting. Forearc and back-arc basins developed along this arc system. Erosion of the 

magmatic arc provided sediment to the basins: these sediments interbedded with manganese-

silica rich sediments and volcanic rocks form the volcano-sedimentary sequence in a back-arc 

setting. 

2.6.2 Correlation with the Goiás Massif and links with other Paleoproterozoic Domains 

Paleoproterozoic Provinces worldwide are responsible for important episode of crustal 

formation and accretion. The Rhyacian period (~ 2.2-2.0 Ga) is represented in many areas 

around the world, including South American Platform. The search for geological similarities 

among geographically distinct areas is important to the recognition and knowledge of a pre-

Columbia supercontinent (2.1-1.8 Ga) (Zhao et al., 2002; Brito Neves &amp;amp; Fuck, 2014).  

The compilation shown on figure 2.9 summarizes Artulândia Domain U-Pb zircon data 

in comparison with published Rhyacian rock ages in Brasília Belt. Artulândia Domain presents 

numerous coeval rocks in Brasília Belt such as Campinorte Sequence (~2.18 Ga) and Pau de 

Mel Suite (~2.17 Ga) (Della Giustina et al., 2009; Cordeiro et al., 2014), Aurumina Suite (~2.15 

Ga) (Botelho et al., 2006; Alvarenga et al., 2007), Conceição do Tocantins metagranite rocks 

basement (~2.2 Ga) (Sousa, 2015), and Silvânia arc with felsic metavolcanic rocks (~2.11 Ga) 

and Jurubatuba Granite (~2.09 Ga) (Fischel et al., 2001).  



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

43 

Aurumina Suite, despite its chronocorrelation to Artulândia Domain, is a syn- to post 

orogenic suite characterized by extensive peraluminous magmatism (Botelho et al., 2006; 

Alvarenga et al., 2007). This suite may represent the syn-collisional stage that followed the 

magmatic arc established in Almas-Conceição do Tocantins (Sousa, 2015) between 2.18 – 2.2 

Ga, in a very similar tectonic setting of Artulândia Domain. 

Campinorte and Artulândia Domains share the same lithological association, 

geochemical signature, and are very proximal at age. Comparing available data from 

Campinorte Domain (Della Giustina et al., 2009) with data presented in this paper, it is clear 

that both domains present great genetic similarity and share almost the same TDM model ) ages 

(2.1 – 2.6 Ga) and ?Nd values (-1.7 - +3.4) (Fig. 2.8). We consider that Campinorte and 

Artulândia domains were formed in the same tectonic setting called Campinorte Arc (Cordeiro 

et al., 2014), establishing a complex Paleoproterozoic magmatic arc with granulite formation 

and metamorphic peak around 2.10 Ga (Cordeiro et al., 2014).  

 

Figura 2.9 - Paleoproterozoic U-Pb zircon ages compilation for Brasília Belt. (Queiroz et al., 1999; Fischel et 

al., 2001; Botelho et al., 2006; Della Giustina et al., 2009; Jost et al., 2010, 2012; Cordeiro et al., 2014; Sousa 

et al., 2015). 

 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

44 

Based on geochronological and geological description we assume that Silvânia Arc 

could be a younger (2.14 – 2.08 Ga) (fig. 2.9) or incomplete continuity of the magmatic arc 

setting seen in Campinorte Arc (2.19-2.08 Ga), established during Rhyacian (fig. 2.9). Rio do 

Peixe sequence is correlated to metavolcano-sedimentary sequence found in Artulândia, as it 

presents metavolcanic, clastic and chemical metassedimentary rocks with important base metals 

anomalies (Thomé Filho et al., 1994; Moreira et al., 2008).  

The Campinorte Arc, beginning and closure, occurred within a time span (2.18-2.08 Ga) 

of 100 Ma. It is an important Paleoproterozoic crust formation event in Tocantins Province and 

shows interesting implications for the agglutination of a Paleo-Mesoproterozoic Supercontinent 

(Nuna, Atlantica, Columbia; Unrug, 1996; Rogers and Santosh, 2002; Zhao et al., 2006; Evans 

and Mitchell, 2011). Understanding Paleoproterozoic geological evolution is essential to 

understand Brasília Neoproterozoic Fold Belt development. 

Geological, geochemical and geochronological data presented in this paper are 

important to compare Artulândia Domain with other Paleoproterozoic orogens: Birimian Belt, 

West African Craton (Tapsoba et al., 2013) and Guiana Shield, in South America (Theveniaut 

et al., 2006), as these domains are Rhyacian magmatic arcs. The Birimian Belt is composed by 

a greenstone belt comparable to the metavolcano-sedimentary sequence described here (Hein 

et al., 2004) and intruded by several juvenile granitic plutons, with U-Pb ages ranging from 

2.15 to 2.19 Ga (Hirdes &amp;amp; Davis, 2002; Tapsoba et al., 2013), compatible with the ages obtained 

for the intrusive unit of the Artulândia Domain. Moreover, the Guiana Shield has 

Paleoproterozoic greenstone belts similar to Artulândia metavolcano-sedimentary sequence and 

associated plutonic unit ranging from 2.18 to 2.13 Ga (McRealth &amp;amp; Faraco, 2006; Theveniault 

et al., 2006; Voicu et al., 2001).  

2.6.3 Basement of Neoproterozoic Brasília Fold Belt 

Rio Maranhão Fault divides Archean to Mesoproterozoic rocks compose Brasília Belt 

basement in two major blocks: east of it, basement is São Francisco Craton western margin 

(Cavalcante-Natividade Block), and west of it, basement is an allochthonous exotic terrane 

(Goiás Massif), agglutinated to São Francisco Craton margin during Neoproterozoic  (Fuck et 

al., 2014). This idea considers these two blocks were attached at the beginning of Brazilian 

Orogeny, coeval with Brasília Belt development (Soares et al., 2006; Brito Neves and Cordani, 

1991; Valeriano et al, 2008; Pimentel et al., 2011; Ferreira Filho et al., 2010). Indirect methods 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

45 

support this proposition, showing seismic, tomography and gravimetric contrast between these 

two blocks and considering Rio Maranhão Fault a collisional suture zone (Assumpção et al. 

2004; Soares et al., 2006).  

An alternative theory, proposed by Cordeiro (2014) suggests the blocks are actually part 

of the São Francisco-Congo paleocontinent, formed during the formation of a Paleo-

Mesoproterozoic supercontinent (Cordeiro, 2014; Zhao et al., 2002), (fig. 2.10). Cordeiro 

(2014) based in evidences that this blocks were already together during Brazilian Orogeny 

Event. Silva et al. (2008) published detailed geological-structural study on Rio Maranhão Fault, 

arguing against its characterization as collisional suture zone. Marques (2010) mentioned Araí-

Serra da Mesa groups lateral correlation in different sides of the fault and the occurrence of 

Paranoá Group rocks within the Brasília Belt internal zone as evidences for Rio Maranhão Fault 

to be an intraplate fault. The western extension of São Francisco paleoplate was widely affected 

by Brasiliano Neoproterozoic Orogeny and Rio Maranhão Fault developed in this context (fig. 

2.10). 

In this paper we show that Paleoproterozoic Campinorte Arc, in Goiás Massif, west of 

Rio Maranhão Fault (Della Giustina et al, 2009; Cordeiro et al, 2014) presents lateral correlated 

rocks (Artulândia Domain) in allochthonous internal zone, east of the Rio Maranhão Fault. This 

fact supports the hypotesis that Rio Maranhão Fault is a Neoproterozoic intraplate fault and that 

São Francisco Craton paleoplate extends beneath Brasília Belt sedimentary layers up to the 

edge of Goiás Magmatic Arc (fig. 2.10). Erosion of these Paleoproterozoic terranes would 

concur with data from Pimentel et al. (2011), Matteini et al. (2012) and Chemale et al. (2012) 

showing major juvenile rhyacian sediments sources for the Mesoproterozoic Paranoá Group, 

Juscelância Sequence in Brasília Belt and Mesoproterozoic Espinhaço Supergroup units in São 

Francisco Craton. 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

46 

 
Figure 2.10 – Schematic geological section for WE Brasília Belt segment. Location marked on figure 01.



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

47 

2.7  Conclusion 

Based on new geological, geochemical and geocronological data present in this paper and 

previously published data we conclude: 

? The existence of lithological association composed by Paleoproterozoic 

intermediate to acid plutonic rocks, acid to mafic volcanic rocks, chemical and 

clastic sedimentary rocks in the allochthonous internal zone of Brasília Belt, east 

of Rio Maranhão Fault. This suggests a Paleoproterozoic magmatic arc with a 

back-arc in marine depositional environment. 

? Geochemical and geocronological data are compatible with the proposed 

magmatic arc setting. Data show a juvenile formation (positive values for ?Nd) for 

these rocks and minor or none contribution from Archean rocks (TDM values 

ranging from 2.6 to 2.14 Ga). Rhyacian ages obtained suggest an episode of 

crustal growth between 2.13-2.16 Ga, allochthonous during formation of Brasília 

Belt. 

? Artulândia Domain characteristics are similar and comparable to other 

Paleoproterozoic provinces in South America and around the world. Birimian Belt 

in West African Craton and Rhyacian belts in Guiana Shield are examples. 

? Artulândia Domain shares geological characteristics and tectonic setting with 

Campinorte Arc. Both are correlated to Silvânia Arc, in Internal Zone, and to 

Conceição do Tocantins terrane. Thus, it is possible all these domains represent a 

Rhyacian orogeny and were part of one single block during Brasiliano Event. 

? Based on the lateral continuity of Campinorte Arc to Artulândia Domain, we do 

not support Rio Maranhão Fault as collisional suture. Alternatively, we propose 

that Rio Maranhão Fault is better classified as an intraplate fault. Therefore, 

Campinorte Arc already was part of São Francisco Paleoplate during Brasiliano 

Event.  

 

 

 

 

 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

48 

3. O DEPÓSITO POLIMETÁLICO (Zn, Pb, Cu ± (Ag - Bi)) 

VULCANOGÊNICO ARTULÂNDIA, ARCO MAGMÁTICO 

PALEOPROTEROZÓICO CAMPINORTE, BRASIL CENTRAL. 

 

3.1 Introdução 

A era Paleoproterozóica foi um período de mudanças profundas na evolução geológica 

do planeta e representou o primeiro ciclo de formação de supercontinentes (Reddy &amp;amp; Evans, 

2009). Existe coincidência temporal entre formação de crosta continental juvenil no 

Paleoproterozóico e ocorrências minerais de importância econômica, como depósitos de ouro 

orogênico (Goldfarb et al., 2001), depósitos de sulfetos maciços vulcanogênicos (Mercier-

Langevin et al., 2014a) e depósitos de cobre pórfiro (Sillitoe, 2010). Essas ocorrências são 

consequência do aumento na convecção mantélica ligada a uma série de plumas e/ou formação 

de novas placas tectônicas (Reddy &amp;amp; Evans, 2009).   

Rochas Paleoproterozóicas representam cerca 54%, em área, de toda a Plataforma Sul-

Americana e contém importantes depósitos minerais de mesma idade (Teixeira et al., 2007). Na 

Faixa Brasília, os domínios Paleoproterozóicos ainda não apresentam depósitos 

economicamente significativos, com exceção da mina Buraco do Ouro, em Cavalcante-GO, que 

está associado com a intrusão de granitos peraluminosos paleoproterozóicos (2.15 Ga). De 

acordo com Botelho &amp;amp; Moura (1998), esse depósito foi gerado por processos similares aos 

envolvidos na mineralização aurífera em sistemas relacionados com a intrusão de granitoides 

reduzidos (reduced intrusion-related gold systems). Neste sentido, o entendimento do contexto 

tectônico e gênese da mineralização de Artulândia vem contribuir para a elaboração de novos 

vetores prospectivos nas rochas paleoproterozóicas da Faixa Brasília. 

No mundo, cerca de 20% dos depósitos vulcanogênicos estão relacionados à produção de 

crosta juvenil no período entre 2.2 – 1.9 Ga (Mercier-Langevin et al., 2014a). Depósitos 

vulcanogênicos ou VHMS (Vulcanic Hosted Massive Sulfide) representam a maior fonte de 

metais base e podem apresentar conteúdo economicamente significante de metais preciosos. 

Importantes depósitos do tipo VHMS de idade Pré-Cambriana, como Geco – Canadá, de idade 

Arqueana (Galley et al., 2007) são hospedados em rochas máficas em sequências de greenstone 

belts de idade Arqueana/Paleoproterozóica. 

Neste estudo, apresentamos o contexto geológico regional da área em torno do depósito 

Artulândia e caracterizamos a mineralização, interpretando ambiente tectônico formador do 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

49 

depósito. O estudo foi feito com base em descrição detalhada das rochas, incluindo mineralogia 

e textura, além de isótopos de enxofre e dados geoquímicos. Artulândia é um depósito de 

sulfetos polimetálicos de Zn, Pb, Cu (Ag, Bi), localizado na região norte da Sintaxe dos Pirineus 

(Araújo Filho, 2000) em rochas paleoproterozóicas do embasamento da Faixa Brasília (Fig. 

3.1). A ocorrência foi descoberta em 2012 e está em propriedade da empresa canadense Brazil 

Resources Inc.  

 

 

3.2 Contexto Geológico Regional 

O depósito Artulândia ocorre na Zona Alóctone Interna da Faixa de Dobramentos 

Neoproterozóica Brasília, Província Tocantins (Valeriano et al., 2008). A Faixa Brasília é 

interpretada como resultado da convergência entre os paleocontinentes São Francisco e 

Amazônico durante orogenia Brasiliana (Fuck et al., 1994). O depósito ocorre especificamente 

na Sintaxe dos Pirineus, estrutura côncava que representa a intersecção entre dois cinturões 

dobrados não-paralelos, de diferentes idades e estilos deformacionais formados durante a 

Orogenia Brasiliana (900 – 540 Ma) (Araújo Filho, 1999; 2000) (Fig. 3.1). A Sintaxe se divide 

em Domínio Norte, o mais novo e estreito, e Domínio Sul, o mais velho e mais complexo 

(Araújo Filho, 1999; 2000). O depósito se encontra no Domínio Norte, adjacente à Sintaxe dos 

Pirineus (Fig. 3.1). 

Os limites da área de ocorrência do depósito, denominada de Domínio Arturlândia (2.15-

2.13 Ga), são estabelecidos pela Falha do Rio Maranhão a norte, e por rochas de diferentes 

contextos tectônicos nas demais direções. A norte do Domínio Artulândia são observadas 

rochas do Complexo Máfico-Ultramáfico Barro Alto (~760 Ma) (Ferreira Filho et al., 2010); a 

oeste, afloram rochas dos complexos TTGs e Greenstone belts do Maciço de Goiás (2.8 – 2.2 

Ga) (Jost et al., 2010); a sul, afloram rochas do Complexo Granulítico Anápolis-Itauçu (760 - 

650 Ma) e Sequência Vulcanossedimentar Rio do Peixe (Piuzana et al., 2003; Araújo Filho, 

2000) (Fig. 3.1). 

Imbricadas tectonicamente no Domínio Arturlândia, são encontradas rochas 

metassedimentares do Grupo Araxá (~650 Ma) (Pimentel et al., 2011) (Fig. 3.2) e rochas da 

Sequência Vulcanossedimentar Rio do Peixe (Fig. 3.2) (Thomé Filho, 1994; Araújo Filho, 

1999; 2000). Estas rochas apresentam estruturação sub-horizontal com caimento para N-NW. 

Contatos entre essas unidades são por zonas de cisalhamento (Fig. 3.2). 

 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

50 

 
Figura 3.1 - Mapa Geológico esquemático da região noroeste da Faixa Brasília e importantes minas nesta 

região. (modificado de Valeriano et al., 2008; Cordeiro et al., 2014; Araújo Filho 1999; Ferreira Filho et al., 

2010; Fuck 1994). 

 

 

 

 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

51 

3.2.1 Domínio Artulândia (Arco Magmático Campinorte) 

O Domínio Artulândia representa extensão de arco magmático Paleoproterozóico 

caracterizado inicialmente na região de Campinorte (Della Giustina et al., 2008; Cordeiro et al., 

2014). Esse domínio aflora como “lascas” de embasamento de rochas metassedimentares 

Neoproterozóicas da Faixa Brasília, exposto durante orogenia Brasiliana. O domínio consiste 

em sequência metavulcanossedimentar e intrusões tonalíticas-granodioríticas associadas. 

Rochas da sequência metavulcanossedimentar hospedam o depósito aqui apresentado (Fig. 3.2).   

A sequência metavulcanossedimentar Artulândia é constituída de rochas metavulcânicas 

félsicas que variam de riolitos a dacitos e, em menor proporção, rochas metavulcânicas básicas. 

Ainda na sequência, são encontradas lentes de rochas metassedimentares químicas (metacherts, 

xistos grafitosos, BIFs) e rochas metassedimentares clásticas (biotita-muscovita xistos e clorita 

xistos) (Capítulo 02). As rochas vulcânicas félsicas são dominantes. Essas rochas têm assinatura 

geoquímica de ambiente tectônico anorogênico, porém, em associação direta com rochas 

plutônicas de arco. Análise U-Pb em zircão do ortognaisse dacítico indica idade de 2.142.1 ± 

8.5 Ma (Capítulo 02) (Fig. 3.2). 

As rochas intrusivas que compõem o Domínio Artulândia afloram na forma de corpos 

quilométricos arredondados representados por biotita metatonalitos a metagranodioritos 

equigranulares pouco deformados (Fig. 3.2). Esses granitoides são classificados como do Tipo 

I (Ígneo) e exibem caráter geoquímico cálcio-alcalino de ambiente tectônico de arco magmático 

(Capítulo 02). Idades U-Pb em zircão obtidas para essas rochas apresentaram três valores 

distintos: 2.156.9 ± 12 Ma para biotita metagranodiorito, 2.147.2 ± 8.4 Ma para 

metagranodiorito rico em sulfetos e 2.130.3 ± 10 Ma para biotita metatonalito (Fig. 3.2) 

(Capítulo 02). 

De maneira geral, as rochas vulcânicas e plutônicas do Domínio Arturlândia apresentam 

valores de ?Nd  predominantemente positivos (-0.01 à +3.18) e TDM entre 2.43 e 2.14 Ga. Estes 

dados, combinados com dados de litogeoquímica, permitem concluir que essas rochas foram 

geradas durante episódio de formação de crosta juvenil, em contexto tectônico de arco 

magmático Paleoproterozóico, ao qual se associa ambiente back-arc restrito marcado pela 

deposição de sequência vulcanossedimentar. Esse ambiente seria compartilhado pelas rochas 

descritas no Domínio Campinorte (Fig. 3.1) (Cordeiro et al., 2014) formando o Arco 

Magmático Campinorte de idade Riaciana (Capítulo 02). 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

52 

 
Figura 3.2 – Mapa e perfil geológico do Domínio Artulândia e localização da principal zona mineralizada. 

(Modificado de Moreira et al., 2008, Araújo Filho, 1999). 

 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

53 

O quadro da figura 3.3 apresenta o resumo de dados para o Domínio Artulândia e sua 

interpretação tectônica (Fig. 3.3) (Capítulo 02): 

 
Figura 3.3 - Resumo das informações geológicas, geoquímicas e geocronológicas do Domínio Artulândia. 

 

3.3  Procedimentos Analíticos 

Foram utilizadas amostras de afloramento coletadas durante mapeamento geológico, 

amostras de testemunhos de sondagem de zonas ricas em núcleos de sulfetos maciços e de 

testemunhos das alterações hidrotermais. Amostras selecionadas foram britadas e pulverizadas 

em moinho vibratório, utilizando panela de vídia (liga de Co e W) e ágata (SiO2) e depois 

separadas em alíquotas de 200g para análise de elementos maiores e traços, incluindo ETRs, 

Zn, Pb, Cu, Ag e Au, no Laboratório ACME Analytical Laboratories Ltd., Vancouver, Canada. 

Valores de elementos traços e ETRs foram determinados por ICP-MS (Inductively Coupled 

Plasma Mass Spectrometry) enquanto elementos maiores foram determinados por ICP-ES 

(Inductively Coupled Plasma Emission Spectroscopy). A concentração de Au foi determinada 

por fire assay. 

Foram analisados esfalerita, galena, pirita, calcopirita, óxidos, carbonatos e ainda 

anfibólios, granadas e cloritas em Microssonda Eletrônica modelo JEOL JXA-8230 do 

Laboratório de Microssonda Eletrônica da Universidade de Brasília, operando com 20 Kv, 20 

nA e tempo de contagem de 10s. A análise da composição química dos minerais utiliza a 

intensidade de raios-X emitidos pelo mineral. Essa quantidade é comparada com intensidades 

de minerais padrões (de composição conhecida) e expressa em porcentagem peso de óxidos. 

Esse processo é chamado de Dispersão por Comprimento de Onda (WDS).  

Para a determinação de valores ?34S, foram separadas amostras sulfetadas representativas 

das zonas de alteração relacionadas à mineralização. Destas amostras, sulfetos foram separados 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

54 

manualmente para a análise. Os sulfetos separados foram pirita e esfalerita. Em seguida as 

seções são analisadas por LA-ICP-MS (Laser Ablation – Inductively Coupled Plasma Mass 

Spectrometry) no Laboratório de Geocronologia da Universidade de Brasília. O tamanho do 

feixe de laser utilizado na medição é de 65 ?m, com energia de 38 %, equivalente a 0,98 J/cm² 

e frequência de 9 Hz. O resultado obtido são as razões ?34S ‰ V-CDT. 

 

3.4 O Depósito Polimetálico de Artulândia 

A ocorrência polimetálica de Arturlândia foi descoberta em 2012 pela Brazil Resources 

Inc., que desde então vem conduzindo os trabalhos de exploração na região. Até o momento, 

foram realizados trabalhos de mapeamento geológico, geoquímica de solo, geofísica terrestre e 

furos por sondagem rotativa, que totalizaram cerca de 1500 metros de testemunhos amostrados. 

Conceitualmente, a ocorrência de Arturlândia deveria ser enquadrada como um prospecto 

mineral em fase de investigação, cujas etapas exploratórias até então realizadas permitiram 

definir com clareza a relação espacial entre a zona mineralizada — rochas hospedeiras (host 

rocks) e o seu envelope de rochas alteradas hidrotermalmente — e as rochas encaixantes 

inalteradas (wallrocks). No entanto, no presente trabalho será adotada a denominação “depósito 

Arturlândia” para a ocorrência de Artulândia, mesmo sabendo que esse enquadramento 

demandaria ainda algumas informações complementares (teor, recurso, reserva) para a 

caracterização mais precisa do depósito.  

O depósito Arturlândia ocorre em contexto geomorfológico de relevo acidentado, onde 

se destacam elevações de corpos graníticos arredondados a elípticos (inselbergs) em meio a 

depressões marcadas pela presença, em maior proporção, de rochas metavulcânicas e 

metassedimentares. A descoberta do depósito Arturlândia está diretamente ligada à evolução 

pedogenética laterítica da região, uma vez que as zonas mineralizadas aflorantes e ricas em 

sulfetos são marcadas pela presença de gossans (Fig. 3.4) que são identificados por carapaças 

ferruginosas espessas que se destacam pela forte intensidade de cores que variam desde tons 

alaranjados a ocre escuro (Taylor, 2011) (Fig. 3.4). No interior dessas concreções de oxi-

hidróxidos de ferro, ocorrem núcleos reliquiares de sulfetos representados por galena e pirita 

(Taylor, 2011). O contexto de ocorrência dos gossans é marcado ainda por fortes anomalias 

geoquímicas em solo, onde se destacam os elevados valores de Zn, Pb, Cu, Ag, Bi, Hg, Au e 

Sn. 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

55 

 
Figura 3.4 - Amostras de gossan encontradas na região onde aflora o depósito polimetálico de Artulândia. 

 

Informações de afloramentos e de testemunhos por sondagem mostram a existência de 

núcleos de sulfetos maciços e sulfetos disseminados apresentando geometria lenticular e 

disposição concordante a subconcordantes com as rochas hospedeiras e encaixantes de natureza 

metavulcânica (Fig. 3.5). Tratam-se de corpos com espessura métrica que ocorrem envelopados 

por rochas que apresentam um zoneamento hidrotermal, às quais foi superimposta deformação 

intensa de baixo ângulo (Fig. 3.5) e metamorfismo de fácies xisto verde a anfibolito. A 

mineralização está delimitada por zonas de cisalhamento e brechação. 

 

 
Figura 3.5 - Seção esquemática do depósito Artulândia idealizada com base em afloramentos, testemunhos de 

sondagem e petrografia (localização mostrada na figura 02). 

 

São observados estágios de alteração proximal que se estabelecem principalmente em 

rochas metavulcânicas máficas e se estendem por cerca de 20 metros a partir da zona 

intensamente sulfetada. Ocorrem ainda, alterações distais com presença de sulfetos 

disseminados até 150-200 m da principal zona mineralizada, estas afetam majoritariamente 

rochas metavulcânicas félsicas (Fig. 3.5). 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

56 

3.4.1 Rochas encaixantes 

São consideradas rochas encaixantes o conjunto de rochas que ocorrem espacialmente 

associadas com o depósito Artulândia, mas que não foram diretamente envolvidas pelo processo 

de mineralização. Essas rochas preservam parcial a totalmente as características texturais e 

geoquímicas do protólito ígneo hidrotermalmente alterado e, comumente, possuem baixa a 

nenhuma concentração de sulfetos.  De maneira geral, as encaixantes são representadas 

predominantemente por metavulcânicas ácidas e, em menor proporção, metavulcânicas básicas 

e metassedimentares químicas e psamo-pelíticas finas. No entorno do depósito, a sequência de 

rochas metavulcano-metassedimentares mostra-se recortada por intrusões graníticas 

volumosas.  

Metavulcânicas ácidas (metariolitos/metadacitos) afloram em lajedos decamétricos com 

estruturação em baixo ângulo (Fig. 3.6a). Essas rochas exibem macroestrutura bandada fina a 

muito fina marcada pela alternância de bandas com variações nas concentrações de biotita, 

quartzo e feldspato (Fig. 3.6a, b).  

 

 
Figura 3.6 - a) Afloramento de rocha metavulcânica félsica onde é possível observar bandamento discreto e 

foliação em baixo ângulo. b) Amostra de testemunho de sondagem de rocha metavulcânica félsica onde é 

possível observar foliação difusa e textura fina. c) Fotomicrografia de rocha metavulcânica félsica mostrando 

matriz fina a média e porfiroclástos de plagioclásio. d) Porfiroclasto de plagioclásio em destaque parcialmente 

saussuritizado. (Kfs – feldspato potássico; Pl – plagioclásio; Bt – biotita; Qz – quartzo). 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

57 

Em diagrama de classificação Zr/TiO2 (Winchester and Floyd, 1977), estas rochas 

compreendem, em sua maioria, como riolitos e, subordinadamente, dacitos. De maneira geral, 

estas rochas são constituídas por uma matriz fina a média (Fig. 3.6c) composta de quartzo (25% 

a 40%), biotita (10% a 20%), plagioclásio (5% a 20%) e feldspato potássico (0% a 3%), em 

meio a qual se destacam porfiroclastos subédricos de plagioclásio (5% a 25%) e feldspato 

potássico (0% a 12%) (Fig. 3.6c, d). Minerais secundários como sericita (1% a 15%), epidoto 

(5% a 10%) e carbonato (0% a 5%) ocorrem substituindo grãos de plagioclásio (Fig. 3.6d). 

Ainda são observados minerais acessórios como titanita (2%), magnetita (1% a 2%) e hematita 

(&lt;1%). 

Metavulcânicas máficas foram observadas isoladamente em intervalos métricos 

intercalados com rochas metavulcânicas ácidas (Fig. 3.7a). São raros os intervalos onde pode-

se observar a assembleia não hidrotermalizada destas rochas. Em geral, as amostras de rochas 

máficas são acompanhadas de grandes concentrações de sulfetos e alteração hidrotermal 

pervasiva. É possível observar forte xistosidade e/ou crenulações e ainda dobras recumbentes 

isoclinais (Fig. 3.7b). Estima-se com base na assembleia metamórfica observada que estas 

rochas atingiram facies anfibolito (hornblenda + epidoto ± clorita ± plagioclásio ± quartzo) e 

posteriormente foram expostas a retrometamorfismo em facies xisto verde (marcado por 

clorita), discreto (Fig. 3.7c). 

Apesar do número limitado de amostras preservadas, predominado amostras com 

assembleias hidrotermais metamorfisadas incipientes ou ausentes, é possível estimar que as 

rochas metavulcânicas máficas são compostas por hornblenda (30% a 40%), biotita (10% a 

30%), plagioclásio (0% a 5%), epidoto (0% a 15%), quartzo (10%) (Fig. 3.7a, c, d), que também 

ocorre preenchendo veios e vênulas, e clorita (10% a 20%) ocorre como mineral de alteração 

marcando um retrometamorfismo em facies xisto verde (Fig. 3.7c). Ainda são observados 

minerais acessórios como titanita (2% a 3%), esfalerita (0% a 5%), pirita (&lt;1%) e calcopirita 

(&lt;1%). A textura desta rocha, em geral, é marcada por orientação de cristais de hornblenda de 

tamanho médio envelopados por biotita, plagioclásio e epidoto formando sigmoides (Fig. 3.7d). 

Os minerais acessórios ocorrem geralmente na matriz fina. Pela concentração de anfibólio, 

biotita, quartzo e plagioclásio pode-se estimar que estas rochas sejam intermediárias, porém, o 

verdadeiro protólito é incerto. 

 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

58 

 
Figura 3.7 - a) Rocha metavulcânica máfica sem alteração hidrotermal observada em testemunho de sondagem. 

b) Intervalo de testemunho de sondagem onde se observa forte xistosidade e crenulação. c) Fotomicrografia 

mostrando hornblenda, biotita e clorita retrometamórfica. d) Cristais de hornblenda envelopados por biotita 

orientada formando sigmoides. (Amp – anfibólio; Chl – clorita; Bt -  biotita). 

 

Metaplutônicas ácidas são usualmente isotrópicas, equigranulares, de granulação média 

e afloram como blocos métricos a decamétricos (Fig. 3.8a, b). Apresentam capa de 

intemperismo amarronzada e por vezes são muito fraturadas. A deformação observada nestes 

corpos é restrita a zonas de cisalhamento métricas discretas que cortam o pluton e ocorrem em 

suas bordas. Estas estruturas geram foliações espaçadas difusas (Fig. 3.8a).  

A composição modal estimada destas rochas é de quartzo (25% a 30%), plagioclásio 

(25% a 35%), microclínio (5% a 15%), biotita (10% a 20%) e epidoto (5% a 15%) como mineral 

metamórfico ou presente na saussuritização de plagioclásio (Fig. 3.8c, d). Clorita (0% a 2%) 

aparece alterando a biotita e carbonato (0% a 2%) também ocorre no processo de 

saussuritização. Minerais acessórios encontrados são titanita, apatita, magnetita, alanita e pirita.

  



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

59 

 
Figura 3.8 - a) Afloramento de metatonalito mostrando leve foliação causada por zona de cisalhamento. b) 

Amostra de biotita metatonalito isotrópico equigranular. c) Fotomicrografia mostrando grão de plagioclásio 

saussuritizado e ainda biotita lamelar grossa. d) Pequeno grão de microclínio em meio a quartzo. (Pl – 

plagioclásio; Bt – biotita; Qz-  quartzo; Kfs – feldspato potássico). 

 

3.4.2 Deformação e metamorfismo 

Em escala regional, a área em que se insere o depósito Artulândia consiste em uma zona 

de deformação com dobras e empurrões de vergência para sul-sudeste, estabelecida durante a 

Orogenia Neoproterozóica Brasiliana (Araújo Filho, 2000). Zonas de cisalhamento, de escala 

mesoscópica a regional e com mergulhos sub-horizontais (&lt;25º), são as estruturas mais 

marcantes na região. Ainda são observadas dobras apertadas a isoclinais, com vergência para 

sul-sudeste, em escala de afloramento (Araújo Filho, 2000). 

No Domínio Artulândia, predominam xistosidade e foliação milonítica paralelas a planos 

axiais de dobras isoclinais de variadas escalas. Localmente estes planos cortam foliações 

pretéritas formando crenulações (Araújo Filho, 2000). A foliação milonitica é mais intensa e 

penetrativa nas rochas da sequência metavulcanossedimentar. Rochas deste domínio são 

acompanhadas de metamorfismo regional em facies anfibolito baixo e retrometamorfismo em 

facies xisto verde (Araújo Filho, 2000: 1999). Rochas ácidas pertencentes à sequência, pobres 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

60 

em minerais micáceos, são intensamente gnaissificadas, apresentando bandamentos finos de 

escala milimétrica a centimétrica onde dominam bandas quartzo-feldspáticas. Rochas intrusivas 

apresentam caráter mais rúptil e são afetadas em domínios discretos, principalmente nas regiões 

de borda, por zonas de cisalhamento de escala métrica gerando proto-milonitos. 

Metamorfismo e deformação geram novas assembleias minerais, blastese, recristalização 

e mobilização da mineralogia original do depósito Artulândia. Dobras isoclinais afetadas por 

zonas de cisalhamento plano axiais controlam a geometria do depósito. 

 

3.5  Tipologia e zoneamento da alteração hidrotermal 

Os núcleos de sulfetos maciços e os domínios ricos em sulfetos disseminados são 

marcados por halos de alteração hidrotermal que exibem zoneamento espacial representado por 

assembleias minerais específicas. Dentro desse contexto, as assembleias hidrotermais foram 

agrupadas em proximais e distais, respectivamente, de acordo com a proximidade das zonas de 

maior concentração de sulfetos e/ou presença de núcleos de sulfetos maciços (Fig. 3.5).  

Em algumas situações, a reconstituição espacial do zoneamento hidrotermal foi 

dificultada por transposições e justaposições causadas por zonas de cisalhamento de empurrão. 

Esse processo foi acompanhado ainda por intensa recristalização e blastese sob condições 

metamórficas das fácies xisto verde a anfibolito. Nesses casos, informações complementares 

(petrografia, química mineral, litogeoquímica, geoquímica de isótopos de enxofre) foram 

determinantes para o enquadramento e a reconstituição dos halos de alteração hidrotermal.   

Seis assembleias de alteração foram definidas baseado na presença e abundância relativa 

dos principais minerais que representam a alteração hidrotermal metamorfisada e sua 

distribuição espacial relativa à mineralização. Dentre eles, se destacam anfibólio, biotita, 

sericita, carbonato, clorita e granada, (Fig. 3.9). As assembleias de alteração são: (a) Mg-clorita 

+ carbonato ± anfibólio ± talco (b) Mg-anfibólio + Mn-granada ± clorita ± epidoto, (c) biotita 

+ Mn-granada ± carbonato ± clorita ± turmalina, (d) biotita + sericita + carbonato ± clorita, (e) 

biotita + carbonato, e (f) quartzo + plagioclásio. 

 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

61 

 
Figura 3.9 - Colunas esquemáticas mostrando a distribuição das rochas hospedeiras e das alterações 

relacionadas com a mineralização de Artulândia. 

  

 Anfibólio magnesiano é o mineral relacionado à assembleia de alteração mais comum 

na área de estudo. Entretanto, sua abundância varia de acordo com a rocha alterada e 

proximidade com lentes de sulfetos. Granada é o segundo mineral mais abundante associado a 

rochas metamorfisadas e alteradas. A assembleia clorita + carbonato ± talco é abundante em 

zonas de alteração de rochas máficas (Fig. 3.9). Plagioclásio e quartzo constituem a maior parte 

da matriz remanescente nas alterações em rochas félsicas.  

 3.5.1 Assembleias hidrotermais proximais 

A assembleia anfibólio-granada ocorre preferencialmente associada com núcleos de 

sulfetos maciços ricos em esfalerita (Fig. 3.10c). A zona é caracterizada por textura mosqueada, 

por vezes brechada. Transição entre as assembleias de alteração distais e esta não foi observada. 

A assembleia é composta de ripas de anfibólio, apleocróico, por vezes geminado, de granulação 

média a fina, cuja orientação concorda com a foliação. São cristais prismáticos alongados, ou 

agregados fibro-radiados sem orientação preferencial (Fig. 3.10a, b). Dobras isoclinais são 

comuns em arranjos deste mineral (Fig. 3.10b, c, d). Por vezes, anfibólios parecem desenvolver-

se sobre agregados de sulfetos que podem envolver ou ser envolvidos pelo anfibólio. É 

observada granada euédrica, incolor disseminada, com caráter pós-cinemático. Clorita lamelar 

e epidoto em aglomerados acompanham a alteração em menor proporção. 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

62 

 
Figura 3.10 - a) Amostra aflorante da assembleia de alteração anfibólio-granada rica em pequenas lentes (em 

tons mais escuros) de sulfetos. b) Assembleia anfibólio-granada observada em testemunho em estágio 

transicional para a assembleia Mg-clorita-carbonato. c) Fotomicrografia mostrando cristais de anfibólio 

orientados e dobrados e ainda intercrescidos com esfalerita. d) Assembleia anfibólio-granada associada com 

veios de quartzo cogenético (Amp – anfibólio; Sph – esfalerita; Qz – quartzo; Chl – clorita). 

 

A assembleia Mg-clorita-carbonato, aflorante e discreta, está associada com a zona da 

mineralização mais rica em calcopirita (Fig. 3.9). Também se mostra intercrescida com núcleos 

de sulfetos maciços ricos em esfalerita. A transição para a assembleia anfibólio-granada é 

gradual, onde se observa substituição de anfibólios por lamelas de clorita (Fig. 3.10b). A 

assembleia é dada por clorita com pleocroismo ausente ou fraco esverdeado em matriz de 

carbonato subédrico (Fig. 3.11b, c). Ainda fazem parte da assembleia anfibólio e talco, em 

menor proporção (Fig. 3.11a, d). Talco ocorre em pequenos bolsões ou amígdalas, em meio a 

matriz carbonática, apresenta textura difusa e diversas inclusões de óxidos e hidróxidos de ferro 

(Fig. 3.11d). Assembleia Mg-clorita-carbonato apresenta forte intercrescimento com sulfetos 

(Fig. 3.11b).  



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

63 

 
Figura 3.11 - a) Amostra da assembleia Mg-clorita-carbonato onde observa-se bolsões de talco em coloração 

branca com inclusões de óxidos e sulfetos. b) Amostra de testemunho da assembleia de alteração Mg-clorita-

carbonato destacando em tons mais escuros lentes de sulfetos e em tons amarelados domínios ricos em 

carbonato. c) Fotomicrografia da textura geral, lamelas de clorita imersas em matriz de carbonato associadas 

a diversos sulfetos e óxidos disseminados, da assembleia Mg-clorita-carbonato. d) Presença de talco em bolsões 

em meio a matriz carbonática. (Chl – clorita; Cb – carbonato; Tlc – talco; Ox – óxidos e hidróxidos). 

 

3.5.2 Assembleias hidrotermais distais 

A assembleia biotita-granada representa o principal estilo de alteração nas rochas 

vulcânicas ácidas, porém, não são observadas grandes concentrações de sulfetos ou núcleos 

maciços como nas assembleias proximais. A transição desta para a as assembleias distais é 

gradacional, com o aumento substancial de granada e redução de sericita e carbonato (Fig. 

3.12a). Sua mineralogia consiste de cristais de granada euédricos que ocorrem como 

aglomerados pós-cinemáticos em associação com lamelas de biotita em domínios quartzo-

feldspáticos (Fig. 3.12b, c). A assembleia é acompanhada de carbonato poiquilítico, clorita 

lamelar fina e turmalina euédrica. A turmalina ocorre como cristais em aglomerados 

intercrescidos com sulfetos disseminados (Fig. 3.13d).  

 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

64 

 
Figura 3.12 - a) Transição entre assembleia biotita-granada e biotita-sericita-carbonato. Em tonalidades cinzas 

zonas ricas em sericita. b) Assembleia biotita-granada com presença de esfalerita e finas lamelas de clorita. c) 

Granada euédrica imersa em sericita e quartzo associadas a sulfetos. d) Turmalina intercrescida com sulfetos 

presente em assembleia de alteração biotita-granada. (Qz – quartzo; Ser – sericita; Bt – biotita; Chl – clorita; 

Grt – granada; Tur – turmalina; Sph – esfalerita; Py – pirita).  

 

A assembleia biotita-sericita-carbonato é discreta, apresenta sulfetos disseminados e 

afeta rochas vulcânicas ácidas mais distais à mineralização principal. Texturalmente, essa 

assembleia de alteração é similar à assembleia biotita-carbonato, exceto pela presença de 

sericita em associação com biotita e clorita, que ocorre sobrecrescida a sulfetos disseminados 

(Fig. 3.13b, c, f. g). A transição da assembleia biotita-carbonato para biotita-sericita-carbonato 

é gradacional e lateral, marcada pelo aumento na abundância de sericita e clorita em intervalos 

centimétricos a métricos (Fig. 3.13c; 3.12a). 

A assembleia biotita-carbonato afeta cerca de 50 m do pacote de rochas vulcânicas 

ácidas, é pervasiva, e inclui sulfetos disseminados. Sua mineralogia consiste 

predominantemente de biotita acompanhada de carbonato em uma matriz quartzo-feldspática, 

em bandas de deformação e planos de foliação (Fig. 3.13a, d, e, f). Observa-se esfalerita e pirita 

disseminadas intercrescidas com lamelas de biotita ao longo da foliação (Fig. 3.13e; f). Os grãos 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

65 

de carbonato são disseminados e poiquilíticos na matriz (Fig.3.13d). A biotita apresenta 

pleocroismo castanho fraco, interpretado como composição rica em ferro (Fig. 3.13f).   

 
Figura 3.13 - a) Amostra de rocha metavulcânica félsica hidrotermalizada com biotita orientada segundo 

foliação dobrada e domínios reliquiares quartzo-feldspáticos. b) Rocha hidrotermalizada rica em biotita 

associada a sulfetos e veios cogenéticos. c) Transição entre assembleia biotita-carbonato e biotita-sericita-

carbonato. Em tonalidades cinzas, observa-se zonas ricas em sericita. d) Fotomicrografia mostrando carbonato 

poiquilítico em matriz quartzo-feldspática. e) Associação de biotita intercrescida com esfalerita e pirita em 

assembleia de alteração biotita-carbonato. f) Assembleia biotita-sericita-carbonato com presença de esfalerita 

e finas lamelas de sericita. g) Zona rica em sericita comum em assembleia biotita-sericita-carbonato. (Pl – 

plagioclásio; Qz – quartzo; Ser – sericita; Cb – carbonato; Bt – biotita; Ms – muscovita; Sph – esfalerita). 

 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

66 

A assembleia quartzo-plagioclásio ocorre como veios e vênulas tardios que recortam as 

demais assembleias de alteração (Fig. 3.14a, b). Exibem geometria irregular e compõem-se de 

uma associação granoblástica equigranular de quartzo e plagioclásio. Também ocorrem 

preenchendo matriz de brechas discordantes da foliação, observadas em rochas metavulcânicas 

ácidas (Fig. 3.14c, d). Raramente observam-se sulfetos associados a veios, porém, as brechas 

são acompanhadas de pirita e esfalerita. 

 
Figura 3.14 - a) Vênulas de quartzo deformadas hospedas em rocha metavulcânica félsica. b) Veio concordante 

em assembleia de alteração biotita-sericita-carbonato. c) Brecha acompanhada de pirita em assembleia de 

alteração biotita-carbonato. d) Brecha rica em sulfetos em assembleia de alteração biotita-granada. 

 

 3.5.3 Tipologia das zonas sulfetadas  

O depósito Artulândia é composto de vários núcleos ou lentes de sulfetos maciços a 

semi-maciços, de tamanhos centimétricos a decimétricos, fortemente deformadas (Fig. 3.15a, 

b). Os domínios sulfetados ocorrem controlados por zonas de falha e, em superfície, podem ser 

identificados pela presença de gossans (Fig. 3.8). Zonas ricas em sulfetos também se 

manifestam na forma de brechas, que foram identificadas em superfície e em testemunhos de 

sondagem (Fig. 3.7; 3.9). Sulfetos disseminados são observados ao longo de foliações e/ou 

xistosidade, apresentam tamanhos variados e geralmente ocupam interstícios entre minerais 

euédricos (open-filling spaces) como granada e turmalina, ou são sobrecrescidos por minerais 

lamelares — biotita, sericita e clorita. 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

67 

 
Figura 3.15 - a) Lente de sulfeto maciço rico em esfalerita. b) Lente de sulfeto maciço rica em pirita, esfalerita 

e anfibólio. c) Fotomicrografia mostrando pirita euédrica imersa em matriz de intercrescimento entre esfalerita 

e anfibólio intercrescidos. d) Esfalerita intercrescida com lamelas de clorita e biotita em zona de sulfeto 

disseminado. e) Esfalerita intercrescida com clorita em assembleia Mg-clorita-carbonato. f) Substituição 

discreta de galena em matriz de esfalerita. g) Textura de “chalcopyrite decease” em matriz de esfalerita. h) 

Intercrescimento de Mg-clorita, esfalerita, calcopirita e galena em assembleia Mg-clorita-carbonato. (Sph – 

esfalerita; Amp – anfibólio; Py – pirita; Gn – galena; Bt – biotita; Chl – clorita; Ccp – calcopirita; Qz – quartzo). 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

68 

Os poucos veios e vênulas observados apresentam baixa concentração de sulfetos e por 

vezes são estéreis (Fig. 3.14). As rochas metavulcânicas ácidas alteradas em zonas distais    

estão sempre acompanhadas de sulfetos disseminados (Fig. 3.15d).  

As lentes sulfetadas são compostas predominantemente de pirita, esfalerita, calcopirita 

e galena (Fig. 3.16c, h) e, em menor proporção, molibdenita, magnetita, prata nativa e bismuto 

nativo (?). A pirita é o sulfeto mais comum, geralmente exibindo textura granoblástica média a 

grossa (? 5 mm) (Fig. 3.15a, b). Grãos de pirita apresentam substituição por calcopirita e 

esfalerita finas (Fig. 3.16a, b, g).  A recristalização da pirita possivelmente ocorreu depois de 

sua substituição parcial por calcopirita, galena e esfalerita. A morfologia porfiroblástica de 

cristais de pirita formam ilhas em uma matriz de esfalerita.  

Esfalerita é o segundo sulfeto mais abundante, é localmente maciça em lentes de minério 

e aparece disseminada em alterações distais (Fig. 3.15c, d). É geralmente cinza-escuro a 

amarronzada na zona superior maciça (Fig. 3.15c) e localmente marrom escuro a amarelada, 

quando disseminada em rochas vulcânicas ácidas (Fig. 3.15d). Esfalerita forma uma matriz 

foliada onde não é possível definir cristais principalmente na assembleia de alteração anfibólio-

granada (Fig. 3.15c). A esfalerita apresenta ainda diversas inclusões e substituições de 

calcopirita em textura “chalcopyrite disease” e galena (Fig. 3.15f, g; 3.16c). Textura incomum 

observada que ocorre essencialmente em assembleias Mg-clorita-carbonato é a substituição de 

bordas de cristais subhédricos de esfalerita por agregados de carbonato de coloração 

amarronzada (Fig. 3.15e). 

Calcopirita aparece em baixas concentrações e, em diversos domínios, é ausente. É mais 

abundante em zonas de alteração relacionadas a rochas máficas da assembleia Mg-clorita-

carbonato (Fig. 3.15h). Porém, é praticamente ausente em domínios de alteração anfibólio-

granada. A calcopirita ocorre como substituições em bordas de grãos de pirita (Fig. 3.16b, d, 

g), como pequenos cristais neoformados na matriz de esfalerita (Fig. 3.15g) e ainda como grãos 

poiquilíticos disseminados nas alterações biotita-granada e biotita-sericita-carbonato em rochas 

vulcânicas ácidas (Fig. 3.16d). 

  



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

69 

 
Figura 3.16 - a) Grande cristal de pirita euédrica com inclusões de galena. b) Pirita substituída por esfalerita, 

calcopirita e galena. c) Substituição de galena em esfalerita. d) Sulfetos disseminados associados a granada. e) 

Esfalerita com bordas completamente alteradas para carbonados de Zn, Pb e Fe em assembleia Mg-clorita-

carbonato. f) Galena com bordas alteradas para carbonato de Pb. g) Cristal de pirita parcialmente substituído 

por calcopirita, esfalerita, galena e ainda bismuto nativo. h) Cristal de óxido de ferro em exsolução com outro 

óxido de ferro em assembleia Mg-clorita-carbonato. (Py – pirita; Gn – galena; Ccp – calcopirita; Sph – 

esfalerita; Cb – carbonato; Grt – granada; Bi – bismuto nativo; Ox – óxidos). 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

70 

Galena ocorre principalmente como mineral tardio substituindo e preenchendo planos 

de fraqueza da matriz de esfalerita (Fig. 3.15f; 3.16a, b, c, g). Ocorre também como grãos 

poiquilíticos disseminados e ainda inclusos em cristais de pirita (Fig. 3.16c, f). Substitui tanto 

pirita como esfalerita em associação com calcopirita. A este mineral ainda estão associados 

prata nativa em microinclusões e bismuto nativo como mineral traço (Fig. 3.16g). Molibdenita 

é mineral traço, ocorre como lamelas deformadas inclusas em matriz de esfalerita e é observada 

apenas na assembleia anfibólio-granada. 

Com base na mineralização e na distribuição dos minerais ao longo das alterações 

apresentadas foi possível estabelecer uma sequência paragenética para depósito Artulândia, 

organizada na figura 3.17. 

 
Figura 3.17 - Sequência Paragenética das alterações e mineralização de Artulândia com base em dados 

petrográficos. 

 

3.6 Química Mineral 

3.6.1 Anfibólio  

Minerais do grupo do anfibólio, quando hidrotermais, são observados em abundância 

em zonas de assembleia de alteração anfibólio-granada e, em menor proporção, e em 

assembleia Mg-clorita-carbonato. Em ambas as alterações, CaO e MnO permanecem com 

poucas variações, porém, entre elas os minerais de anfibólio se diferenciam principalmente pelo 

conteúdo de FeO e MgO.  Na assembleia de alteração Mg-clorita-carbonato, o conteúdo de 

FeO no anfibólio é inferior a 1 wt% em média, e o conteúdo de MgO varia entre 24.79% e 25.19 

wt%. Por outro lado, o anfibólio da assembleia anfibólio-granada apresenta conteúdo de FeO 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

71 

entre 7.42 wt% e 8.96 wt%, enquanto MgO diminui para teores entre 18.91 wt% e 21.09 wt% 

(Tabela 3.1). Teores anômalos de flúor são observados nos dois tipos de assembleia de alteração 

e variam na ordem de 0.45 wt% até 0.77 wt%. Apenas na assembleia anfibólio-granada 

observa-se teores de zinco variando entre 0.08 wt% até 0.24 wt% (Tabela 3.1). 

Tabela 3.1 - Dados químicos representativos de análises de microssonda em anfibólio e cálculo de fórmula 

unitária com base em Locock (2014). 

Anfibólio Assembleia Anfibólio-Granada Assembleia Clorita-Carbonato 

   wt% PB01 PB02 PB03 PB05 PB03 PB07 PB05 PB01 PB04 PB05 ART03 ART02 ART07 ART01 ART03 

   SiO2   54.37 54.98 55.60 55.71 56.37 55.19 56.56 56.36 56.64 55.90 57.80 56.96 55.80 55.49 57.79 

   TiO2   0.00 0.06 0.00 0.00 0.03 0.08 0.08 0.00 0.08 0.06 0.00 0.00 0.06 0.00 0.12 

   Al2O3  0.36 0.80 0.38 1.28 0.14 1.02 0.25 0.26 0.27 0.16 0.25 0.76 3.41 2.71 0.21 

FeO(total) 8.96 7.88 7.84 7.93 7.42 7.87 7.63 7.66 7.64 7.98 0.69 0.71 0.24 0.27 0.56 

   MnO    1.54 2.02 1.41 1.70 1.19 1.59 1.29 1.40 1.29 1.49 0.66 1.03 0.53 0.63 1.12 

   MgO    18.91 20.54 20.56 20.72 21.09 20.79 20.33 20.03 20.55 20.43 24.79 25.19 24.41 24.50 24.87 

   CaO    11.88 10.81 12.25 11.19 12.36 10.82 12.11 12.25 12.26 12.15 13.24 12.45 13.01 13.16 12.86 

   Na2O   0.09 0.35 0.11 0.35 0.04 0.38 0.06 0.07 0.09 0.12 0.10 0.13 0.74 0.62 0.11 

   K2O    0.00 0.01 0.04 0.05 0.00 0.03 0.00 0.03 0.04 0.04 0.02 0.05 0.08 0.06 0.04 

   BaO    0.00 0.00 0.00 0.07 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.01 0.01 0.15 0.00 0.00 0.00 

   ZnO    0.14 0.11 0.03 0.16 0.47 0.25 0.13 0.13 0.17 0.02 0.13 0.07 0.00 0.01 0.13 

   F      0.62 0.57 0.42 0.57 0.58 0.50 0.52 0.49 0.46 0.54 0.52 0.53 0.73 0.77 0.60 

  Total   96.68 97.97 98.61 99.59 99.46 98.42 98.89 98.53 99.38 98.82 98.10 97.91 98.75 97.90 98.25 

Elementos por fórmula unitária com base em 23O  

Si 7.69 7.63 7.66 7.60 7.70 7.61 7.76 7.78 7.73 7.69 7.87 7.79 7.57 7.60 7.87 

Al iv 0.06 0.13 0.06 0.21 0.02 0.17 0.04 0.04 0.04 0.03 0.04 0.12 0.43 0.40 0.03 

Al vi 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.11 0.04 0.00 

Ti 0.00 0.01 0.00 0.00 0.00 0.01 0.01 0.00 0.01 0.01 0.00 0.00 0.01 0.00 0.01 

Fe3+ 0.93 0.92 0.90 0.91 0.85 0.91 0.84 0.75 0.87 0.92 0.08 0.08 0.03 0.03 0.06 

Fe2+ 0.13 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.04 0.13 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 

Mn 0.18 0.24 0.16 0.20 0.14 0.19 0.15 0.16 0.15 0.17 0.08 0.12 0.06 0.07 0.13 

Mg 3.99 4.25 4.22 4.22 4.29 4.28 4.16 4.12 4.18 4.19 5.03 5.13 4.93 5.00 5.05 

Zn 0.01 0.01 0.00 0.02 0.05 0.03 0.01 0.01 0.02 0.00 0.01 0.01 0.00 0.00 0.01 

Ca 1.80 1.61 1.81 1.64 1.81 1.60 1.78 1.81 1.79 1.79 1.93 1.82 1.89 1.93 1.88 

Na 0.02 0.09 0.03 0.09 0.01 0.10 0.01 0.02 0.02 0.03 0.03 0.03 0.19 0.17 0.03 

K 0.00 0.00 0.01 0.01 0.00 0.01 0.00 0.01 0.01 0.01 0.00 0.01 0.01 0.01 0.01 

F 0.28 0.25 0.18 0.25 0.25 0.22 0.23 0.21 0.20 0.24 0.22 0.23 0.31 0.34 0.26 

OH* 1.72 1.74 1.81 1.75 1.75 1.78 1.77 1.78 1.80 1.76 1.78 1.76 1.68 1.66 1.74 

Mg/ 
(Mg+Fe) 

0.81 0.83 0.82 0.82 0.82 0.84 0.82 0.83 0.84 0.83 0.98 0.98 0.99 0.99 0.99 

Total 16.83 16.89 16.87 16.89 16.87 16.89 16.80 16.84 16.82 16.85 17.09 17.13 17.24 17.25 17.09 

*Calculado 

 

 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

72 

A partir do cálculo da forma estrutural com base em 23 oxigênios de Locock (2014) 

para anfibólio, estima-se que a série de anfibólios hidrotermais associados a mineralização 

pertença ao grupo de anfibólios magnesianos-cálcicos (Mg-Ca-Fe-Mn-Li), destacando a 

ausência de alumínio, sódio e potássio. A variação se dá entre Fe-tremolita (Mn0.2 Ca1.8 (Mg4.5, 

Fe) (Si)8 (OH, F)2) para assembleias de alteração anfibólio-granada, e Mn-tremolita (Na0.1 Mn0.1 

Ca2 (Mg) 5.4 (Si)8 (OH, F)2) para assembleia de alteração Mg-clorita-carbonato.  

3.6.2 Granada  

A granada da assembleia biotita-granada se separa em dois tipos: espessartita rica em 

FeO; e espessartita rica em MgO. O primeiro tipo apresenta concentrações de FeO entre 5.35 

wt% e 11.64 wt%, de MgO entre 1.60 wt% e 3.20 wt%, MnO entre 20.10 wt% e 30.53 wt% e 

CaO entre 2.32 wt% e 6.76 wt% (Tabela 3.2). O segundo grupo apresenta concentrações de 

FeO entre 1.62 wt% e 1.99 wt%, MgO entre 6.62 wt% e 7.89 wt%, MnO entre 29.31 wt% e 

31.76 wt% e CaO entre 0.71 wt% e 0.86 wt% (Tabela 3.2). A fórmula estrutural obtida com 

base em todas as granadas da assembleia biotita-granada é dada pelas proporções de almandina 

(0-27.9%), grossulária (0-19.3%), piropo (6.3-31.7%) e espessartita (46-71.4%) (Fig. 3.18; 

Tabela 3.2). 

 

Figura 3.18 - Diagrama Ternário com base nos polos minerais representativos do grupo da granada para 

granadas hidrotermais de diferentes zonas de alteração da mineralização de Artulândia. 

 

No domínio da assembleia de alteração biotita-sericita-carbonato, a granada aparece 

em pequenas concentrações, porém, a proporção entre membros é diferente da assembleia 

biotita-granada. Neste caso, a granada apresenta MnO entre 26.26 wt% e 30.30 wt%, MgO 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

73 

entre 0.60 wt% e 1.21 wt%, FeO entre 3.43 wt% e 7.28 wt%, CaO entre 5.95 wt% e 7.32 wt% 

e TiO2 entre 0.06 wt% e 0.26 wt% (Tabela 3.2). Sua fórmula estrutural é dada por almandina 

(9.1-17.6%), grossulária (16.6-21.3%), piropo (2.4-4.8%) e espessartita (59.8-70.4%) (Fig. 

3.18; Tabela 3.2). 

Tabela 3.2 - Dados químicos representativos de análises de microssonda em granada e cálculo de fórmula unitária 

com base em dose oxigênios. 

Granada 
Assembleias 

Biotita-Sericita-Carb. Biotita-Granada Anfibólio-Granada 

wt% 7-14II 7-14III 7-14II 9-21I 9-21I 9-18V 9-21III 9-21III 9-18II PB01 PB06 PB07 PB05 PB15 PB15 

SiO2   37.21 37.45 37.18 37.45 36.93 38.42 37.28 37.85 38.45 36.24 36.42 36.80 37.28 37.01 37.07 

TiO2   0.16 0.13 0.26 0.13 0.13 0.00 0.06 0.00 0.08 0.00 0.00 0.14 0.00 0.18 0.43 

Al2O3  21.24 21.54 21.72 21.38 21.84 21.76 21.77 21.56 21.99 19.27 19.43 20.14 20.62 20.60 20.48 

FeO(total) 4.10 7.28 5.50 10.89 11.15 1.62 11.64 11.40 1.81 13.22 13.41 13.22 15.11 16.84 16.18 

MnO    30.13 26.26 28.86 21.47 21.74 29.42 20.41 20.10 30.42 23.74 23.05 23.64 21.15 19.75 19.08 

MgO    0.85 1.19 1.21 1.64 1.68 7.79 1.83 2.02 6.80 0.38 0.54 0.55 0.93 1.23 1.29 

CaO    6.57 6.18 5.82 6.37 5.98 0.78 6.76 6.28 0.80 6.61 7.64 5.47 4.91 5.03 5.71 

ZnO    0.04 0.00 0.00 0.15 0.00 0.03 0.04 0.07 0.00 0.18 0.02 0.00 0.06 0.16 0.05 

V2O3   0.01 0.01 0.00 0.00 0.00 0.03 0.00 0.07 0.00 0.07 0.01 0.02 0.02 0.07 0.03 

Total   100.49 100.26 100.81 99.68 99.69 99.94 100.05 99.70 100.38 99.99 100.76 100.22 100.24 100.92 100.40 

Elementos por fórmula unitária calculados com base em 12O 

Si 2.99 2.99 2.96 2.99 2.96 2.99 2.97 3.01 2.99 2.97 2.95 2.99 3.01 2.98 2.99 

Al iv 0.01 0.01 0.04 0.01 0.04 0.01 0.03 0.00 0.01 0.03 0.05 0.01 0.00 0.02 0.01 

Al vi 2.00 2.02 2.01 2.02 2.03 1.99 2.02 2.03 2.01 1.84 1.82 1.92 1.97 1.93 1.93 

Fe3+ 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.01 0.00 0.00 0.00 0.14 0.15 0.05 0.01 0.05 0.04 

Fe2+ 0.28 0.52 0.40 0.76 0.79 0.09 0.81 0.81 0.13 0.77 0.76 0.84 1.01 1.08 1.05 

Mn 2.05 1.77 1.95 1.45 1.47 1.94 1.38 1.35 2.00 1.65 1.58 1.63 1.45 1.35 1.30 

Mg 0.10 0.14 0.14 0.20 0.20 0.90 0.22 0.24 0.79 0.05 0.07 0.07 0.11 0.15 0.16 

Ca 0.56 0.53 0.50 0.55 0.51 0.06 0.58 0.54 0.07 0.58 0.66 0.48 0.42 0.43 0.49 

Total 8.00 8.00 8.01 7.99 8.01 8.01 8.01 7.99 8.00 8.04 8.05 8.01 8.00 8.02 8.00 

Almand. 9.12 17.65 12.64 25.77 26.03 2.76 26.87 27.64 4.41 23.41 21.71 27.29 33.24 35.25 34.39 

Andrad. 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.54 0.00 0.00 0.00 7.01 7.83 2.76 0.68 2.48 1.86 

Grossul. 18.90 17.79 16.67 18.33 17.33 1.63 19.28 18.20 2.22 12.52 14.57 12.91 13.41 12.08 14.72 

Pyrope 3.39 4.76 4.84 6.60 6.78 30.22 7.31 8.14 26.35 1.57 2.21 2.24 3.77 4.96 5.22 

Spess. 68.59 59.79 65.75 49.17 49.86 64.85 46.38 46.02 67.03 55.49 53.61 54.52 48.70 45.21 43.81 

 

Outra alteração rica em granada e que ocorre diretamente relacionada às zonas de 

núcleos de sulfetos maciços é a assembleia anfibólio-granada. Neste domínio, a granada 

apresenta grande concentração de FeO e TiO2, e menores concentrações de MnO. 

Diferentemente das demais assembleias com granada, FeO varia entre 13.22 wt% e 16.84 wt%, 

MnO entre 19.08 wt% e 23.74 wt%, MgO entre 0.38 wt% e 1.29 wt% e CaO entre 4.91 wt% e 

7.64 wt% (Tabela 3.2). A fórmula estrutural é composta por almandina (21.7-35.25%), 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

74 

andradita (1.8-7.8%), grossulária (12.5-14.7%), piropo (1.5-5.2%) e espessartita (43.8-55.5%) 

(Fig. 3.18). 

3.6.3 Sulfetos  

A química da esfalerita mostra que, quando este mineral se encontra disseminado em 

zonas de assembleias biotita-carbonato, biotita-sericita-carbonato e biotita-granada os teores 

de Fe variam de 5.07 wt% a 7.52 wt% o que reflete em tonalidades mais amarronzadas para 

esse mineral. Os valores de zinco variam entre 59.02 wt% e 63.90 wt%, mostrando constância 

(Tabela 3.3).  

Já em assembleias de alteração proximais, os valores de Fe na esfalerita diminuem para 

cerca de 5.22 wt% a 5.82 wt% em assembleias anfibólio-granada, e 0.77% a 1.22% em 

assembleias do tipo Mg-clorita-carbonato, sendo esta última, a de maiores teores de zinco na 

esfalerita (64.49 wt% até 65.83 wt%) (Tabela 3.3). A esfalerita das zonas da assembleia de 

alteração Mg-clorita-carbonato vem acompanhada e substituída por diversos tipos de minerais 

de carbonato ricos em zinco (smithsonita), chumbo (cerussita), magnésio e ferro (anquerita), 

calcita e diversos minerais de zinco secundários (Fig. 3.16e; Fig. 3.19b). 

 

 

Figura 3.19 - a) Imagem em backscattering de sobrecrescimento galena esfalerita em assembleia anfibólio-

granada. b) Alteração da esfalerita observada em backscattering mostrando ainda inclusão de prata nativa. 

(Amp – anfibólio; Sph – esfalerita; Gn – galena; Cb – carbonato. Ag – prata nativa). 

 

 

 

 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

75 

Tabela 3.3 - Dados químicos representativos de análises de microssonda em esfalerita. 

Esfalerita 
Assembleias 

Biotita-Carbonato Biotita-Sericita-Carb. Biotita-Granada Anfibólio-Granada Clorita-Carbonato 

(wt%) DDH3 DDH9 DDH7 SPB2 SPB9 SP51 SSP31 SSP32 SSP37 SPB3 SPB4 SPB7 SSP33 L012 L011 

   Zn     59.02 59.54 59.86 60.98 60.29 59.68 60.20 61.24 60.68 61.59 61.75 60.92 65.32 65.55 65.55 

   S      33.74 33.58 33.50 33.57 33.37 33.41 33.70 33.21 33.36 33.02 33.16 33.14 33.04 32.87 33.31 

   Fe     7.08 7.34 7.49 5.43 6.14 7.17 6.38 5.18 5.41 5.25 5.40 5.82 0.94 0.89 0.83 

   Bi     0.02 0.11 0.02 0.09 0.27 0.04 0.18 0.09 0.14 0.09 0.02 0.14 0.04 0.14 0.07 

   Ag     0.02 0.00 0.00 0.00 0.01 0.00 0 0.01 0 0.05 0.02 0.01 0.01 0.04 0.00 

   Mo     0.01 0.08 0.06 0.00 0.02 0.08 0 0.04 0.14 0.05 0.16 0.08 0.26 0.13 0.04 

   Pb     0.00 0.00 0.00 0.01 0.06 0.03 0.05 0.00 0.1 0.11 0.14 0.10 0.11 0.06 0.19 

  Total   99.95 100.72 100.99 100.14 100.19 100.48 100.59 99.93 99.82 100.15 100.65 100.25 99.99 99.78 100.01 

 

A galena apresenta composição heterogênea por todas as zonas de alteração. Valores de 

chumbo variam entre 82.44 wt% e 87.42 wt% (Tabela 3.4). São observadas importantes 

concentrações de bismuto em galena que variam entre 0.24 % e 1.42 %. Os maiores teores de 

bismuto estão associados ao domínio da assembleia de alteração anfibólio-granada (Tabela 3.4) 

(Fig. 3.16g). Os altos teores de prata observados no depósito estão intimamente associados à 

presença de galena (Fig. 3.19b) e de carbonatos de alteração. Isso ocorre porque prata está 

presente como metal traço na estrutura da galena ou como inclusões de prata nativa nos 

carbonatos de alteração (Fig. 3.16f). Os maiores teores de prata na galena, 0.14 wt% a 0.41 

wt%, são observados apenas na assembleia Mg-clorita-carbonato e anfibólio-granada, nos 

núcleos de sulfetos maciços (Tabela 3.4). 

 

Tabela 3.4 - Dados químicos representativos de análises de microssonda em galena. 
Galena Assembleia Biotita-Granada Assembleia Anfibólio-Granada Assembleia Clorita-Carbonato 

(wt%) DDH21 PBB1 PBB4 PBB5 PBB9 PBB4 DDH4 SP031 SP032 DDH49 L011 L014 L012 L023 L011 

Pb 84.32 86.12 86.17 86.36 84.61 85.33 84.93 85.53 82.44 86.69 86.37 86.58 87.27 85.26 83.74 

S 12.62 13.24 13.29 13.24 13.39 13.27 13.12 13.39 13.25 13.28 13.46 13.55 13.54 13.21 13.91 

Bi 0.69 0.36 0.38 0.45 0.69 0.47 1.42 0.78 1.10 0.43 0.53 0.51 0.55 1.18 0.65 

Fe 0.57 0.15 0.32 0.34 0.04 0.24 0.70 0.39 0.94 0.02 0.03 0.00 0.03 0.06 0.07 

Ag 0.01 0.00 0.00 0.00 0.03 0.05 0.13 0.14 0.22 0.00 0.01 0.01 0.03 0.22 0.41 

Mo 0.44 0.46 0.50 0.49 0.59 0.46 0.39 0.39 0.55 0.38 0.57 0.56 0.51 0.51 0.36 

Te 0.03 0.02 0.09 0.04 0.08 0.01 0.08 0.11 0.05 0.05 0.07 0.07 0.09 0.08 0.06 

Cu 0.00 0.03 0.02 0.00 0.00 0.00 0.02 0.00 0.00 0.00 0.00 0.64 0.11 0.03 2.21 

  Total   98.68 100.39 100.77 100.93 99.44 99.85 100.79 100.73 98.56 100.84 101.04 102.15 102.15 100.54 101.91 

 

 

 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

76 

A composição química da pirita e calcopirita mostra constância de conteúdo de ferro e 

cobre em todas as assembleias de alteração. Também são constantes teores elevados de bismuto 

nesses minerais, que variam entre 0.05 wt% e 0.17 wt%. Teores representativos de ouro são 

raros e pontuais em pirita e em calcopirita, com valores entre 0.02 wt% e 0.10 wt% dispersos 

por todas as fases de alteração (Tabela 3.5). 

Tabela 3.5 - Dados químicos representativos de análises de microssonda em pirita e calcopirita. 
Elemento Assembleia Biotita-Carbonato Assembleia Anfibólio-Granada Assembleia Mg-Clorita-Carbonato 

(wt%) Pirita Pirita Pirita Calcopt Calcopt Pirita Pirita Calcopt Calcopt Pirita Calcopt Calcopt Calcopt 

S 51.96 51.96 52.81 34.41 34.25 52.13 51.60 34.38 34.24 51.97 33.89 33.96 34.16 

Fe 46.98 46.78 47.29 31.01 31.01 47.31 46.77 30.72 30.91 47.32 30.47 31.16 30.46 

Cu 0.03 0.00 0.00 34.83 34.79 0.00 0.00 34.85 34.74 0.02 34.11 34.69 34.46 

Bi 0.13 0.04 0.04 0.12 0.14 0.16 0.13 0.09 0.10 0.11 0.17 0.04 0.04 

Ag 0.01 0.00 0.02 0.04 0.00 0.02 0.02 0.11 0.00 0.01 0.00 0.02 0.00 

Te 0.01 0.00 0.03 0.02 0.03 0.01 0.00 0.00 0.00 0.00 0.01 0.00 0.00 

Pb 0.01 0.16 0.04 0.01 0.02 0.19 0.05 0.03 0.04 0.00 0.04 0.01 0.09 

Au 0.01 0.01 0.02 0.00 0.00 0.00 0.02 0.10 0.00 0.00 0.00 0.01 0.03 

  Total   99.14 98.95 100.33 100.54 100.33 99.85 98.68 100.41 100.08 99.45 98.71 99.96 99.42 

 

3.7 Geoquímica das zonas sulfetadas e das assembleias de alteração hidrotermal 

O depósito Artulândia apresenta teores de zinco em rocha total na ordem de 0.2% em 

zonas de assembleia biotita-carbonato e 1.4% em zonas de assembleia anfibólio-granada; 

teores de chumbo variam entre 0.2% em zonas de assembleia de alteração biotita-granada, 

biotita-sericita-carbonato e 1.2% em assembleia anfibólio-granada; cobre varia entre 0.2% em 

zonas de alterações distais até &gt; 1% em assembleia Mg-clorita-carbonato (Tabela 3.6).  

São observados teores elevados de molibdênio na ordem de 70 ppm até 180 ppm apenas 

em domínios de assembleia anfibólio-granada. Teores de bismuto são mais expressivos: 170 

ppm em assembleia Mg-clorita-carbonato e 700 ppm em zonas de assembleia anfibólio-

granada. Prata apresenta larga variação de concentração: em zonas de assembleia anfibólio-

granada e Mg-clorita-carbonato varia de 4 a 20 g/t.  Os teores de ouro são da ordem de 70 a 

270 ppm e estão diretamente relacionados a zonas de alta concentração de calcopirita (Tabela 

3.6).  

3.7.1 Balanço de Massa 

Rochas consideradas não alteradas hidrotermalmente foram selecionadas com base na 

não ocorrência de minerais hidrotermais e valores de perda ao fogo&amp;lt;2 (Fig. 3.20). Quando se 

observa a variação em elementos maiores e menores das rochas vulcânicas preservadas para 

rochas alteradas, pode-se estabelecer um balanço de massa, a partir do método de Grant (1986), 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

77 

para alterações distais (Fig. 3.20). Em geral, as assembleias biotita-carbonato, biotita-sericita-

carbonato e biotita-granada tem acréscimo em MnO, MgO e CaO em grande quantidade, e de 

FeO (total), Cs, Ba, Sc e C, em menor proporção. Esta variação química é compatível com a 

mineralogia observada (Fig. 3.17).  

 
Figura 3.20 - Balanço de massa com base na geoquímica de rocha total apartir de rocha vulcânica ácida não 

hidrotermalizada e amostras de zonas alteradas distais a mineralização (azul – assembleia de alteração Biotita-

Carbonato; vermelho – assembleia de alteração Biotita-Granada). 

 

As assembleias de alteração anfibólio-granada e Mg-clorita-carbonato estão sempre 

acompanhadas de concentrações muito altas de sulfetos e por isso não foi possível estabelecer 

um balanço de massa coerente, porém, pode-se estimar o acréscimo de MgO, MnO, CaO e 

FeO(total) e redução de SiO2 e Na2O, com base na mineralogia observada (Fig. 3.10; 3.11; Tabela 

3.1).  

Os elementos terras raras, especialmente os leves, tem baixo enriquecimento e/ou 

concentração similar em rochas alteradas com relação a rochas inalteradas, observando grandes 

semelhanças no comportamento entre os padrões de terras raras de zonas inalteradas e alteradas 

(Fig. 3.20). 

 

 

 

 

 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

78 

Tabela 3.6 - Geoquímica de rocha total para amostras hidrotermalizadas da mineralização de Artulândia. 
Assembleia: Biotita- 

Carbonato 

Biotita-

Sericita 
Biotita-Granada Anfibólio-Granada 

Clorita-

Carbonato 
Gossan 

Elementos 

SiO2 (wt.%) 69.81 46.2 55.05 61.69 59.21 55.54 45.59 23.8 45.98 14.83 

Al2O3 11.98 13.1 15.13 10.81 12.37 0.5 0.82 0.16 2.87 13.33 
Fe2O3 5.95 17.53 10.13 8 7.2 11.43 3.12 32.07 2.34 42.8 

MgO 1.5 3.05 2.54 8.72 5.76 15.52 29.69 8.63 27.62 0.38 

CaO 2.09 0.26 4.39 0.09 0.67 6.9 3.51 1.76 8.42 2.63 
Na2O 3.56 3.19 3.55 1.15 2.69 0.1 0.01 0.02 0.16&amp;lt;0.01 

K2O 2.7 3.25 2.14 2.4 2.54&amp;lt;0.01&amp;lt;0.01&amp;lt;0.01 0.02 0.03 

TiO2 0.38 0.19 0.42 0.44 0.54&amp;lt;0.01&amp;lt;0.01&amp;lt;0.01 0.03 0.09 
MnO 0.09 0.36 0.19 0.45 1.34 2.9 1.09 2.52 0.97 11.35 

LOI* 1.2 9.6 6 5.5 5.4 3.6 11.5 18.8 8.1 12.4 

C Total 0.25&amp;lt;0.02 0.73&amp;lt;0.02&amp;lt;0.02&amp;lt;0.02 0.23 0.59 0.72 0.6 
S Total 0.62 12.7 5.34 3.34 4.89 3.34 0.04 23.8 1.44 0.07 

TOTAL 99.62 96.74 99.56 99.26 97.8 96.51 95.41 87.74 96.53 97.99 

*LOI – Perda ao fogo       

Ba (ppm) 599 709 1458 440 501 7 2 13 5 157 
Cs 1.9 2.7 2.2 5 3.7&amp;lt;0.1&amp;lt;0.1&amp;lt;0.1&amp;lt;0.1 0.1 

Ga 23.3 23.6 34 20.2 25.6 15.5 10.1 12.2 8.8 69.5 

Hf 7.3 3.6 13.1 8.2 9.7&amp;lt;0.1&amp;lt;0.1&amp;lt;0.1 0.6 4.2 
Nb 10.9 11.2 23.5 9.6 11.6 0.4 0.4 0.1 1.3 4.6 

Rb 106.9 126 50.5 109.4 96.7 0.1 0.1&amp;lt;0.1 0.4 1.9 

Sr 85.4 27.4 163 15.8 36 10.4 1.8 2.5 22.3 3.7 
Be 2 15 3&amp;lt;1 4&amp;lt;1 2&amp;lt;1 3 2 

Ta 0.9 0.7 1.2 0.6 0.6&amp;lt;0.1&amp;lt;0.1&amp;lt;0.1 0.1 1.5 

Th 7 21.9 5.8 5.2 6.3 0.5&amp;lt;0.2&amp;lt;0.2 1 15.1 
U 5.3 6.6 2.2 4.4 1.8 0.3 0.9&amp;lt;0.1 1.7 5.3 

Sc 7 6 8 11 14&amp;lt;1&amp;lt;1&amp;lt;1&amp;lt;1 5 

V 53 12&amp;lt;8&amp;lt;8&amp;lt;8 40 19 19 19 177 
Zr 279.1 115.8 504.4 300.5 364.7 1 1.9 0.3 26.1 79.1 

Y 70.3 272.3 105.6 168.5 85.4 37.7 9.8 2.2 2.8 101.3 

Cu 165 1162.3 276.6 1829.5 572.3 32 0.3%* 87.7 3878.2 6359.4 
Pb 636.9 1627.4 344.1 253.8 2235.3 1.0%* 0.9%* 0.8%* 0.4%* 6656.3 

Zn 1265 1.5%* 345 2932 1.4%* 1.2%* 751 1.1%* 0.9%* 3539 

Ni 26.4 2.9 0.6 1.4 6.9 1.9 2.2 12.4 3 5.7 

Mo 3.4 7 0.5 1.4 3.3 127.1 5.3 76.3 2.7 294.9 

Ag 3 11.1 2.2 2 13.3 66.5 14g/t* 6g/t* 51.6 7.9 

Au (ppb) 1.5 5.7 7 1.7 2.1 5.8 75.6 42.1 270.3 73.9 
As 6.6 31.9 10.2 8.5 24.4 1.5 5 34.1 2.4 139.8 

Bi 5.4 8.3 12 2.3 6.6 167.8 170 770.7 179.6 3.3 

Sb&amp;lt;0.1 0.8&amp;lt;0.1 0.2 0.9&amp;lt;0.1 3.6&amp;lt;0.1 6 11.9 
Se 2.7&amp;lt;0.5 21.5 13.4 1.4&amp;lt;0.5 21.2 0.5 2.9 4.9 

Hg 0.04 1.78 0.04 0.16 0.77 0.73 2.53 4.35 2.45 11.89 

*Dados fornecidos pela Brazil Resources Inc.    

La 34.1 40.1 48.1 28.4 35.9 9.9 8.9 0.9 2.1 12.5 

Ce 75.1 96.1 108 92.9 83.1 20.7 3.7 2 4.9 24.8 

Pr 9.07 12.39 13.47 14.32 10.28 2.32 3.04 0.21 0.64 4.04 
Nd 38.1 53.6 58.4 72.7 43.7 9.1 13.7 0.8 2.5 16.9 

Sm 9.02 16.29 14.45 21.09 10.67 2.43 3.51 0.35 0.51 6.24 

Eu 1.85 2.16 2.92 3.81 2.73 0.82 0.77 0.1 0.32 1.71 
Gd 10.46 23.48 16.14 26.27 12.81 3.82 2.75 0.36 0.54 10.87 

Tb 1.91 5.13 2.92 4.98 2.35 0.86 0.52 0.05 0.09 2.84 

Dy 11.72 36.86 18.63 32.06 15.34 5.62 2.93 0.42 0.46 19.34 

Ho 2.89 9.84 4.45 7.18 3.65 1.26 0.62 0.07 0.1 4.71 

Er 8.65 34.54 13.65 21.29 11.24 3.76 1.54 0.16 0.21 15.45 

Tm 1.33 5.88 2.03 3.15 1.63 0.5 0.23 0.02 0.04 2.52 
Yb 8.65 40.86 12.65 19.79 10.74 2.75 1.3 0.18 0.23 16.38 

Lu 1.22 6.3 1.96 2.78 1.58 0.37 0.15 0.02 0.03 2.27 

? REE 214.07 383.53 317.77 350.72 245.72 64.21 43.66 5.64 12.67 140.57 

 

 

 

 

 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

79 

3.8 Composição isotópica de enxofre 

Os sulfetos relacionados à mineralização de Artulândia apresentam variação restrita em 

valores de ?34S. Em geral, valores de ?34S oscilam entre +8.77‰ e +10.99‰ (Tabela 3.7). 

Valores constantes e positivos, como os observados, indicam que apesar do metamorfismo 

imposto nestas rochas, preservou-se o fracionamento inicial de enxofre nos sulfetos.  

Separadamente, valores de ?34S para assembleias distintas se dão da seguinte forma: em 

assembleia biotita-sericita-carbonato, os valores variam entre +9.74‰ e + 10.99‰; para a 

assembleia de alteração biotita-granada os valores de ?34S ficaram entre +9.88‰ e +10.47‰; 

e a assembleia anfibólio-granada apresenta valores que vão de +8.77‰ até +10.56% (Tabela 

3.7). 

Tabela 3.7 - Resultado de análise pontual em pirita para isótopos de enxofre. 

Análise Assembleia Mineral ?34S 

023-DDH09a Biotita-Sericita-Carbonato Pirita +10.51 

024-ART09b Biotita-Sericita-Carbonato Pirita +10.29 

025-DDH09c Biotita-Sericita-Carbonato Pirita +10.99 

026-DDH09a Biotita-Sericita-Carbonato Pirita +10.43 

027-DDH09b Biotita-Sericita-Carbonato Pirita +10.30 

028-DDh09c Biotita-Sericita-Carbonato Pirita +09.74 

012-DDH04a Granada-Biotita Pirita +10.49 

013-DDH04b Granada-Biotita Pirita +10.13 

018-DDH07a Granada-Biotita Pirita +10.17 

019- DDH07b Granada-Biotita Pirita +10.47 

020-DDH07c Granada-Biotita Pirita +09.88 

003-PB1a Anfibólio-Granada Pirita +10.56 

004-PB1b Anfibólio-Granada Pirita +10.33 

005-PB2a Anfibólio-Granada Pirita +09.72 

006-PB2b Anfibólio-Granada Pirita +09.52 

007-PB2c Anfibólio-Granada Pirita +09.26 

010-PB3a Anfibólio-Granada Pirita +08.77 

011-PB3b Anfibólio-Granada Pirita +08.91 

 

3.9  Discussão 

As assembleias minerais metamórficas observadas, bem como a geoquímica, a química 

mineral e a distribuição espacial com relação à mineralização, mostram que núcleos de sulfetos 

maciços são controlados por zonas de alteração hidrotermal concordantes a semi-concordantes. 

As alterações são de mineralogia simples (Fig. 3.7; 3.9) e incluem assembleias com 

predominância de biotita-carbonato, biotita-sericita-carbonato, biotita-espessartita pobre em 

ferro, Fe-tremolita-Fe-espessartita, clinocloro-carbonato (Fig. 3.17). Essas assembleias 

resultam do metamorfismo de protólitos félsicos e máficos previamente alterados, com 

depleção em Si, Na e ± Ca e enriquecimento em Mg, Mn, CO2 e Fe. Estima-se que próximo à 

zona mineralizada (assembleias proximais) se intensifica a entrada de fluidos ricos em Mg, Fe 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

80 

e Ca, além de Mn e CO2, evidente nas paragêneses hidrotermais Fe-tremolita-espessartita e 

clinocloro-carbonato. Nessas zonas também se observa lixiviação de K, Na e Si. 

O zoneamento composicional é pouco nítido na maioria dos sulfetos observados. 

Recristalização e obliteração de texturas originais podem ser responsáveis pela 

homogeneização composicional revelada por estudos de química dos sulfetos, que demonstram 

não haver variações significativas no conteúdo de elementos-traço. Porém, nos minerais 

silicáticos o zoneamento de ferro é observado: nas zonas ricas em núcleos de sulfetos maciços 

ocorre aumento de ferro na estrutura da granada e da tremolita. A presença dessas variações 

indica que, apesar do metamorfismo superimposto, os minerais metamórficos podem ter 

herdado a assinatura química das fases formadas durante os processos hidrotermais e podem 

ser considerados vetores de interpretação do depósito. 

A presença de inclusões de calcopirita em esfalerita (chalcopyrite disease) é bastante 

frequente em depósitos de metais base do tipo Kuroko, sendo essa textura relacionada a reação 

de ferro contido em esfalerita com fluidos hidrotermais de alta temperatura ricos em Cu+ 

(Barton &amp;amp; Bethke 1987; Eldridge et al. 1988; Bortnikov et al., 1991). Esse processo, segundo 

Eldridge et al. (1988), estaria relacionado com a formação dos corpos ricos em calcopirita 

(yellow ore), após a formação de esfalerita e galena (black ore). A presença da textura 

chalcopyrite disease na zona mineralizada do depósito de Artulândia, e a presença de galena e 

bismuto tardios sugerem paragênese similar a depósitos vulcanogênicos conhecidos (Franklin 

et al., 2005). Ainda assim, calcopirita e galena que ocorrem nas bordas dos cristais de esfalerita 

com contornos poligonais podem indicar reequilíbrio devido a metamorfismo, de forma análoga 

à descrita em depósitos do tipo vulcanogênico metamorfisados (Franklin et al., 2005). 

A assembleia tremolita-espessartita é a assembleia metamórfica proximal mais comum e 

pervasiva associada à mineralização de Artulândia. É resultante do metamorfismo da alteração 

hidrotermal pré-existente possivelmente composta de filossilicatos (clorita e/ou sericita) ou 

argilo-minerais (Mg-smectita ou illita) e carbonato, que se desenvolveu em rochas vulcânicas 

(Fig. 3.7; 3.9; 3.17). Esse fato induz à interpretação e comparação com sistemas magmáticos-

hidrotermais onde ocorre a interação de fluidos hidrotermais em sequências 

vulcanossedimentares de contexto vulcanogênico (Tornos et al., 2015; Huston et al., 2010; 

Galley et al., 2007), como o depósito de Thalanga, North Queensland, na Austrália, onde as 

paragêneses de alteração também são caracterizadas pela presença de tremolita-clorita-

carbonato (Paulick et al., 2001).  



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

81 

As razões Mg/(Mg + Fe) dos minerais de anfibólio (Tabela 3.1) são relativamente altas, 

acima de 0.8, e, além disso, a presença de talco indica que as rochas encaixantes foram 

enriquecidas em fluidos hidrotermais com presença de Mg. Nesse sentido, é possível que Mg 

seja derivado da água do mar que percola em profundidade e se incorpora ao sistema 

hidrotermal, possivelmente misturando-se com fluidos hidrotermais profundos. Situação 

semelhante é observada nos depósitos de sulfeto maciço de origem vulcanogênica de 

Kristineberg e Bergslagen, Suécia (Trägardh 1991, Hannington et al., 2003) e Mattagami Lake 

Mine, Canadá (Costa et al., 1983). Nesses depósitos clorita e anfibólio anomalamente ricos em 

Mg e a presença de talco são considerados relacionados com extensos halos de alterações 

hidrotermais causadas por fluidos derivados da água do mar, que circularam por grandes 

profundidades abaixo do assoalho oceânico. 

 Associado a sistemas vulcanogênicos, também são comuns processos hidrotermais 

distais ou em zonas de conduto e recarga (stringer-ore ou stockwork zone) (Fig. 3.19). Nesses 

processos é observada a substituição de estruturas vulcânicas primárias, como matriz vítrea em 

rochas máficas por clorita, quartzo, epidoto e carbonato (Franklin et al., 2005) ou ainda sericita, 

quartzo e carbonato (e traços de epidoto) em rochas félsicas. (Franklin et al., 2005; Alt, 1999). 

Alterações em zona de conduto acarretam em ganho de Na, perda de Ca e ainda leve 

enriquecimento em Mg (hidrólise de Mg). Alterações hidrotermais distais observadas em 

rochas vulcânicas ácidas hospedeiras do depósito Artulândia se assemelham mineralogicamente 

a este processo hidrotermal, onde é possível observar o enriquecimento em carbonato, sericita, 

biotita e epidoto, em menor proporção, acompanhados de disseminações de sulfetos.  

 A associação metálica observada na mineralização, Zn-Pb-Cu-Ag-Bi, é sin-genética às 

alterações observadas. A forma de ocorrência dos sulfetos como núcleos maciços interpretados 

como lentes ou de forma disseminada, a ausência de veios ricos e a baixa ou ausente 

concentração de Au são fatores limitantes para a gênese da mineralização. A associação de 

metais base em lentes ou disseminados é extensamente observada em depósitos vulcanogênicos 

e sedimentares já conhecidos (Groves &amp;amp; Bierlein, 2007; Kerrich et al., 2005).  

Depósitos vulcanogênicos apresentam enriquecimento em chumbo de acordo com a 

progressão hidrotermal e o tempo, um padrão que é parcialmente relacionado à abundância de 

sucessões vulcânicas dominadas por rochas félsicas (Huston et al., 2010). Como observado 

texturalmente na mineralização de Artulândia, galena é em sua maioria tardia e preenche 

espaços em esfalerita, pirita e calcopirita, mostrando enriquecimento tardio em Pb, 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

82 

possivelmente relacionado à abundância de rochas vulcânicas ácidas participantes do sistema 

hidrotermal observado. 

Por outro lado, depósitos ricos em cobre são associados com rochas primitivas como 

lavas vulcânicas bimodais (basaltos-boninitos-riolitos), enquanto depósitos ricos em zinco são 

associados a sucessões dominadas por rochas vulcanoclásticas ácidas (Franklin et al., 2005). A 

mineralização de Artulândia apresenta teores relevantes de cobre apenas em alterações 

relacionadas a rochas vulcânicas básicas, que são restritas. A predominância de teores elevados 

de zinco é colaborada pela abundância de sucessões vulcânicas félsicas. 

Mineralizações vulcanogênicas comumente contém horizontes exalativos ferruginosos e 

manganesíferos, indicando atividade hidrotermal sob assoalho oceânico. Depósitos 

vulcanogênicos exalativos pré-cambrianos em back-arcs são comumente compostos por 

bandamento fino de material vulcânico e sulfetos de metais base. Acompanham esses depósitos 

formações ferríferas do tipo Algoma, principalmente fácies óxido que tem importante 

concentração de ferro e manganês (Galley et al., 2007). 

 A alteração hidrotermal e associação de metais da mineralização de Artulândia é similar, 

em vários aspectos, a modelos de depósitos do tipo vulcanogênico hospedado em sequência 

vulcânica bimodal dominada por rochas félsicas (Franklin et al., 2005; Huston et al., 2010). 

3.9.1 Concentração de bismuto no depósito Artulândia e possíveis implicações 

O bismuto está concentrado no depósito Artulândia com valores próximos a 600 ppm. 

Ocorre como elemento estrutural da galena, pirita e calcopirita e na forma nativa. Isso indica 

que Bi se formou em cronologia direta com os principais sulfetos da zona mineralizada e ainda, 

a partir de exsoluções destes gerou-se o elemento nativo em menor escala. Bismuto é comum 

em sistemas hidrotermais relacionados a intrusões (gold only deposits ou intrusion-related gold 

systems; Baker et al., 2005; Hart, 2007) e Skarns de Au (Cockerton and Tomkins, 2012), porém 

essa tipologia de depósito não se enquadra ao depósito Artulândia. Sua expressiva concentração 

na mineralização de Artulândia pode ser considerada evidência de contribuição magmática no 

sistema hidrotermal (Mercier-Langevin et al., 2014b). Altas concentrações de bismuto em 

sistemas hidrotermais podem acarretar em enriquecimento em Au, principalmente em depósitos 

vulcanogênicos (Mercier-Langevin et al., 2014b), porém, no caso da mineralização de 

Artulândia esse fato não foi observado. 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

83 

A evidência apresentada acima sugere que o enriquecimento em Bi da mineralização de 

Artulândia é resultado de contribuição magmática no sistema gerador da mineralização. A 

contribuição magmática está de acordo com contexto tectônico da área, onde são observados 

corpos intrusivos correlatos à sequência vulcanossedimentar hospedeira do depósito. 

Consequentemente, uma configuração favorável poderia ser observada durante a formação da 

mineralização onde ocorreria percolação de fluidos quentes em zonas de extensão próximas a 

sequência vulcânica. 

3.9.2 Fontes de Enxofre 

A composição isotópica de enxofre, em torno de +10‰ para o depósito Artulândia é 

compatível com diversos depósitos vulcanogênicos conhecidos, a maioria dos depósitos tendem 

a mostrar valores entre 0‰ e +20‰ (Fig. 3.21) e raramente apresentam valores negativos para 

?34S (Huston et al., 2010; Franklin et al., 2005; Seal, 2006). Diversos ambientes e depósitos 

também contemplam valores nesta ordem. Desta forma, se faz necessário aliar informações de 

assembleias hidrotermais e estilo de mineralização para a determinação e comparação de dados 

de isótopos de enxofre para sulfetos. Valores de ?34S próximos a zero são considerados de 

origem magmática, enquanto valores muito positivos próximos a +20‰ são considerados de 

origem de fluidos marinhos (Fig. 3.21) (Farquhar et al., 2010; Pirajno, 2009). Como a 

mineralização de Artulândia mostra valores intermediários, o ambiente proposto é de interação 

de fluidos marinho-magmáticos (Fig. 3.21). Admite-se que os sulfetos se formaram com 

contribuição de ambos os sistemas. 

 

Figura 3.21 - Gráfico comparativo de valores de ?34S de pirita para diversos depósitos conhecidos e o depósito 

Artulândia, valores retirados de Pirajno (2009). 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

84 

Como descrito por Huston et al. (2010) isótopos de enxofre pré-cambrianos em 

depósitos de sulfetos vulcanogênicos têm valores positivos próximos a zero e variação limitada. 

Em contraste, depósitos de idade fanerozóica apresentam grande variação em valores de ?34S 

nos sulfetos (Fig. 3.22) (Farquhar et al., 2010). Observa-se uma limitação na variação dos 

valores de ?34S na mineralização de Artulândia, muito semelhante ao observado em valores de 

?34S em sulfetos de origem vulcanogênica ao longo do período pré-cambriano (Fig. 3.22). 

 
Figura 3.22 – Variação de valores de ?34S ao longo do tempo para pirita e estimativa de valores de ?34S para 

sulfatos de origem marinha. Em vermelho valores de ?34S para depósito de Artulândia. Valores compilados de 

Farquhar et al. (2010). 

 

3.9.3 Proposta de enquadramento tectônico do depósito polimetálico Artulândia 

O depósito Artulândia está hospedado em sequência vulcânica bimodal com dominância 

de rochas félsicas. Estas rochas vulcânicas são majoritariamente peraluminosas, apresentam 

assinatura compatível com ambientes de extensão (anorogênico) e ?Nd positivo.  Em associação 

direta com esta sequência são observadas rochas intrusivas tonalíticas-granodioríticas, calcio-

alcalinas, de assinatura compatível com granitos gerados em ambiente de arcos vulcânicos. 

Ambas as unidades estão diretamente relacionadas em um grande ambiente tectônico de Arco 

Magmático Paleoproterozóico. Devido à contextualização tectônica e geológica destas 

unidades, correlação geoquímica/geocronológica clara, mineralogia e petrologia, foi 

estabelecido que as rochas vulcânicas, hospedeiras do depósito, pertencem ao domínio 

tectônico de back-arc deste arco Magmático Paleoproterozóico. 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

85 

Os dois grandes contextos tectônicos associados a depósitos dominados por rochas 

vulcânicas félsicas, com base em classificação de Huston et al. (2010), são sucessões bimodais 

dominadas por rochas félsicas e sucessões siliciclásticas-félsicas, ambas formadas tipicamente 

em ambiente de arco continental. Sobretudo, nesses ambientes geotectônicos se desenvolvem 

extensões locais com componente convergente (back-arc epicontinental e arcos de margem-

continental) e pequenas extensões ou divergências (rifte continental submarino) (Huston et al., 

2010). Com base na classificação de Huston et al. (2010), o ambiente de formação da 

mineralização de Artulândia deve ser classificado, guardadas as proporções, como um back-arc 

epicontinental em sucessão bimodal dominada por rochas félsicas. Em uma classificação mais 

genérica estabelecida por Hannington et al. (2005), com base no conteúdo metálico do depósito, 

Artulândia tem similaridade com ambientes do tipo bacias de back-arc e ambientes de arco 

vulcânico, não-auríferos (Zn &gt; Pb &gt; Cu) (Fig. 3.23). 

 

Figura 3.23 - Diagramas de classificação para depósitos de metais base considerando seu conteúdo metálico. 

Retirado de Galley et al. (2007) e Hannington et al. (2005). Dados fornecidos pela Brazil Resources Inc. 

 

A mineralização mostra alteração hidrotermal simples, onde é dominante 

metassomatismo magnesiano, característico de sistemas hidrotermais em assoalho oceânico. As 

alterações secundárias de manganês, ferro e CO2 e o conteúdo metálico (Zn-Pb-Cu-Ag) são 

compatíveis com depósitos vulcanogênicos conhecidos e corroboram com o contexto de 

mineralização vulcanogênica para Artulândia. O termo “vulcanogênico” não considera apenas 

depósitos que se hospedam ou ocorrem em ambiente dominado por vulcanismo, mas também 

aqueles que são genericamente relacionados a vulcanismo, independentemente de em qual 

sucessão se hospeda o depósito (Franklin et al., 2005). O termo também elimina o caráter da 

ocorrência maciça dos depósitos, podendo eles serem ou não maciços. No caso do depósito 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

86 

Artulândia, o caráter maciço em extensões quilométricas provavelmente foi desfeito pela 

deformação e/ou por intenso intemperismo, constatado pela grande ocorrência de gossans na 

região do depósito. Outro fator importante observado na mineralização de Artulândia é a 

atividade magmática, fluidos magmáticos foram importantes para a concentração de bismuto 

em teores interessantes, além de serem considerados fonte de calor para a condução de fluidos 

convectivos no sistema hidrotermal (Franklin et al., 2005). 

 Em contrapartida, não foram observados minerais de sulfatos, como barita, que são 

muito comuns em ambientes vulcanogênicos e depósitos associados, sendo estes minerais 

importantes na contribuição de fluidos hidrotermais e precipitação de sulfetos. O depósito é 

paleoproterozóico. Neste período a aparição de sulfatos nos ambientes oceânicos ainda era rara. 

Diversos trends de isótopos de enxofre mostram que do Neoarqueano até o Fanerozóico a 

oxidação da atmosfera e hidrosfera foi progressiva, resultando no incremento da concentração 

de sulfato oceânico ao longo do tempo (Huston et al., 2010).  

3.9.4 Comparação com Depósitos Conhecidos e implicações para Faixa Brasília 

Domínios de back-arc continentais contêm os mais economicamente importantes distritos 

de depósitos vulcanogênicos no mundo (Galley et al., 2007). Esses ambientes são dominados 

por sequências vulcânicas bimodais ± formações ferríferas. Incluem-se nessa classificação, 

Bathusrst Camp, Canadá de idade Ordovisiana (van Staal et al., 2003), Finlayson Lake, também 

no Canadá (Piercey et al., 2001). Outros exemplos pelo mundo incluem Golden Grove Camp 

no Oeste da Austrália, de idade Arqueana (Sharpe and Gemmell, 2002), Distrito de Bergslagen 

na Suécia, de idade Paleoproterozóica (Allen et al., 1996), Iberian Pyrite Belt de idade 

Devoniana (Carvalho et al., 1999) e partes do Sul do distrito VMS de Ural na Rússia e 

Cazaquistão, também de idade Devoniana (Franklin et al., 2005). 

Todos estes depósitos apresentam cerca de 5 milhões de toneladas em minério e conteúdo 

metálico na ordem de 5 wt% para Zn, 1.5 wt% para Pb, 1 wt% para Cu, 80 g/t para Ag e 2 g/t 

para Au (Galley et al., 2007). Quando visualizamos o depósito Artulândia, sua restrição espacial 

e restrição de conteúdo metálico é nítida, porém, como informado acima, o ambiente de 

formação deste favorece a geração de depósitos economicamente importantes no mundo. A 

importância do depósito Artulândia está no contexto tectônico interpretado para suas rochas 

hospedeiras, e a possibilidade de expansão do conhecimento deste tipo de domínio tectônico na 

região e, ainda, possíveis implicações para prospectos em contextos similares de arcos 

magmáticos e sequências vulcanossedimentares paleoproterozóicos que ocorrem na Faixa 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

87 

Brasília, são exemplos Arco Magmático Campinorte (Cordeiro et al., 2014), Arco Magmático 

Silvânia (Fischel et al., 2001), Sequência Rio do Peixe (Araújo Filho, 2000), Sequências 

Paleoproterozóicas embasamento Nordeste da Faixa Brasília (Sousa, 2015). 

 

3.10 Conclusão 

O Domínio de Artulândia é constituído por uma sequência metavulcanossedimentar 

bimodal dominada por rochas vulcânicas félsicas intrudida por rochas tonalíticas-

granodioríticas. O domínio é contextualizado em um ambiente de arco e back-arc de idade 

Paleoproterozóica relacionado a grande evento de crescimento crustal durante o período 

Riaciano. Rochas máficas e félsicas hospedam depósito polimetálico vulcanogênico aflorante 

de Zn-Pb-Cu-Ag-Bi que vem acompanhada de alteração hidrotermal típica de sistemas 

hidrotermais relacionados a ambientes oceânicos. O depósito foi afetado por metamorfismo que 

atingiu facies anfibolito e ainda sofreu intemperismo resultando em gossans. Importante 

componente magmático é observado na mineralização por anomalias de bismuto que, 

provavelmente, se envolveu em processos com presença de fluidos de origem marinha, 

corroborado pelos valores obtidos de ?34S para sulfetos.  

A mineralização de Artulândia é interpretada como vulcanogênica originada em back-arc 

dominado por rochas félsicas em arco magmático continental Paleoproterozóico. No mundo, 

esse contexto tectônico é formador de depósitos de grande importância econômica. O depósito 

Artulândia vem para contribuir para geração de novos vetores prospectivos na Faixa Brasília. 

 

 

 

 

 

 

 

 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

88 

4. CONCLUSÕES DO TRABALHO E RECOMENDAÇÕES PARA 

PESQUISAS FUTURAS 

A descoberta de uma nova ocorrência mineral em uma área de contexto incerto 

proporcionou o estudo e caracterização geológica de um novo domínio geológico aflorante 

entre Goianésia e Jaraguá. A caracterização feita com base em mapeamento geológico, 

petrografia, análises geoquímicas e geocronologia Sm-Nd e U-Pb resultou na individualização 

de uma nova unidade geotectônica. 

A Sequência Vulcanossedimentar de Artulândia e rochas intrusivas associadas, de idade 

Paleoproterozóica é uma extensão do Arco Magmático Campinorte. Os dados obtidos permitem 

dessa forma tecer importantes considerações a respeito do papel deste terreno na evolução e 

gênese crustal Riaciana e implicações para a formação da Faixa de Dobramentos 

Neoproterozóica Brasília. Além disso, esta unidade é hospedeira de mineralizações que também 

foram alvo de estudo. 

O depósito de Artulândia, associado a rochas de Arco Magmático Paleoproterozóico, é 

polimetálico de origem vulcanogênica não usual em sequência vulcanossedimentar de back-arc 

continental.  

 

4.1   Sequência Vulcanossedimentar Artulândia e rochas intrusivas associadas 

Estas rochas representam um evento acrescionário correlacionável a um episódio 

orogênico de escala mundial, responsável por geração de crosta juvenil que apresenta registros 

em todos os continentes.  

A sequência vulcanossedimentar compreende sucessão de rochas vulcânicas félsicas e 

máficas, com intercalações lenticulares de rochas metassedimentares detríticas e químicas, o 

que sugere a formação em ambiente marinho, próximo a um centro vulcânico. Tais rochas 

foram submetidas a deformação em pelo menos dois eventos, atingindo facies anfibolito e 

retrometamorfismo em facies xisto verde. Análises geoquímicas indicam que estas rochas se 

formaram em ambiente intracontinental em cerca de 2.142 Ma, porém, análises isotópicas Sm-

Nd e associação direta com rochas intrusivas de arco magmático reforçam a hipótese de serem 

rochas geradas em bacia de back-arc em um arco continental. 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

89 

As rochas intrusivas associadas à sequência incluem metatonalitos e metagranodioritos 

pouco deformados. Análises geoquímicas indicam origem em arco vulcânico em contexto 

similar à geração de rochas adakiticas. Idades U-Pb em zircão variam entre 2.130 e 2.156 Ma 

para estas rochas. Assinatura isotópica Sm-Nd, por sua vez, aponta o caráter juvenil com valores 

positivos de ?Nd e TDM em torno de 2.3 Ga. Esses dados sugerem que tais intrusões estão 

relacionadas diretamente à gênese da sequência vulcanossedimentar. 

Terrenos Paleoproterozóicos encontram-se expostos em segmentos da Faixa Brasília, tais 

como o Arco Silvânia a sul, o Arco Campinorte a Noroeste e as rochas do Terreno Almas-

Conceição do Tocantins a Nordeste. A correlação do Domínio de Artulândia com o Arco 

Campinorte é muito nítida, tanto petrográfica, quanto geoquímica e geocrológica. Assim, o 

Domínio Artulândia é considerado uma extensão alóctone do Arco Magmático Campinorte.  

Demais ocorrências Paleoproterozóicas no Brasil são descritas nos crátons São Francisco, 

são Luís e Amazônico e na Província Borborema. Ainda é possível fazer uma analogia destes 

terrenos da plataforma sul-americana com os Cráton do Congo e Oeste Africano. 

Nesse sentido, futuramente estudos de palomagnetismo dos terrenos Paleoproterozóicos 

na Faixa Brasília poderiam avançar o conhecimento e correlação entre estas rochas. Além disso, 

muitas rochas Paleoproterozóicas, consideradas embasamento da Faixa Brasília, foram 

descobertas em atualizações de mapeamento em áreas anteriormente consideradas de 

coberturas metassedimentares. Porém, ainda é extensa a área de ocorrência destas rochas 

sedimentares (Fig. 1.5) e provavelmente ainda existem rochas de embasamento não descobertas 

nesta região. Espera-se que com o avanço do mapeamento geológico no Brasil novos terrenos 

Paleoproterozóicos sejam identificados agregando informação para o entendimento da evolução 

e formação da Faixa Brasília e Paleocontinentes Proterozóicos. Com relação ao Domínio 

Artulândia, rochas máficas seriam alvos interessantes para uma abordagem geoquímica e 

geocronológica mais detalha apesar de existirem raras ocorrências de afloramentos preservados. 

 

 

 

 

 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

90 

4.2  Depósito Polimetálico Artulândia 

Este trabalho representa a tentativa de contextualizar ocorrência mineral recém 

descoberta em um domínio geológico Paleoproterozóico. O depósito Artulândia está hospedado 

em uma sucessão vulcânica dominada por rochas félsicas, pertencente a Sequência 

Metavulcanossedimentar de Artulândia, de idade Paleoproterozóica.  

O depósito é composto por lentes de sulfeto maciço a semi-maciço rico em pirita, 

esfalerita e calcopirita. Estes minerais apresentam substituições de galena, carbonatos de Fe, 

Zn, Pb e bismuto nativo. A zona mineralizada mostra intercrescimento com alterações do tipo 

magnesianas-manganesíferas composta por tremolita, espessartita, clinocloro e carbonato. 

Ainda são observadas alterações distais compostas de biotita, sericita, granada e clorita. 

A associação metálica e o tipo de alteração observado indicam que a mineralização é do 

tipo vulcanogênica metamorfisadas em facies anfibolito. Aliada às informações das rochas 

hospedeiras, a mineralização de Artulândia tem origem em uma bacia subaquosa de back-arc 

em arco magmático continental Paleoproterozóico (Fig. 4.1). 

 

Figura 4.1 – Classificação tectônica para depósitos vulcanogênicos segundo de Huston et al. (2010). 

 

 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

91 

Apesar de ser uma mineralização restrita, o depósito Artulândia tem um papel prospectivo 

importante em novos alvos em rochas Paleoproterozóicas na Faixa Brasília. Depósitos 

vulcanogênicos originados em back-arc dominado por rochas félsicas (Fig. 4.1) têm grande 

importância econômica em diversos continentes, tanto em expressão quantitativa quanto 

qualitativa. No Brasil e na Faixa Brasília, o evento de crescimento crustal Riaciano relacionado 

a formação da mineralização de Artulândia é economicamente pouco conhecido, os depósitos 

mais conhecidos estão relacionados ao evento Neoproterozóico ou a eventos Arqueanos. O 

depósito Artulândia inicia o preenchimento de lacunas no entendimento de eventos 

metalogenéticos na plataforma Sul-Americana (Fig. 4.2). 

 

Figura 4.2 – Ciclo metalogenético Paleoproterozóico da Plataforma Sul-Americana. Em cinza período de 

crescimento crustal rápido compreendendo a formação de Atlantica. (Teixeira et al. (2007)). 

 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

92 

5. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS  

Albarede, F. et al., 2004. Precise and accurate isotopic measurements using multiple-collector 

ICPMS. Geochimica et Cosmochimica Acta, 68: 2725-2744. 

Allen, R.L., Lundström, I., Ripa, M., Simeonov, A., Christofferson, H., 1996, Facies analysis 

of a 1.9 Ga, continental margin, back arc, felsic caldera province with diverse Zn-Pb-Ag 

(Cu-Au) sulfide and Fe oxide deposits, Bergslagen region, Sweden: Economic Geology, 

v. 91, p. 979-1008. 

Almeida de, F.F.M., Hasui,Y., Brito Neves de, B.B., Fuck, R.A., 1981. Brazilian structural 

provinces: an introduction. Earth Sciences Reviews 17, 1–29. 

Alvarenga, C.J.S., Dardenne, M.A., Botelho, N.F., Lima, O.N.B., Machado, M.A., Almeida, 

T., 2007. Nota Explicativa das folhas SD.23-V-C-III (Monte alegre de Goiás), SD.23-V-

C-V (Cavalcante), SD.23-V-C-VI (Nova Roma). CPRM, 2007. 65 pp. 

Alt, J.C. 1999, Hydrothermal alteration and mineralization of oceanic crust: Mineralogy 

geochemistry and processes: Reviews in Economic Geology, v. 8, p. 133–155. 

Araújo Filho, J.O. de. 1999. Structural Characteristics and Tectonic Evolution of the Pirineus 

Syntaxis, Central Brazil: Ph.D. Thesis: University of Illinois at Urbana-Champaign, 

Urbana, Illinois, 417p. 

Araújo Filho, J. O. de. 2000. The Pirineus syntaxis: an example of intersection of two Brasiliano 

fold-thrust belts in Central Brazil, and its implications for the tectonic evolution of 

Western Gondwana. Revista Brasileira de Geociências 30 (1): 144-148. 

Assumpção, M., An, M., Bianchi, M., França, G.S.L., Rocha, M., Barbosa, J.R., Berrocal, J., 

2004. Seismic studies of the Brasília fold belt at the western border of the São Francisco 

Craton, Central Brazil, using receiver function, surface-wave dispersion and teleseismic 

tomography. Tectonophysics 388, 173-185. 

Baker, T., Pollard, P.J., Mustard, R., Mark, G., and Graham, J.L., 2005, A comparison of 

granite-related tin, tungsten, and gold-bismuth deposits: Implications for exploration: 

Society of Economic Geologists Newsletter 61, p. 5?17. 

Barker F (1979) Trondhjemites: definition, environment and hypothesis of origin. In: Barker F 

(ed) Trondhjemites, dacites and related Rocks. Elsevier, Amsterdam, pp 1–12. 

Barton P.B. &amp;amp; Betchke P.M. 1987. Chalcopyrite disease in sphalerite: pathology and 

epidemiology. The American Mineralogist, 72: 451-467. 

Bornikovv N.S., Genkin A.D., Dobrovol’kaya M.G., Muravitskaya G.N., Filimonova A.A. 

1991. The nature of chalcopyrite inclusions in sphalerite: exsolution, coprecipitation, or 

“desease”? Economic Geology, 86: 1070-1082. 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

93 

Botelho, N.F. and Moura, M.A. (1998) Granite-ore deposit relationship in Central Brazil. 

Journal of South American Earth Sciences, 11, 427-438. 

Botelho, N.F., Fuck, R.A., Dantas, E.L., Laux, J.L., Junges, S.L., 2006. The Paleoproterozoic 

Aurumina granite Suite, Goiás and Tocantins, whole rock geochemistry and U-Pb and 

Sm-Nd isotopic constrain. The Paleoproterozoic Record of the São Francisco Craton. 

Brazil, IGCP 509, 9-21. 

Brito Neves, B.B., Cordani, U.G., 1991. Tectonic evolution of South America during the Late 

Proterozoic. Precambrian Research 53, 23–40. 

Brito Neves, B.B.; Van Schmus, W.R.; Fetter, A.H. 2001. Noroeste da África-Nordeste do 

brasil (Província Borborema): ensaio comparative e problemas de correlação. Geologia 

USP-Série Científica, 1(1): 59-78. 

Brito Neves, B.B., 2011. The Paleoproterozoic in the South American continent: Diversity in 

the geologic time. Journal of South American Earth Sciences 32, 270-286. 

Brito Neves, B.B.; &amp;amp; Fuck, R.A.; 2014. The basement of the South American platform: Half 

Laurentian (N-NW) + half Gondwanan (E-SE) domains. Precambrian Research 244, 75-

86. 

Buhn, B., Pimentel, M.M., Matteini, M., Dantas, E., 2009. High spatial resolution analysis of 

Pb and U isotopes for geochronology by laser ablation multi-collector inductively 

coupled plasmamass spectrometry (LA-MC-ICP-MS). Anais da Academia Brasileira de 

Ciências 81, 99–114p. 

Carr, M.J.; and Gazel, E. 2006. Evolution of Igpet, a Graphics and Modeling Program for 

Igneous Petrology. Internal Documentation. 37p. 

Carvalho, D., Barriga, F.J.A.S., and Munha, J., 1999, Bimodal-siliciclastic systems - The case 

of the Iberian Pyrite Belt, in Barrie, C.T., and Hannington, M.D., eds., Volcanic-

Associated Massive Sulfide Deposits: Processes and Examples in Modern and Ancient 

Settings: Reviews in Economic Geology, v. 8, p. 375-402. 

Castillo, P. R. 2012. Adakite petrogenesis. Lithos, 134-135, 204-316. 

Chemale Jr. F., Dussin I.A., Alkmim F.F., Martins M.S., Queiroga G., Armstrong R., Santos 

M.N. 2012. Unravelling a Proterozoic basin history through detrital zircon 

geochronology: the case of the Espinhaço Supergroup, Minas Gerais, Brazil. Gondwana 

Research, 22:200-206. 

Cockerton, A.B.D., and Tomkins, A.G., 2012, Insights into the liquid bismuth collector model 

through analysis of the Bi-Au Stormont skarn prospect, northwest Tasmania: Economic 

Geology, v. 107, p. 667?682. 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

94 

Cordeiro, P.F.O., 2014. Compartimentação Tectônica do Maciço de Goiás e o Arco de 

Campinorte. Ph.D. Thesis: Universidade de Brasília, Distrito Federal, 156p. 

Cordeiro, P.F.O.; Oliveira, C.G.; Della Giustina, M.E.S.; Dantas, E.L.; Santos, R.V.; 2014. The 

Paleoproterozoic Campinorte Arc: Tectonic evolution ao a Central Brazil pre-Comunbia 

orogeny. Precambrian Reserach 251, 49-61. 

Costa U.R., Barnet R.L., Kerrich R. 1983. The Matagami Lake Mine Archean Zn-Cu Sulfide 

deposit, Quebec: hydrothermal coprecipitation of talc and sulphides in a seafloor brine 

pool – Evidence from geochemistry, 18O/16O, and mineral chemistry. Economic 

Geology, 78 (6): 1144-1203. 

Dardenne, M.A., 2000. The Brasília fold belt. In: Cordani, U.G., Milani, E.J., Thomaz Filho, 

A., Campos, D.A. (Eds.), Tectonic Evolution of South America. Rio de Janeiro,31st 

International Geological Congress., pp. 231–263. 

Della Giustina, M.E.S., Oliveira, C.G., Pimentel, M.M., Melo, L.V., Fuck, R.A., Dantas, E.L., 

Buhn, B., 2009. U–Pb and Sm–Nd constraints on the nature of the Campinorte Sequence 

and related Paleoproterozoic juvenile orthogneisses, Tocantins Province, Central Brazil. 

Geological Society of London Special Publication 323, 255-269. 

DePaolo, D.J. 1981. A neodymium and strontium Isotopic study of the Mesozoic calc-alkaline 

granitic batholiths of the Sierra Nevada and Peninsular Ranges, California. J. Geophysical 

Research, 86, 10470-10488. 

Eldridge C.S., Bourcier W.L., Ohmoto H., Barnes H.L., 1988. Hydrothermal inoculation and 

incubation of the chalcopyrite desease in sphalerite. Economic Geology, 83(5): 978-989. 

Evans, D.A.D., Mitchell, R.N., 2011. Assembly and breakup of the core of Paleoproterozoic–

Mesoproterozoic supercontinent Nuna. Geology 39, 443–446. 

Farquhar, J., Wu, N., Canfield, D.E., Oduro, H., 2010. Connections between sulfur cycle 

evolution, sulfur isotopes, sediments, and base metal sulfide deposits. Economic Geology 

105, 509–533. 

Fava, N. – 2000. Introdução à Microssonda Eletrônica. Apostila interna, Instituto de 

Geociências IG-UnB. 13 p. 

Faure, G. (1986). Principles of Isotope Geology. John Wiley and Sons, New Yourk, USA, 475 

p. 

Faure, G. and Mensing, T.M. (2005). Isotopes: Principles and Applications. John Wiley &amp;amp; Sons. 

897 pp. 

Ferreira Filho, C. F.; Araújo, S. M. 2009 Review of Brazilian chromite deposits associated with 

layered intrusions: geological and petrological constraints for the origin of stratiform 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

95 

chromitites. Transactions - Institution of Mining and Metallurgy. Section B. Applied 

Earth Science, v. 118, p. 86-100. 

Ferreira Filho, C.F.; de Moraes, R.; Fawcett, J.J.; Naldrett, A.J. 1998. Amphibolite to granulite 

progressive metamorphism in the Niquelândia Complex, Central Brazil: regional tectonic 

implications. Journal of South American Earth Sciences. 11: 35-50. 

Ferreira Filho, C.F., Pimentel, M.M., Araújo, S.M., Laux, J.H., 2010. Layered intrusions and 

volcanic sequences in Central Brazil: Geological and geochronological constraints for 

Mesoproterozoic (1.25 Ga) and Neoproterozoic (0.79 Ga) igneous associations. 

Precambrian Research 183, 617-634. 

Fischel, D.P., Pimentel, M.M., Fuck, R.A., Armstrong, R., 2001. U-Pb SHRIMP and Sm-Nd 

geochronology of the Silvânia Volcanics and Jurubatuba Granite: juvenile 

Paleoproterozoic crust in the basement of the Neoproterozoic Brasília Belt, Goiás, central 

Brazil. Anais Academia Brasileira de Ciências 73, 445-460. 

Franklin, J.M., Gibson, H.L., Jonasson, I.R., and Galley, A.G., 2005, Volcanogenic massive 

sulfide deposits: Economic Geology 100th Anniversary Volume, p. 523?560. 

Frost, B.R., Barnes, C.G., Collins, W.J., Arculus, R.J., Ellis, D.J., and Frost, C.D., 2001, A 

geochemical classification for granitic rocks: Journal of Petrology, v. 42, p. 2033?2048. 

Fuck, R. A. 1994. A Faixa Brasília e a Compartimentação Tectônica da Província Tocantins. 

In: SBG, Simpósio de Geologia do Centro-Oeste, 4. Brasília. Anais, p. 184-187. 

Fuck, R.A.; Dantas, E.L.; Pimentel, M.M.; Botelho, N.F.; Nilson, Armstrong, R.; Laux, J.H; 

Junges, S.L.; Soares, J.E.; Praxedes, I.F.; 2014. Paleoproterozoic crust-formation and 

reworking events in the Tocantins Province, central Brazil: A contribution for Atlantica 

supercontinent reconstruction. Precambrian Research 244, 53–74. 

Fuck, R. A. &amp;amp; Marini, O. J. 1979. Projeto São Félix: Geologia da Folha Córrego São Bento 

(Convênio FUB/ELETRONORTE). Brasília: 1979. 49 p. 

Fuck, R. A.; Pimentel, M. M.; Soares, J. E. P.; Dantas, E. L. 2005. Compartimentação da Faixa 

Brasília. In: IX Simp. De Geol. do Centro-Oeste. Goiânia. p. 26-27. 

Galley, A.G., Hannington, M.D., and Jonasson, I.R., 2007, Volcanogenic massive sulfide 

deposits in Goodfellow, W.D. ed., Mineral Deposits of Canada: A Synthesis of Major 

Deposit Types, District Metallogeny, the Evolution of Geological Provinces and 

Exploration Methods: Geological Association of Canada, Mineral Deposits Division, 

Special Publication No. 5, p. 141-161. 

Geologia do Estado de Goiás e Distrito Federal. Org. por Maria Luiza Osório Moreira, Luiz 

Carlos Moreton, Vanderlei Antônio de Araújo, Joffre Valmório de Lacerda Filho e Heitor 

Faria da Costa. Escala 1:500.000. Goiânia: CPRM/SIC - FUNMINERAL, 2008. 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

96 

Gioia, S.M.C.L. &amp;amp; Pimentel, M.M. 2000. The Sm-Nd Isotopic method in the Geochronology 

Laboratory of the University of Brasília. Anais da Academia Brasileira de Ciências, 72 

(2), 219-245. 

Goldfarb, D.I. Groves, S. Gardoll, 2001. Orogenic gold and geologic time: a global synthesis. 

Ore Geol. Rev., 18 (2001), pp. 1–75. 

Grant, James A. The isocon diagram: a simple solution to Gresens' equation for metasomatic 

alteration. Econ. Geol., v.81, p.1976-1982, 1986. 

Groves, D.I., Bierlein, F.P., 2007. Geodynamic settings of mineral deposit systems. Journal of 

the Geological Society of London 164, 19–30. 

Hannington M.D., Kjarsgaard I.M., Galley A.G., Taylor B. 2003. Mineral-chemical studies of 

metamorphosed hydrothermal alteration in the Kristineberg volcanogenic massive sulfide 

district, Sweden. Mineralium Deposits, 38: 423-442. 

Hart, C.J.R., 2007. Reduced intrusion-related gold systems. In: Goodfellow, W.D. (Ed.), 

Mineral deposits of Canada: A Synthesis of Major Deposit Types, District Metallogeny, 

the Evolution of Geological Provinces, and Exploration Methods. Geological Association 

of Canada, Mineral Deposits Division, Special Publication No. 5, pp. 95-112. 

Hein, K.A.A., Morel, V.: Kagoné, O.; Kiemde, F.; Mayes, K. 2004. Birimian lithological 

sucession and structural evolution in the Gorem segment of the Boromo-Gorem 

Greenstone Belt, Burkina Faso. Journal of African Earth Sciences, 39, 1-23. 

Hirdes, W. &amp;amp; Davis, D.W. 2002. U-Pb Geochronology of Paleoproterozoic Rocks in the 

Southern Part of the Kedougou-Ke’nie’ba Inlier, Senegal, West Africa: Evidence for 

Diachronous Accretionary Development of the Eburnean Province. Precambrian 

Research 118, 83-89. 

Hoefs, j. Stable isotope geochemistry. Springer, 2009. 

Huston, D. L., Pehrsson, S., Englington,. B. M., and Zaw, K., 2010, The Geology and 

Metallogeny of Volcanic-Hosted Massive Sulfide Deposits: Variations through Geologic 

Time and with Tectonic Setting: Economic Geology, v. 105, p. 572-591. 

Jackson, S.E., Pearson, N.J., Griffin, W.L., Belousova, E.A., 2004. The application of laser 

ablation-inductively coupled plasma-mass spectrometry to in situ U–Pb zircon 

geochronology. Chemical Geology 211, 47–69. 

Jost, H., Chemale, F., Dussin, I.A., Tassinari, C.C.G., Martins, R., 2010. A U-Pb zircon 

Paleoproterozoic age for the metasedimentary host rocks and gold mineralization of the 

Crixás greenstone belt, Goiás, central Brazil. Ore Geology Reviews, 37:127-139. 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

97 

Jost, H., Rodrigues, V.G., Carvalho, M.J., Chemale, F., Marques, J.C., 2012. Estratigrafia e 

geocronologia do greenstone belt de Guarinos, Goiás. Geologia USP Série Científica 12, 

31-48. 

Kerrich, R., Goldfarb, R.J., and Richards, J.P., 2005, Metallogenic provinces in an evolving 

geodynamic framework: Economic Geology 100th Anniversary Volume, p. 1097–1136. 

Klein, E.L.; Moura, C.A.V.; Pinheiro, B.L.S. 2005. Paleoproterozoic evolution of the São Luís 

Craton, Brazil: Evidence from zircon geochronology and Sm-Nd isotopes. Gondwana 

Research, 8: 177-186. 

Lerouge, C.; Cocherie, A.; Toteu, A.F.; Penaye, J.; Milési, J.P.; Tchameni, R.; Nsifa, E.N.; 

Fanning, C.M.; Deloule, E. 2006. SHRIMP U-Pb zircon age evidence for 

Paleoproterozoic sedimentation and 2.05 Ga. Transamazonian belt of the NE Brazil and 

Central Africa. Journal of African Earth Sciences, 44(4-5): 413-427. 

Locock A.J. (2014): An Excel spreadsheet to classify chemical analyses of amphiboles 

following the IMA 2012 recommendations. Computers &amp;amp; Geosciences, Volume 62, pp 

1-11. 

Ludwig, K.R., 2009, User’s Manual for Isoplot/Ex v. 4. A Geochronological Toolkit for 

Microsoft Excel. BGC Special Publication 4, Berkeley, 71 pp. 

Maniar, P. D. &amp;amp; Piccoli, P. M. (1989). Tectonic discrimination of granitoids. Geological Society 

of America Bulletin 101, 635–643. 

Marques, G.C., 2010. Geologia dos grupos Araí e Serra da Mesa e seu embasamento no sul do 

Tocantins. Unpublished MSc thesis, Universidade de Brasília, 122 pp. 

Matteini, M., Dantas, E.L, Pimentel, M.M., Alvarenga, C.J.S., Dardenne, M.A., 2012. U–Pb 

and Hf isotope study on detrital zircons from the Paranoa Group, Brasilia Belt Brazil: 

Constraints on depositional age at Mesoproterozoic – Neoproterozoic transition and 

tectono-magmatic events in the Sao Francisco craton. Precambrian Research 206-207, 

168-181. 

McRealth, I. &amp;amp; Faraco, M.T.L., 2006. Paleoproterozoic greenstone-granite belts in Northern 

Brazil and former Guyana Shield – West African Craton Province. Geol.USP Série 

Científica, 5 (2), 49-63. 

Mercier-Langevin, P., Gibson, H.L., Hannington, M.D., Goutier, J., Monecke, T., Dubé, B., 

and Houlé, M., 2014a, A Special Issue on Archean Magmatism, Volcanism, and Ore 

Deposits: Part 2. Volcanogenic Massive Sulfide Deposits Preface: Economic Geology, v. 

109, p. 1-9. 

Mercier-Langevin, P., Lafrance, B., Bécu, V., Dubé, B., Kjarsgaard, I., and Guha, J., 2014, The 

Lemoine auriferous volcanogenic massive sulfide deposit, Chibougamau camp, Abitibi 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

98 

greenstone belt, Quebec, Canada: Geology and genesis: Economic Geology, v. 109, p. 

231–269. 

Moraes, R.; Fuck, R.A.; Pimentel, M.M.; Gioia, S.M.C.L.; Hollanda, M.H.B.M.; Armstrong, 

R. 2006. The bimodal rift-related Juscelândia volcanosedimentary sequence in central 

Brazil: Mesoproterozoic extension and Neoproterozoic metamorphism. Journal of South 

American Earth Science, 20: 287-301. 

Nascimento, F.S. Projeto Rochas Vulcano-Sedimentares. Frente Rio do Peixe. Relatório 

Preliminar de Pesquisa. Goiânia: METAGO, 1985. Inédito. 

Oliveira, F. S.; Varajao, A. F. D. C.; Varajao, C. A. C.; Boulangé, B.; Gomes, N. S.. 2011 

Bauxitisation of anorthosites from Central Brazil. Geoderma (Amsterdam), v. 167-168, 

p. 319-327. 

Oliveira, C.G.; Oliveira, F. B.; Dantas, E.L.; Fuck, R.A.; Della Giustina, M.E.S. 2006. 

Programa Geologia do Brasil - Folha Campinorte. FUB/CPRM, Brasília, 124 pp. 

Paulick H., Herrmann W., Gemmell B.J. 2001. Alteration of felsic volcanics hosting the 

Thangala massive sulfide deposit (North Queensland, Australia) and geochemical 

proximity indicators to ore. Economic Geology, 96(5):1175-1200. 

Pearce, J.A., Harris, N.B.W., and Tindle, A.G., 1984, Trace element discrimination diagrams 

for the tectonic interpretation of granitic rocks: Journal of Petrology, v. 25, p. 956–983. 

Pearce, J.A., 1996. Source and settings of granitic rocks. Episodes 19, 120–125. 

Piercey, S.J., Murphy, D.C., Mortensen, J.K., and Paradis, S., 2001, Boninitic magmatism in a 

continental margin setting, Yukon-Tanana terrane, southeastern Yukon, Canada: 

Geology, v. 29, p. 731-734. 

Pimentel, M.M., Fuck, R.A., Silva, J.L.H., 1996. Dados Rb-Sr e Sm–Nd da região de Jussara- 

Goiás-Mossâmedes (GO), e o limite entre terrenos antigos do Maciço de Goiás e o Arco 

Magmático de Goiás. Revista Brasiliera de Geociências 26, 61–70. 

Pimentel, M.M.; Fuck, R.A.; Botelho, N.F. 1999. Granites ad the geodynamic history of the 

Neoproterozoic Brasília Belt, Central Brazil. Lithos, 46 (3): 463-483. 

Pimentel, M.M.; Fuck, R.A.; Jost, H.; Ferreira Filho, C.F.; Araújo, S.M. 2000. The basement 

of the Brasília Belt and the Goiás Magmatic Arc. In: Cordani, U.G.; Milani, E.J.; Thomaz 

Filho, A.; Campos, D.A. (eds) Tectonic Evolution of South America. 31st Int. Geol. 

Congr., Rio de Janeiro, p. 195-229. 

Pimentel, M.M.; Laux, J.H.; Hollanda, M.H.B. M.; Gioia, S.M.C.L. 2003. The Brasilia Belt as 

a “Hot Orogen”: new SHRIMP and convetional U-Pb data and Sm-Nd isotopic 

constraints from terminal mafic magmatism in central-western Goiás. In: III International 

Symp. On Tectonics, Búzios, Brazil, Anais, p. 21-23. 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

99 

Pimentel, M.M., Ferreira Filho, C.F., Amstrong, R.A., 2004. Shrimp U–Pb and Sm–Nd ages of 

the Niquelandia Layered Complex: Meso (1,25 Ga) and Neoproterozoic (0,79 Ga) 

extensional events in Central Brasil. Precambrian Research 132, 132–135. 

Pilmentel, M.M., Ferreira Filho, C.F., Armele, A., 2006. Neoproterozoic age of the Niquelandia 

complex, Central Brasil: further ID-TIMS and Sm–Nd isotopic evi- dence. Journal of 

South American Earth Sciences 21, 228–238. 

Pimentel, M.M., Rodrigues, J.B., Giustina, M. E. S., Junges, S., Matteini, M., Armstrong, R., 

2011. The tectonic evolution of the Neoproterozoic Brasília Belt, central Brazil, based on 

SHRIMP and LA-ICPMS U-Pb sedimentary provenance data: A review. Journal of South 

American Earth Sciences 31, 345-357. 

Pirajno F.  2009 Hydrothermal Processes And Mineral Systems.  Springer, Berlin, 1250 Pp. 

Piuzana, D., Pimentel, M.M., Fuck, R.A., Armstrong, R.A., 2003a. SHRIMP U-Pb and Sm-Nd 

data for the Araxá Group and associated magmatic rocks: constraints for the age of 

sedimentation and geodynamic context of the southern Brasília Belt, central Brazil. 

Precambrian Research 125, 139-160. 

Piuzana, D.; Pimentel, M.M.; Fuck, R.A.; Armstrong, R. 2003b. Neoproterozoic granulite 

facies metamorphism and coeval granitic magmatism in the Brasília Belt, Central Brazil: 

regional implications of the new SHRIMP U-Pb and Sm-Nd data. Precambrian Research, 

125: 245-273. 

Queiroz C.L., Jost H., McNaughton N.J., 1999. U/Pb - SHRIMP ages of Crixás granite-

greenstone belt terranes: from Archaean to Neoproterozoic. Extended abstratct, Simpósio 

Nacional de Estudos Tectônicos, Lençóis, Anais, p. 35-37. 

Reddy, S.M., Evans, D.A.D., 2009. Paleoproterozoic supercontinents and global evolution: 

correlations from core to atmosphere. Geological Society, London Special Publications 

323, 1–26. 

Rogers, J.J.W., Santosh, M., 2002. Configuration of Columbia, a Mesoproterozoic 

supercontinent. Gondwana Research 5, 5–22. 

Sato, K. &amp;amp; Siga Jr., O. 2002. Rapid growth of continental crust between 2.2 to 1.8 Ga in the 

South American Platform: Integrated Australian, European, North American and SW 

USA crustal evolution study. Gondwana Research, 5: 165-173. 

Seal, R.R., 2006. Sulfur isotope geochemistry of sulfide minerals. Reviews in Mineralogy and 

Geochemistry 61, 633–677. 

Sharpe, R., and Gemmell, J.B., 2002, The Archean Cu-Zn magnetite-rich Gossan Hill volcanic-

hosted massive sulfide deposit, Western Australia; genesis of a multistage hydrothermal 

system: Economic Geology, v. 97, p. 517-539. 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

100 

Sillitoe, R.H., 2010. Porphyry copper systems. Economic Geology 105, 3-41. 

Silva, J.H.D.-R., Vasconcelos, M.A.R., Silva, D.V.G., 2008. Timing and role of the Maranhão 

River Thrust in the evolution of the Neoproterozoic Brasília Belt and Tocantins Province, 

central Brazil. Gondwana Research 13, 352-374. 

Silva, J.H.D.-R., Oliveira, I.L., Pohren, C.B., Tanizaki, M.L.N., Carneiro, R.C., Fernandes, 

G.L.F., Aragão, P.E., 2011. Coeval perpendicular shortenings in the Brasíla Belt: 

collision of irregular plate margins leading to oroclinal bending in the Neoproterozoic of 

central Brazil. Journal of South American Earth Sciences 32, 1-13. 

Soares, J.E., Berrocal, J., Fuck, R.A., Mooney, W.D., Ventura, D.B.R., 2006. Seismic 

characteristics of central Brazil crust and upper mantle: A deep seismic refraction study. 

Journal of Geophysical Research 111, 1-31. 

Sousa, I.M.C.; 2015. Geologia, Geocronologia e Geoquímica do Embasamento Granítico 

Paleoproterozóico em Natividade, Faixa Brasília Norte. Dissertação de Mestrado: 

Universidade de Brasília, Distrito Federal, 128p. 

Strieder, A.J., Nilson, A.A., 1992. Mélange ofiolítica nos metassedimentos do Grupo Araxá de 

Abadiânia (GO) e implicações tectônicas regionais. Revista Brasileira de Geociências 22, 

204e215. 

Sun, S-s. &amp;amp; McDonough, W. F., 1989. Chemical and isotopic systematics of oceanic basalts: 

implications for mantle composition and processes. In: Saunders, A. D. &amp;amp;. Norry, M. J. 

(eds) Magmatism in Ocean Basins. Geological Society of London Special Publication 42, 

313-345. 

Taylor, R., 2011. Gossans and Leached Cappings. Field Assessment. Springer, Berlin (146 pp.) 

Tapsoba, B.; Lo, C-H.; Jahn, B-M.; Chung, S-L.; Wenmenga, U.; Iizuka, Y.; 2013. Chemical 

and Sr-Nd Isotopic compositions and zircon U-Pb ages of the Birimian granitoids form 

NE Burkina Faso, West African Craton: Implications on the geodynamic setting and 

crustal evolution. Precambrian Research 224, 364-396. 

Teixeira, W.: Sabaté, P.; Barbosa, J.; Noce, C.M.; Carneiro, M.A. 2000. Archean and 

Paleoproterozoic evolution of the São Francisco Craton, Brazil. In: Cordani, U.G.; 

Milani, E.J.; Thomaz Filho, A.; Campos, D.A. (eds) Tectonic Evolution of South 

America. 31st Int. Geol. Congr., Rio de Janeiro, pp 101-137. 

Teixeira, J.B.G., Misi, A., Silva, M.G., 2007. Supercontinent evolution and the Proterozoic 

metallogeny of South America. Gondwana Research 11, 346 e 361 

Théveniaut, H., Delor, C., Lafon, J. M., Monie, P., Rossi, P. e Lahondere, D., 2006, 

Paleoproterozoic (2155-1970 Ma) evolution of the Guiana Shield (Transamazonian 



DepósitoVulcanogênico Polimetálico (Zn, Pb, Cu ± (Ag-Bi)) Artulândia, Arco Magmático 

Paleoproterozóico Campinorte, Brasil Central. 
 

101 

event) in the light of new paleomagnetic data from French Guiana, Prec. Res., 150, 221- 

256. 

Thomé Filho, J.J. Programa Levantamentos Geológicos Básicos do Brasil - PLGB. Folha 

SD.22-Z-D - Pirenópolis. Escala 1:100.000. Goiânia: CPRM/DNPM, 1994. 96p. 

Tornos, F., Peter, J.M., Allen, R., Conde, C., 2015, Controls on the siting and style of 

volcanogenic massive sulphide deposits. Ore Geology Reviews, 68, 142-163. 

Unrug, R., 1996. The assembly of Gondwanaland. Episodes 19, 11–20. 

Valeriano, C. M.; Pimentel, M. M.; Heilbron, M.; Almeida, J. C. H.; Trouw, R. A. J. 2008. 

Tectonic Evolution of the Brasília Belt, Central Brazil, and Early Assembly of 

Gondwana. In: Pankhurst, R. J.; Trouw, R. A. J.; Brito Neves, B. B.; De Wit, M. J. (Eds.) 

West Gondwana: Pre-Cenozoic Correlations Across the South Atlantic Region. 

Geological Society, London, Special Publications, 294, 197-210. 

van Staal, C.R., Wilson, R.A., Rogers, N., Fyffe, L.R., Langton, J.P., McCutcheon, S.R., 

McNicoll, V., and Ravenhurst, C.E.: 2003. Geology and tectonic history of the Bathurst 

Supergroup, Bathurst Mining Camp, and its relationships to coeval rocks in southwestern  

New Brunswick and adjacent Maine - a synthesis, in Goodfellow, W.D., McCutcheon, 

S.R., and Peter, J.M., eds., Massive Sulfide Deposits of the Bathurst Mining Camp, New 

Brunswick and Northern Maine: Economic Geology Monograph 11, p. 37-60. 

Voicu G., Bardoux M., Stevenson R. (2001) - Lithostratigraphy, geochronology and gold 

metallogeny in the northern Guiana Shield, South America: a review. Ore Geol. Rev., 18, 

211-236. 

Wetherill, G.W. 1956. Discordant uranium-lead ages: 1. Transactions of the American 

Geophysical Union, 37: 320-326. 

Winchester, J.A., and Floyd, P.A., 1977. Geochemical discrimination of different magma series 

and their differentiation products using immobile elements: Chemical Geology, v. 20, p. 

325?343. 

Zhao, G., Cawood, P.A.,Wilde, S.A., Sun, M., 2002. Review of global 2.1–1.8Gaorogens: 

implications for a pre-Rodinia supercontinent. Earth Sci. Rev. 59, 125–162. 

Zhao, G.; Sun, M.; S.A.; Li, S. 2004. A Paleo-Mesoproterozoic supercontinent: assembly, 

growth and breakup. Earth-Science Reviews, 67: 91-123. 

Zhao, G., Sun, M., Wilde, S.A., Li, S., Zhang, J., 2006. Some key issues in reconstructing 

Proterozoic continents. Journal of Asian Earth Sciences 28, 3–19. 

 

 



 

 

ANEXOS 

I - Tabela de Amostragem para Geoquímica 

NOME COORDENADAS ROCHA 

ART-001 681349 8290892 Biotita tonalito maciço 

ART-004 678210 8289955 Ortognaisse Tonalitico 

ART-006 682253 8290109 Metagranodiorito 

ART-007 680834 8291826 Matagranodiorito rico em sulfetos 

ART-019 685833 8290506 Gnaisse acinzentado com bandamento incipiente  

ART-020 683401 8290953 Metagranodiorito 

ART-021A 681063 8291083 Metatonalito cisalhado 

ART-DDH-02 82,6 - 82,8 m  679301 8289661 Metavulcânica biotitizada 

ART-DDH-04 129 - 129,1 m 682777 8291826 Metavulcânica sulfetada 

ART-DDH-05 140,8 - 141 m  682410 8291852 Metagranodiorito 

ART-DDH-05 34,9 - 35,2 m 682410 8291852 Metagranodiorito 

ART-DDH-07 26,1 m - 26,2 m 679682 8289667 Biotitização 

ART-DDH-07 3 - 3,1 m 679682 8289667 Alteração talco+clorita 

ART-DDH-07 49,8 - 50 m 679682 8289667 Metavulcânica sericitizada 

ART-DDH-09 171,9 - 172 m 679409 8289740 Metavulcânica ácida 

ART-DDH-09 18,2 - 18,2 m 679409 8289740 Alteração Sericitica 

ART-DDH-09 21,8 - 21,9 m 679409 8289740 Brecha Hidrotermal Mineralizada com esfalerita 

ART-DDH-09 26,8 - 26,9 m 679409 8289740 
Alteração cloritica com disseminação de Galena 

e esfalerita 

ART-DDH-15 20 - 20,1 m 679300 8289720 Metabásica 

ART-DDH-15 27,7 - 27,8 m 679300 8289720 Metavulcânica 

BRI - PB A 683678 8291523 Rocha Hidrotermal com lentes sulfetadas 

BRI - PB B 683678 8291523 Rocha Hidrotermal com lentes sulfetadas 

Gossan - - Rocha intemperica rica em metais 

L-11 680508 8289855 Metavulcânica máfica 

L-6 680298 8289767 Gnaisse riolítico 

L-7 680389 8289075 Gnaisse dacitico 

TR-S - - Zona mineralizada com anfibólio + sulfetos 

TR-S AJ - - Zona mineralizada com anfibólio + sulfetos 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

II - Tabela de Amostragem para Geocronologia 

NOME COORDENADAS ROCHA Tipo 

ART-001 681349 8290892 Metatonalito U-Pb/Sm-Nd 

ART-004 678210 8289955 
Metavulcânica 

Ácida 
U-Pb/Sm-Nd 

ART-006 681028 8290095 Metagranodiorito U-Pb 

ART-007 680834 8291826 Metagranodiorito U-Pb/Sm-Nd 

ART-019 685833 8290506 
Metavulcânica 

Ácida 
Sm-Nd 

ART-027 - - Ms-quartzito Sm-Nd 

ART-DDH 05 140,8 m  682409 8291852 Metatonalito U-Pb/Sm-Nd 

ART-DDH 09 171,9 m 679408 8289739 
Metavulcânica 

Ácida 
Sm-Nd 

L-3 679301 8289569 
Metavulcânica 

Ácida 
Sm-Nd 

L-6 680298 8289767 
Metavulcânica 

Ácida 
Sm-Nd 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

III - Análises Completas de Geoquímica Mineral 

Esfalerita Alteração Anfibólio-Granada Alteração Biotita-Carbonato 

Wt% PB11  PB12  PB13  PB14  PB15  PB16  PB21  PB22  PB23  PB24  PB25  PB22  DH2821  DH2822  DH2901  DH2902  DH02903  DH2904  DH02905  DH2906  

   S      32.93 33.02 33.26 33.02 33.16 33.14 33.51 33.04 32.91 33.12 32.99 33.33 32.86 33.46 33.77 33.58 33.41 33.32 33.17 33.53 

   Bi     0.13 0.02 0.11 0.09 0.02 0.14 0.13 0.03 0.11 0.12 0.04 0.06 0.07 0.01 0.06 0.11 0.04 0.09 0.11 0.06 

   Ag     0.00 0.03 0.04 0.05 0.02 0.01 0.01 0.02 0.02 0.01 0.00 0.01 0.01 0.01 0.00 0.00 0.00 0.06 0.02 0.02 

   Mo     0.06 0.15 0.00 0.05 0.16 0.08 0.17 0.15 0.09 0.09 0.05 0.19 0.00 0.05 0.03 0.08 0.07 0.01 0.10 0.10 

   Te     0.02 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.01 0.01 0.02 0.00 0.00 0.00 0.00 0.04 0.01 0.00 0.00 0.01 

   Pb     0.07 0.04 0.05 0.11 0.14 0.10 0.00 0.08 0.09 0.00 0.01 0.01 0.00 0.00 0.00 0.00 0.07 0.00 0.07 0.09 

   Au     0.03 0.00 0.00 0.01 0.00 0.00 0.00 0.00 0.02 0.00 0.00 0.03 0.00 0.01 0.01 0.00 0.03 0.00 0.00 0.05 

   In     0.00 0.00 0.01 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.01 0.00 0.00 0.04 0.00 0.02 0.00 0.00 0.04 0.03 

   Fe     5.48 5.48 5.22 5.25 5.40 5.82 5.82 5.66 5.43 5.78 6.52 5.47 2.68 7.44 7.29 7.34 7.45 6.96 6.83 7.31 

   Cu     0.00 0.01 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.03 0.01 0.00 0.01 0.00 0.00 0.00 0.00 0.01 

   Zn     61.54 61.52 61.67 61.59 61.75 60.92 61.24 61.84 61.12 61.68 60.39 60.94 63.90 58.28 59.92 59.54 59.60 59.49 59.60 59.54 

  Total   100.27 100.27 100.35 100.15 100.65 100.25 100.88 100.82 99.80 100.81 100.02 100.09 99.55 99.31 101.09 100.72 100.69 99.92 99.92 100.74 

 

Esfalerita Alteração Biotita-Carbonato Alteração Biotita-Sericita-Carbonato 

Wt% DH297 DH298  DH299  DH29010  DH29011  SP9229  SP9211  SP9213  SP9214  SP9215  SP9216 SP9217 SP9221  SP9222  SP9223  SP9224  SP9225  SP9226  SP9227  SP9228 

S 33.74 33.49 33.28 33.39 33.50 33.41 33.17 33.57 33.46 33.45 33.19 33.02 33.19 33.81 33.37 33.41 33.36 33.48 33.60 33.48 

Bi 0.02 0.06 0.08 0.08 0.02 0.04 0.11 0.09 0.06 0.13 0.10 0.10 0.03 0.10 0.27 0.09 0.06 0.00 0.00 0.02 

Ag 0.02 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.01 0.00 0.00 0.00 0.01 0.05 0.00 0.00 0.01 0.00 0.02 0.00 0.00 0.01 

Mo 0.01 0.02 0.00 0.10 0.06 0.08 0.15 0.00 0.10 0.16 0.09 0.01 0.11 0.00 0.02 0.05 0.00 0.00 0.03 0.11 

Te 0.04 0.00 0.01 0.02 0.03 0.00 0.00 0.00 0.04 0.00 0.00 0.00 0.01 0.01 0.00 0.04 0.03 0.00 0.00 0.02 

Pb 0.00 0.02 0.11 0.16 0.00 0.03 0.04 0.01 0.10 0.14 0.02 0.00 0.07 0.00 0.06 0.04 0.06 0.13 0.04 0.06 

Au 0.01 0.00 0.05 0.00 0.00 0.00 0.06 0.02 0.04 0.00 0.04 0.00 0.00 0.00 0.04 0.00 0.05 0.00 0.03 0.00 

In 0.02 0.00 0.04 0.02 0.00 0.02 0.06 0.02 0.04 0.01 0.01 0.05 0.06 0.00 0.00 0.03 0.01 0.00 0.01 0.00 

Fe 7.08 7.40 7.50 7.52 7.49 7.17 5.14 5.43 5.22 5.21 5.07 5.27 6.02 5.97 6.14 5.83 5.81 5.86 5.90 7.35 

Cu 0.00 0.01 0.01 0.00 0.00 0.02 0.02 0.03 0.00 0.03 0.01 0.00 0.00 0.00 0.00 0.03 0.00 0.00 0.00 0.01 

Zn 59.02 59.62 59.34 59.51 59.86 59.68 61.30 60.98 61.77 61.48 61.44 60.71 60.96 60.62 60.29 61.00 60.71 61.12 61.04 59.27 

Total 99.95 100.68 100.42 100.80 100.99 100.48 100.06 100.14 100.83 100.60 99.98 99.21 100.44 100.52 100.19 100.52 100.12 100.59 100.65 100.33 

 



 

 

Esfalerita Alteração Biotita-Granada Alteração Mg-Clorita-Carbonato 

Wt%  DH41291 SP3141  SP3143  SP3145  SP3146  SP3147  L1C12  L1C31  L1C43  L1C44  L1C55  L1C56  L1C57  L1C58 SP371  SP372  SP373  SP378  SP3710  

   S      33.69 33.21 33.23 33.05 33.26 33.36 33.06 33.54 33.04 33.05 33.32 33.27 33.09 32.89 32.89 32.87 33.31 33.14 32.96 

   Bi     0.18 0.09 0.13 0.00 0.12 0.14 0.03 0.06 0.04 0.14 0.14 0.07 0.10 0.04 0.00 0.14 0.07 0.03 0.10 

   Ag     0.00 0.01 0.00 0.00 0.00 0.00 0.02 0.04 0.01 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.04 0.00 0.02 0.00 

   Mo     0.00 0.04 0.06 0.12 0.08 0.14 0.06 0.13 0.26 0.04 0.19 0.14 0.08 0.00 0.21 0.13 0.04 0.09 0.17 

   Te     0.00 0.02 0.04 0.01 0.02 0.01 0.03 0.02 0.02 0.00 0.06 0.00 0.00 0.02 0.00 0.01 0.00 0.07 0.00 

   Pb     0.05 0.00 0.06 0.13 0.05 0.04 0.00 0.04 0.11 0.00 0.00 0.03 0.03 0.03 0.03 0.06 0.19 0.01 0.07 

   Au     0.00 0.07 0.00 0.04 0.02 0.00 0.02 0.01 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.01 0.01 0.02 0.02 0.00 0.00 

   In     0.00 0.00 0.00 0.01 0.00 0.04 0.00 0.03 0.04 0.02 0.00 0.00 0.00 0.01 0.03 0.01 0.00 0.00 0.00 

   Fe     6.38 5.18 5.60 5.28 5.44 5.41 0.77 0.82 0.94 0.90 0.90 0.89 0.90 0.91 0.88 0.89 0.83 0.86 1.22 

   Cu     0.07 0.05 0.00 0.00 0.01 0.00 0.00 0.00 0.21 0.59 0.00 0.09 0.00 0.05 0.00 0.00 0.00 0.02 0.01 

   Zn     60.20 61.24 61.23 60.72 60.89 60.68 65.83 65.73 65.32 64.49 66.05 65.79 65.69 65.81 66.27 65.55 65.55 66.56 65.51 

  Total   100.59 99.93 100.37 99.35 99.93 99.82 99.83 100.43 99.99 99.23 100.68 100.28 99.89 99.79 100.32 99.78 100.01 100.85 100.03 

 

Galena Biotita-Carbonato Alteração Anfibólio-Granada Alteração Biotita-Sericita-Carbonato Alteração Mg-Clorita-Carbonato 

Wt%  DH2901  DH41292  SP3141  SP3142  DH41291  SP9224 SP9223  SP9222  SP9211  SP9216  SP9212  SP9214  SP9213  SP9215  L1C44  L1C45  L1C56 L1C23  SP372  L1C51  

   S      13.24 12.62 13.12 13.39 13.25 13.44 13.36 13.29 13.24 13.33 13.31 13.39 13.27 13.27 13.28 13.46 13.55 13.54 13.21 13.91 

   Bi     0.36 0.69 1.42 0.78 1.10 0.24 0.27 0.38 0.45 0.48 0.54 0.69 0.47 0.55 0.43 0.53 0.51 0.55 1.18 0.65 

   Ag     0.00 0.01 0.13 0.14 0.22 0.00 0.00 0.00 0.00 0.01 0.02 0.03 0.05 0.07 0.00 0.01 0.01 0.03 0.22 0.41 

   Mo     0.46 0.44 0.39 0.39 0.55 0.37 0.45 0.50 0.49 0.48 0.53 0.59 0.46 0.53 0.38 0.57 0.56 0.51 0.51 0.36 

   Te     0.02 0.03 0.08 0.11 0.05 0.05 0.06 0.09 0.04 0.00 0.06 0.08 0.01 0.10 0.05 0.07 0.07 0.09 0.08 0.06 

   Pb     86.12 84.32 84.93 85.53 82.44 87.09 86.79 86.17 86.36 85.96 86.63 84.61 85.33 87.42 86.69 86.37 86.58 87.27 85.26 83.74 

   Au     0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 

   In     0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.02 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 

   Fe     0.15 0.57 0.70 0.39 0.94 0.44 0.09 0.32 0.34 0.03 0.18 0.04 0.24 0.07 0.02 0.03 0.00 0.03 0.06 0.07 

   Cu     0.03 0.00 0.02 0.00 0.00 0.00 0.00 0.02 0.00 0.03 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.64 0.11 0.03 2.21 

   Zn     0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.01 0.00 0.00 0.00 0.23 0.00 0.00 0.51 

  Total   100.39 98.68 100.79 100.73 98.56 101.63 101.01 100.77 100.93 100.31 101.28 99.44 99.85 102.00 100.84 101.04 102.15 102.15 100.54 101.91 

 

 



 

 

Sulfetos Alteração Anfibólio-Granada Altera. Biotita-Carbonato Alteração Biotita-Granada  

Wt% PB11  PB23  PB22  PB21  DH2822  DH2821  DH2901  DH41292  DH41291  SP3145  SP3141  DH41292  SP3142  SP3143  SP3142  SP3143  SP3141  DH41291 

Mineral Pirita Pirita Pirita Pirita Pirita Pirita Pirita Calcopirita Calcopirita Calcopirita Calcopirita Pirita Calcopirita Pirita Pirita Calcopirita Pirita Pirita 

   S      51.99 52.34 52.21 51.94 51.96 51.96 52.81 34.09 34.60 34.23 34.41 52.51 34.25 51.74 52.13 34.19 51.60 52.28 

   Bi     0.14 0.11 0.03 0.04 0.13 0.04 0.04 0.04 0.08 0.10 0.12 0.13 0.14 0.15 0.16 0.16 0.13 0.08 

   Ag     0.01 0.00 0.00 0.02 0.01 0.00 0.02 0.02 0.00 0.01 0.04 0.00 0.00 0.03 0.02 0.00 0.02 0.00 

   Mo     0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 

   Te     0.01 0.00 0.02 0.02 0.01 0.00 0.03 0.00 0.03 0.03 0.02 0.00 0.03 0.03 0.01 0.05 0.00 0.00 

   Pb     0.09 0.15 0.10 0.13 0.01 0.16 0.04 0.06 0.04 0.05 0.01 0.08 0.02 0.09 0.19 0.04 0.05 0.00 

   Au     0.00 0.00 0.01 0.04 0.01 0.01 0.02 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.02 0.02 0.07 

   In     0.02 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.02 0.00 0.00 0.02 0.00 0.02 0.00 0.00 0.02 0.02 0.02 0.00 

   Fe     47.05 47.43 47.46 46.94 46.98 46.78 47.29 30.86 31.38 30.85 31.01 47.14 31.01 47.06 47.31 30.38 46.77 47.32 

   Cu     0.01 0.01 0.02 0.02 0.03 0.00 0.00 34.50 35.08 34.39 34.83 0.00 34.79 0.00 0.00 34.58 0.00 0.01 

   Zn     0.22 0.35 0.24 0.39 0.00 0.00 0.05 0.13 0.05 0.07 0.09 0.00 0.09 0.00 0.02 0.11 0.05 0.00 

  Total   99.53 100.40 100.09 99.54 99.14 98.95 100.33 99.76 101.26 99.75 100.54 99.88 100.33 99.14 99.85 99.54 98.68 99.77 

 

Sulfetos Alteração Biotita-Sericita-Carbonato Alteração Mg-Clorita-Carbonato 

Wt%   SP9211  SP9221  SP9214  SP9213  SP9222  SP9211  SP9223  SP9213  SP9212  SP9212  SP9215  SP375  SP371  SP373  SP376  SP374  

Mineral Pirita Pirita Calcopirita Calcopirita Pirita Calcopirita Pirita Pirita Calcopirita Pirita Calcopirita Calcopirita Pirita Calcopirita Calcopirita Calcopirita 

   S      52.77 52.36 34.52 34.49 52.33 34.60 52.42 52.12 34.68 52.62 34.38 34.24 51.97 33.89 33.96 34.16 

   Bi     0.09 0.11 0.16 0.08 0.12 0.10 0.12 0.06 0.14 0.10 0.09 0.10 0.11 0.17 0.04 0.04 

   Ag     0.00 0.01 0.00 0.06 0.03 0.01 0.00 0.00 0.00 0.00 0.11 0.00 0.01 0.00 0.02 0.00 

   Mo     0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.06 0.00 0.00 0.00 0.02 0.00 0.00 0.00 0.05 

   Te     0.00 0.00 0.01 0.00 0.00 0.01 0.03 0.01 0.01 0.01 0.00 0.00 0.00 0.01 0.00 0.00 

   Pb     0.00 0.05 0.17 0.05 0.04 0.00 0.10 0.01 0.09 0.10 0.03 0.04 0.00 0.04 0.01 0.09 

   Au     0.00 0.00 0.00 0.02 0.02 0.03 0.04 0.04 0.04 0.06 0.10 0.00 0.00 0.00 0.01 0.03 

   In     0.00 0.00 0.01 0.01 0.00 0.01 0.00 0.00 0.02 0.02 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.03 

   Fe     47.02 46.74 31.04 31.02 46.97 30.94 47.13 46.81 31.16 47.09 30.72 30.91 47.32 30.47 31.16 30.46 

   Cu     0.01 0.00 34.81 34.58 0.00 34.67 0.00 0.00 35.02 0.00 34.85 34.74 0.02 34.11 34.69 34.46 

   Zn     0.14 0.06 0.06 0.10 0.08 0.05 0.38 0.14 0.06 0.06 0.10 0.04 0.00 0.03 0.06 0.10 

  Total   100.07 99.40 100.78 100.43 99.59 100.42 100.31 99.28 101.25 100.09 100.41 100.08 99.45 98.71 99.96 99.42 

 



 

 

Granada Alteração Anfibólio-Granada Alteração Biotita-Sericita-Carbonato 

Wt% PB2A19  PB2A17  PB2A18  PB2A11  PB2A15  PB2A16  PB2A12  PB2A113  PB2A110  PB2A14  PB2A112  PB2A13  PB2A111  92112  92118  921110  92117  92116  92119  92115  92111  

   SiO2   36.24 37.76 36.42 36.80 36.71 37.03 36.99 37.28 37.20 37.29 36.86 37.01 37.07 37.16 36.72 37.27 36.79 37.21 37.99 37.45 37.18 

   TiO2   0.00 0.24 0.00 0.14 0.34 0.42 0.02 0.00 0.35 0.21 0.24 0.18 0.43 0.06 0.34 0.11 0.13 0.16 0.16 0.13 0.26 

   Al2O3  19.27 20.03 19.43 20.14 20.29 20.28 20.31 20.62 20.05 20.56 20.78 20.60 20.48 21.19 20.93 20.91 21.30 21.24 21.69 21.54 21.72 

   FeO    13.22 13.76 13.41 13.22 13.49 14.14 15.26 15.11 15.72 15.09 16.28 16.84 16.18 3.43 3.70 4.42 4.09 4.10 4.36 7.28 5.50 

   MnO    23.74 23.34 23.05 23.64 23.07 23.08 21.69 21.15 20.77 21.80 20.59 19.75 19.08 30.30 29.60 27.26 28.22 30.13 28.32 26.26 28.86 

   MgO    0.38 0.49 0.54 0.55 0.57 0.71 0.89 0.93 1.00 1.01 1.09 1.23 1.29 0.60 0.65 0.77 0.80 0.85 0.90 1.19 1.21 

   CaO    6.61 6.78 7.64 5.47 6.29 6.17 5.58 4.91 5.60 5.35 5.31 5.03 5.71 5.95 6.20 7.12 7.32 6.57 6.57 6.18 5.82 

   ZnO    0.18 0.00 0.02 0.00 0.00 0.00 0.09 0.06 0.00 0.08 0.03 0.16 0.05 0.05 0.00 0.00 0.02 0.04 0.03 0.00 0.00 

   V2O3   0.07 0.09 0.01 0.02 0.10 0.04 0.07 0.02 0.03 0.04 0.02 0.07 0.03 0.01 0.05 0.04 0.00 0.01 0.00 0.01 0.00 

  Total   99.99 102.55 100.76 100.22 101.03 102.03 101.10 100.24 100.86 101.52 101.27 100.92 100.40 99.02 98.55 98.24 98.92 100.49 100.22 100.26 100.81 

Elementos por fórmula unitária calculados com base em 12O 

Si 2.97 3.00 2.95 2.99 2.96 2.96 2.98 3.01 2.99 2.98 2.96 2.98 2.99 3.01 2.99 3.02 2.98 2.99 3.01 2.99 2.96 

Al iv 0.03 0.00 0.05 0.01 0.04 0.04 0.02 0.00 0.01 0.02 0.04 0.02 0.01 0.00 0.01 0.00 0.02 0.01 0.00 0.01 0.04 

Al vi 1.84 1.88 1.82 1.92 1.90 1.88 1.91 1.97 1.90 1.93 1.93 1.93 1.93 2.03 2.00 2.01 2.02 2.00 2.04 2.02 2.01 

Fe3+ 0.14 0.09 0.15 0.05 0.07 0.09 0.07 0.01 0.07 0.05 0.05 0.05 0.04 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 

Fe2+ 0.77 0.82 0.76 0.84 0.84 0.86 0.95 1.01 0.99 0.96 1.04 1.08 1.05 0.28 0.29 0.35 0.31 0.28 0.36 0.52 0.40 

Mn 1.65 1.57 1.58 1.63 1.58 1.56 1.48 1.45 1.42 1.48 1.40 1.35 1.30 2.08 2.04 1.87 1.93 2.05 1.90 1.77 1.95 

Mg 0.05 0.06 0.07 0.07 0.07 0.08 0.11 0.11 0.12 0.12 0.13 0.15 0.16 0.07 0.08 0.09 0.10 0.10 0.11 0.14 0.14 

Ca 0.58 0.58 0.66 0.48 0.54 0.53 0.48 0.42 0.48 0.46 0.46 0.43 0.49 0.52 0.54 0.62 0.64 0.56 0.56 0.53 0.50 

Total 8.04 8.01 8.05 8.01 8.02 8.02 8.02 8.00 8.00 8.01 8.02 8.02 8.00 7.99 7.99 7.98 8.00 8.00 7.98 8.00 8.01 

                      

Almand 23.41 25.36 21.71 27.29 26.07 26.49 30.56 33.24 31.71 31.08 32.85 35.25 34.39 9.60 9.92 12.06 10.42 9.12 12.31 17.65 12.64 

Andrad 7.01 4.79 7.83 2.76 3.55 4.38 3.73 0.68 3.32 2.64 2.64 2.48 1.86 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 

Grossul 12.52 14.73 14.57 12.91 14.69 13.46 12.43 13.41 12.86 12.67 12.80 12.08 14.72 17.49 18.04 20.81 21.28 18.90 19.08 17.79 16.67 

Pyrope 1.57 1.96 2.21 2.24 2.33 2.87 3.60 3.77 4.04 4.02 4.40 4.96 5.22 2.47 2.67 3.16 3.24 3.39 3.63 4.76 4.84 

Spessar 55.49 53.16 53.61 54.52 53.23 52.80 49.68 48.70 47.90 49.52 47.31 45.21 43.81 70.43 69.09 63.72 65.01 68.59 64.98 59.79 65.75 

 

 

 



 

 

Granada Alteração Biotita-Granada 

Wt% 918110  91814  91818  91816  91817  91819  91815  91812  91811  91813  AR71429  AR71417  AR71423  AR71421  AR71422  AR71423  AR71425  AR71421  AR71424  AR71418  

   SiO2   37.39 37.45 36.93 37.58 37.63 37.28 37.85 37.89 37.73 38.09 38.35 37.95 38.08 38.45 38.16 37.61 37.83 38.57 38.42 37.84 

   TiO2   0.16 0.13 0.13 0.24 0.00 0.06 0.00 0.37 0.00 0.00 0.03 0.00 0.08 0.08 0.00 0.05 0.19 0.26 0.00 0.00 

   Al2O3  21.51 21.38 21.84 21.90 21.79 21.77 21.56 21.73 21.43 21.52 21.91 21.84 22.18 21.99 21.91 22.15 22.06 21.98 21.76 22.00 

   FeO    11.16 10.89 11.15 10.92 10.82 11.64 11.40 5.40 5.35 5.36 1.99 1.96 1.80 1.81 2.03 1.83 1.90 1.80 1.62 1.87 

   MnO    22.06 21.47 21.74 21.08 22.53 20.41 20.10 30.53 30.33 30.25 30.76 31.05 30.93 30.42 30.96 31.26 30.47 29.31 29.42 30.32 

   MgO    1.60 1.64 1.68 1.69 1.74 1.83 2.02 3.04 3.16 3.20 6.62 6.72 6.75 6.80 6.89 6.92 7.42 7.75 7.79 7.89 

   CaO    6.17 6.37 5.98 5.75 6.23 6.76 6.28 2.40 2.32 2.55 0.86 0.84 0.83 0.80 0.74 0.77 0.71 0.78 0.78 0.78 

   ZnO    0.00 0.15 0.00 0.00 0.00 0.04 0.07 0.00 0.00 0.11 0.00 0.00 0.00 0.00 0.06 0.00 0.00 0.00 0.03 0.01 

   V2O3   0.00 0.00 0.00 0.03 0.01 0.00 0.07 0.03 0.06 0.03 0.00 0.01 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.03 0.04 

  Total   100.35 99.68 99.69 99.43 100.84 100.05 99.70 101.42 100.46 101.19 100.76 100.58 100.83 100.38 101.01 100.70 100.73 100.71 99.94 100.93 

Elementos por fórmula unitária calculados com base em 12O 

Si 2.98 2.99 2.96 2.99 2.98 2.97 3.01 2.98 3.00 3.01 2.99 2.97 2.96 2.99 2.97 2.94 2.94 2.98 2.99 2.93 

Al iv 0.02 0.01 0.04 0.01 0.02 0.03 0.00 0.02 0.00 0.00 0.01 0.03 0.04 0.01 0.03 0.06 0.06 0.02 0.01 0.07 

Al vi 2.01 2.02 2.03 2.05 2.02 2.02 2.03 2.00 2.01 2.00 2.00 1.98 2.00 2.01 1.98 1.97 1.96 1.99 1.99 1.95 

Fe3+ 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.02 0.00 0.00 0.02 0.02 0.02 0.00 0.01 0.04 

Fe2+ 0.77 0.76 0.79 0.81 0.74 0.81 0.81 0.38 0.37 0.37 0.13 0.11 0.12 0.13 0.11 0.10 0.10 0.12 0.09 0.08 

Mn 1.49 1.45 1.47 1.42 1.51 1.38 1.35 2.03 2.04 2.02 2.03 2.06 2.04 2.00 2.04 2.07 2.01 1.92 1.94 1.99 

Mg 0.19 0.20 0.20 0.20 0.21 0.22 0.24 0.36 0.37 0.38 0.77 0.78 0.78 0.79 0.80 0.81 0.86 0.89 0.90 0.91 

Ca 0.53 0.55 0.51 0.49 0.53 0.58 0.54 0.20 0.20 0.22 0.07 0.07 0.07 0.07 0.06 0.06 0.06 0.06 0.06 0.07 

Total 8.00 7.99 8.01 7.99 8.01 8.01 7.99 8.00 8.00 8.00 8.01 8.02 8.02 8.00 8.02 8.03 8.03 8.00 8.01 8.04 

                     

Almand 25.94 25.77 26.03 27.87 24.64 26.87 27.64 12.87 12.43 12.29 3.94 1.94 2.44 4.41 2.25 0.00 0.52 3.51 2.76 0.00 

Andrad 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.00 0.81 0.00 0.00 0.95 1.00 1.07 0.00 0.54 1.95 

Grossul 17.48 18.33 17.33 16.75 17.75 19.28 18.20 6.78 6.59 7.24 2.30 1.42 2.33 2.22 1.08 1.14 0.88 2.13 1.63 0.00 

Pyrope 6.37 6.60 6.78 6.83 6.90 7.31 8.14 11.97 12.55 12.63 25.72 26.38 26.41 26.35 26.93 27.44 29.24 29.93 30.22 31.09 

Spessar 50.01 49.17 49.86 48.55 50.71 46.38 46.02 68.38 68.41 67.83 67.94 69.32 68.81 67.03 68.74 70.41 68.23 64.38 64.85 66.69 

 

 


</field>
	</doc>
</add>