<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.23747</field>
		<field name="filename">7977_Valerio%20Ferreira%20Marcelo.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

UNIVERSIDADE FEDERAL RURAL DE PERNAMBUCO 

DEPARTAMENTO DE TECNOLOGIA RURAL 

 

Programa de Pós-Graduação em Engenharia Ambiental 

 

 

 

 

 

 

 

MANEJO DA QUALIDADE FÍSICA DE SOLOS COESOS EM 

TABULEIRO COSTEIRO DE PERNAMBUCO 

 

 

 

 

VALERIO FERREIRA MARCELO 

 

 

 

Orientador: Prof. Dr. Brivaldo Gomes de Almeida  

Coorientador: Dr. José Coelho de Araújo Filho 

 

 

 

 

 

 

Recife, PE 

Fevereiro, 2015 

 



 

UNIVERSIDADE FEDERAL RURAL DE PERNAMBUCO 

DEPARTAMENTO DE TECNOLOGIA RURAL 

 

Programa de Pós-Graduação em Engenharia Ambiental 

 

 

 

Valerio Ferreira Marcelo 

 

 

 

 

Manejo da Qualidade Física de Solos Coesos em Tabuleiro 

Costeiro de Pernambuco 

 

 

 

Dissertação submetida ao Programa de 

Pós-Graduação em Engenharia Ambiental para 

obtenção do título de Mestre em Engenharia 

Ambiental, Área de Concentração: Controle e 

Remediação da Poluição. 

 

 

 

 

Orientador: Prof. Dr. Brivaldo Gomes de Almeida 

Coorientador: Dr. José Coelho de Araújo Filho 

 

 

Recife, PE 

Fevereiro, 2015 



 

UNIVERSIDADE FEDERAL RURAL DE PERNAMBUCO 

DEPARTAMENTO DE TECNOLOGIA RURAL 

 

Programa de Pós-Graduação em Engenharia Ambiental 

 

MANEJO DA QUALIDADE FÍSICA DE SOLOS COESOS EM TABULEIRO 

COSTEIRO DE PERNAMBUCO 

VALERIO FERREIRA MARCELO 

 

APROVADO EM: 20 de fevereiro de 2015. 

 

 

 

_______________________________________ 

Prof. Dr. Marcelo Metri Corrêa 

 

 

___________________________________ 

Prof. Dr. André Maciel Netto 

 

 

___________________________________________ 

Prof. Dr. Brivaldo Gomes de Almeida  

 

 

_____________________________ 

Prof. Dr. Vicente de Paulo Silva 

Coordenador do PPEAMB 

  



 

                                              

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Ficha catalográfica 

 

 
M314m      Marcelo, Valerio Ferreira 
                         Manejo da qualidade física de solos coesos em  
                  tabuleiro costeiro de Pernambuco / Valerio Ferreira  
                  Marcelo. – Recife, 2015. 
                         67 f. : il. 
 
                         Orientador: Brivaldo Gomes de Almeida. 
                         Dissertação (Mestrado em Engenharia Ambiental) 
–  
                  Universidade Federal Rural de Pernambuco,  
                  Departamento de Tecnologia Rural, Recife, 2015. 
                         Inclui referências, anexo(s)  e apêndice(s). 
 
                        1. Poliacrilamida 2. Gesso 3. Porosidade 4. 
Densidade 
                   I. Almeida, Brivaldo Gomes de, orientador II. Título  
 
                                                                                CDD 620.8  
 

 

 

 

 

 

 



 

AGRADECIMENTOS 

 

A Deus, aos meus protetores, guias, mestres(as) e orixás. A minha família pelo amor, apoio e 

compreensão. A minha mãe Lídia por me educar, a minha companheira Giordanna por estar 

sempre comigo, a minha filha Lara por acreditar no pai e a minha sogra Valdenice por apoiar 

incondicionalmente nesta empreitada. 

Ao meu orientador Prof. Dr. Brivaldo Gomes de Almeida pela orientação responsável e o seu 

compromisso com a boa pesquisa e ensino, além do companheirismo nos momentos decisivos 

da pesquisa e por manter o ambiente de trabalho alegre. 

Ao pesquisador José Coelho Araújo Filho por aceitar a coorientação da pesquisa. 

Aos professores, estudantes e funcionários do Laboratório de Tomografia Computadorizada 

(LTC), do Núcleo em Ensaios não Destrutivos de Aplicação de Raios-X (NENDARX) do 

Departamento de Energia Nuclear/UFPE, por colaborarem tecnicamente com o estudo. 

À coordenação do programa e aos funcionários do departamento por atender gentilmente as 

necessidades acadêmicas que surgiram no decorrer do curso. 

Ao Instituto de Pesquisa Agronômica de Pernambuco (IPA) representado aqui, na pessoa do 

Sr. Manuel Américo de Carvalho Fonseca, Supervisor da Estação Experimental de 

Itapirema/Goiana-PE, por ter disponibilizado a área de estudo para esta pesquisa e ter apoiado 

na logística interna durante as atividades realizadas na estação. 

Aos amigos do programa pelo convívio e pelo aprendizado. 

Aos companheiros permanentes e “circulantes” do laboratório de Física do Solo que apoiaram 

e contribuíram com a minha pesquisa. 

À Fundação de Amparo à Ciência e Tecnologia do Estado de Pernambuco (FACEPE) pela 

concessão da bolsa de estudos. 

Socializar é compartilhar. Aqui agradeço, especialmente, aos que compartilharam comigo 

seus conhecimentos, alegrias, tempo e trabalho para realização deste estudo: Prof. Brivaldo, 

Prof. Cartaxo, Prof. Metri, Prof. Piscoya, Prof. Richard, Nana, Clodomir, Elvis, Elisângela, 

Hermon, Kairon, Wagner, Jailson, Marcos, Thiago, Hernan, Rodolfho, Diego, Heitor, Ana, 

Gabriela e Cássia. 

A Denise, por contribuir na leitura e sugestões ortográficas no texto. 

A capacidade do ser humano em colaborar com o seus semelhantes nunca será esgotada, pois 

a meu ver, esta é uma de nossas virtudes naturais. Aqui reforço o empenho do meu orientador 

Prof. Dr. Brivaldo e dos doutores Wagner e Jailson que saíram muitas vezes tarde do 

laboratório de Física do Solo e ampliaram sua dedicação durante seus horários reservados ao 

repouso em suas residências; por toda esta dedicação, reforço meus agradecimentos. 

 

 



 

RESUMO 

 

Os Tabuleiros Costeiros abrangem do Rio de Janeiro ao Amapá, esta unidade de 

paisagem possui camadas coesas de impedimento localizadas próximas à superfície do solo 

que promovem alterações no estado da água no solo, que reduz a disponibilidade de água às 

plantas, além de interferir no desenvolvimento de seu sistema radicular. O caráter coeso é o 

termo aplicado para descrever horizontes subsuperficiais que apresentam aumento 

significativo na coesão das suas partículas. Solos que apresentam o caráter coeso têm sérias 

limitações físicas, sobretudo pela presença de horizontes que apresentam, quando secos, uma 

forte coesão, restringindo o crescimento das plantas, mas, quando úmidos, a sua estrutura 

torna-se muito instável. 

O objetivo deste estudo foi avaliar o uso de condicionadores químicos na melhoria 

da qualidade física de solos coesos no ambiente dos Tabuleiros Costeiros de Pernambuco, a 

partir de ensaios de atributos físicos e físico-hídricos. Foi aberto um perfil em área de plantio 

de cana-de-açúcar sobre Tabuleiro Costeiro na Zona da Mata Norte e coletado amostras 

estruturadas e não estruturadas do horizonte coeso. As amostras foram subdivididas em três 

tratamentos T0 (Controle), T1 (Poliacrilamida - PAM /100 mg kg
-1

) e T2  

(PAM + Gesso-CaSO42H2O/1,523 g L
-1

).  

Os atributos físicos avaliados foram: Porosidade Total (macro, meso, micro e 

criptoporosidade); densidade do solo (Ds); curva característica de retenção de água no solo 

(CCRAS); resistência do solo a penetração de raízes (RP), intervalo hídrico ótimo (IHO). As 

médias dos parâmetros físicos analisados foram submetidas à análise de variância (ANOVA) 

e para os parâmetros que apresentarem diferenças significativas foi aplicado o teste de Tukey, 

por meio do aplicativo SAS. A realização da toalete no solo contido nos anéis volumétricos, 

antes ou após a aplicação dos condicionadores, não interfere nos resultados da densidade 

(Ds); A forma de distribuição de poros, evidenciou as modificações na porosidade no solo sob 

ação dos condicionadores; A resistência à penetração foi um atributo eficiente para avaliar a 

redução da coesão; O índice de estabilidade estrutural não foi conclusivo para a escolha do 

melhor tratamento; Os valores do IHO comprovam a eficiência deste atributo, com relação à 

disponibilidade de água para às plantas; O tratamento com PAM aumentou a disponibilidade 

de água às plantas. 

 

Palavras-chave: poliacrilamida; gesso; porosidade; densidade.  



 

ABSTRACT 
 

The Coastal Plains cover of Rio de Janeiro to Amapá, this landscape unit has cohesive layers 

of impediment located near the soil surface that promote changes in the state of water in the 

soil, which reduces the availability of water to plants and interfere with the development of its 

root system. The cohesive character is the term applied to describe subsurface horizons that 

have a significant increase in the cohesion of its particles. Soils with the cohesive character 

have serious physical limitations, especially by the presence of horizons that have, when dry, 

a strong cohesion, restricting plant growth, but when wet, its structure becomes very unstable. 

The objective of this study was to evaluate the use of chemical conditioners in improving the 

physical quality of cohesive soils in the environment of the coastal Pernambuco, from 

physical and physical-hydric attributes trials. Opened a profile on acreage of cane sugar on 

the North Coast Plains Forest Zone and collected samples structured and unstructured the 

cohesive horizon. The samples were divided into three treatments T0 (control), T1 

(polyacrylamide - PAM / 100 mg kg-1) and T2 (PAM + Gypsum-CaSO42H2O / 1,523 g L-1). 

The evaluated attributes were: Total porosity (macro, meso, micro and criptoporosidade); 

bulk density (Ds); water retention curve characteristic of the soil (CCRAS); soil resistance to 

root penetration (RP), limiting water range (LLWR). The mean physical parameters analyzed 

were subjected to analysis of variance (ANOVA) and the parameters that differ significantly 

was the Tukey test, using the SAS application. The embodiment of the toilet in soil contained 

in the soil core before or after application of conditioners do not affect the results of the bulk 

density (BD); The form of distribution of pores, showed changes in porosity in the soil under 

the action of conditioners; The penetration resistance was efficient attribute to evaluate the 

reduction of cohesion; The structural stability index was not conclusive for choosing the best 

treatment; The values of the IHO demonstrated the efficacy of this attribute, regarding the 

availability of water for the plants; Treatment with WFP increased the availability of water to 

plants. 

 

Keywords: polyacrylamide; plaster; porosity; density. 

  



 

LISTA DE FIGURAS 

 

 

Figura 1 
Aspectos da área selecionada para abertura do perfil, destacando-se os 

horizontes 
20 

Figura 2 

Sequência da amostragem dos solos, com destaque para os procedimentos 

de separação do bloco do perfil (a, b), acondicionamento do bloco (c, d, e) 

e inserção dos anéis (f) 

21 

Figura 3 Sequência de amostragem pelo segundo processo 22 

Figura 4 Sequência dos procedimentos para obtenção das amostras sob tratamento 23 

Figura 5 Penetrômetro de bancada. 30 

Figura 6 

Curva de retenção de água dos solos sob tratamentos, ajustada por Van 

Genuchten, com detalhes em: a) curvas entre a macroporosidade (0 à 10 

cca); b) curvas na faixa úmida (10 à 333 cca); c) curvas na faixa mais seca 

(microporosidade, de 1000 a 15000 cca). 

44 

Figura 7 
Curva da resistência do solo à penetração de raízes em função do 

potencial mátrico 
45 

Figura 8 Diagramas para o IHO nos tratamento T0, T1 e T2 48 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

LISTA DE TABELAS 

 

Tabela 1 Análise Granulométrica do Perfil do Argissolo Amarelo Distrocoeso abrúptico 24 

Tabela 2 Caracterização química do perfil do Argissolo Amarelo Distrocoeso abrúptico 26 

Tabela 3 Distribuição Estatística dos parâmetros utilizados como variáveis físicas do solo 32 

Tabela 4 Parâmetros resultantes da regressão linear para (RP) 32 

Tabela 5 Parâmetros resultantes da regressão linear para (  ) 33 

Tabela 6 Distribuição dos tamanhos de poros dos solos sob tratamentos 36 

Tabela 7 Distribuição simplificada dos tamanhos de poros dos solos sob tratamentos 37 

Tabela 8 Análise granulométrica do perfil estudado sob ação dos tratamentos 38 

Tabela 9 Densidade do solo do horizonte coeso sob ação dos tratamentos 41 

Tabela 10 Parâmetros do IHO do solo coeso sob ação dos tratamentos 49 

Tabela 11 Descrição morfológica do perfil do solo estudado  64 

Tabela 12 Resistência do solo à penetração de raízes e densidade sob ação dos tratamentos 65 

Tabela 13  
Resistência do solo à penetração de raízes e umidade volumétrica sob ação dos 

tratamentos. 
66 

 



 

SUMÁRIO 

1. INTRODUÇÃO .......................................................................................... 12 

2. REVISÃO DE LITERATURA ................................................................. 14 

2.1 Qualidade Física do Solo ........................................................................................ 14 

2.2 Tabuleiros Costeiros ............................................................................................... 17 

2.3 Formação e Origem do Horizonte Coeso ............................................................. 19 

3. MATERIAIS E MÉTODOS ...................................................................... 21 

3.1 Área Estudada ........................................................................................................ 21 

3.2 Coleta das Amostras de Solo.................................................................................. 22 

3.3 Tratamento das Amostras...................................................................................... 24 

3.4 Análise Granulométrica do Solo ........................................................................... 25 

3.5 Argila Dispersa em Água (ADA) ........................................................................... 25 

3.6 Caracterização Química do Horizonte Estudado ................................................ 26 

3.7 Caracterização Física do Horizonte Estudado ..................................................... 28 

3.7.1 Porosidade (total, macro, meso, micro e criptoporosidade) ................................. 28 

3.7.2 Densidade do Solo (Ds) ........................................................................................ 29 

3.7.3 Curva Característica de Retenção de Água no Solo (CCRAS) ............................ 30 

3.7.4 Resistência do Solo à Penetração de Raízes (RP) ................................................ 30 

3.7.5 Intervalo Hídrico Ótimo (IHO)............................................................................. 31 

3.7.6 Índice de Estabilidade Estrutural .......................................................................... 34 

3.8 Tratamento Estatístico ........................................................................................... 34 

4. RESULTADOS E DISCUSSÃO ............................................................... 36 

4.1 Porosidade (total, macro, meso, micro e criptoporosidade) ............................... 36 

4.2 Densidade do Solo (Ds) ........................................................................................... 40 

4.3 Curva Característica de Retenção de Água no Solo (CCRAS) .......................... 43 

4.4 Resistência do Solo à Penetração de Raízes (RP) ................................................ 46 

4.5 Intervalo Hídrico Ótimo (HIO) ............................................................................. 47 

5. CONCLUSÃO ............................................................................................ 51 

6. PERSPECTIVAS ........................................................................................ 52 

7. REFERÊNCIAS ......................................................................................... 53 

ANEXO A – DESCRIÇÃO MOFORLÓGICA DO SOLO .......................... 64 



 

APÊNDICE A – TABELA DE RESISTÊNCIA DO SOLO À 

PENETRAÇÃO DE RAÍZES E DENSIDADE SOB AÇÃO DOS 

TRATAMENTOS. ............................................................................................. 66 

APÊNDICE B - TABELA DE RESISTÊNCIA DO SOLO À 

PENETRAÇÃO DE RAÍZES SOB AÇÃO DOS TRATAMENTOS. .......... 67 

 



12 

 

1. INTRODUÇÃO 
 

Os Tabuleiros Costeiros são formações Terciárias, com amplas superfícies planas e 

elevações de 30 a 150 m acima do nível do mar, Sobral et al. (2002), o termo faz referência à 

topografia plana, do tipo tabular apresentando também suave ondulação com menor 

frequência. Nos tabuleiros predominam os Latossolos Amarelos, Argissolos e alguns 

Latossolos Vermelho Amarelos. 

Na unidade de paisagem Tabuleiros Costeiros, as camadas coesas de impedimento 

localizadas próximas à superfície do solo, promovem alterações complexas no estado da água 

no solo, reduzindo a disponibilidade de água às plantas, interferindo na frequência irrigação e 

lâminas de água a serem utilizadas.  

A melhoria na qualidade física de solos, além de tradicionalmente ter sido avaliada 

por parâmetros físicos de solos como sua porosidade, também tem sido quantificada pela 

aplicação de condicionadores químicos em solos, principalmente naqueles que apresentam 

caráter coeso. Solos que apresentam o caráter coeso têm sérias limitações físicas, sobretudo 

pela presença de horizontes que apresentam, quando secos, uma forte coesão, restringindo o 

crescimento das plantas, mas, quando úmidos, a sua estrutura torna-se muito instável.  

A importância social e econômica dos Tabuleiros Costeiros para os Estados do 

Nordeste, principalmente Pernambuco, é refletida pela proximidade das grandes 

concentrações urbanas, pela diversidade de explorações agrícolas. Trabalhos já foram 

propostos, apresentando soluções para a redução do caráter coeso desses solos, 

especificamente para aumentar a sua profundidade efetiva por meio de práticas mecânicas. 

As práticas de manejo provocam alterações nos atributos do solo que podem 

significar perda de qualidade do mesmo, afetando a sustentabilidade ambiental e econômica.  

Em Pernambuco, Oliveira e Melo (1970) foram os pioneiros nos estudos de natureza 

físico-hídrica em solos de Tabuleiros Costeiros. Foram poucos os trabalhos produzidos nas 

décadas de 1970 e 1980, havendo uma retomada nas pesquisas nas décadas de 1990 e 2000, 

como visto em Araújo Filho (2001). 

Um condicionador usualmente adicionado ao solo é o gesso (CaSO4 2H2O). A 

aplicação de gesso melhora as características físicas do solo assim como a poliacrilamida 

(PAM), um condicionante muito usado no cenário internacional, que tem minimizado os 

impactos negativos da coesão na produção agrícola destes solos. Quando aplicado com o 

gesso, esse efeito tem sido potencializado. O PAM é um polímero condicionador de solos 

(ALMEIDA, 2008). 



13 

 

No Brasil, poucos são os estudos realizados com a aplicação de poliacrilamida em 

solos com horizontes coesos oriundos de Tabuleiros Costeiros no Nordeste do Brasil, como os 

estudos de Almeida (2008), Melo (2013) e Andrade (2014). Outra maneira de se avaliar a 

melhoria da qualidade de solos tem sido o Intervalo Hídrico Ótimo (IHO). O IHO constitui-se 

em um índice que integra fatores relacionados diretamente com o crescimento das plantas, 

como a porosidade da aeração maior que 10%, água no solo nas tensões entre a capacidade de 

campo (CC) e o ponto de murcha permanente (PMP) e teor de água no solo em que a 

resistência a penetração do solo (RP) é menor que 2 MPa.  

Nesse contexto, a pesquisa tem como objetivo geral, avaliar o uso de 

condicionadores químicos na melhoria da qualidade física de solos coesos no ambiente dos 

Tabuleiros Costeiros de Pernambuco.  



14 

 

2. REVISÃO DE LITERATURA 
 

2.1 Qualidade Física do Solo 

 

A crescente ênfase mundial sobre a agricultura sustentável está ligada a compreensão 

que os recursos naturais são finitos, também a propagação crescente da degradação do solo e a 

necessidade de preservar recursos da terra para longo prazo (RESENDE, 2002). O solo 

constitui a base para a existência de muitos outros recursos naturais como a vegetação nativa, 

a fauna e até mesmo a quantidade e a qualidade da água (AHRENS, 2007).  

De acordo com a EMBRAPA (2006), solo pode ser definido como uma coleção de 

corpos naturais, constituídos por partes sólidas, líquidas e gasosas, tridimensionais, 

dinâmicos, formados por materiais minerais e orgânicos que ocupam a maior parte do manto 

superficial das extensões continentais do nosso planeta, contém matéria viva e pode ser 

vegetado na natureza onde ocorrem e, eventualmente, ter sido modificado por interferências 

antrópicas.  

Segundo Arshad e Martin (2002), indicadores de qualidade do solo referem-se a 

atributos do solo mensuráveis que influenciam a capacidade do solo para desempenhar 

produção agrícola ou funções ambientais. Atributos que são mais sensíveis ao manejo são 

mais desejáveis como indicadores. Stefanoski et al. (2013) apresentaram como indicadores 

primários da qualidade do solo os atributos densidade, resistência à penetração, agregação  

(&gt;2 mm), textura, porosidade total, infiltração e condutividade hidráulica saturada. Para Niero 

et al. (2010), as práticas de manejo do solo e das culturas provocam alterações nos atributos 

do solo, que podem significar perda de qualidade, afetando a sustentabilidade ambiental e 

econômica da atividade agrícola. O manejo do solo consiste num conjunto de operações 

realizadas com objetivos de propiciar condições favoráveis à semeadura, ao desenvolvimento 

e à produção das plantas cultivadas, por tempo ilimitado (EMBRAPA, 2013).  

Segundo Fernandes (2008), não há conhecimento de uma qualidade ideal para o solo, 

e o ideal será definido entre os vários tipos de solo e para cada cultura que está ou será 

estabelecida. Valer-se do planejamento das práticas de manejo e conservação, bem como 

buscar novas alternativas de manejo, pode ser a forma mais adequada de melhorar e ou 

conservar as qualidades produtivas do solo. Se o uso é intenso e de maneira inadequada, o 

solo perde a fertilidade pela diminuição das qualidades físicas, pela redução de nutrientes e de 

matéria orgânica e, também, pelo acúmulo de sais (FILIZOLA, 2012). 



15 

 

Segundo Nichols e Toro (2011), vários autores têm proposto índices para avaliar a 

qualidade do solo por meio de sua estabilidade, incluindo: diâmetro médio ponderado (DMP), 

diâmetro médio geométrico (DMG), agregação estável em água (AEA), como sugerido por 

Kemper e Rosenau (1986). Outros, como Niewczas e Witkowska-Walczak (2003) e Six et al. 

(2004), propuseram , respectivamente, o índice de estabilidade de agregados (IEA) e índice de 

estabilidade normalizada (IEN). Porém, esses índices tanto carecem de uma clara 

diferenciação entre macroagregados estáveis e instáveis ou são aplicados somente a um 

conjunto específico de tamanhos de agregados e não ao solo como um todo 

 (MARQUEZ et al., 2004). Nichols e Toro (2011) ainda comentam que esses índices também 

podem ser influenciados por fatores processuais que podem contribuir para a decomposição 

artificial de agregados de maior tamanho em agregados menores, por abrasão contra as telas 

ou colisão de partículas de grande porte contra partículas de menor porte. Além disso, os 

índices de estabilidade de agregados do solo raramente expressam numericamente os 

impactos de fatores mecânicos, ambientais ou biológicos. 

Neste sentido, Reynolds et al. (2007) comentam sobre a utilização de um outro 

índice para avaliar a degradação de solos por meio da sua qualidade estrutural. Para estes 

autores, além dos principais indicadores da qualidade física do solo, tais como a capacidade 

de campo, água disponível às plantas, macroporosidade, densidade do solo, outros índices de 

estabilidade estrutural têm sido utilizado para diagnosticar o grau de degradação de solos, 

como o criado por Pieri (1992).  

O índice de estabilidade estrutural (SI) sugerido por Pieri (1992) avalia a qualidade 

do solo por meio da estabilidade da sua estrutura. Com base nos resultados do SI, o autor 

sugere classes que dão noção do grau de degradação do solo, utilizando equação que relaciona 

os teores de carbono orgânico e frações de argila e silte (ver equação no item 3.7.7), 

necessários para manter a estrutura do solo. 

Desse modo, os valores do índice criado por Pieri (1992) podem variar entre:  

0 ? SI(%) &amp;lt;?. Assim, valores de SI &gt; 9% indicam estrutura estável; 7% &amp;lt;SI ? 9%, indicam 

baixo risco de degradação estrutural; 5% &amp;lt;SI ? 7% , indicam alto risco de degradação, e  

SI ? 5 % indicam solos estruturalmente degradados.  

Como o SI é baseado nos teores de carbono orgânico e frações granulométricas do 

solo, que não se relacionam diretamente à sua porosidade estrutural, e sim à “resiliência” da 

estrutura do solo, este índice é geralmente utilizado para diagnosticar a capacidade de 

recuperação de solos sob remediação.  

http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0167198710001650
http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0167198710001650


16 

 

Com relação a práticas de manejo do solo, Castro (1993) descreve três categorias: 

preparo primário, preparo secundário e cultivo do solo após o plantio. O preparo primário 

consiste em operações executadas em maiores profundidades no solo, com o objetivo de 

incorporar as plantas consideradas daninhas e os restos de cultura ao solo como também soltá-

lo, por meio de mecanização com a aração e rolo-faca. O preparo secundário é executado 

subsequentemente ao primário e consiste no nivelamento e destorroamento do terreno, 

incorporação de herbicidas, retirada das ervas daninhas de forma que seja possível a 

semeadura de forma fácil. O cultivo do solo após semeadura é definida como toda a 

manipulação do solo após a implantação da cultura. 

Quando se trata de manejo do solo dos Tabuleiros Costeiros, os horizontes coesos 

requerem práticas que reduzam a célere perda da água após o período das chuvas. As 

propriedades físicas dos solos e os fatores de crescimento das plantas, se arranjados de forma 

inadequada, podem elevar os custo de produção e perda da produtividade, sendo estes, 

problemas concretos da cadeia produtiva (CINTRA et al., 2004).  

Na perspectiva de melhorar as condições produtivas do solo por meio de suas 

práticas de manejo, diversos condicionadores orgânicos e químicos estão sendo pesquisados, 

a exemplo de macrófitas aquáticas associadas a doses de fósforo (MACHADO et al., 2014). O 

gesso agrícola (sulfato de cálcio) subproduto resultante da produção de acido fosfórico, como 

um condicionador de solo atuando como fonte de cálcio e enxofre, correção de solos sódicos e 

com elevados teores de potássio (VITTI et al., 2008). Aliados a estes condicionadores do solo, 

há a matéria orgânica em que sua função de condicionador de solo é muito mais relevante do 

que como fonte de nutrientes (SILVA, 2015). Outro condicionador de solo são as zeólitas, 

que atuam na retenção de água no solo, as zeólitas são um grupo de tectosilicatos com 50 

tipos de minerais de ocorrência natural (BERNARDI et al. 2009). 

Os primeiros condicionantes sintéticos utilizados no solo foram aplicados por volta 

dos anos de 1950 e foram experimentados na agricultura, horticultura e no paisagismo, no 

início dos anos 1960. O interesse foi reduzido quando experimentos apontaram que aqueles 

condicionantes eram fitotóxicos, pela presença elevada de monômeros de acrilamida 

(MORAES, 2001), mas, principalmente, os de carga positiva. Surge nos anos de 1980 uma 

nova geração de polímeros e co-polímeros (propenamida e propenamida-propenoato), os 

polímeros hidroretentores, promovendo a retomada aos experimentos em busca por 

metodologias que propiciassem o desenvolvimento de plantas em solos degradados.  

Polímeros são macromoléculas de alta massa molar, formadas por unidades menores, 

chamadas monômeros. Estes reagem por adição ou condensação, produzindo polímeros com 



17 

 

diferentes propriedades físico-químicas e mecânicas (GONÇALVES, 2009).  

Santos et al. (2009), realizando experimentos com uso das poliacrilamidas aniônicas na região 

dos solos mediterrâneos do sul de Portugal, no Alentejo, onde se predomina a agricultura de 

sequeiro com solos erodidos, obteve estabilização da estrutura da superfície do solo e no 

controle da erosão induzidas pelas regas, redução de escorrimento e da perda de solo além da 

elevação da infiltração da água.  

Segundo Pires et al. (2012), os polímeros à base de poliacrilamida (PAM) são 

constituídos por uma longa cadeia de polímeros de grandes dimensões e elevado peso 

molecular, com relação às cargas são eletronegativos e solúveis em água. Suriani (2010) 

classifica os polímeros em três grupos: I) A água é fortemente confinada por ligação H-H, 

toda a água é retirada pelo polimento; II) Grande capacidade de absorver água, mas com 

pouca força de retenção; III) A água é apreendida por ligação fraca de H, e é liberada por 

longos períodos de tempo. A poliacrilamida atua na retenção de água preservando por maior 

tempo a umidade dessa forma reduzindo também a perda de nutrientes por lixiviação 

(BALENA, 1998). 

Almeida et al. (2012), fazendo uso do PAM em solos hardsetting para redução da 

resistência tênsil (RT) de seus agregados, afirmaram ser possível recomendar o uso do PAM 

líquido, na dose 15 L ha
-1

, combinado com gesso agrícola (CaSO4 2H2O), dose de 10 t ha
-1

 

pois seus experimentos demonstraram significativa redução da RT. 

Apesar das pesquisas com PAM em solos com caráter coeso terem avançado em 

outros países, como Austrália, no Brasil ainda há carência no que diz respeito à concentração 

ideal da PAM e sua combinação com outros condicionadores de solos, como gesso. Este foi o 

desafio propulsor dessa pesquisa, buscando contribuir para a redução do caráter coeso nos 

solos dos Tabuleiros Costeiros do Brasil, especificamente em Pernambuco. 

 

2.2 Tabuleiros Costeiros 

 

O termo “Tabuleiros Costeiros” é uma referência à topografia predominantemente 

plana, do tipo tabular e, com menos frequência, suavemente ondulada, em que se constata a 

ausência de vales profundos ou encostas com fortes declividades, compostas por superfícies 

na forma de meseta, que ocupam uma zona úmida costeira das regiões Norte, Nordeste e 

Sudeste, sob clima de estações secas e úmidas bem definidas (JACOMINE, 2001). As 

elevações dos Tabuleiros Costeiros tem variações de 30 a 150 m acima do nível do mar, 

Sobral et al. (2002); os autores também afirmam que há uma grande variação climática nos 



18 

 

Tabuleiros Costeiros, com precipitação entre 500 a 1500 mm no período de seis meses, com 

temperatura anual próxima a 26º C e a temperatura média no mês mais frio superior a 15º C.  

A irregularidade pluviométrica, a pobreza de nutrientes e a ocorrência das camadas 

coesas, são limitações atribuídas aos solos desta unidade de paisagem relacionadas à estrutura 

(ARAÚJO, 2000). “Nos Tabuleiros predominam os Latossolos Amarelos, os Argissolos 

(antes Podzólicos Vermelhos) e alguns Latossolos Vermelho-Amarelos” (LEPSH, 2007). Os 

principais solos apresentam diferenças texturais variando de argila arenosa a areia, apesar de 

morfologicamente serem uniformes. As diferenças de drenagem interna variam de moderada a 

excessiva (EMBRAPA/CPATC, 1994). 

Na região Nordeste, os Tabuleiros Costeiros ocupam aproximadamente 8.420.000 

hectares, representando 14% dos nove estados, onde estão concentrados 45% de sua 

população. Os Tabuleiros constitui uma das 20 grandes unidades de paisagens da região 

nordeste brasileira (SILVA JÚNIOR, 2006). Esta unidade de paisagem tem em seu favor a 

estação chuvosa que embora variável, é presente; solos com profundidade de 2m com 

ausência de pedras (rochas); a topografia variando de plana a ligeiramente ondulada e a 

localização próxima aos grandes centros consumidores (EMBRAPA/CPATC, 1994).  

Ao longo do tempo, a unidade de paisagem Tabuleiros Costeiros tem sido explorada 

desde o processo de colonização, iniciando com o extrativismo, seguido pelas monoculturas 

da cana-de-açúcar, coco, cacau e citros, plantios de grãos, pastagens e essências florestais 

exóticas, entre outras atividades como a pecuária (SILVA JÚNIOR, 2006). Os Tabuleiros tem 

uma grande importância socioeconômica para os Estados nordestinos pelo grande potencial 

para produção de alimentos, ampla infraestrutura de transporte rodoviário e de terminais 

marítimos, aliados a um grande mercado potencial e demanda reprimida por produtos 

agrícolas, mesmo assim, apesar dessa importância, a atividade agropecuária tem sido 

inviabilizada pelas baixas produções e alta relação custo/benefício proporcionada pelas 

culturas (CINTRA e LIBARDI, 1998).  

Nos Tabuleiros há a ocorrência de horizontes coesos, em que o termo caráter coeso é 

usado para distinguir solos com horizontes pedogenéticos subsuperficiais adensados, muito 

resistentes à penetração da faca e muito duros a extremamente duros quando secos, passando 

a friáveis ou firmes quando úmidos (EMBRAPA, 2013). A coesão ocorre tanto nas áreas sob 

floresta e áreas sob cultivo, por isso, não se considera o fenômeno como herança do manejo, a 

ocorrência indica ser um processo de transformação do seu material de origem  

(RIBEIRO, 1991).  

 



19 

 

2.3 Formação e Origem do Horizonte Coeso 

 

Nos Tabuleiros Costeiros, caráter coeso é observado nos horizontes transicionais AB 

e ou BA entre 30 cm e 70 cm da superfície do solo, podendo prolongar-se até o Bw ou 

coincidindo com o Bt, no todo ou em parte. Uma amostra de horizonte coeso, quando seca, 

desmancha-se ao ser imersa em água (EMBRAPA, 2013).  

Na Austrália, os solos que se tornam duros suficientemente para dificultar e até 

inviabilizar o cultivo foram classificados como hardsetting (GIAOLA et al.; 2001). Segundo 

Almeida (2008), o termo hardsetting é aplicado para solos com variação marcante nos 

parâmetros físicos, entre os períodos secos e úmidos. “No Brasil, o termo coeso é aplicado 

para solos e, ou, horizontes duros e muito duros, formados a partir de sedimentos do Grupo 

Barreiras, sem considerar qualquer restrição ao uso dos solos, imposta pela resistência 

oferecida pelos horizontes” (GIAROLA et al., 2001).  

O clima e a situação do solo na paisagem condicionam determinados processos 

pedogenéticos e, por conseguinte, a gênese e evolução dos solos (NUNES et al., 2011), com 

base nisso, os autores recomendam cautela para se interpretar e correlacionar atributos 

pedológicos, processos e compostos que envolvem a conformação do coeso, destacando ainda 

a que se deve relacionar sempre com o material de origem e o tempo de formação do solo. 

Os solos dos Tabuleiros Costeiros tem origem no Grupo Barreira que é uma 

sedimentação continental ao longo da costa brasileira que iniciou seu estabelecimento no 

período Terciário sob um clima árido ou semiárido e terminou durante o pleistoceno, com a 

mudança para um clima quente e úmido (SUGUIO et al., 1985). Solos com esta origem são 

sedimentos com pouco ferro “livre”, madurecidos, cauliníticos, com estrutura de quartzo mal 

distribuída, sendo esta estrutura favorável ao empacotamento dos minerais de solo deles 

originados (ARCANJO, 1990; RAMOS et al., 2013). Esta formação dos solos coesos 

relacionada com a origem dos depósitos sedimentares é também relatada por Resende (2013), 

que aponta na mineralogia da fração argila a predominância da caulinita como mineral 

dominante e a fração areia constituída por quartzo. 

Há nos solos coesos materiais amorfos desempenhando a função de agentes 

cimentantes temporários (VIEIRA et al., 2012). 

A formação do horizonte coeso nos Tabuleiros Costeiros está associada a vários 

processos físicos e químicos que ocorrem naturalmente (GIAROLA; SILVA, 2002). Rezende 

(2013), baseado nos estudos de UFV (1984), Ribeiro (1986), Ponte e Ribeiro (1990), 

Jacomine (1996), Ferreira, Fernandes e Curi (1999), Araújo Filho, Carvalho e Silva (2001), 



20 

 

REZENDE et al. (2002), reforça que há uma polêmica relacionada a gênese do horizonte 

coeso em Tabuleiros Costeiros relacionadas com a argiluviação, presença de ferro em baixos 

teores e sílica nos microporos provenientes dos ciclos de exposição do solo a umidade e seca, 

promovendo o adensamento. Há também a acomodação face a face das partículas de argila 

que tende a fazer com que a atração por um corpo estranho aumente (adesão), aumentando 

com isto suscetibilidade do solo ao adensamento e compactação, somando-se a todos estes 

fatores a contribuição da areia fina. Para Corrêa et al., (2008) a coesão está relacionada com 

translocação de argilas muito finas. Segundo Neto et al. (2009), a formação do caráter coeso 

ainda é um assunto polêmico e não completamente esclarecido.  

Os horizontes coesos possuem textura média, argilosa ou muito argilosa e, em 

condições naturais, têm uma fraca organização estrutural, são geralmente maciços ou com 

tendência a formação de blocos (EMBRAPA, 2006). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



21 

 

3. MATERIAIS E MÉTODOS 
 

3.1 Área Estudada 

 

O trabalho foi realizado com solo proveniente da Estação Experimental de Itapirema, 

pertencente ao Instituto Agronômico de Pernambuco (IPA), instalada no município de 

Goiana-PE, Zona da Mata Norte.  

A área foi selecionada com base na melhor representação de solo coeso sob relevo 

plano (tabuleiro). O local já está bem referenciado, com pesquisas em solos coesos 

desenvolvidas desde 1960. Após seleção, foi aberto um perfil em área sob cana-de-açúcar, 

cultivada há aproximadamente dois anos, tendo como cultura anterior o coco. 

Para descrição do perfil, procedeu-se a separação dos horizontes, segundo  

Santos et al. (2005), seguindo-se a classificação do solo conforme  

SiBCS (EMBRAPA, 2013). A seleção do horizonte para o estudo foi realizada baseado nas 

características morfológicas do caráter coeso selecionando o horizonte com características de 

máxima coesão sendo o horizonte coeso identificado como Bt1, na profundidade entre 48-70 

cm, sendo o perfil do solo classificado como ARGISSOLO AMARELO Distrocoeso 

abrúptico. A descrição morfológica do perfil pode ser visualizada no Apêndice A. A Figura 1 

ilustra o relevo plano da área de Tabuleiro Costeiro (em a), a cultura em uso (em b), local da 

abertura do perfil (em a e b), e a separação do mesmo em horizontes (em c). 

 

Figura 1 – Aspectos da área selecionada para abertura do perfil, destacando-se os horizontes. 

 

Fonte: Foto do arquivo do autor 

 



22 

 

3.2 Coleta das Amostras de Solo 

 

As amostras foram coletadas em anéis volumétricos por dois procedimentos 

distintos. No primeiro, em blocos (três) não deformados, estes foram retirados do horizonte, 

após sua separação do perfil, feita por meio do uso de serrote, pá reta e macaco hidráulico 

(Figura 2a e 2b) e envolvido com plástico bolha, fixado com fita de empacotamento, 

identificado e sinalizado a base e o topo; tendo dimensões 45x45x22cm, respectivamente: 

comprimento, largura e altura, sendo a última correspondente a espessura do horizonte Bt1. 

Em seguida, foram acondicionados entre placas de isopor e transportados para o laboratório 

(Figura 2c e 2d), diminuindo-se assim a possibilidade de perturbação da estrutura.  

 
Figura 2 – Sequência da amostragem dos solos, com destaque para os procedimentos de 

separação do bloco do perfil (a, b), acondicionamento do bloco (c, d, e) e inserção dos anéis (f) 

 

Fonte: Foto do arquivo do autor 

 

No laboratório, os blocos foram engessados (contidos) pelas bordas com ataduras 

embebidas em solução de gesso com água. Dessa maneira, os blocos mantiveram-se 

estruturados para suportar a etapa de coletas das amostras de solo com a inserção dos anéis 

volumétricos. Após a contenção com ataduras, os blocos foram previamente acondicionados 

em bandejas plásticas forradas com espuma de 20 mm e umedecidos com água destilada 



23 

 

(Figura 2e). A coleta com anéis volumétricos nos blocos foi realizada com amostrador tipo 

Uhland, mas sem o uso do martelo para impactar o anel ao solo, e sim com auxílio de braço 

mecânico movido por uma engrenagem de tração manual, que auxilia a inserção dos anéis 

com o mínimo de impacto, preservando a estrutura da amostra dentro do anel (Figura 2f).  

O braço mecânico, com seus aparatos, está em via de processo de depósito de 

patente, junto ao Núcleo de Inovação Tecnológica (NIT) da UFRPE, pelo qual não se pode 

apresentar imagens, ilustrando maiores detalhes. 

No segundo procedimento, o horizonte a ser coletado foi exposto à superfície, pela 

remoção dos horizontes acima deste (Figura 3a). Os anéis volumétricos, acondicionados 

unitariamente em cápsula de aço (cachimbo), foram inseridos diretamente no horizonte, 

fazendo uso de um macaco elétrico apoiado em um suporte de ferro e alimentado por bateria. 

Quando completamente inseridos no solo (Figura 3b e 3c), os anéis foram retirados 

com um sacador, contendo encaixe tipo baioneta, elaborado especificamente para este fim. O 

conjunto de equipamentos, composto por suporte para macaco elétrico, sacador de anéis e 

amostrador de bancada, está em processo de depósito de patente junto ao NIT da UFRPE e, 

por este motivo, sem divulgação de fotos ou maiores detalhes. 

Na condução dos ensaios foram utilizados anéis de aço 50 x 50 mm e anéis de 

acrílico de 50 x 54 mm (Figura 3b e 3c). 

 

Figura 3 – Sequência de amostragem pelo segundo processo 

 
Fonte: Foto do arquivo do autor 

 

Na obtenção de Terra Fina Seca ao Ar (TFSA), as amostras não estruturadas de solo 

para os ensaios de granulometria e caracterização química, foram coletadas nos 7 horizontes 

que compõem o perfil, destorroadas, secas ao ar e passadas em peneira de 2,00 mm. 



24 

 

3.3 Tratamento das Amostras 

 

As amostras de solo em anéis foram casualizadas e submetidas a três tratamentos: 

T0, tratamento apenas com águas destilada, representando a testemunha; T1, tratamento com 

polímero aniônico à base de poliacrilamida (PAM), na concentração de 100 mg kg
-1

; e  

T2, tratamento com PAM (100 mg kg
-1

) + Gesso (CaSO4 2H2O, P.A., na concentração de  

1,523 g L
-1

). O PAM utilizado é produzido pela Cytec com nome comercial de 

“Poliacrilamida Superfloc A-130”; tem alta massa molecular (15,0 Mg mol
-1

) e 35% de 

densidade de carga (hidrólise). As quantidades de PAM e Gesso utilizados nesse estudo foram 

baseados nos trabalhos de Almeida (2008); Melo (2013) e Andrade (2014). Estes autores 

obtiveram melhor desempenho dos condicionadores PAM e Gesso aplicados em solos coesos 

sob condições semelhantes ao solo objeto deste estudo. 

Os condicionadores químicos foram aplicados nas amostras contidas nos anéis 

volumétricos por capilaridade, respeitando a seguinte sequência: os anéis contendo as 

amostras de solo e sem ter sido feito o toalete, foram postos para secar ao ar; em seguida, 

foram submetidos aos seus respectivos tratamentos. Para isto, bandejas plásticas foram 

forradas com espuma de 10 mm de espessura utilizadas para reduzir o atrito das amostras com 

a bandeja, manter a superfície de contato úmida, onde se colocou as soluções (Figura 4a) e, 

após saturação da espuma, os anéis foram acondicionados nas bandejas com os respectivos 

tratamentos, tendo início a saturação das amostras por capilaridade (Figura 4b). O nível da 

solução foi elevado de ? 1 cm a cada 30 min, até 95% da altura dos anéis volumétricos, 

preservando estas condições por 48 horas. Passado este período, os conjuntos anel-amostra 

saturados com seus respectivos tratamentos foram retirados e postos para secar ao ar, 

utilizando uma grade suspensa revestida por tela de nylon com malha 1 mm (Figura 4c). Em 

seguida, procedeu-se o toalete das amostras (Figura 4d), reservando-as para futuros ensaios, 

conforme descritos no item 3.7.1. 

 

Figura 4 – Sequência dos procedimentos para obtenção das amostras sob tratamento 

Fonte: Foto do arquivo do autor 

 



25 

 

3.4 Análise Granulométrica do Solo 

 

A determinação da distribuição das partículas primárias do solo (areia, silte e argila) 

para caracterização do solo estudado (Tabela 1), foi realizada conforme metodologia sugerida 

por Almeida (2008). Nessa, o solo teve sua fração argila dispersa quimicamente pelo uso de 

solução de hexametafosfato de sódio e fisicamente por agitação lenta, no agitador tipo 

Wagner por 16 h. Após a agitação, o material foi passado em peneira de 0,053 mm, 

coletando-se as frações argila e silte em proveta de 1L, até o volume de 940 mL, agitando-se 

manualmente com haste. Após 24 h de repouso, o material em suspensão (argila total + 

dispersante) teve sua densidade medida pelo uso do densímetro de Bouyoucos (152 H), 

procedendo-se a leitura também da prova em branco (apenas dispersante). O material retido 

na peneira, após secagem em estufa a 105ºC por 24 h, foi pesado e calculado como areia total. 

O silte foi obtido pela diferença entre as frações [% silte = 100 – (% areia + % argila)]. 

 

3.5 Argila Dispersa em Água (ADA) 

 

Os teores de argila dispersa em água foram determinados do mesmo modo aos 

ensaios para quantificação da argila total, excetuando-se a adição de dispersante químico, 

conforme Almeida (2008). Para efeito de comprovação da ação floculante dos tratamentos, 

foram realizados ensaios de ADA em amostras Controle; PAM (100 mg kg
-1

) e  

PAM(100 mg kg
-1

) + Gesso(1,523 g L
-1

), conforme observado na Tabela 8, da página 39. 

 

Tabela 1. Análise Granulométrica do Perfil do Argissolo Amarelo Distrocoeso Abrúptico 

Horizonte 
Análise Granulométrica

1
 

Areia Silte Argila ADA
2
 Silte/Argila GF

3
 GD

4
 

 -------------------------g kg
-1

----------------------- --------------------%------------------ 

Ap1 893,65 46,02 60,33 40,15 0,76 33,45 66,55 

Ap2 887,48 12,12 100,40 40,08 0,12 60,08 39,92 

E 830,05 8,99 160,97 60,18 0,06 62,61 37,39 

Bt1
(a)

 684,55 10,57 304,88 20,16 0,03 93,39 6,61 

Bt2
 

680,49 16,18 303,34 0,00 0,05 100,00 0,00 

Bt/Bw 670,34 2,83 323,89 0,00 0,02 100,00 0,00 

Bw 656,57 6,90 336,53 0,00 0,02 100,00 0,00 
1
Método do densímetro (ALMEIDA, 2008); 

(a)
: Horizonte coeso, objeto do estudo; 

2
ADA (Argila Dispersa em Água); 

3
GF (Grau de Floculação); 

4
GD (Grau de dispersão). 

] 



26 

 

3.6 Caracterização Química do Horizonte Estudado 

 

A caracterização química foi realizada em todo o perfil do solo (Tabela 2), 

utilizando-se a metodologia conforme EMBRAPA (2011). O pH do solo foi determinado em 

suspensão na proporção 1:2,5 (solo: solução), utilizando-se água e KCl 1 mol
-1

 como 

soluções. Na quantificação dos teores de Ca
2+

e Mg
2+

 utilizou-se KCl (1 mol L
-1

) como 

solução extratora, dosados via espectrofotometria de absorção atômica. O KCl (1 mol L
-1

) foi 

utilizado também para extrair o Al
3+

 titulado com NaOH 0,25 mol L
-1

. Com a solução dupla 

ácida Mehlich l, foram extraídos Na+, K+ e P nas amostras e determinados com fotômetro de 

chama (Na
+
 e K

+
) e fotocolorimetria (P).  

Na determinação da acidez potencial (H+Al) utilizou-se solução extratora tamponada 

de acetato de cálcio 0,5 mol L
-1

 com pH 7,0, titulando-se com NaOH na presença de 

fenolftaleína. A capacidade de troca catiônica potencial (CTCpot) à pH 7,0 foi determinada 

utilizando-se solução de acetato de cálcio 1 N pH 7,0 como cátion saturante do complexo de 

troca e solução de acetato de sódio 1N pH 7,0 como deslocante, conforme Camargo et al. 

(2009). A determinação do carbono orgânico total (COT) foi realizada por combustão úmida 

com dicromato de potássio (Cr2O7
2-

) oxidando a matéria orgânica.  

Os resultados dos ensaios permitiram calcular: a soma das bases (SB), capacidade de 

troca catiônica efetiva (CTCef); saturação por base (V%) e por alumínio (m%).  

 

 



27 

 

Tabela 2. Caracterização química do perfil do Argissolo Amarelo Distrocoeso abrúptico 

Horizontes pH ?pH
(3)

 PCZ
(4)

 K
+
 Na

+
 Ca

2+
 Mg

2+
 Al

3+
 H+Al

3+
 SB CTCef CTCpot V m PST P COT 

(H2O)
(2)

 (KCl)
(2)

 

    --------------------------------------------mmolc kg
-1

--------------------------------------------- --------------%------------ mg kg
-1

 dag kg
-1

 

Ap1 5,28 4,36 -0,92 3,44 0,51 1,14 11,62 2,66 2,67 43,45 15,93 18,59 59,38 26,82 14,34 6,12 13,38 14,42 

Ap2 5,01 4,13 -0,89 3,24 0,32 0,58 7,15 1,51 2,67 33,00 9,55 12,22 42,55 22,45 21,82 4,72 11,59 4,65 

E 4,85 4,12 -0,74 3,38 0,29 0,67 3,89 1,14 3,67 28,60 5,99 9,66 34,59 17,32 37,96 6,89 11,17 9,35 

Bt1
(1)

 5,01 4,13 -0,89 3,24 0,25 0,62 3,38 0,85 5,67 29,70 5,10 10,77 34,80 14,66 52,62 5,77 9,21 10,03 

Bt2 4,91 4,09 -0,82 3,27 0,26 0,89 3,53 0,75 5,67 36,85 5,42 11,09 42,27 12,83 51,09 8,00 11,08 8,41 

Bt/Bw 4,87 4,15 -0,72 3,43 0,25 0,67 3,70 0,62 6,00 36,30 5,24 11,24 41,54 12,62 53,38 5,92 9,81 7,42 

Bw 4,85 4,23 -0,62 3,61 0,25 0,86 4,14 0,64 6,33 32,45 5,89 12,23 38,34 15,37 51,81 7,02 9,41 5,85 

(1)
 Horizonte coeso, selecionado para o estudo; 

(2)
 Suspensão TFSA: solução na proporção 1:2,5 (V:V); 

(3) 
?pH = pHKCl – pHH20 (MEKARU e UEHARA, 1972); 

(4) 
Ponto de 

carga zero, estimado pela equação: PCZ = 2 (pHKCl) - pHH2O (KENG e UEHARA, 1974)  

 

 



28 

 

3.7 Caracterização Física do Horizonte Estudado 

 

Estes ensaios foram realizados em amostras coletadas nos anéis volumétricos, 

exigindo-se, portanto, a manutenção da estrutura.  

 

3.7.1 Porosidade (total, macro, meso, micro e criptoporosidade) 

 

A classificação do tamanho dos poros foi realizada segundo Prevedello (1996), sendo 

diâmetro dos poros calculado pela equação de ascensão capilar: |?| = [2?(cos?)/ (?gr)]; logo: 

d = {[4?(Cos?)]/(?g|?|}, em que |?| é o valor em módulo do potencial matricial (m); ?, a 

tensão superficial da água a 20 °C (72,75 10
-3

 N m-
1
); ?, o ângulo de contato entre o menisco 

e a parede do tubo capilar, assumido ser igual a 0; r, o raio do poro (?m); d, o diâmetro do 

poro (?m); g, a aceleração da gravidade (9,81 m s-2); e ?, a densidade ou peso específico da 

água (1.000 kg m-3). Dessa forma, os diâmetros (?) dos poros considerados neste estudo são: 

Macroporos sendo poros com ? &gt; 300 ?m; Mesoporos sendo poros com ? entre 300 e 50 

?m; Microporos sendo poros com ? entre 50 e 0,2 ?m e Criptoporos sendo poros com ? &amp;lt;

0,2 ?m 

A porosidade total (P) foi determinada por meio da umidade volumétrica de 

saturação (equação 1), em que o volume de água de saturação equivale ao volume de poros. 

As amostras foram saturadas e após a realização da CCRAS, foram secas em estufa  

(24h, 105 
º
C), onde a quantificação do volume de poros foi obtida pela diferença entre a 

massa do solo saturado e a massa do solo seco. 

   
      

      
                                                  (1) 

onde: P, é a porosidade total do solo (cm
3
 cm

-3
); Vporos é volume de poros (cm

3
) e Vtotal, o 

volume do solo (cm
3
), obtido pelo volume do anel volumétrico utilizado na coleta. 

A macroporosidade foi quantificada após a aplicação do potencial mátrico 

correspondente a 1 kPa ou 10cca (mesa de tensão), calculada pela relação entre o volume de 

água contido entre a saturação e equilibrada a -1 kPa (volume de macroporos) e o volume do 

anel, conforme a equação (2). 

                  
           

      
                                          (2) 

onde: Macroporosidade é expressa em cm
3
 cm

-3
; Vmacroporos, é o volume de água retirado 

da amostra depois de aplicada e equilibrada a tensão de 1 kPa, em cm
3
; e Vtotal, o volume do 

solo (cm
3
), obtido pelo volume do anel volumétrico utilizado na coleta. 



29 

 

Após equilibrada a tensão de 1 kPa, a umidade nos mesoporos foi determinada após 

aplicação da tensão de 6 kPa (mesa de tensão), calculada conforme a equação (3). 

                
           

      
                                              (3) 

onde: Mesoporosidade, expressa em cm
3
 cm

-3
; Vmesoporos, é o volume de água retirado da 

na amostra depois de aplicada e equilibrada as tensões entre -1 kPa e -6 kPa, expressa em 

cm
3
; e Vtotal, o volume do solo (cm

3
), obtido pelo volume do anel volumétrico  

A microporosidade foi obtida após o esvaziamento dos mesoporos e aplicada a tensão 

de 1500 kPa (câmara de Richards), calculada conforme a equação (4). 

                 
           

      
                                        (4) 

onde: Microporosidade, expressa em cm
3
 cm

-3
; Vmicroporos é o volume de água retirada da 

amostra após aplicada e equilibradas as tensões entre 6 e 1.500 kPa; e Vtotal, o é volume do 

solo (cm
3
), obtido pelo volume do anel volumétrico. 

A criptoporosidade foi encontrada após o esvaziamento dos microporos, e obtenção da 

água contida nestes poros por meio da secagem em estufa (24h, 105ºC), conforme a  

equação (5). 

                  
            

      
                                             (5) 

onde: Criptoporosidade, expressa em cm3 cm-3; Vcriptoporos é volume de água retirada da 

amostra após equilibrada a tensão de 1.500 kPa e secagem à estufa (24h, 105ºC); e Vtotal, o 

volume total do anel (cm
3
), obtido pelo volume do anel volumétrico. 

 

3.7.2 Densidade do Solo (Ds) 

 

A determinação da densidade foi realizada pelo método do anel conforme descrita em 

Grossman e Reinsch (2002), onde o solo contido em anel volumétrico é seco em estufa à  

105 ºC, até peso constante. A densidade do solo foi calculada por meio da equação (6).  

    
  

  
                                                                        (6) 

onde: Ds é a densidade expressa em g cm
-3

; Ms é a massa do solo seco à 105 
o
C; e Vs é o 

volume de sólidos (volume do anel) encontrado pelo cálculo (Vanel = ? r
2
 h). 

 

 

 



30 

 

3.7.3 Curva Característica de Retenção de Água no Solo (CCRAS) 

 

A curva característica de retenção de água no solo (CCRAS) serve para obtenção de 

umidades em determinadas tensões preestabelecidas; os valores de umidade são utilizados na 

quantificação da distribuição de poros (macro, meso, micro e criptoporos). 

A construção da CCRAS foi realizada nas amostras contidas nos anéis volumétricos, 

pelo uso da mesa de tensão (até 10 kPa), segundo Oliveira (1968); e das câmaras de Richards 

(&gt; 10 kPa), conforme metodologia sugerida em Dane e Hopmans (2002).  

Após cada equilíbrio da tensão/pressão, as amostras foram pesadas, levadas à estufa 

(105ºC, 24 h) e a umidade calculada conforme equação (7). 

     (
                                                      

             
)                           (7) 

Os resultados obtidos foram ajustados por meio da equação (8) proposta por Van 

Genuchten (1980), conforme equação (8). 

        
(   -   )

[          ] 
                            (8) 

onde: ? é a umidade atual do solo (cm
3
 cm

-3
); ?r é a umidade residual(cm

3
 cm

 3
); ?s é a 

umidade de saturação (cm
3
 cm

-3
); ? parâmetro inversamente proporcional ao diâmetro médio 

dos poros (cm
-1

); ? é a tensão que a água está retirada no solo (cca) e n e m são parâmetros 

empíricos da equação. Para calcular do valor de m, utilizou-se a expressão m= 1 – 1/n, 

conforme sugere Van Genuchten (1980).  

 

3.7.4 Resistência do Solo à Penetração de Raízes (RP) 

 

A cada tensão equilibrada (mesa de tensão e câmara de Richards), as amostras foram 

pesadas e levadas ao penetrômetro de bancada para realização dos ensaios da resistência do 

solo à penetração de raízes (RP). No ensaio, foi utilizado o equipamento penetrômetro de 

bancada composto por um atuador linear elétrico com motor de passo, um painel para 

controle da velocidade (1 mm s
-1

), uma base metálica para sustentação do conjunto mecânico 

e da amostra durante o teste, e uma célula de carga com capacidade nominal de 20 kg, 

contendo na sua extremidade inferior uma haste com agulha de 4 mm de diâmetro de cone, 

que foi introduzida no solo na direção perpendicular (Figura 5). 

 

 



31 

 

Figura 5– Penetrômetro de bancada. 

 
Fonte: Foto do arquivo do autor 

 

Os ensaios de RP foram realizados nas amostras contidas nos anéis volumétricos, 

submetidas a diferentes tensões de água no solo (1; 6; 10; 33; 50; 100; 500; 1000 e  

1500 kPa), obtidas a partir da CCRAS.  

 

3.7.5 Intervalo Hídrico Ótimo (IHO) 

 

Após a elaboração das CCRAS e RP, como também o valor da umidade na 

capacidade de campo (CC) e no ponto de murcha permanente (PMP), conteúdo de água no 

solo em que a RP atinge o valor crítico e conteúdo de água em que a porosidade de aeração é 

de 10%.  

Para a determinação do intervalo hídrico, foi realizado o ajuste da curva de 

resistência do solo à penetração conforme o modelo não-linear proposta por Busscher (1990), 

(equação 11) 

                                                                      (11) 

onde: RP é a resistência do solo à penetração,    é a umidade volumétrica, Ds é a densidade 

do solo e a, b e c são os parâmetros de ajuste do modelo (Tabela 4). De forma que após a 

equação (11) ser linearizada obteve-se a equação (12). 

                                                                   (12) 

A curva característica de retenção de água no solo (CCRAS), que relaciona a 

variação de umidades em função dos potenciais mátricos aplicados, foi ajustada conforme 

modelo não-linear utilizado por Silva et al. (1994), na forma de log neperiano. (equação 13) 

                                                                 (13) 



32 

 

onde,    é a umidade volumétrica, Ds é a densidade do solo,    é o potencial mátrico e d, e 

e f são parâmetros de ajuste do modelo (Tabela 5) 

Uma vez definidos os parâmetros (a, b, c, d, e, f) foram determinados os valores 

críticos das umidades na capacidade de campo, no ponto de murcha permanente, na 

porosidade de aeração e resistência do solo a penetração de raízes por meio das equações (14, 

15, 16 e 17). 

                       
                                                   (14) 

 

                      
                                                     (15) 

 

                                                                          (16) 

 

              
                                                               (17) 

 

onde,     é a umidade na capacidade de campo para solos argiloso no potencial 0,033 MPa 

ou 333 KPa;      é a umidade no ponto de murcha permanente para solos argilosos no 

potencial 1,5 MPa ou 1500 KPa;     é a umidade em que a porosidade de aeração é igual a 

10%, e o valor da densidade de partícula (Dp) assumida é 2,65 g.cm
-3

;     é a resistência do 

solo à penetração de raízes que nesse estudo foi considerado como valor critico quando atinge 

5,0 MPa. 

O IHO pode ser calculado considerando quatro possibilidades conforme os valores 

das equações a seguir. (Wu et al., 2003; Leão et al., 2004). 

 

Se           e           , a equação (18) empregada será: 

                                                                   (18) 

Se           e             a equação (19) empregada será: 

                                                                    (19) 

Se           e             a equação (20) empregada será: 

                                                                    (20) 

Se           e             a equação (21) empregada será: 

                                                                   (21) 



33 

 

onde: ?PA é o conteúdo de água em que a porosidade de aeração é de 10% (m
3
 m

-3
);  

?CC  é a umidade na capacidade de campo (%); ?RP  é o conteúdo de água no solo em que a RP 

atinge o valor crítico; ?PMP é a umidade no ponto de murcha permanente (%). 

A Tabela 3 expõe os parâmetros utilizados para as variáveis físicas do solo na 

determinação do intervalo hídrico ótimo (IHO) para os três tratamentos estabelecidos no 

estudo. Nas tabelas 4 e 5 estão apresentados os parâmetros resultantes da regressão linear, 

resistência do solo à penetração de raízes (RP) e umidade volumétrica (?) para ajuste 

empírico da equação. 

 

Tabela 3 - Distribuição Estatística dos parâmetros utilizados como variáveis físicas do solo.  

Variável Média Desvio-padrão CV Mínimo Máximo 

_______________________________________________
 Tratamento – T0 

_______________________________________________
 

   5,556 5,995 89,902 1,070 15,790 

   1,677 0,048 2,841 1,560 1,774 

  0,212 0,043 20,393 0,145 0,301 

_______________________________________________
 Tratamento – T1 

_______________________________________________
 

   5,415 4,650 85,889 1,300 15,000 

   1,693 0,076 4,522 1,505 1,933 

  0,213 0,042 19,897 0,148 0,298 

_______________________________________________
 Tratamento – T2 

_______________________________________________
 

   5,836 4,821 82, 597 1,410 15,600 

   1,672 0,034 2,031 1,585 1,726 

  0,205 0,038 18,706 0,136 0,283 

 

Tabela 4 - Parâmetros resultantes da regressão linear para (RP) 

Coeficiente Erro padrão f Probabilidade 

_________________________________
 Tratamento – T0 

_______________________________
 

  0,000472 0,000589 
97,32&amp;lt;.0001   -3,5040 0,4027 

  6,9045 1,8932 
_________________________________

 Tratamento – T1 
_______________________________

 

  0,0105 0,996 
108,50&amp;lt;.0001   -4,0288 0,328 

  -0,6626 1,461 
_________________________________

 Tratamento – T2 
_______________________________

 

  0,00316 0,00829 

61,34&amp;lt;.0001   -2,8104 0,4317 

  5,6343 4,6955 

 



34 

 

Tabela 5 - Parâmetros resultantes da regressão linear para (  ) 

Coeficiente Erro padrão f Probabilidade 

_________________________________
 Tratamento – T0 

_______________________________
 

  -26788 0,5513 

1621,72&amp;lt;.0001   0,5277 0,3322 

  -0,0661 0,00572 

_________________________________
 Tratamento – T1 

_______________________________
 

  4,6011 5,3667 

8,20 0,0003   -3,6319 3,3010 

  -0,0679 0,0972 

_________________________________
 Tratamento – T2 

_______________________________
 

  -2,1274 0,6140 

1910,21&amp;lt;.0001   0,1976 0,3683 

  -0,0703 0,00575 

 

3.7.6 Índice de Estabilidade Estrutural 

 

O índice de estabilidade estrutural (SI) foi determinado utilizando-se os teores de 

carbono orgânico e frações de silte e argila, conforme proposto por Pieri (1992), calculado 

pela equação (22). 

       
         

              
                                                        (22) 

onde: SI pode variar entre: 0 ? SI &amp;lt;?; CO é o conteúdo de carbono orgânico (%); e silte + 

argila é o somatório dos conteúdos das frações de silte e argila dispersa (argila total) 

expressos em %. 

 

3.8 Tratamento Estatístico 

 

Nos ensaios utilizou-se o delineamento em blocos casualizados. Foram realizadas 

quatro repetições por tratamento, totalizando 108 unidades (9 tensões x 4 repetições x 3 

tratamentos).  

Nos ensaios utilizando TFSA (amostras que não receberam tratamento), realizados 

para a caracterização do solo estudado, foram realizadas três repetições por horizonte. 



35 

 

As médias dos parâmetros físicos analisados foram submetidas à análise de variância 

(ANOVA) e para os parâmetros que apresentarem diferenças significativas foi aplicado o 

teste de Tukey, por meio do aplicativo SAS (1996). 

  



36 

 

4. RESULTADOS E DISCUSSÃO 
 

4.1 Porosidade (total, macro, meso, micro e criptoporosidade) 

 

A aplicação dos condicionadores químicos aos solos, de um modo geral, não 

promoveu alterações na distribuição dos tamanhos de poros, não havendo diferenças 

significativas entre os tratamentos (T1 e T2) em relação ao controle (T0), mesmo diminuindo 

o rigor estatístico, tendo-se p &amp;lt;0,10 (Tabela 6).  

Nesse contexto, a falta de efeito dos tratamentos nos diferentes tamanhos de poros 

pode ser explicada pela distribuição dos diâmetros dos poros dos solos aqui adotada. De fato, 

alguns autores, como nesta pesquisa, classificam macroporos como poros com diâmetro maior 

que 300 ?m, drenando água a 1 kPa (REYNOLDS et al., 2007; CASTELLINI et al., 2013), e 

incluem na classificação dos poros os mesoporos como uma classe intermediária e os 

criptoporos como uma subdivisão dos microporos (KLEIN e LIBARDI, 2002; KLEIN, 1998; 

KOOREVAAR et al., 1983; LUXMOORE, 1981).  

Por outro lado, há autores que usam uma classificação mais simplificada, separando 

os poros em apenas duas classes: macroporos, quando os poros têm diâmetro (?) maior do 

que 60 ?m; e microporos, quando os poros são menores do que 60 ?m, como proposto por 

Kiehl (1979); enquanto Richards (1965) e USDA (1972) classificam os macroporos como 

poros com ? &gt; 50 ?m e microporos os com ? &amp;lt;50 ?m.  

Portanto, de um modo geral, os poros do solo são separados em macroporos e 

microporos, usando-se o diâmetro de 50 ?m como limite entre as duas classes  

(BAMBERG et al., 2009). 

 



37 

 

 

Tabela 6 - Distribuição dos tamanhos de poros dos solos sob tratamentos 

Tratamento 
Porosidade (%) 

Macro Meso Micro Cripto 
Total 

(saturação) 

Total 

(MA+ME+MI+CRIPTO) 

   DP
1 

CV
2 

  DP
1 

CV
2 

  DP
1 

CV
2 

  DP
1 

CV
2 

  DP
1 

CV
2 

T0 4,18 A 0,0091 21,773 4,54 A 0,0033 7,278 9,65 A 0,0028 2,985 11,71 A 0,0099 8,474 30,00 A 30,00 A 0,0176 5,864 

T1 3,13 A 0,0090 28,828 3,81 A 0,0098 25,778 9,86 A 0,0096 9,784 11,90 A 0,0081 6,815 28,72 A 28,72 A 0,0108 3,766 

T2 4,33 A 0,0099 22,835 4,71 A 0,0071 15,137 9,82 A 0,0022 2,273 11,40 A 0,0089 7,869 30,42 A 30,42 A 0,0190 6,258 

Letras idênticas na mesma coluna não apresentam diferenças entre si pelo teste Tukey a 10% de probabilidade.; 
1
 Desvio Padrão; 

2
 Coeficiente de Variação  

 

 



38 

 

Assim, seguindo estes autores, e refazendo a nossa classificação, os macroporos 

seriam, na realidade, o somatório de macro e mesoporos; e os microporos, o somatório de 

micro e criptoporos, conforme Tabela 7. 

 

Tabela 7 – Distribuição simplificada dos tamanhos de poros dos solos sob tratamentos 

Tratamento  
Tamanhos de Poros  

Porosidade Total  
Macroporos

1
  Microporos 

2 
 

 

% DP
3 

CV
4 

% DP
3 

CV
4 

% DP
3 

CV
4 

T0 8,73 AB 1,11 12,73 25,24 A 0,48 1,89 33,97 A 1,43 4,22 

T1 6,95 B 1,22 17,55 25,78 A 1,37 5,30 32,74 A 0,86 2,64 

T2 9,06 A 1,27 14,07 24,99 A 0,68 2,72 34,05 A 1,75 5,13 
1
Poros com diâmetro (?) &gt; 50 ?m. 

2
 Poros com ? &amp;lt;50 ?m. Letras idênticas na mesma coluna não apresentam 

diferenças entre si pelo teste Tukey a 10% de probabilidade; 
3
 Desvio Padrão; 

4
 Coeficiente de Variação 

 

A partir dos dados da classificação simplificada dos tamanhos de poros (Tabela 7), 

observa-se que os condicionadores aplicados aos solos coesos não alteraram 

significativamente suas microporosidades. Assim, como já observado em Santana et al. 

(2009), a microporosidade revelou-se um atributo menos indicativo para avaliar alterações 

nos horizontes coesos sob condições contrastante (com e sem tratamento). 

Já para a macroporosidade, nota-se diminuição na sua quantidade nos solos sob 

tratamento apenas com PAM (T1). Os macroporos podem ser considerados como poros inter-

agregados (OTHMER et al., 1991) e, sendo assim, como o PAM diminuiu a macroporosidade, 

essa diminuição foi devida a redução entre os espaços dos agregados, aumentando a 

agregação do solo.  

Nesse contexto, apesar da redução dos valores originais da macroporosidade  

(de 8,73 % no controle, para 6,95 % no T1), estes poros ainda estão em quantidades acima do 

limite crítico para o desenvolvimento de plantas, em termos de garantia de aeração do sistema 

radicular e drenagem da água no solo, citado na literatura como sendo ? 4 % de macroporos 

(CARTER, 1988; DREWRY et al., 2001; REYNOLDS et al., 2002; DREWRY e  

PATON, 2005). Assim, a redução da macroporosidade pela ação do PAM não diminuiu a 

capacidade do solo em drenar o excesso de água, nem provavelmente prejudicará a 

proliferação de raízes, já que estão presentes no solo entre 5 e 10 %, conforme comentam 

Reynolds et al. (2009). Esta discussão corrobora os resultados da curva de retenção de água 

no solo (item 4.3), bem como os do intervalo hídrico ótimo (item 4.5), discutidos mais 

adiante, onde a redução dos macroporos, promovida pela ação do polímero (T1), explica o 



39 

 

comportamento da água com relação a sua retenção nos poros do solo e sua disponibilidade às 

plantas. 

Desse modo, como bem observado por Santana et al. (2009), pode-se afirmar que a 

macroporosidade, classificada como poros com ? &gt; 50 ?m (Tabela 7), foi o atributo mais 

sensível para diagnosticar alterações nas porosidades dos solos coesos, promovidas pelo uso 

dos condicionadores, nas concentrações aqui especificadas. 

Santana et al. (2009) também ressaltaram que a macroporosidade pode ser 

considerada uma integração de granulometria, argila dispersa em água, densidade do solo, 

porosidade total e agregação, todos atributos importantes envolvidos na coesão. 

Neste sentido, Pieri (1992) propôs um “índice de estabilidade estrutural”, SI (%), que 

avalia o risco de degradação estrutural em solos cultivados. Valores de SI &gt; 9% indicam 

estrutura estável; 7% &amp;lt;SI ?9%, indicam baixo risco de degradação estrutural; 

5% &amp;lt;SI ? 7%, indicam alto risco de degradação, e SI ? 5 % indicam solos estruturalmente 

degradados. Note-se que, como o SI é baseado nos teores de carbono orgânico e frações 

granulométricas (item 3.7.7) do solo, que não se relacionam diretamente à sua porosidade 

estrutural, e sim à “resiliência” da estrutura do solo, isto é, sua capacidade de se recuperar. 

Os solos coesos aqui estudados, sem aplicação dos tratamentos, apresentaram valores 

de SI em torno de 5,95 %, sendo, portanto, solos com alto risco de degradação (Tabela 8). 

 

Tabela 8. Análise granulométrica do perfil estudado sob ação dos tratamentos 

Horizonte Tratamento 
Frações Granulométricas 

Silte/Argila GF
3
 GD

4
 SI

5
 

Argila Silte Areia ADA
2
 

  -------------- g kg
-1

 -------------  --------------- % ------------ 

Bt1
(1)

 

T0 304,88 10,57 684,55 280,19 0,03 8,10 91,90 5,95 

T1 304,88 10,57 684,55 271,11 0,03 11,08 88,92 6,14 

T2 304,88 10,57 684,55 20,04 0,03 93,43 6,57 56,48 
Método do densímetro (ALMEIDA, 2008); 

(1)
: Horizonte coeso, objeto do estudo;

 2 
ADA (Argila Dispersa em 

Água); 
3 
GF (Grau de Floculação); 

4 
GD (Grau de dispersão); 

5 
SI (Índice de Estabilidade de estrutura) 

 

Pela classificação de Pieri (1992), o uso do tratamento T1 aos solos coesos promoveu 

uma discreta melhoria na sua estabilidade estrutural, com aumento nos valores de SI de 5,95 

% (controle) para 6,14 %.  

Já para o T2, a ação combinada de PAM e Gesso potencializaram a ação do polímero 

na floculação dos solos, aumentando o grau de floculação de 8,1 % (controle) para 93,4 % 

(Tabela 8). Estes resultados indicam a capacidade desses condicionadores promoverem a 



40 

 

resiliência do solo degradado (controle), passando a ter uma estrutura mais estável (SI &gt; 9%), 

já que os valores do T0 passaram de 5,95 % para 56,48 %.  

Apesar destes resultados, definir a recuperação dos solos coesos apenas pelo índice 

de Pieri (1992) parece não indicar um diagnóstico correto da real ação dos tratamentos na 

melhoria da qualidade do solo estudado. De fato, os outros parâmetros avaliados nesta 

pesquisa não indicam o tratamento T2 como o mais eficiente, visto que os dados de retenção 

de água no solo, aliados aos do IHO, concluem na direção do tratamento T1. 

Vale salientar que os resultados aqui apresentados poderiam refletir uma melhor ação 

da PAM na redução da coesão, provavelmente devido ao número de aplicações dos 

tratamentos: no caso, apenas uma. De fato, quando a aplicação é feita em campo, os 

polímeros são aplicados a cada turno de rega, já que estes são dissolvidos na água usada na 

irrigação (SOJKA e SURAPANENI, 2000; AJWA e TROUT, 2006). Provavelmente, com 

várias aplicações de PAM, os seus efeitos nos atributos físico-hídricos fossem mais 

perceptíveis e teríamos diferenças significativas. 

Além disso, o solo coeso de Itapirema, comparando-o a outros dentro do Estado de 

Pernambuco, é um dos mais degradados, o que leva, possivelmente, a uma menor eficiência 

dos tratamentos. Com relação a isso, Andrade (2014), avaliando três diferentes solos coesos: 

Zona da Mata Norte (Estação do IPA, Itapirema); Zona da Mata Central (Bacia hidrográfica 

do Rio Natuba, Vitória de Santo Antão); Zona da Mata Sul (Usina Trapiche, Sirinhaém); 

concluiu que o uso da poliacrilamida (PAM) evidenciou efeitos mais significantes no solo 

coeso menos degradado (Natuba), enquanto para o mais degradado (Itapirema), os efeitos 

foram menos significativos, ou não evidentes. 

 

4.2 Densidade do Solo (Ds) 

 

Os ensaios realizados para avaliar a densidade do solo (Ds) coeso sob ação dos 

condicionantes químicos (PAM e PAM + Gesso), não apresentaram resultados que possam 

demonstrar diferença quando observados os valores encontrados nos respectivos tratamentos, 

mesmo sob diferentes tensões (Tabela 9).  

Os valores para a densidade do solo (Ds) encontrados no horizonte coeso estudado 

estão situados entre 1,59 a 1,78 g.cm
-3

, como também encontrados por Araújo Filho et al. 

(2001); Corrêa (2005); Lima Neto et al. (2009). Como a densidade do solo é a razão entre a 

massa de sólidos e o volume do solo, para haver diferenças significativas, estas seriam devido 

ao aumento ou diminuição da massa de sólidos, promovido pela incorporação dos tratamentos 



41 

 

(PAM e Gesso) e seus efeitos na expansão ou contração do solo. No caso, a massa desses 

condicionadores em cada anel contendo o solo foi baixa, contribuindo para que, em média, a 

massa de sólidos não se alterasse, e, consequentemente, não alterando os valores da Ds. 

Resultados semelhantes foram encontrados por Melo (2013) e Andrade (2014). Estes 

autores trabalharam com solos coesos na mesma área do estudo, mas procederam a 

determinação da densidade do solo, fazendo o toalete das amostras antes da aplicação dos 

tratamentos.  

No caso em questão, para aumentar a sensibilidade da Ds em detectar nuances nos 

seus valores devido aos tratamentos, tomou-se a decisão de fazer o toalete só após a aplicação 

dos tratamentos. Esperava-se com estes procedimentos que a ação de expansão ou contração 

dos poros, devido aos tratamentos, fosse mais perceptíveis. Assim, pode-se concluir que, para 

as doses utilizadas neste trabalho, não há interferência em fazer toalete das amostras antes ou 

depois da aplicação dos tratamentos. 

 

  



42 

 

 

Tabela 9. Densidade do solo do horizonte coeso sob ação dos tratamentos. 

 

T
r
a

ta
m

e
n

to
 Tensões (cca) 

10 60 100 333 500 1000 5000 10000 15000 

 
Densidade do solo (g cm

-3
) 

   DP
1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
 

T0 1,71 Aa 0,04 2,73 1,69 Aa 0,05 2,72 1,71 Aa 0,04 2,27 1,68 Aa 0,04 2,14 1,65 Aa 0,03 1,44 1,66 Aa 0,03 1,84 1,66 Aa 0,08 4,78 1,62 Aa 0,02 0,96 1,71 Aa 0,02 1,29 

T1 1,74 Aa 0,09 5,12 1,68 Aa 0,06 3,54 1,71 Aa 0,04 2,19 1,74 Aa 0,04 2,58 1,66 Aa 0,02 1,09 1,65 Aa 0,04 2,78 1,68 Aa 0,02 0,93 1,59 Aa 0,06 4,22 1,78 Aa 0,10 5,88 

T2 1,70 Aa 0,04 2,22 1,67 Aa 0,03 1,72 1,66 Aa 0,07 4,09 1,67 Aa 0,04 2,58 1,66 Aa 0,02 1,13 1,67 Aa 0,02 1,47 1,65 Aa 0,03 1,66 1,69 Aa 0,01 0,83 1,68 Aa 0,02 1,53 

As médias acompanhadas pelas letras idênticas na mesma coluna e linha não apresentam diferenças entre si pelo teste Tukey a 10% de probabilidade. 
1
 Desvio Padrão; 

2
 Coeficiente de 

Variação 



43 

 

4.3 Curva Característica de Retenção de Água no Solo (CCRAS) 

 

A análise das curvas características de retenção de água nos solos sob tratamentos 

(Figura 6) mostra que houve redistribuição nos tamanhos dos poros promovida pela ação dos 

condicionadores e, que isto, definiu três comportamentos distintos da água nos poros ao longo 

das tensões aplicadas: i) água nos macroporos, sob tensões de até 10 cca (Figura 6a); ii) água 

nos mesoporos e parte dos microporos, isto é, água nos poros sob tensões de 10 a 333 cca 

(Figura 6b); iii) água nos poros sob tensões a partir de 333 cca, especificamente nos 

microporos com menor diâmetro (Figura 6c).  

No primeiro caso, é nítida a ação do tratamento T1 nos macroporos, onde o 

mecanismo de adsorção do polímero ao solo levou à redução dos espaços entre os agregados, 

tendo como resultado uma menor retenção de água nas tensões mais baixas (0 à 10 cca), 

conforme ilustrado pela Figura 6a, que destaca as CCRAS apenas neste intervalo de tensão.  

Com relação aos mecanismos de ação de polímero em solos, Almeida (2008) faz um 

relato sobre o efeito da aplicação de PAM, sob diferentes viscosidades, apontando as 

diferentes correntes com relação à sua adsorção em solos. Há uma linha de pesquisadores que 

defendem a teoria que o PAM quando aplicado ao solo não penetra no agregado, sendo 

apenas adsorvido na sua superfície externa (NADLER e LETEY, 1989; MALIK e LETEY, 

1991; MALIK et al.,1991). Em oposição a estes argumentos, Miller et al. (1998) afirmaram 

que o PAM penetra até certo ponto nos agregados e há adsorção do PAM pelos agregados 

tanto de forma externa, como interna. Levy e Miller (1999) sugerem que ambos processos 

podem ocorrer e que o tamanho dos agregados e dos poros é que define a penetração do 

polímero nos poros do solo.  

Diante destas linhas de pensamentos, podemos especular que, no caso da ação do T1, 

o PAM não penetrou no agregado, sendo apenas adsorvido na sua superfície externa, atuando 

na aproximação dos agregados, com redução dos macroporos. 

Com relação aos efeitos do tratamento T2, sabe-se que a adição de PAM em solos 

afeta a dispersão de suas partículas, floculação, e agregação (BEN-HUR et al., 1992). Devido 

à elevada viscosidade das soluções de PAM (MALIK e LETEY, 1992), autores têm sugerido 

o uso de sais de cálcio, como gesso, para aumentar a presença de eletrólitos na solução de 

PAM, reduzindo assim a sua viscosidade (AJWA e TROUT, 2006). Esta prática tem 

potencializado os efeitos positivos da ação de PAM (CHAN e SIVAPRAGASAM, 1996). 

Assim, a solução de PAM no tratamento T2, por ser menos viscosa, pode penetrar 

em poros de menor diâmetro e o mecanismo de ação PAM-solo passou a ser de adsorção 



44 

 

interna. Este mecanismo, como explicado em Levy e Miller (1999), levou a uma maior 

penetração do polímero, reduzindo os espaços porosos pela redistribuição dos tamanhos de 

poros, o que promoveu, consequentemente, uma maior capacidade de retenção de água, ao 

longo de todas as tensões, porém, com diminuição da sua disponibilidade às plantas, como 

ilustra a Figura 6.  

Esta ação do tratamento T2, no que se refere ao aumento do potencial mátrico 

(tensões mais negativas) e consequentemente não disponibilidade da água retida em poros 

menores, pode ser vista com mais detalhe na Figura 6c. Estes resultados ratificam o 

comportamento da água nos poros dos solos sob tratamento T2, quando avaliada a 

disponibilidade por meio do parâmetro IHO, comentado no item 4.5. 

O conhecimento do comportamento de sorção do PAM é útil para predizer dose 

apropriada de aplicação, a profundidade de um tratamento eficaz, a sua mobilidade no solo e 

as mudanças nas condições físicas do solo. Com um bom conhecimento das interações 

polímero- solo a quantidade ótima de aplicação do polímero ao solo pode ser potencialmente 

prescrita (LU et al., 2002). 

 



45 

 

 

Figura 6 – Curva de retenção de água dos solos sob tratamentos, ajustada por Van Genuchten, com detalhes em: a) curvas entre a macroporosidade 

(0 à 10 cca); b) curvas na faixa úmida (10 à 333 cca); c) curvas na faixa mais seca (microporosidade, de 1000 a 15000 cca). 

 

 

 



46 

 

4.4 Resistência do Solo à Penetração de Raízes (RP) 

 

A aplicação dos condicionadores via tratamentos PAM (T1) e PAM + Gesso (T2) ao 

solo coeso, de um modo geral, não alteraram a condição da resistência do solo à penetração 

com relação ao controle (T0), exceto na faixa da capacidade de campo, onde a água fica retida 

sob energia de 100 a 333 cca, isto é, log de 2 a 2,5 cca, respectivamente (Figura 7).  

 

Figura 7 - Curva da resistência do solo à penetração de raízes em função do potencial mátrico 

 

 

A busca de redução da coesão deve ter como objetivo maior manter o solo sob 

condições de manejo adequado, dentro de uma faixa de umidade que a planta tenha relativa 

facilidade de utilização do reservatório de água, contido no montante de poros do solo. Esta 

faixa de umidade é a capacidade de campo (?CC).  

Desse modo, embora as RP dos solos sob T1 e T2 não tenham diferido do controle 

(Apêndice A), existe uma tendência de redução da RP na faixa da ?CC, como comprovado 

pela Figura 7. 

Os valores de RP, para todos os tratamentos, na faixa da capacidade de campo, foram 

maiores que 2 MPa; apresentando, portanto, limitação para o crescimento radicular. Com 

relação à faixa de valores de RP limitante, Tavares Filho et al. (2001) afirmaram que RP entre 

1,0 a 3,35 MPa limitam o crescimento do sistema radicular das plantas. 

A não redução da RP dos solos coesos sob ação dos tratamentos, como evidenciada 

estatisticamente (Apêndice A), pode ser explicada pelo mecanismo de ação da PAM no 

processo inicial de sua adsorção aos agregados do solo. De fato, solos tratados com PAM, 

tendem, no início das aplicações, apresentar maior RP, mas que, com o seu uso contínuo, 



47 

 

tende a promover maior estruturação do solo, reduzindo a sua RP (SOJKA e SURAPANENI, 

2000; LU et al., 2002; AJWA e TROUT, 2006). Assim, a adsorção do PAM, quer por esfera 

interna ou externa, aproxima as partículas “soltas” individualmente no solo, agregando-as em 

estruturas mais estáveis; ou, no caso dos agregados já existentes no solo, o polímero tende a 

reduzir os espaços entre eles, diminuindo assim os macroporos (espaços inter-agregados), 

promovendo um aumento na resistência do solo à penetração das raízes  

(MILLER et al. 1998). Com aumento do número de aplicações, este processo tenderá a dar 

uma maior estabilidade, aumentando a floculação das partículas de argilas, tendo-se como 

consequência, uma menor RP. É fato que estatisticamente este processo ainda não pode ser 

comprovado, mas a Figura 8 já indica as tendências de que o polímero deve melhorar a 

estrutura dos solos coesos, apresentando menores valores de RP, como já comprovado em 

outras pesquisas com solos similares aos coesos do Brasil (hardsetting da Austrália) 

(GIAROLA e SILVA, 2002). 

Os elevados valores de RP encontrados neste estudo são semelhantes aos 

encontrados por Melo (2013), que estudando solos coesos sob ação de poliacrilamida, nas 

mesmas concentrações deste estudo, relatou elevação da RP nos coesos tratados com PAM. 

Uma característica dos solos coesos é o aumento da sua rigidez à medida que o solo 

perde água, sendo essa característica também observada no solo estudado. Contudo, esta 

característica foi muito marcante, mesmo em condições de umidade elevada, quando os 

ensaios mostraram alta RP, já atingindo 2 MPa, mesmo praticamente saturado, sob 1 KPa de 

tensão (Figura 7).  

Sobre este fato, Silva e Carvalho (2007), avaliando o comportamento mecânico de 

solos coesos, registraram RP com valores entre 3,82 e 6,76 MPa; enquanto Giarola et al. 

(2001) encontraram, em solo com horizonte coeso de Tabuleiro Costeiro do município de 

Cruz das Almas(BA), RP com até 12,8 MPa. 

No solo estudado, foram encontrados valores de RP entre 1,8 a 15,7 MPa, nas 

tensões 1 a 1500 KPa, respectivamente. Estes valores também são citados por Andrade 

(2014), que estudou a RP de Argissolo amarelo de Tabuleiro Costeiro em Itapirema.  

 
 

4.5 Intervalo Hídrico Ótimo (HIO) 

 

A Figura 8 ilustra os IHO do solo sob tratamento, onde umidades acima ou baixo da 

área hachurada indicam condições limitantes ao crescimento de plantas e críticas ao seu 



48 

 

desenvolvimento quando a densidade do solo estiver acima da Ds onde o IHO é nulo, isto é, 

densidade do solo crítica (Dsc), indicadas na Figura 8 pelas setas em vermelho.  

De um modo geral, os limites para construção dos gráficos do IHO foi a umidade 

volumétrica na capacidade de campo (?cc); e a umidade volumétrica na qual a resistência à 

penetração das raízes atinge 5 MPa (?RP à 5MPa). Vale salientar que, na Figura 8, há duas retas 

para a RP: uma usando o limite de 2 MPa; e outra, adotando 5 MPa. Por ser coeso, o solo já 

apresenta altos valores de RP, mesmo quando este está praticamente saturado, onde os valores 

de umidades quando a RP atinge 2 MPa ficaram acima da umidade volumétrica na capacidade 

de campo, não havendo, portanto, condições de se construir o IHO.  

Diante disto, e com base na literatura em que os valores críticos de RP são 

considerados até 7,0 MPa (EHLERS et al. 1983; SENE et al., 1985), adotou-se outro limite 

que não 2 MPa. Dessa forma, a RP que melhor se ajustou para a condição do solo estudado, 

permitindo traçar as retas no diagrama do IHO, foi 5 MPa.  

Avaliando um Latossolo amarelo coeso de Tabuleiro costeiro do Recôncavo da 

Bahia sob pastagem, Dias (2012) encontrou elevada densidade e faixa bastante estreita de 

IHO com densidade crítica (Dsc) próxima a 1,55 g cm
-3

. Naquela situação, o autor observou o 

início da transição da faixa da RP sobrepondo a umidade na capacidade de campo, tendo 

como valor limitante a RP à 2 MPa.  

Um solo em condição de degradação apresenta redução da água disponível, taxa de 

difusão de oxigênio e a RP como fatores limitantes ao desenvolvimento das plantas na faixa 

de potenciais em que há água disponível no solo (ARAUJO et al., 2004). Nesse contexto, o 

uso do intervalo hídrico ótimo (IHO) para avaliação da qualidade física e estrutural do solo é 

um indicador que integra o efeito do potencial matricial, aeração e resistência do solo à 

penetração das raízes num único atributo, possibilitando estabelecer as condições de umidade 

do solo limitantes ao crescimento das plantas (SILVA et al., 1994).  

Conforme Tormena et al. (1998), estabelecer limitantes de propriedades físicas do 

solo é complexo, por que envolve a necessidade de integrar variáveis relacionadas com o solo, 

clima e a planta. Do ponto de vista da qualidade do solo, o IHO mostrou-se mais elucidativo 

que a Ds, pois discutir apenas o seu alto valor (1,70 g cm
-3

) levaria a diagnosticar limitações 

do solo pela sua alta compactação. 
 



49 

 

Figura 8 - Diagramas para o IHO nos tratamento T0, T1 e T2 

 

 

T0 – Tratamento controle; T1 – Tratamento Poliacrilamida (PAM); T2 – Tratamento Poliacrilamida associada a Gesso (PAM + Gesso). As setas em vermelho indicam o valor 

da densidade crítica, onde o IHO é zero 

 

 

 



50 

 

Desse modo, apesar do solo em estudo ser coeso, com alta Ds (1,70 g cm
-3

), esta não 

é a condição mais limitante ao crescimento da planta, já que a Dsc ficou acima deste valor. A 

partir da densidade em que o IHO for igual a zero, esta estabelecida as condições de elevada 

restrição de crescimento radicular (TORMENA et al.,1999). Observa-se que as Dsc onde o 

IHO é zero, são: 1,75 g cm
-3

 (T0); 1,78 g cm
-3

 (T1); e 1,70 g cm
-3

 (T2), conforme Tabela 10, 

construída a partir dos dados para a elaboração do IHO. 

 

Tabela 10 – Parâmetros do IHO do solo coeso sob ação dos tratamentos 

Tratamento 

Limites do IHO (cm
3
 cm

-3
) 

Amplitude dos Atributos 
Superior Inferior 

?cc ?RP (à 5 MPa) Ds (g cm
-3

) IHO (cm
3
 cm

-3
) 

Mínima Máxima mínima máxima mínima máxima Mínima Máxima 

T0 0,21 0,22 0,17 0,21 1,56 1,75 0,010 0,040 

T1 0,22 0,22 0,196 0,200 1,50 1,78 0,020 0,024 

T2 0,207 0,212 0,18 0,21 1,58 1,70 0,002 0,027 

 

Os valores dos IHO evidenciam que o tratamento TI (PAM) foi mais eficiente que o 

T2 (PAM + Gesso) quando comparados ao T0 (controle), com maior disponibilidade de água 

às plantas: IHO T1 &gt; IHO T0 &gt; IHO T2.  

Assim, do ponto de vista dos valores de IHO, quando da aplicação do PAM ao solo 

coeso, suas condições físico-hídricas foram melhoradas, apresentando maior quantidade de 

água disponível (área hachurada) conforme apresentado na Figura 8 tratamento T1, indicando 

melhoria na qualidade deste solo, superiores quando comparadas com o uso atual  

(Figura 8, T0) e com a aplicação do tratamento T2 (Figura 8, T2). 

Este resultado concorda com Dias (2012), que avaliando solos coesos pela 

ferramenta IHO, concluiu que o controle da qualidade física destes solos depende da 

conservação da água no perfil e redução da RP.  

Embora os limites superior e inferior do IHO tenham sido, respectivamente, a ?cc e  

?RP à 5MPa, sendo estes limites indicadores dos valores críticos de densidade e disponibilidade 

de água (SILVA e KAY, 1997), a aplicação do PAM modificou esta condição, alterando o 

limite superior (?cc) a partir da Ds de 1,72 g cm
-3

, passando a ser limitado pela porosidade de 

aeração (PA). Este fato significa que, acima dessa Ds, haverá uma redução nos tamanhos dos 

poros, promovendo redução dos espaços de vazios, e, consequentemente, a diminuição de 

oxigênio aos processos metabólicos da planta (LAPEN et al., 2004). Esta redução será 

máxima quando a Ds atingir 1,78 g cm
-3

, valor da Dsc para o solo coeso sob tratamento T1. 



51 

 

5. CONCLUSÃO 
 

A realização da toalete no solo contido nos anéis volumétricos antes ou após a 

aplicação dos condicionadores, não interfere nos resultados da densidade (Ds). 

. 

A distribuição de poros em macro e microporos, e não macro, meso, micro e 

criptoporos, evidenciou as modificações promovidas na porosidade dos solos coesos sob ação 

dos condicionadores.  

 

A resistência à penetração foi um atributo eficiente para avaliar a redução da coesão 

dos solos estudados, comprovando o efeito positivo da aplicação de poliacrilamida (PAM) 

pelos menores valores encontrados na faixa da capacidade de campo. 

 

O índice de estabilidade estrutural não foi conclusivo para a escolha do melhor 

tratamento para recuperação do solo estudado. 

 

Os valores do IHO comprovam a eficiência deste atributo em avaliar a resiliência dos 

solos coesos sob tratamento com polímero, com relação à disponibilidade de água para às 

plantas. 

 

O tratamento com PAM aumentou a disponibilidade de água às plantas. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



52 

 

6. PERSPECTIVAS 
 

Considerando-se que o presente trabalho está entre os pioneiros no estudo da ação da 

poliacrilamida (PAM) e poliacrilamida associada ao gesso para redução da coesão e 

disponibilidade de água em solo coeso de Tabuleiros Costeiros e que o mesmo avaliou 

parâmetros físicos do solo em condições de laboratório, sugere-se a continuidade dos estudos 

com a realização de pesquisas que aprofundem os conhecimentos sobre as seguintes 

condições: 

? Quando a poliacrilamida e o gesso forem aplicados nas proporções utilizadas nesse estudo 

e/ou com valores superiores em um solo coeso com cultivar (vegetal) em condições de 

casa de vegetação; 

? Quando a poliacrilamida e o gesso forem aplicados nas proporções utilizadas nesse estudo 

e/ ou com valores superiores em um solo coeso com cultivar (vegetal) em condições de 

campo; 

? Os estudos com cultivares com variedade de ciclo curto, como o milho (Zea mays) poderão 

mensurar com mais subsídios às variações das características físicas do solo e os possíveis 

ganhos na produtividade e qualidade do solo; 

? As pesquisas nas condições de casa de vegetação e campo permitirão mensurar os custos 

do manejo do solo coeso de Tabuleiros Costeiros manejados com poliacrilamida e gesso, 

pois em condições de laboratório esta avaliação é limitada. 

  



53 

 

7. REFERÊNCIAS 
 

AGUIAR, M. I de. Qualidade Física do Solo em Sistemas Agroflorestais. 2008. 79 f. 

Dissertação (Programa de Pós-Graduação em Solos e Nutrição de Plantas) – Universidade 

Federal de Viçosa, Viçosa. 

 

AHRENS, S; PAIVA, A. V. M de; WENDLING, J. L. G. Legislação Pertinente à Gestão 

Ambiental na Propriedade Imóvel Agrária. In: GLEBER, L.; PALHARES, J. C. P. (Ed). 

Gestão Ambiental na Agropecuária. Brasília, DF: EMBRAPA, 2007.310 p. 

 

AJWA, H. A.; TROUT, T. J. Polyacrylamide and water quality effects on infiltration in sandy 

loam soils. Soil Science Society Amercian Journal, v. 70 p 643-650. 2006. 

 

ALMEIDA, B. G. Métodos alternativos de determinação de parâmetros físicos do solo e 

uso de condicionadores químicos no estudo da qualidade do solo, 105p, Tese Doutorado. 

ESALQ/USP. 2008. 

 

ALMEIDA, B.G; RAIANE, S; ALMEIDA, C. D. C. Uso de Condicionadores Químicos na 

Redução da Coesão de um Solo Hardsetting da Austrália. In: WINNOTEC-Workshop 

Internacional de Inovação Tecnológicas na Irrigação e INOVAGRI – International Meeting. 

4, 2012, Fortaleza. Anais. Fortaleza: INOVAGRI, 2012. 

 

ANDRADE, K. R.; Atributos Físico-hídricos de Solos Coesos da Zona da Mata de 

Pernambuco sob Ação de Condicionadores Químicos. 2014. 115 f. Dissertação (Programa 

de Pós-Graduação em Ciências do Solo), Universidade Federal Rural de Pernambuco, Recife. 

 

ARAUJO FILHO, J.C.; CARVALHO, A.; SILVA, F.B.R. Investigações preliminares sobre a 

pedogênese de horizontes coesos em solos dos tabuleiros costeiros do Nordeste do Brasil. In: 

WORKSHOP COESÃO EM SOLOS DOS TABULEIROS COSTEIROS, Aracaju, 2001. 

Anais. Aracaju: Embrapa Tabuleiros Costeiros. p.123-142. 2001. 

 

ARAÚJO FILHO, J. C. DE. Investigações preliminares sobre a pedogênese de horizontes 

coesos em solos dos tabuleiros costeiros do Nordeste do Brasil. In: CINTRA, F. L. D.; 

ANJOS, J. L. DOS; IVO, W. M. P. (org.) Workshop Coesão em Solos dos Tabuleiros 

Costeiros, 2001, Aracaju. Anais. Aracaju: Embrapa Tabuleiros Costeiros, p.123-139. 2001 

 

ARAÚJO, M.A.; TORMENA, C.A. e SILVA, A.P. Propriedades físicas de um Latossolo  

Vermelho distrófico cultivado sob mata nativa. Revista Brasileira de Ciência do Solo, v.28, 

p.337-345, 2004. 

 

ARAÚJO, Q.R de. Solos de Tabuleiros Costeiros e Qualidade de Vida das Populações. 

Ilhéus: Editus, 2000. 97p. 

 

ARSHAD, M.A.; MARTIN, S. Identifying criticallimits for soil qualityindicators in agro-

ecosystems. Agriculture, Ecosystems and Environment, v.88, p.153-160, 2002. 



54 

 

BALENA, S.P. Efeito de polímeros hidroretentores nas propriedades físicas e 

hidráulicas de dois meios porosos. 57 f. (Dissertação Mestrado) - Universidade Federal do 

Paraná, Curitiba, 1998. 

 

BARVENIK, F.W. Polycrylamide characteristics related to soil applications. Soil Science, 

New Brunswick, v. 158, n. 4, p. 235-243, Oct. 1994.  

 

BAMBERG, A. L. ; TIMM, L. C. ; PAULETTO, E. A.; PINTO, L. F. S.; NEBEL, A. L. C.; 

PANZIERA, W. Qualidade Físico-Hídrica do Solo e a Produção de Morango. In: TIMM, L. 

C.; TAVARES, V. E. Q. T.; REISSER JUNIOR, C.; ESTRELA, C. C. (Ed.). Morangueiro 

Irrigado: aspectos técnicos e ambientais do cultivo. 1ed. Pelotas, RS: Editora da UFPel, 

2009, v. 1, p. 115-139 

 

BEN-HUR, M.; MALIK, M.; LETEY, J.; MINGELGRIN, U. Adsorption of polymers on 

clays as affected by clay charge and structure polymer properties, and water quality. Soil 

Science, v. 153 p. 349–356. 1992. 

 

BERNARDI, A.C.C.; MENDONÇA, F.C.; WERNECK, C.G.; HAIM, P.G. &amp;amp; MONTE, 

M.B.M. Disponibilidade de água e produção de arroz em função das doses de concentrado 

zeolítico. Irriga, v. 14, n.2, p. 123-134, 2009. 

 

BUSSCHER, W.J. Adjustment of flat-tipped penetrometer resistance data to common water 

content. Transactions of ASAE, St. Joseph, v. 33, p. 519-524, 1990. 

 

CAMARGO, O.A.; MONIZ, A.C.; JORGE, J.A.; VALADARES, J.M.A.S. Métodos de 

análises química, mineralógica e física de solos do Instituto Agronômico de Campinas. 

Campinas: Instituto Agronômico de Campinas, 77 p. (Boletim Técnico, 106). 2009. 

 

CARTER, M.R. Temporal variability of soil macroporosity in a fine sandy loam under 

mouldboard ploughing and direct drilling. Soil e Tillage Research. 12, 37–51. 1988. 

 

CASTRO, O. M. de. Preparo do solo para culturas anuais. In: RAIJ, van B.; LOMBARDI 

NETO, F.; SARTINI, H.J.; KUHN NETO, J.; MOURA, J. C. de; DRUGOWICH, M.I.; 

CORSI,M.; CASTRO, O. M. de; BERTON, R. S. Manual técnico de manejo e conservação 

do solo e água. Campinas, SP: Coordenadoria de Assistência Técnica Integral, 1993. v. 3 

p.61-88. (Manual técnico, 40) 

 

CHAN, K. Y.; SIVAPRAGASAM, S. Ameliorationof a degraded hartsetting soil using na 

anionic polymeric conditioner. Soil Technology, Amsterdem, v. 9.n.1/2, p. 91-100, 1996. 

 

CINTRA, F.L.D. e LIBARDI, P.L. Caracterização física de uma classe de solo do 

ecossistema do Tabuleiro Costeiro. Scientia Agricola, v. 55, n. 3. P. 367-378, 1998. 

 



55 

 

CINTRA, F. L. D.; PORTELA, J. C.; NOGUEIRA, L. C. Caracterização física e hídrica em 

solos dos Tabuleiros Costeiros no Distrito de Irrigação Platô de Neópolis. Revista Brasileira 

de Engenharia Agrícola e Ambiental. v.8, n.1, p. 45-50, 2004. 

 

CORRÊA, M.M.; KER, J.C.; BARRÓN, V.; TORRENT, J.; CURI, N.; TORRES, T.C.P. 

Caracterização química, física, mineralógica e micromorfológica de horizontes coesos e 

fragipãs de solos vermelhos e amarelos do ambiente tabuleiros costeiros. Revista Brasileira 

de Ciência do Solo. v. 32, p. 297-313, 2008. 

 

DANE, J.H.; HOPMANS, J.W. Water retention and storage. In: DANE, J.H; TOPP, G.C. 

(Ed). Methods of soil analysis: Part 4 – physical methods. Madison: American Society of 

America, p.671-720, 2002 

 

DIAS, C. B. Propriedades Físicas e Intervalo Hídrico Ótimo de um Latossolo Amarelo 

Coeso sob Diferentes usos no Ecossistema Tabuleiro Costeiro. 2012. 42 f. Dissertação 

(Programa de Pós-Graduação em Solos e Nutrição de Plantas)– Universidade Federal de 

Viçosa, Viçosa. 

 

DREWRY, J.J.; CAMERON, K.C.; BUCHAN, G.D. Effect of simulated dairy cow treading 

on soil physical properties and ryegrass pasture yield. New Zealand Journal of Agricultural 

Research. Res. v. 44, p. 181–190. 2001. 

 

DREWRY, J.J.; PATON, R.J. Soil physical quality under cattle grazing of a winter-fed 

brassica crop. Australian Journal of Soil Research.v.43, p 525–531, 2005. 

 

EHLERS, W.; KOPKE, V.; HESSE, F. e BÖHM, W. Penetration resistance and root growth 

of oats in tilled and untilled loess soil. Soil e Tillage Research. v3, p261-275, 1983. 

 

EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA - EMBRAPA. Centro 

Nacional de Pesquisa do Solo. Sistema brasileiro de classificação de solos. 2.ed. Rio de 

Janeiro, Embrapa Solos, 2006. 306p 

 

EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA - EMBRAPA. Centro 

Nacional de Pesquisas de Solos. Sistema brasileiro de classificação de solos. 3.ed. Rio de 

Janeiro, 2013. 353p. 

 

______. Manual de métodos de análises de solo. 2. ed. Rio de Janeiro: Centro Nacional de 

Pesquisa de Solos, 1997. 212 p. 

 

______. Tecnologias de Produção de Soja Região Central do Brasil 2003. Disponível em: 

&lt;http://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Soja/SojaCentralBrasil2003/inde

x.htm#topo&gt;. Acessado em: 20 de nov. 2013. 

 

http://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Soja/SojaCentralBrasil2003/index.htm#topo
http://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Soja/SojaCentralBrasil2003/index.htm#topo


56 

 

EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA. Centro de Pesquisa 

Agropecuária dos Tabuleiros Costeiros. Plano diretor do Centro de Pesquisa Agropecuária 

dos Tabuleiros Costeiros (CPATC). Brasília: EMBRAPA, SPI, 1994. 37p. 

 

FERNANDES, R. B.; BARRÓN, V.; TORRENT, J.; FONTES, M. P. F. Quantificação de 

óxidos de ferro de Latossolos brasileiros por espectroscopia de reflectância difusa. Revista 

Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v. 28, p. 245-257, 2004 

 

FERNANDES, C. de A. Farias. Avaliação da qualidade do solo em áreas de cacau 

cabruca, mata e policultivo no Sul da Bahia. 2008. 74 f. Dissertação (Mestrado em 

Produção Vegetal) – Universidade Estadual de Santa Cruz - UESC, Ilhéus, BA, 2008. 

 

FERREIRA, M. M.; FERNANDES, B.; CURI, N. Influencia da mineralogia da fração argila 

nas propriedades físicas de Latossolos da região Sudeste do Brasil. Revista Brasileira de 

Ciência do Solo, Viçosa, v. 23 p.515-524. 1999. 

 

FILIZOLA, H. F. Solo: Conceitos origem, caracterização e capacidade de suporte. In. 

HAMMES, Valéria Sucena (Ed). Educação Ambiental para o desenvolvimento 

sustentável: Ver Percepção do diagnóstico ambiental. 3. Ed. Brasília, DF: EMBRAPA,  

v 3, p 69-74. 2012. 

 

GIAROLA, N.F.B.; SILVA, A.P. Conceitos sobre Solos Coesos e Hardsetting. Scientia 

Agricola, v.59, n.3, p. 613-620, .2002. 

 

GIAROLA, N.F.B.; SILVA, A.P.; TORMENA, C.; SOUZA, L.S. RIBEIRO, L.P. 

Similaridades entre o caráter coeso dos solos e o comportamento hardsetting. Estudo de caso. 

Revista Brasileira de Ciência do Solo. v 25, p. 239-247. 2001. 

 

GONÇALVES, I. D. T. F; COSTA, I. C. Aplicação de Polímero Superabsorvente para 

Proteção de Encostas de Barreiras. In. IV CONNEPI Congresso de Pesquisa e Inovação da 

Rede Norte Nordeste de Educação Tecnológica. Belém – Pará. 2009. 

 

GROSSMAN, R.B.; REINSCH, T.G. Bulk density and linear extensibility. In: DANE, J.H. 

e TOPP, C., eds. Methods of soil analysis: Physical methods. Madison, Soil Science of 

Society of America, p. 201-228.2002. 

 

JACOMINE, P. K. T. Distribuição geográfica, características e classificação dos solos coesos 

dos Tabuleiros Costeiros. In: REUNIÃO TÉCNICA SOBRESOLOS COESOS DOS 

TABULEIROS, Cruz das Almas, 1996. Anais, Aracaju: Embrapa Tabuleiros Costeiros, 1996. 

p.13-24. 

 

JACOMINE, P. K. T. Evolução do conhecimento sobre solos coesos do Brasil. In: CINTRA, 

F. L. D; ANJOS, J. L. dos; IVO, W. M. P. de M. Workshop Coesão em Solos dos Tabuleiros 

Costeiros, Anais, Aracaju, SE: Embrapa Tabuleiros Costeiros. p.161-168. 2001.  

 



57 

 

KAISER, D. R; REINERT, D. J; REICHERT, J. M; COLLARES, L. G; KUNZ, M.  Intervalo 

Hídrico Ótimo no Perfil Explorado pelas Raízes de Feijoeiro em um Latossolo sob Diferentes 

Níveis de Compactação. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v. 33, n. 4, 2009. 

 

KEMPER, W.D.; ROSENAU, R.C. Aggregate stability and size distribution. In: Klute, A. 

(Ed.), Methods of Soil Analysis, Part I. 2nd ed. ASA Madison, WI, p. 425-442. 1986. 

 

KENG, J. C. W.; UEHARA, G. Chemistry, mineralogy and taxonomy of Oxisols and 

Ultisols. Proceedings of Soil and Crop Sciences Society. v. 33, n. 1, p. 119-126, 1974. 

 

KLEIN, V.A.; LIBARDI, P.L. Densidade e distribuição do diâmetro dos poros de um 

Latossolo Vermelho, sob diferentes sistemas de uso e manejo. Revista Brasileira de Ciência 

do Solo, Viçosa, v. 26, p. 857-867, 2002. 

KLEIN, V.A. Propriedades físico-hídrico-mecânicas de um Latossolo Roxo, sob 

diferentes sistemas de uso e manejo. Piracicaba, Escola Superior de Agricultura Luiz de 

Queiroz, 1998. 150p. (Tese de Doutorado)  

 

KOOREVAAR, P.; MENELIK, G.; KIRKSEN, C. Elements of soil physics. Amsterdan, 

Elsevier, 1983. 228p. (Developments in Soil Science, 13)  

 

LEÃO, T.P.; SILVA, A.P. A simplified Excel
®
 algorithm for estimating the least limiting 

water range of soils. Scientia Agricola, Piracicaba, v.61, n.6, p.649-654, 2004.  

 

LEÃO, T.P.; SILVA, A.P.; MACEDO, M.C.M.; IMHOFF, S.; EUCLIDES, V.P.B. Intervalo 

hídrico ótimo na avaliação de sistemas de pastejo contínuo e rotacionado. 

Revista Brasileira de Ciência do Solo, 28:415-423, 2004. 

 

LAPEN, D.R.; TOPP, G.C.; GREGORICH, E.G.; CURNOE, W.E. Least limiting water range 

indicators of soil quality and corn production, eastern Ontario, Canada. Soil &amp;amp; Tillage 

Research., v. 78, p. 151-170, 2004. 

 

LEPSCH, Igor Fernando. Formação e conservação dos solos. São Paulo: Oficina de Textos, 

2007. 177p. 

 

LEVY, G. J.; MILLER, W. Polyacrylamide adsorpyion and aggregate stability. Soil &amp;amp; 

Tillage Research, Amsterdam, v.51, n. 1-2, p. 121-128, 1999.  

 

LIBARDI, P.L. Dinâmica da água no solo. São Paulo: EDUSP, 2005. 335 p. 

 

LU, J.H.; WU, L.; LETEY, J. Effects of soil and water properties on anionic polyacrylamide 

sorption. Soil Science Society of America Journal. v. 66, p. 578–584. 2002. 

 

LUXMOORE, R.J. Micro, meso, and macroporosity of Soil. Soil Science Society of 

America Journal., v. 45, p. 671-672, 1981. 

 

https://www.soils.org/publications/sssaj
https://www.soils.org/publications/sssaj
https://www.soils.org/publications/sssaj


58 

 

MACHADO, K. S.; MALTONI, K. L.; MONTIBELLER, C. S.; CASSIOLATO, A. M. R. 

Resíduos orgânicos e fósforo como condicionantes de solo degradado e efeitos sobre o 

crescimento inicial de Dipteryx alata Vog. Ciência Florestal, Santa Maria, v. 24, n. 3,  

p. 541-552, 2014. 

 

MALIK, M.; NADLER, A.; LETEY, J.  Mobility of  polyacrylamide and polysaccharide 

polymer through soil materials. Soil Technology, Amsterdam, v. 4, n. 6, p 255-263, 1991.  

 

MALIK, M.; LETEY, J. Polyacrylamide to improve water flow and salt removal in a high 

shrink-swell soil. Soil Science Society of America Journal, v. 55, n. 6, p. 1664-1667, 1991. 

 

MALIK, M.; LETEY, J. Pore size dependent apparent viscosity for organic solutes in 

saturated porous media. Soil Science Society of America Journal. v. 56, p. 1032–1035. 

1992. 

 

MARQUEZ, C.O.; GARCIA, V.J.; CAMBARDELLA, C.; SCHULTZ, R.C.; ISENHART, 

T.M. Aggregate-size stability distribution and soil stability. Soil Science Society of America 

Journal. v. 68, p 725–735. 2004. 

 

MELO, D., V., M.  Qualidade de Solos Coesos dos Tabuleiros Costeiros de Pernambuco 

em Função do Uso de Poliacrilamida.2013. 75 f. Dissertação (Programa de Pós-Graduação 

em Ciências do Solo) – Universidade Federal Rural de Pernambuco, Recife. 

 

MELO FILHO, J. F. de; SOUZA, A. L. V; SOUZA, L. da S. Determinação do índice de 

Qualidade Subsuperficial em um Latossolo Amarelo Coeso dos Tabuleiros Costeiros, sob 

Floresta Natural. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v. 31, n.6, p. 1599-1608. 

2007. 

 

MEKARU, T.; UEHARA, G. Anion adsorption in ferruginous tropical soils. Soil Science 

Society of American Journal Proc. v. 36, p.296-300. 1972. 

 

MILLER, W.P.; WILLIS, R.L.; LEVY, G.J. Aggregate stabilization in kaolinitic soils by low 

rates of anionic polyacrylamide. Soil Use and Management, v. 14, n. 2, p. 101-105. 1998.  

 

MORAIS, O; BOTREL, T.A; DIAS, C.T.S. Efeito do uso de Polimeros Hidroretentores no 

Solo sobre o Intervalo de Irrigação na Cultura da Alface (lactuca sativa L.).Engenharia 

Rural. v 12, p 73-80, 2001. 

 

MOREAU, A. M. S. S.; COSTA, L. M.; KER, J. C. e GOMES, F. H. Gênese de horizonte 

coeso, fragipã e duripã em solos do tabuleiro costeiro do sul da Bahia. Revista Brasileira de 

Ciência do Solo, Viçosa. v .30, n. 6, p. 1021-1030,2006 

 

NADLER, A.; LETEY, J. Adsorption isotherms of polyanions on soils using tritium-labeled 

compounds. Soil Science Society of America Journal, v. 53, n. 5, p. 1375-1378, 1989.  

 



59 

 

NASCIMENTO, G.B. Atributos Diferenciais de Latossolos e Argissolos Amarelos: uma 

contribuição para o SiBCS. 2005. 143f. Tese (Instituto de Agronomia) - Universidade 

Federal Rural do Rio de Janeiro, Seropédica/RJ, 2005 

 

NETO, J A. L; RIBEIRO, M. R; CORRÊA, M. M; SOUZA JÚNIOR; V. S; LIMA, J.W.F; 

FERREIRA, R.F.de A.L. Caracterização e gênese do caráter coeso em latossolos amarelos e 

argissolos dos tabuleiros costeiros do Estado de Alagoas. Revista Brasileira de Ciência do 

Solo, v. 33, n. 4, p. 1001-1011, 2009. 

 

NICHOLS, K.A.; TORO, M. A whole soil stability index (WSSI) for evaluating soil 

aggregation. Soil and Tillage Research, v. 111, p. 99-104. 2011.  

 

NIERO, L. A. C; DECHEN, S. C. F; COELHO, R. M and MARIA, I. C. Avaliações Visuais 

como Índice de Qualidade do Solo e sua Validação por Análises físicas e químicas em um 

latossolo vermelho distroférrico com usos e manejos distintos. Revista Brasileira de Ciência 

do Solo, v.34, n.4, p. 1271-1282, 2010 
 

NIEWCZAS, J.; WITKOWSKA-WALCZAK, B. Index of soil aggregate stability as linear 

function value of transition matrix elements. Soil and Tillage Research. 70 (2), 121–130. 

2003.  
 

NUNES, F. C.; SILVA, E. F. da; CUNHA, T. J. F.; VILAS BOAS, G. da S.; CARVALHO, J. 

J. S.; ANGELI, A.. Solos com Horizontes Coesos Desenvolvidos sobre Diferentes Litofácies 

do Grupo Barreiras no Litoral Norte da Bahia. In: XXXIII CONGRESSO BRASILEIRO DE 

CIÊNCIA DO SOLO: Solos nos biomas brasileiros: sustentabilidade e mudanças climáticas , 

2011, Uberlândia. Anais... Minas Gerais:  

 

OLIVEIRA, L. B.; MELO, V. de. Caracterização físico–hídrica do solo. I. Unidade de 

Itapirema. Pesq. Agropec. Bras., v.5, n.1, p.35-48, 1970. 

 

______. Determinação da macro e microporosidade pela “mesa de tensão” em amostras de 

solo com estrutura indeformada. Pesquisa Agropecuária Brasileira, v. 3, p. 197-200. 1968. 

 

OTHMER, H., DIEKKRUGER, B., KUTILEK, M. Bimodal porosity and unsaturated 

hydraulic conductivity. Soil Science, v. 52, p.139-150, 1991 

 

PIERI, C.J.M.G. Fertility of Soils: A Future for Farming in the West African Savannah. 

Springer-Verlag, Berlin, Germany,1992. 

 

PIRES, R. O; REIS, J.L; SANTOS, F.L; CASTANNHEIRA, N.L. Aplicação da 

poliacrilamida no controlo da erosão e do escoamento superficial na rega por rampa rotativa. 

Revista de Ciências Agrarias. v 30, p 172-178. 2007 

 

http://www.scielo.br/pab


60 

 

PONTE, C. M.; RIBEIRO, L. P. Estudo da gênese de horizontes coesos em uma 

topossequencia na área do Candeal. Escola de Agronomia da UFBA. Salvador: 

IGEO/UFBA, 1990. 

 

PREVEDELLO, C.L. Física do solo com problemas resolvidos. Curitiba, Saeafs, 1996. 

446p. 

 

RESENDE, J. M.A. Caracterização Pedométrica de Atributos de Argissolos Coesos do 

Leste Maranhense. 83 f. Tese (Ciência do Solo) – Universidade Estadual Paulista – UNESP, 

Jaboticabal, 2013. 

 

REYNOLDS, W.D.; BOWMAN, B.T.; DRURY, C.F.; TAN, C.S.; LU, X. Indicators of good 

soil physical quality: density and storage parameters. Geoderma. v. 110, p. 131–146. 2002. 

 

REYNOLDS, W.D.; DRURY, C.F.; YANG, X.M.; FOX, C.A.; TAN, C.S.; ZHANG, T.Q. 

Land management effects on the near-surface physical quality of a clay loam soil. Soil &amp;amp; 

Tillage Research. v. 96, p. 316–330. 2007.  

 

REYNOLDS, W.D.; DRURY, C.F.; TAN C.S.; FOX, C.A.; YANG, X.M. Use of indicators 

and pore volume-function characteristics to quantify soil physical quality. Geoderma. 

152:252-63. 2009. 

 

REZENDE, J. O. Reflexões Sobre as Limitações Agricolas e o Manejo dos Solos Coesos dos 

Tabuleiros Costeiros. In ARAUJO, Quintino Reis de. (Org.). 500 Anos de Uso do Solo no 

Brasil. Ilheus, BA: Editus, 2002. 605 p. 

 

REZENDE, J. O.; MAGALHÃES, A. F. J.; SHIBATA, R. T.; ROCHA, E. S.; FERNANDES, 

J. C.; BRANDÃO, F. J. C.; REZENDE, V. J. R. P. Citricultura nos solos coesos dos 

tabuleiros costeiros: análise e sugestões. Salvador: SEAGRI, SPA, 2002, 94p. (Série Estudos 

Agrícolas 3). 

 

RICHARDS, L.A. Physical conditions of water in soil. In: BLACK, C.A., ed. Methods of 

soil analysis. Part 1.Madison, American Society for Testing and Materials, 1965. 770p. 

(Agronomy, 9) 

 

RIBEIRO, L.P. Primeiras avaliações sobre a gênese dos solos coesos da região de Cruz 

das Almas-BA. Salvador: UFBA, 1991. 22p. 

 

RIBEIRO, L. P. Sílica em horizontes coesos de solos da Bahia. Universitas, n.38, p.59-80, 

1986. 

 

ROSA JUNIOR, E.J.; MARTINS, R.M.G.; ROSA, Y.B.C.J.; CREMON, C. Calcário e gesso 

como condicionantes físico e químico de um solo de cerrado sob três sistemas de manejo. 

Pesquisa Agropecuária Tropical, Goiânia, v. 36, n. 1, p. 37-44, 2006. 

 



61 

 

ROSS, P.J.; WILLIAMS, J.; BRISTOW, K.L. Equations for extending water retention curves 

to dryness. Soil Sci. Soc. Am. J., 55:923-927, 1991. 

 

SANTANA, M.B.; SOUZA, L.S; SOUZA, L.D.; FONTES, L.E.F. Atributos físicos do solo e 

distribuição do sistema radicular de citros como indicadores de horizontes coesos em dois 

solos de tabuleiros costeiros do estado da Bahia. Rev. Bras. Ciênc. Solo, v.30, n.1, p. 1-12. 

2006 

 

SANTOS, F. L.; CASTANHEIRA, N. L.; MARTINS, O. C. e REIS, J. L. Control with 

anionic polyacrylamide of runoff and erosion induced by irrigation on Alentejo soils: surfasse 

and sprinkler irrigation (centerpivot). Revista Brasileira de Ciência do Solo, v.32, p. 344-

359, 2009. 

 

SANTOS, R. D.; LEMOS, R. C.; SANTOS, H. G.; KER, J. C.; ANJOS, L. H. C. Manual de 

descrição e coleta de solo no campo. 5ª ed. Revista e ampliada. Viçosa, Sociedade Brasileira 

de Ciência do Solo, 2005. 

 

SAS. Statistical Analysis System Institute. SAS/STAT. User's guide, version 6.11. 4
th

 ed. 

Cary, 1996. v.2, 842 p. 

 

SENE, M.; VEPRASKAS, M. J.; NADERMAN, G. C. DENTON, H. P. Relationships of soil 

texture and structure to corn yield response to subsoiling. Soil Sci. Soc. Am. J., Madinson, 

v.49, p. 422-427, 1985. 

 

SILVA, A. J. N.; CARVALHO, F. G. Coesão e Resistência ao Cisalhamento Relacionadas a 

Atributos Físicos e Químicos de um Latossolo Amarelo de Tabuleiro Costeiro. Revista 

Brasileira de Ciência do Solo. v 31, n.5, p 853-862. 2007. 

 

SILVA, J. da. Adubação orgânica. EMBRAPA/AGEITEC, 2015. Disponível em: 

&lt;http://www.agencia.cnptia.embrapa.br/gestor/pimenta/arvore/CONT000gn0k9bxa02wx5ok0

liq1mq28xtscp.html&gt;. Acessado em: 15 de fev. 2015. 

 

SILVA JÚNIOR, J. F; NETO, I.A.A.M.B; ESPÍNDOLA, M.C; CARVALHO, N.S.G. 

Recursos genéticos nos tabuleiros costeiros e baixada litorânea do Nordeste. In: SILVA 

JUNIOR, J. F.; LÉDO, A. S. (Eds.). A cultura da mangaba. Aracaju: Embrapa Tabuleiros 

Costeiros, p. 57-74, 2006.  

 

SILVA, A.P.; KAY, B.D.; PERFECT, E. Characterization of the least limiting water range. 

Soil Science Society of America Journal, Madison, v.58, n.6, p.1775-1781, 1994.  

 

SILVA, A.P.; KAY, B.D. Estimating the least limiting water range of soils from properties 

and management. Soil Sci. Soc. Am. J., 61:877-883, 1997. 

 

http://www.agencia.cnptia.embrapa.br/gestor/pimenta/arvore/CONT000gn0k9bxa02wx5ok0liq1mq28xtscp.html
http://www.agencia.cnptia.embrapa.br/gestor/pimenta/arvore/CONT000gn0k9bxa02wx5ok0liq1mq28xtscp.html


62 

 

SIX, J., BOSSUYT, H., DEGRYZE, S., DENEF, K. A history of research on the link between 

(micro) aggregates, soil biota, and soil organic matter dynamics. Soil and Tillage Research. 

v.79, p 7–31. 2004. 

 

SOBRAL, L.F.; IVO, W.M.P.M.; RANGEL, J.H.A.; CINTRA, F.L.D. Avaliação Crítica da 

História de Uso dos Solos nos Tabuleiros Costeiros do Nordeste do Brasil. In: ARAUJO, 

Quintino Reis (Org.). 500 Anos de Uso do Solo no Brasil. Ilheus, BA: Editus, 2002. 605 p. 

 

SOJKA, R. E; SURAPANENI, A. Polyacrylamides in irrigated agriculture, NPIRD project 

UNE39 final report, LWRRDC, Canberra. 2000. 

 

STEFANOSKI, D.C.; SANTOS, G.G.; MARCHÃO, R.L.; PETTER, F.A.; PACHECO, L.P.  

Uso e manejo do solo e seus impactos sobre a qualidade física. Revista Brasileira de 

Engenharia Agricola e Ambiental. Campina Grande, v.17, n.12, p., 2013 

 

SUGUIO, K.; MARTIN, L.; BITTENCOURT, A. C. S. P.; DOMINGUES, J. M. L.; 

FLEXOR, J.; AZEVEDO, A.E.G. Flutuações relativas do mar durante o Quaternário Superior 

ao longo do litoral brasileiro e suas implicações na sedimentação costeira. Revista Brasileira 

de Geociências, São Paulo, v. 15, n. 4, p-273-286, 1985. 

 

SURIANI, M.W. Cana-de-açúcar submetida a doses de polímeros sintéticos 

condicionadores de solo. 36 f. Dissertação (Mestrado em Agronomia) – Universidade do 

Oeste Paulista-UNIOESTE, Presidente Prudente, 2010. 

 

TANG, Z.; LEI, T.; YU, J.; SHAINBERG, I.; MAMEDOV, A.I.; BEN-HUR, M.; LEVY, 

G.J. Runoff and interrill erosion in sodic soils treated with dry PAM and phosphogypsum. 

SSSAJ, v. 70, n. 2, p. 679–690, 2006. 

 

TORMENA, C.A.; SILVA, A. P.; LIBARDI, P. L. Caracterização do intervalo hídrico ótimo 

de um Latossolo Roxo sob plantio direto. Revista Brasileira de Ciência do Solo, v.22, n.4, 

p.573- 581, 1998. 

 

TORMENA, C.A.; SILVA, A.P.; GONÇALVES, A.C.A.; FOLEGATTI, M.V. Intervalo 

ótimo de potencial da água no solo: um conceito para avaliação da qualidade física do solo e 

manejo da água na agricultura irrigada. Revista Brasileira de Engenharia Agricola e 

Ambiental. Campina Grande, v3, n3,p 286-292, 1999 

 

USDA. Department of Agriculture. Soil Conservation service. Soil Survey Laboratory 

Methods and procedures for collecting soil samples: soil survey investigations. Washington, 

1972. (Report1) 

 

UNIVERSIDADE FEDERAL DE VIÇOSA - UFV. Caracterização de solos e avaliação 

dos principais sistemas de manejo dos Tabuleiros Costeiros do Baixo Rio Doce e das 

regiões Norte do Estado do Espírito Santo e sua interpretação para uso agrícola. Viçosa: 

UFV, 1984. 153 p. 

 



63 

 

VAN GENUCHTEN, M.Th. A closed form equation for predicting the hydraulic conductivity 

of unsaturated soils. Soil Science Society of America Journal, Madison, v. 44, n. 5, p. 892-

898, Sept./Oct. 1980. 

 

VIERA, J.M.; ROMERO, R.E.; FERREIRA, T.O.; ASSIS JÚNIOR, R.N. Contribuição de 

Material Amorfo na Genese de horizontes Coesos em Argissolos dos Tabuleiros Costeiros do 

Ceará. Revista Ciência Agronômica, v. 43, n. 4, p. 623-632, 2012.  

 

VITTI, C. G.; LUIZ, P. H. C.; MALAVOLTA, E.; DIAS, A. S.; SERRANO, C. G. E. Uso do 

gesso em sistemas de produção agrícola. Piracicaba, SP. GAPE, p. 104, 2008. 

 

WU, L.; FENG, G.; LETEY, J.; FERGUSON, L.; MITCHELL, J.; Mc CULLOUGH-

SANDEN, B. e MARKEGARD, G. Soil management effects on the non limiting water range. 

Geoderma, 114:401-414, 2003. 

 

  



64 

 

ANEXO A – DESCRIÇÃO MOFORLÓGICA DO SOLO 
 

PERFIL: Cana – Itapirema – Goiana – PE  

 

DATA: 22/03/2013 

 

CLASSIFICAÇÃO: Argissolo Amarelo Distrocoeso abrúptico epiáquico (epirredoximórfico) 

a moderada. Textura arenosa/argilosa fase floresta solo perenifólia 

relevo plano. 

LOCLIZAÇÃO, MUNICÓPIO E ESTADO: Estação de Itapirema – IPA – Goiana – PE. Parte 

Sul da Estação, numa área de mata. 

SITUÇÃO, DECLIVE E COBERTURA VEGETLA SOBRE 0 PERFIL: Topo plano de 

Tabuleiro, com declive de 0-2%, sob cobertura de cana-de-açúcar (à  

1 ano) 

ALTITUDE: 70 m (altímetro) 

LITOLOGIA E CRONOLOGIA: Sedimentos de formação Barreiras do período Terciário. 

MATERIAL ORIGINÁRIO: Sedimento areno-argiloso. 

PEDREGOSIDADE: Não pedregoso. 

ROCHSIDADE: Não Rochoso 

RELEVO LOCAL: Plano 

RELEVO REGIONAL: Plano a suave ondulado 

EROSÃO: Não aparente 

DRENAGEM: Bem à moderadamente drenado 

VEGETAÇÃO PRIMÁRIA: Floresta tropical, subperenifólia 

USO ATUAL: Cana-de-açúcar, cultivada a  1 ano, tendo antes cultivo de coco. 

CLIMA: 

DESCRITO POR: José Coelho, Brivaldo Almeira e Kairon 

 

 

 

 

 



65 

 

Tabela 11 - Descrição morfológica do perfil do solo estudado  

Horizonte e 

Espessura 
Transição 

Cor e 

Mosqueado 
Textura Estrutura Porosidade 

Coesidad

e e/ou 

Slickensi

des 

Consistência 

Seco Úmido Molhado 

Ap1 

0 - 14 

Plano e Claro 

 

10 YR 3/3 Areia Franca Grãos sem plas.e fraca á 

moderado, peq. e médios, 

blsur. Org. e granulado 

Comuns, peq e 

média. ________ 

Solo desestruturado 

no estado úmido 

solta Não plástica e 

não pegajoso. 

Ap2 

*14 - 28 

Plano e Abrupta 10 YR 4/3 Areia Franca Fraca pequena à média, 

bloco subangulares e grãos 

simples 

Comuns, peq e 

média. ________ 

Solo desestruturado 

no estado úmido 

Muito Friável Não plástica e 

não pegajoso. 

E 

*28 - 48 

Plano e Claro 10 YR 5/3 Areia Franca 

(+) 

Fraca pequena à média. 

Bloco subangulares 

Poros com 

pequenos e poucos 

médios 

________ 

Solo desestruturado 

no estado úmido 

Muito Friável Liga plástico e 

Bt1 

(+ coeso) 

*48-70 

Plano e Gradual 10 YR 6/4 e 

mosq. comum 

peq. À médio, 

distinto 5 YR 

5/8 

Argilo-arenosa 

(-) 

Maciça com porte fraca, 

pequena e média, bloco 

subangualares e angulares 

Poros comuns 

muito pequenos e 

poucos pequenos ________ 

Solo desestruturado 

no estado úmido 

Friável à 

Firme 

Plástico e 

pegajoso 

Bt2 

70 – 100 

Plano e Difuso 10 YR 7/6 Argilo-arenosa 

(-) 

Fraca pequena e média, 

bloco subangulares e 

angulares 

Poros comuns 

muito pequenos e 

poucos pequenos e 

médios. 

________ 

Solo desestruturado 

no estado úmido 

Muito Friável Plástico e 

pegajoso 

Bt/Bw 

100 – 100 

Plano e Difuso 10YR 7/6 e 

mosq. comum 

peq. à médio, 

proeminente 2,5 

YR 4/6 

Argilo-arenosa 

(-) 

Fraca pequena e média. 

Blocos subangulares 

Poros comuns 

muito pequenos e 

poucos pequenos e 

médios. 

________ 

Solo desestruturado 

no estado úmido 

Muito Friável Plástico e 

pegajoso 

Bw 

170 – 200+ 

_____________ 7,5 YR 6/6 e 

mosq. comum 

peq. à médio 

proeminente 2,5 

YR 4/6 

Argilo-arenosa Fraca pequena e média. 

Blocos subangulares. Com 

aspecto maciço poroso. 

Poros comuns 

muito pequenos e 

poucos pequenos e 

médios. 

________ 

Solo desestruturado 

no estado úmido 

Muito Friável Plástico e 

pegajoso 



66 

 

APÊNDICE A – TABELA DE RESISTÊNCIA DO SOLO À PENETRAÇÃO DE RAÍZES E DENSIDADE SOB 

AÇÃO DOS TRATAMENTOS. 
 

Tabela 12 - Resistência do solo à penetração de raízes e densidade sob ação dos tratamentos 

T
r
a

ta
m

e
n

to
 Tensões (cca) 

10 60 100 333 500 1000 5000 10000 15000 

Resistência a Penetração em laboratório (MPa) 

   DP
1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
 

T0 1,80 Ad 0,73 40,35 1,88 Ad 0,53 28,44 2,73 Ad 0,52 19,02 2,94 Ad 0,57 19,61 2,51 Ad 0,32 12,98 3,29 Ad 0,67 20,47 7,34 Ac 3,79 51,38 11,76 Ab 2,39 20,32 15,71 Aa 0,11 0,72 

T1 1,97 Ac  0,37 18,77 2,07 Ac 0,66 32,08 2,23 Ac 0,82 37,12 2,95 Ac 0,25 8,55 2,56 Ac 0,08 3,14 3,49 Abc 0,75 21,59 6,46 Ab 1,50 23,28 12,88 Aa 1,64 12,75 14,13 Aa 0,64 4,54 

T2 2,00 Ac 0,76 38,06 2,40 Ac 0,38 16,09 2,71 Ac 1,19 43,96 2,78 Ac 0,20 7,41 2,92 Ac 0,54 18,47 4,02 Ac 0,40 10,00 7,73 Ab 1,83 23,74 13,71 Aa 1,34 9,78 14,27 Aa 2,12 14,90 

Densidade do solo (g cm
-3

) 
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
 

T0 1,71 Aa 0,04 2,73 1,69 Aa 0,05 2,72 1,71 Aa 0,04 2,27 1,68 Aa 0,04 2,14 1,65 Aa 0,03 1,44 1,66 Aa 0,03 1,84 1,66 Aa 0,08 4,78 1,62 Aa 0,02 0,96 1,71 Aa 0,02 1,29 
T1 1,74 Aa 0,09 5,12 1,68 Aa 0,06 3,54 1,71 Aa 0,04 2,19 1,74 Aa 0,04 2,58 1,66 Aa 0,02 1,09 1,65 Aa 0,04 2,78 1,68 Aa 0,02 0,93 1,59 Aa 0,06 4,22 1,78 Aa 0,10 5,88 

T2 1,70 Aa 0,04 2,22 1,67 Aa 0,03 1,72 1,66 Aa 0,07 4,09 1,67 Aa 0,04 2,58 1,66 Aa 0,02 1,13 1,67 Aa 0,02 1,47 1,65 Aa 0,03 1,66 1,69 Aa 0,01 0,83 1,68 Aa 0,02 1,53 

As médias acompanhadas pelas letras idênticas na mesma coluna e linha não apresentam diferenças entre si pelo teste Tukey a 10% de probabilidade. 
1
 Desvio Padrão; 

2
 Coeficiente de 

Variação 

 

 



67 

 

APÊNDICE B - TABELA DE RESISTÊNCIA DO SOLO À PENETRAÇÃO DE RAÍZES SOB AÇÃO DOS 

TRATAMENTOS. 
 

 

Tabela 13 - Resistência do solo à penetração de raízes e umidade volumétrica sob ação dos tratamentos. 

T
r
a

ta
m

e
n

to
 Tensões (cca) 

10 60 100 333 500 1000 5000 10000 15000 

Resistência a Penetração em laboratório (MPa) 

   DP
1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1 
CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
 

T0 1,80 Ad 0,73 40,35 1,88 Ad 0,53 28,44 2,73 Ad 0,52 19,02 2,94 Ad 0,57 19,61 2,51 Ad 0,32 12,98 3,29 Ad 0,67 20,47 7,34 Ac 3,79 51,38 11,76 Ab 2,39 20,32 15,71 Aa 0,11 0,72 

T1 1,97 Ac 0,37 18,77 2,07 Ac 0,66 32,08 2,23 Ac 0,82 37,12 2,95 Ac 0,25 8,55 2,56 Ac 0,08 3,14 3,49 Abc 0,75 21,59 6,46 Ab 1,50 23,28 12,88 Aa 1,64 12,75 14,13 Aa 0,64 4,54 

T2 2,00 Ac 0,76 38,06 2,40 Ac 0,38 16,09 2,71 Ac 1,19 43,96 2,78 Ac 0,20 7,41 2,92 Ac 0,54 18,47 4,02 Ac 0,40 10,00 7,73 Ab 1,83 23,74 13,71 Aa 1,34 9,78 14,27 Aa 2,12 14,90 

?v (cm
3
 cm

-3
) 

   DP
1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
   DP

1
 CV

2
 

T0 0,295 Aa 0,004 1,44 0,246 Ab 0,012 5,19 0,234 Abc 0,009 3,95 0,211 Ac 0,003 1,77 0,217 Ac 0,007 3,57 0,214 Ac 0,011 5,40 0,168 Ad 0,015 9,18 0,167 Ad 0,007 4,38 0,156 Ad 0,005 3,73 

T1 0,295 Aa 0,003 1,08 0,247 Ab 0,011 4,67 0,231 Abc 0,004 1,90 0,223 Abc 0,013 6,02 0,224 Abc 0,005 2,56 0,207 Ac 0,009 4,53 0,168 Ad 0,009 5,85 0,169 Ad 0,008 4,73 0,159 Ad 0,007 4,37 

T2 0,274 Aa 0,009 3,54 0,236 Ab 0,004 1,85 0,215 Abc 0,009 4,18 0,196 Ac 0,007 3,63 0,228 Ad 0,003 1,42 0,213 Ad 0,003 1,48 0,162 Ae 0,023 14,31 0,176 Ae 0,003 1,83 0,150 Ae 0,007 5,21 

As médias acompanhadas pelas letras idênticas na mesma coluna e linha não apresentam diferenças entre si pelo teste Tukey a 10% de probabilidade. 
1
 Desvio Padrão; 

2
 Coeficiente de Variação 

 


</field>
	</doc>
</add>