<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.23660</field>
		<field name="filename">7862_agostinho_mr_tcc_bot.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
MARCELO RODRIGUES AGOSTINHO

Desenvolvimento, Otimização e Caracterização Física de Um Novo 
Sistema Multi-Sensores de Biosusceptometria de Corrente 

Alternada (BAC). 

Monografia apresentada ao Instituto de 

Biociências de Botucatu, Universidade 

Estadual Paulista “Júlio de Mesquita Filho”, 

Campus de Botucatu, para obtenção do título 

de Bacharel em Física Médica. 

Orientador: Prof. Adj. José Ricardo de Arruda Miranda 

Botucatu, 2008. 



FICHA CATALOGRÁFICA ELABORADA PELA SEÇÃO TÉCNICA DE AQUISIÇÃO E TRATAMENTO 
 DA INFORMAÇÃO 

DIVISÃO DE BIBLIOTECA E DOCUMENTAÇÃO - CAMPUS DE BOTUCATU - UNESP 
BIBLIOTECÁRIA  RESPONSÁVEL: SELMA MARIA DE JESUS

Agostinho, Marcelo Rodrigues. 
    Desenvolvimento, otimização e caracterização física de um novo sistema 
multi-sensores de Biosusceptometria de Corrente Alternada (BAC) para 
obtenção de imagens biomagnéticas / Marcelo Rodrigues Agostinho. -  
Botucatu [s.n], 2008.    

    Trabalho de conclusão (bacharelado – Física Médica)  – Universidade 
Estadual Paulista, Instituto de Biociências de Botucatu, 2008 
    Orientador:  José Ricardo de Arruda  Miranda 

1. Física médica 

Palavras-chave:  Biosusceptometria; Eletromagnetismo; Sinais biomédicos 



Ao meu exemplo maior e minha origem: 

Olga Rodrigues Agostinho e Geraldo 

Rodrigues Agostinho, meus pais, que com 

muito amor, me apoiaram e me entenderam 

durante os anos despendidos na conclusão 

deste curso. 



“Aqueles que podem é porque pensam que podem”

Virgílio – Romano (70-19 a.C.)



Um novo sistema de biosusceptometria AC (BAC) com treze sensores foi 

construído, caracterizado e implementado através de testes in vitro usando fantoma 

ferromagnético. O sistema foi construído com treze sensores arranjados na 

configuração gradiométrica de primeira ordem e um par de bobinas de excitação. Os 

parâmetros físicos como linha de base, número de espiras, campo de excitação e 

diâmetros foram estudados no intuito de otimizar a relação sinal/ruído.  

Este sistema apresenta maior sensibilidade e resolução espacial, devido ao 

maior número de sensores por área. No futuro estas características possibilitarão 

obter sinais e imagens de marcadores magnéticos no trato gastrintestinal enfocando 

estudos farmacêuticos e fisiológicos. A BAC possui como características a não 

invasividade e baixo custo operacional para investigar parâmetros gastrintestinais e 

este sistema poderá contribuir para uma interpretação mais apurada de sinais e 

imagens biomédicas. 

Palavras chaves: Biosusceptometria; eletromagnetismo; sinais biomédicos.

 

 



Abstract

A novel AC Biosusceptometry (ACB) system with thirteen sensors it was 

implemented and characterized in vitro using magnetic phantoms. The system 

presenting coils in a coaxial arrangement with one pair of excitation coil outside and 

thirteen pairs of detection coils inside. A first-order gradiometric configuration was 

utilized for optimal detection of magnetic signals. Several physical parameters such 

as baseline, number of turns, excitation field and diameters were studied for 

improvement of the signal/noise ratio. 

This system exhibits an enhanced sensitivity and spatial resolution, due to the 

higher density of sensors/area. In the future those characteristics will turn possible to 

obtain images of magnetic marker or tracer in the gastrointestinal tract focusing on 

physiological and pharmaceutical studies. ACB emerged due to its interesting nature, 

noninvasiveness and low cost to investigate gastrointestinal parameters and this 

system can contribute for more accurate interpretation of biomedical signals and 

images.

Key-words: Biosuscetometry, electromagnetism, biomedical signals. 



Capítulo 1 – Introdução .............................................................................. 1

Capítulo 2 – Objetivos ................................................................................. 5

Capítulo 3 – Materiais e Métodos ............................................................... 7

3.1 Princípios Físicos da Biosusceptometria AC ........................................... 7 

3.2 O Biosusceptômetro AC .......................................................................... 10

3.3 Metodologia ............................................................................................. 15

3.3.1 Construção do sistema de Biosusceptometria AC com treze sensores 15

3.4 Diagrama em Blocos do Sistema BAC 13 sensores ............................... 16

3.5 Otimização do sistema de Biosusceptometria AC com treze sensores .. 18

3.6 Testes de Sensibilidade do Sistema ....................................................... 19

3.6.1 Teste de sensibilidade axial ................................................................. 20

3.6.2 Teste de sensibilidade tangencial ........................................................ 21

3.6.3 Teste da freqüência de ressonância do sistema BAC ......................... 21

3.6.4 Teste da relação sinal/ ruído respiratório do sistema BAC .................. 22

Capítulo 4 – Resultados e Discussão ........................................................ 24

Capítulo 5 – Conclusão ............................................................................... 35

Referências Bibliográficas ......................................................................... 37



1

 
 

" ."

A área de biomagnetismo utiliza-se de dispositivos e materiais magnéticos 

para o estudo de diversas características do sistema biológico. Muitos aspectos 

relacionados aos diferentes sistemas biológicos já foram abordados por técnicas 

biomagnéticas. Mais recentemente, as técnicas biomagnéticas estão sendo 

aplicadas nas áreas de gastroenterologia e de farmacotécnica. Por ser o estômago e 

intestino órgãos elétrica e mecanicamente ativos, suas propriedades são passíveis 

de medidas físicas. Devido ao fato destas propriedades eletromecânicas 

participarem ativamente do conjunto de funções e finalidades destes órgãos, este 

estudo é de grande interesse médico e biológico, além de se apresentar atraente 

objeto de estudo com enfoque físico. Após 1977, Benmair e colaboradores [1] 

propuseram a utilização da técnica susceptométrica para detectar partículas 

magnéticas dentro do estômago e por motivos desconhecidos não mais realizou 

trabalho nesta área, fez-se, então, um grande vazio em termos de pesquisa 

biomagnética aplicada àquelas áreas. Somente em 1989 é que pesquisas com este 

enfoque foram retomadas [2], destacando-se o Grupo de Biomagnetismo do 

Departamento de Física e Matemática da Faculdade de Filosofia, Ciências e Letras 

da USP, campus de Ribeirão Preto (FFCLRP), que trabalha principalmente com 



2

medidas das características físicas do sistema gastrintestinal, tais como 

esvaziamento gástrico [3], tempo de trânsito orocecal [4] e motilidade gástrica [4,5]. 

Portanto, apenas a partir do final da década de 90 é que vários grupos de pesquisas 

de diferentes partes do mundo reiniciaram os trabalhos aplicados à 

Gastroenterologia e farmacotécnica [5, 6, 7, 8, 9]. 

Nos últimos anos e em particular, na década de 80, pesquisas na área de 

biomagnetismo desenvolveram-se em um ritmo bastante acelerado e muitos 

trabalhos voltados para aplicações clínicas foram e estão sendo desenvolvidos. 

A partir de 1994, o grupo de Biomagnetismo do Departamento de Física e 

Biofísica do Instituto de Biociências da UNESP – campus de Botucatu iniciou suas 

atividades e estruturação. Atualmente realiza-se diferentes trabalhos sempre com 

aplicações práticas e com enfoque dado para a motilidade gastrintestinal e 

farmacotécnica. 

Nesse contexto, destacam-se técnicas como o SQUID (Superconducting 

Quantum Interference Device), magnetômetro de fluxo saturado (Fluxgate), sensores 

magnetoresistivos e a Biosusceptometria de Corrente Alternada (BAC) [10]. 

A BAC começou a ser empregada com enfoque em trato gastrintestinal no 

final da década de 70 [1]. Nos últimos anos, a Biosusceptometria AC com único 

sensor foi utilizada para avaliar a motilidade gastrintestinal, especificamente, para 

determinar o tempo de trânsito orocecal [4], esvaziamento gástrico [3], tempo de 

trânsito esofágico e faringeano [11] e atividade de contração gástrica em humanos 

[12]. Em meados de 2000, foi desenvolvido no Laboratório de Biomagnetismo IBB - 

Unesp um novo arranjo coaxial da BAC, possibilitando uma melhor relação 

sinal/ruído e aumentando a sensibilidade do sistema, gerando uma convalidação da 

técnica para medidas de motilidade gástrica em cães [13]. 



3

Posteriormente, com o aperfeiçoamento da instrumentação e o 

desenvolvimento de um sistema de Biosusceptometria AC com sete sensores houve 

um importante avanço que permitiu um melhoramento da resolução espacial e um 

razoável mapeamento magnético da superfície abdominal.

Com esse sistema de sete sensores foi possível avaliar a distribuição 

intragástrica de refeições [14], a motilidade colônica em resposta a uma refeição [15] 

e monitorar formas farmacêuticas no TGI humano [16], além de permitir a aquisição 

de imagens magnéticas[17, 18, 19, 20, 21]. 

A BAC apresenta como principais características o fato de não ser invasiva, 

não envolver radiação ionizante, não ser desconfortável para o voluntário, possuir 

custo operacional relativamente baixo, ser de fácil manuseio e dispor de boa relação 

sinal ruído [4]. 

Basicamente, a BAC capta a organização temporal e espacial das contrações 

do trato gastrintestinal e se baseia na medida da resposta de um material com alta 

susceptibilidade magnética (traçador ou marcador magnético) pela aplicação de um 

campo magnético alternado no meio biológico [22]. 

Devido a essas importantes vantagens Miranda et all [23] desenvolveram um 

biosusceptomêtro AC mono-canal para medida de parâmetros da motilidade gástrica 

por meio da ingestão de um traçador magnético (ferrita), e Moreira M. [24] 

empregaram esta técnica para avaliar a possibilidade de um biosusceptômetro AC 

mono-sensor capaz de gerar imagens biomagnéticas de fantomas ferromagnéticos 

de diferentes formas geométricas. 

O contínuo aperfeiçoamento da BAC permitiu aumentar gradualmente a 

sensibilidade e implementar um novo arranjo instrumental composto por um sistema 

multi-sensores, que proporcionou melhor resolução espacial e permitiu a aquisição 



4

simultânea dos sinais magnéticos in vivo em diferentes pontos da superfície 

abdominal [25, 26, 27], além da obtenção de imagens de fantomas ferromagnéticos 

in vitro [19].

Corá et al (2003) empregaram essa instrumentação com multi-sensores, de 

maneira inédita, para avaliar o processo de desintegração de formas farmacêuticas 

sólidas (comprimidos e cápsulas magnéticas) no TGI humano e para obter imagens 

magnéticas deste processo [21]. A partir da análise dos dois trabalhos previamente 

citados foi desenvolvido um sistema biosusceptométrico AC multi-sensor para gerar 

sinais biomagnéticos de fantomas ferromagnéticos, com boa relação sinal ruído e 

ainda que apresentasse evolução na resolução espacial das imagens, objetivando-

se a aferição deste sistema para medidas futuras in-vivo.

Embora o sistema de sete sensores tenha obtido uma razoável padronização 

metodológica e apresentado excelentes resultados, torna-se necessário refinar a 

instrumentação para novas aplicações. No que concerne à resolução espacial, o 

sistema com sete sensores apresenta algumas limitações, visto que tanto para 

estudos fisiológicos quanto farmacotécnicos torna-se imprescindível monitorar 

diferentes regiões na superfície abdominal simultaneamente.

Deste modo, com esse projeto desenvolvemos um sistema com treze 

sensores que, apresentando uma maior densidade de sensores por área, será capaz 

de fornecer diferentes e importantes subsídios para uma melhor interpretação dos 

sinais biológicos. 



5

Albert  Einstein

Neste trabalho foi realizado um estudo no qual, um sistema de 

biosusceptometria AC com treze sensores (sistema circular) foi construído, 

caracterizado e implementado com o intuito de se gerar sinais biomagnéticos in vitro,

de fantomas ferromagnéticos com diferentes formas geométricas.   

Os sinais magnéticos obtidos do sistema serão comparados com os do 

sistema já existente a fim de se concluir quais dos dois apresentam melhor eficácia 

na geração dos sinais magnéticos.  

A partir dos sinais obtidos e da caracterização do sistema, é possível analisar 

a viabilidade de se aplicar esta metodologia para se obter imagens biomagnéticas in 

vivo, através da técnica de biosusceptometria de corrente alternada. Nesse sentido, 

a proposta atual de desenvolver, caracterizar e otimizar os parâmetros físicos do 

sistema BAC multi-sensores, o que possibilitará não apenas um refinamento da 

técnica como também, aplicações com novas e diferentes abordagens nas áreas de 

farmacotécnica e gastroenterologia, gerando fortes subsídios para um melhor 

entendimento de parâmetros biofísicos da motilidade gastrintestinal e de 

acompanhamento de processos envolvendo “drug delivery”.



6

Esse sistema foi desenvolvido no Laboratório de Biomagnetismo 

(Departamento de Física e Biofísica – IBB – UNESP), pretende-se:

? Construir, caracterizar e implementar um sistema de BAC circular com 

treze sensores (BAC);

? Realizar testes de sensibilidade e calibração; 

? Efetuar testes comparando a sensibilidade e o desempenho frente à 

BAC convencional com sete sensores; 

? Realizar testes estáticos e dinâmicos com marcadores e traçadores 

magnéticos (fantomas ferromagnéticos) in vitro e in vivo.

? Melhorar a qualidade dos sinais biomagnéticos obtidos por BAC. 



7

 

Aristóteles, filósofo grego. 

 

3.1 Princípios Físicos da Biosusceptometria AC 

 

A susceptibilidade magnética (?) é uma das grandezas físicas mais 

importantes dos materiais que se pode medir experimentalmente. Uma das maneiras 

utilizadas para se medir a susceptibilidade magnética é através da técnica de 

corrente alternada (AC). Uma das vantagens desta técnica é que, para materiais não 

lineares, podemos obter a resposta em freqüência para uma dada intensidade de 

campo magnético.  

Esta técnica é baseada na aplicação de um campo magnético alternado sobre 

um determinado material e registrar sua resposta. No intuito de descrever 

sucintamente as bases teóricas da resposta ao campo magnético aplicado sobre um 

material, torna-se necessário discutir alguns conceitos básicos. Ao aplicarmos um 

campo magnético externo, de intensidade )(H
?

 a um material, este adquire uma 

magnetização de intensidade (M) dada pela equação: 

(3.1)          )(
1

lim
0

?
?

?
??

i
iV

rm
V

M
???

 



8

)(rm
??

Sendo é o momento de dipolo magnético da partícula (i) em um 

elemento de volume (?V) situada na posição ( ir
?

). A resposta do material a aplicação 

do campo magnético externo )(H
?

)(B
?

é dado pelo vetor indução magnética . Os 

vetores indução magnética )(B
?

)(H
?

 e intensidade de campo magnético podem ser 

relacionados pela equação (3.2) escrita no sistema internacional dado por:      

  3.2         )( MHB O
???

?? ?  

)( o?Sendo a permeabilidade magnética no vácuo [28]. Entretanto, as 

relações de )(B
?

)(M
?

)(H
?

e com são dadas pela equação 3.3 e 3.4 [29]: 

3.4            

3.3             

HM

HB
??

??

	

?

?

?
 

)(? )(	Onde é a permeabilidade magnética e  é a susceptibilidade magnética 

do material, características próprias de cada material magnético. Para materiais com 

resposta à intensidade de campo magnético )(H
?

linear, temos que )(	 é 

independente de )(H
?

, mas para materiais onde a resposta a )(H
?

é não linear, 

dizemos que )(H
?

)(	  depende de  [29]. 

Se combinarmos a equação (3.2) com as equações (3.3) e (3.4) temos: 

3.5          )1( 	?? ?? o  

Quando considerando os efeitos da não linearidade de certos materiais, 

)( e )( 	?  devem ser definidos como funções de (H), sendo assim utilizamos a 

permeabilidade e a susceptibilidade diferenciais definidas como [2]: 


 ?

3.7        )(

3.6          

H
M

H

H
B

H

?
?

??

?
?

??

?

?

		

??
 



9

A resposta de um material magnético quanto à aplicação de um campo 

externo )(H
?

pode ser classificada pelas suas fases magnéticas. Os principais tipos 

de fases magnéticas são: Diamagnetismo, o Paramagnetismo e o Ferromagnetismo 

[30].  

O Diamagnetismo é o tipo mais fraco de resposta magnética, apresentando 

susceptibilidade magnética negativa, tendo o efeito de diminuir o módulo do campo 

externo no interior do material. Mas se )(	  for positivo e com valor inferior a 1, o 

material será Paramagnético e o módulo do campo externo será pouco aumentado 

na presença desses materiais. Já o Ferromagnetismo apresenta a mais intensa 

resposta magnética, tendo a susceptibilidade magnética )(	  positiva e maior que 1. 

)(?Para o caso de materiais ferromagnéticos a permeabilidade magnética é 

definida como:         

3.8          
Hd
Bd
?

?

??  

Sendo dependente do campo aplicado, com uma não linearidade, e ainda não 

obedecendo à equação 3.3. 

A alta magnetização deste material esta relacionada ao fato deles possuírem 

momentos de dipolo magnético intrínsecos altamente interagentes alinhando-se 

paralelamente entre si. 

Fazendo uma analise microscópica, podemos classificar os materiais 

ferromagnéticos em três classes [30]: ferromagnéticos, antiferromagnéticos e 

ferrimagnéticos (ferritas). Esta classificação é possível devido à teoria do 

ferromagnetismo de Heisenberg [30]. Esta teoria diz que existem três possibilidades 

de estado de energia para o sentido dos momentos de dipolo magnético atômicos, 

como evidencia a figura 3.1.  



10

Um material ferromagnético apresenta uma estrutura ordenada de momentos 

de dipolo magnético todos paralelos (figura 3.1-a). Para materiais 

antiferromagnéticos os momentos de dipolo magnético estão antiparalelos uns aos 

outros possuindo momento magnético total nulo (figura 3.1-b). Já os materiais 

ferrimagnéticos ou as ferritas apresentam uma alternância em seus momentos de 

dipolo magnético tendo “spin para cima” e “spin para baixo”, com um momento 

magnético total não nulo [30] (figura 3.1-c). 

 

 

 

 

 

 
(a) (b) (c) 

Figura 3.1 a) Ferromagnetismo  b) Antiferromagnetismo  c) Ferrimagnetismo 

 

As ferritas são basicamente compostos de óxido de ferro. Estes materiais 

possuem alta permeabilidade magnética e ainda possuem baixa condutividade 

elétrica, motivos pelos quais são muito utilizadas em técnicas biomagnéticas [31].  

3.2 O Biosusceptômetro AC 

As bobinas de indução são sensores magnéticos que utilizam como principio 

de funcionamento a Lei da Indução de Faraday [28]. Essas bobinas podem possuir 

várias configurações no que diz respeito à conexão elétrica entre seus enrolamentos 

[32], visando redução de ruído e maior sensibilidade. O sensor magnético possui 

dois pares de bobinas em um arranjo coaxial, sendo cada par composto por uma 



11

bobina de excitação (externa) e outra para a detecção dos sinais (internas), 

arranjadas na configuração gradiométrica de primeira ordem, e separadas por uma 

distância fixa, denominada linha de base (Fig. 3.2).  

 

Fig. 3.2- (a) Diagrama funcional do biosusceptômetro AC. (b) Diagrama esquemático 

mostrando o par de bobinas detectoras e excitadoras em arranjo coaxial. 

Um gradiômetro de 1ª ordem é obtido ao ligarmos dois magnetômetro 

idênticos e coaxiais em série-oposicão (sentido de enrolamento contrário), o qual é 

mostrado na figura 3.3. A distancia (d) entre as bobinas é designada como linha de 

base. A saída de um gradiômetro é dada pela subtração dos sinais provenientes do 

magnetômetro superior e do magnetômetro inferior (figura 3.3), sendo 

algebricamente descrito pela equação 3.9.  

 

 

 

 



12

 

 

 

d

Magnetômetro Superior 

Magnetômetro Inferior 

Saída 

Figura 3.3 Configuração dos enrolamentos de um gradiômetro de 1ª ordem 
 

 

superior  romagnetômet o sobre aposicionad amostra uma doConcideran 

Inferior) roMagnetômet (Sinal  e Superior)  roMagnetômet (Sinal  :

3.9           )()(




?

???
??

MIMS

amostraout

AmbientalRuidoAmbientalRuidoamostraout

MIMSout

SSSendo
SS

SSSS
SSS

 
A partir da análise do resultado da equação 3.9 podemos notar que ocorre um 

cancelamento do ruído ambiental pelo sistema gradiométrico, atuando este como um 

filtro, pois elimina o ruído ambientar. 

Em um Susceptômetro AC existem dois pares de bobinas, os pares 

detectores (D1 e D2) na configuração gradiométrica de 1ª ordem, e o par excitador 

(E1 e E2). Coaxialmente e concentricamente ao par detector se encontram o par 

excitador (figura 3.4), aonde seus enrolamentos conduzem uma corrente elétrica 

alternada (i(t)) dada pela equação 3.10. 

3.10           )  2( )( tfseniti o ??  



13

 

Onde é a freqüência com que se excita a amostra, chamada de freqüência de 

excitação. Esta corrente é responsável pela criação do campo magnético excitador, 

e, por conseguinte, pela magnetização da amostra.   

)( f

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Bz

D1

D2

E2

E1

Figura 3.4 Susceptômetro AC: (E1 e E2) par excitador, (D1 e D2) par detector. 

 

Cada par de bobinas (excitação/detecção) pode ser considerado como um 

transformador simples de fluxo magnético, que permite a transferência de energia 

eletromagnética devido ao campo magnético gerado pela bobina de excitação sobre 

a bobina de detecção [33]. 

Como o biosusceptômetro AC apresenta dois pares de bobinas, este 

dispositivo trabalha como um transformador de duplo fluxo magnético com núcleo de 



14

ar, onde o par (excitação/detecção) localizado mais distante do material magnético 

(ferrita - MnFe O ) atua como referência. 2 4

As bobinas excitadoras induzem fluxos magnéticos iguais nas bobinas 

detectoras. Assim, quando não houver material magnético nas proximidades do 

sistema de medida, o sinal de saída será muito baixo, devido ao arranjo 

gradiométrico. Quando uma corrente alternada com freqüência ?  é aplicada às 

bobinas excitadoras, a voltagem de saída 
 ?dV  das bobinas detectoras pode ser 

escrita segundo a equação 3.11:   


 ? RI
dt
dI

V ed ????             3.11

em que,  

 é a diferença da indutância mútua entre os pares de bobinas; 3412 ??????

R   é a resistência elétrica nas bobinas detectoras; 

eI  é a corrente fornecida para as bobinas excitadoras. 

I  é a corrente gerada pelo amplificador. 

 

Assim, com a aproximação de qualquer material magnético, ocorrerá um 

desbalanceamento na voltagem de saída (Vd), devido à diferença de fluxo 

concatenado sobre cada bobina detectora. De acordo com a lei da indução de 

Faraday, a variação temporal do fluxo magnético ( ??) é detectada como uma força 

eletromotriz (? ), segundo a equação 3.12: 

t
I

t
e

d
d

´
d

d
??

??
???              3.12 

em que,  

´?  é a indutância entre o material magnético e a bobina detectora.



15

3.3 - Metodologia. 

3.3.1 - Construção do sistema de Biosusceptometria AC com treze 

sensores

Neste trabalho foi desenvolvido um sistema susceptométrico com múltiplos 

sensores a fim de utilizá-lo na aquisição e geração de sinais magnéticos. Este tópico 

dedica-se a descrever todos os parâmetros físicos, geométricos e operacionais do 

sistema, bem como todos os testes de calibração e sensibilidade realizados 

preliminarmente para a aquisição das imagens. 

Em um primeiro momento foram desenvolvidas as bobinas excitadoras. Estas 

bobinas possuem 25 cm de raio médio e 210 espiras enroladas com fio AWG 18. 

Esta configuração gera um campo magnético na região central de 30 G (rms), para 

uma voltagem máxima de trabalho com excitação de 6 V de pico-pico. Os 

parâmetros AWG e número de voltas foram otimizados para que o sistema tivesse 2 

Ohm de resistência final, possibilitando o casamento de impedância com o 

amplificador para a máxima transferência de energia e otimizando o sistema 

disponível no laboratório. 

Foram confeccionados três tipos de bobinas detectoras com a mesma 

geometria (fio AWG 36, raio interno de 7 mm e linha de base de 18 cm), com número 

de espiras diferentes: 1500, 2700 e 5000. O sistema composto pela bobina 

excitadora (citada acima) e pela bobina detectora com 2700 espiras apresentou a 

melhor relação sinal/ruído. Convém ressaltar que as bobinas detectoras com 5000 

espiras apresentaram instabilidade e ressonância na faixa de trabalho. 

Considerando esses resultados, optou-se pela configuração de 2700 espiras nas 13 

bobinas detectoras.  



16

O novo sistema de BAC foi construído a partir de uma base de nylon e 

apresenta treze pares de bobinas detectoras (? = 2,5 cm) na configuração 

gradiométrica de 1ª ordem, eqüidistantes e um par excitador comum externo (? = 

12,5 cm), dispostos coaxialmente (Fig.2). As bobinas detectoras serão enroladas 

com fio AWG 36 e as excitadoras com fio AWG 26.  

 

Fig. 3.5- Sistema de Biosusceptometria AC com 13 sensores. Bobinas detectoras (internas) e bobinas 
excitadoras (externas). 

O sistema de BAC multi-sensores foi fixado em um suporte com ajuste vertical 

para posicionar o conjunto de sensores, permitindo a aquisição dos sinais gerados 

em diferentes pontos, com um mapeamento da distribuição dos sinais no decorrer do 

tempo. 

3.4- Diagrama em Blocos do Sistema BAC 13 sensores 

Na figura 3.6 é mostrado o diagrama em blocos do sistema susceptométrico, 

descrevendo individualmente cada bloco, abordando seus parâmetros técnicos 

operacionais.



17

Amplificador “lock-in” 

A/D

Sinal de 
saída

PC

Figura 3.6 Diagrama em blocos do Sistema Susceptometrico treze sensores  

A excitação do material ferromagnético contido nos fantomas foi feita por meio 

de um campo magnético produzido por um par de bobinas excitadoras circulares 

(figura 3.5), estas são percorridas por uma corrente alternada senoidal de 10kHz 

(gerada por um gerador de áudio incorporado no amplificador lock-in), fornecida por 

um amplificador de potência (Ciclotron Tip 800 Techvox) com 2 a 8 ? de impedância 

de saída. Os sinais de saída dos treze sensores passam cada um por um 

amplificador sensível a fase “Lock-in” da Stanford Research Systems modelo SR510 

e SR 830 e então foram digitalizados por uma placa analógica/digital (A/D) de 16Bits 

com 16 canais de entrada da National Instruments, modelo: Lab PC-Mio XE10, por 

conseguinte os sinais são armazenados com extensão (dat) no disco rígido de um 

PC. 



18

3.5 - Otimização do sistema de Biosusceptometria AC com treze 

sensores

O cálculo do campo magnético gerado por uma bobina circular em um ponto 

(P) fora do eixo da bobina, é obtido com o auxílio do sistema de coordenadas da Fig. 

3.7.       

 

 

 

 

As componentes da indução magnética são mostradas nas 

equações 3.13, 3.14, 3.15, respectivamente 

)B,B,B( r ??

3.15                                             0

3.14                         ) (
1

3.13           ) (
1

,

,

?
?
?

??

?
?

?

?

???

?????

B

Ar
rr

B

Asen
senr

Br

 

Onde é o potencial vetor magnético devido a (i) e as coordenadas 

esféricas do sistema da figura 3.7. 

)A( ? ),,r( ??

Por simetria, a contribuição de na direção )(? para o cálculo do campo 

magnético em (P) é zero, sendo assim teremos um potencial vetor em função de 

dado pela equação 3.16 [30]. ),r( ?

P

x

y

z

r

r?

TB
?

a?

?
I

??

Fig. 3.7- Sistema de coordenadas esféricas de uma espira de corrente (I) 
evidenciando a geometria da espira da bobina excitadora do sistema circular. 



19

3.16           
)    2(

  
   ),(

2
3

22

2

?

?
??

senrara

senr
aKIrA

??
?

Substituindo a equação 3.16 nas equações 3.13 e 3.14 obtemos os campos 

correspondentes a . ),r( ?

3.18       
)senr  a 2(

)senr  a  2(
 aK    B

3.17         
)r  a 2(

)   22(
cosa   

2
5

22

22
2

2
5

22

22
2

?

?
??

?

?
??

?

??

??
??

??

??
?

ra

ra
senI

senra

senrara
KIBr

Portanto o campo magnético total (BT) no ponto (P) é dado pela soma vetorial 

da equação 3.19. 

3.19           ?BBB rT
???

??

3.6 - Testes de Sensibilidade do Sistema 

 

Visando uma comparação efetiva entre o sistema de BAC com 7 sensores e o 

novo sistema com 13 sensores, foram realizados testes de sensibilidade axial e 

tangencial. Três comparações foram efetuadas: os dois sistemas trabalhando nos 

seus máximos de rendimento (tensões de excitação otimizadas para cada sistema); 

mesma tensão nas bobinas excitadoras (para avaliar a função de transferência de 

cada sistema) e mesmo campo de excitação (para avaliar a função de transferência 

de cada sistema gradiométrico detector).  

  Para estes testes foi utilizado um tipo de fantoma, descrito abaixo: 

- Comprimido: de 1,0 g de material ferromagnético (Ferrita - MnFe O2 4 - 

com permeabilidade magnética relativa máxima de 2500) - 



20

3.6.1. - Teste de Sensibilidade Axial 

 

Este teste foi realizado para determinar a curva de decaimento dos sinais 

obtidos com o sistema de BAC com 13 sensores frente à distância do fantoma. Com 

este teste será verificada a sensibilidade de detecção da instrumentação. 

Foram realizadas medidas com o fantoma descrito acima. Inicialmente, o 

fantoma foi alinhado sobre o eixo de detecção do sistema, conforme ilustra a figura 

3.8. Os dados foram obtidos movimentando-se o fantoma sobre o eixo de detecção 

da BAC (sensor do centro), sendo os sinais adquiridos com detectores sensíveis à 

fase (Lock-in) e uma placa A/D de 16 bits (National Instruments). 

Sistema fixo 

Trilho 

Sentido do Movimento Base 

Fantoma

 

Fig. 3.8: Ilustração do teste de sensibilidade axial. 

 

O sistema de Biosusceptometria foi mantido na posição horizontal através do 

suporte fixo a um trilho colocado sobre uma mesa plana (Fig. 3.8). Na outra 

extremidade do trilho, um outro suporte deslizante manteve o fantoma alinhado com 

o eixo das bobinas detectoras. 



21

3.6.2. - Teste de Sensibilidade Tangencial 

Este teste foi realizado para determinar a resolução espacial da 

instrumentação proposta, ou seja, foram determinadas as características dos sinais 

obtidos com o fantoma movimentado perpendicularmente ao eixo de detecção do 

sistema.  

Inicialmente, o fantoma foi alinhado sobre o eixo de detecção do sistema, 

assegurando que o único movimento a ser realizado seja perpendicular a esse eixo, 

conforme ilustra a figura 3.9. Os registros foram efetuados para diferentes distâncias, 

de acordo com o movimento do fantoma. 

Sentido do 
movimento 

Trilho 

Fantoma

Sistema fixo

?S

 

Fig. 3.9: Ilustração do teste de sensibilidade tangencial. 

 

 

3.6.3.- Teste da freqüência de ressonância do sistema BAC 

Este teste foi realizado para determinar a freqüência de ressonância da 

instrumentação proposta de modo a comparar com a instrumentação anterior (sete 

sensores), ou seja, verificar em que faixa de freqüência a BAC apresenta melhor 

desempenho. 



22

 Para determinar a freqüência de ressonância dos sistemas na faixa de 8 a 26 

kHz, com passos de 1 e 2kHz  e corrente elétrica constante, o voluntário se 

aproximava do sistema, permanecia em contato com a face de medida por cinco 

minutos (figura 3.10) e então se afastava. Esse procedimento foi repetido para cada 

uma das freqüências avaliadas.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

    Fig. 3.10: Ilustração do teste da freqüência de ressonância do sistema BAC. 

 

3.6.4.- Teste da relação sinal/ ruído respiratório do sistema BAC 

Este teste foi realizado para determinar a relação sinal/ruído respiratório dos 

sistemas BAC (sete e treze sensores).  

Inicialmente a mão do voluntário foi posicionada sobre o sensor central. Na 

primeira parte deste teste o sinal foi adquirido com padrão respiratório ofegante, para 

avaliação do nível DC apenas da respiração. Na segunda etapa foi introduzido um 

fantoma sob a mão do voluntário na face de medida do equipamento, sendo que o 



23

voluntário manteve o mesmo padrão de respiração da primeira etapa deste teste, de 

modo a analisar o incremento de nível DC do sinal de saída quando introduzido o 

fantoma.  

Para avaliar o potencial da nova instrumentação, foram realizadas medidas in 

vivo com pequenos animais (roedores) e foram adquiridos os sinais de EMG 

(eletromiografia) e da BAC simultâneamente, para analisar o grau de correlação 

entre estes tipos de sinais. 



24

Miguel de cervantes 

O desenvolvimento do sistema de Biosusceptometria AC com 13 sensores foi 

concluído. Diversos testes para implementação do mesmo em medidas com fantoma 

ferromagnético foram realizados e os resultados mostraram-se satisfatórios.  

 A figura 4 ilustra as medidas de sensibilidade axial para a função trabalho 

(tensão aplicada otimizada para cada sistema – máximo de amplificação sem 

deformação do sinal de entrada) para a bobina central. Observa-se que a 

sensibilidade teve um aumento de 70% (frente ao sistema de 7 sensores) para 

distâncias de até 1 cm  entre a fonte pontual e a bobina central. Já para distâncias 

de interesse biológico, ou seja, acima de 3 cm, observou-se um aumento de 

sensibilidade da ordem de 20%. Quando estes dados são representados em escala 

dilog, os valores dos coeficientes lineares dos pontos contidos no intervalo de 0 a 1 

cm para os sistemas de 13 e 7 são, respectivamente, de -0,851 e -0,693. Para 

distâncias acima de 3 cm  esses coeficientes angular são  de -2,555 e -2,383. Isto 

mostra que para maiores distâncias o sistema de treze apresenta um decaimento 

mais acentuado, devido a área menor da bobina detectora.

Apesar das bobinas detectoras do sistema de 13 sensores apresentarem uma 

área menor, em relação às bobinas detectoras do sistema de 7 sensores, a 

sensibilidade foi compensada pelo aumento no número de espiras e na corrente de 



25

excitação (campo de excitação). No entanto, a não-linearidade no ganho é devido à 

maior área da bobina excitadora e principalmente a menor área da bobina detectora, 

a qual provoca um decaimento mais acentuado para grandes distâncias.

Fig. 4 - Sensibilidade axial para bobina central – função de trabalho.

A figura 4.1 apresenta o perfil de sensibilidade axial para a função trabalho 

para uma bobina lateral.  Observa-se um grande aumento na intensidade do sinal 

detectado pela bobina do sistema de 13 sensores, comparando-se ao sistema de 7 

sensores. Como a bobina excitadora possui maior número de espiras e maior 

corrente de excitação, quando a bobina detectora está mais próxima desta, o ganho 

é mais acentuado tanto para pequenas distâncias (400%) como para distâncias 

maiores (30%).

As Fig. 4.1- Sensibilidade axial para bobina lateral – função de trabalho.



26

figuras 4.2 e 4.3 representam o perfil de sensibilidade axial na mesma excitação das 

bobinas central e lateral, respectivamente. Observa-se que a função de transferência 

dos sistemas é praticamente a mesma para distâncias de interesse biológico (acima 

de 3 cm), sendo que o sistema com 13 sensores apresentou um ganho maior para 

pequenas distâncias. Isso demonstra que o aumento na área da bobina excitadora e 

diminuição na área das detectoras não modificou o rendimento deste sistema em 

relação ao de 7 sensores. Observa-se que para as bobinas laterais o rendimento é 

maior. Isto está relacionado ao fato de o sistema de 13 sensores apresentar maior 

número de voltas e maior fluxo próximo à excitação. 

Fig. 4.2- Sensibilidade axial para bobina central – mesma excitação. 

Fig. 4.3- Sensibilidade axial para bobina da lateral – mesma excitação. 



27

Nas figuras 4.4 e 4.5 estão ilustrados o rendimento (função de transferência) 

para as sistemas detectoras – central e lateral, respectivamente. Observa-se um 

pequeno decaimento na sensibilidade da bobina detectora central do sistema de 13 

sensores frente à bobina central do sistema de 7 sensores. Já em relação às 

bobinas laterais, houve um ganho maior no sistema de 13 sensores, devido ao perfil 

do campo de excitação. Desta forma, para um mesmo campo, a bobina central do de 

treze cai mais rapidamente do que o de sete, devido a menor área. 

Fig. 4.4- Sensibilidade axial para bobina central – mesmo campo. 

Fig. 4.5- Sensibilidade axial para bobina lateral – mesmo campo. 



28

As figuras 4.6 a 4.8 ilustram o perfil de sensibilidade tangencial comparativo 

entre as bobinas central e lateral dos sistemas de 13 e 7 sensores para distâncias de 

0, 1.5 e 3.0 cm, respectivamente. Observa-se que para as bobinas laterais ocorre 

uma quebra de simetria devido à proximidade com a bobina excitadora e tal fato 

pode acarretar distorções na obtenção de imagens magnéticas. Estas distorções 

podem ser minimizadas através da PSF (point spread function) do sistema ou da 

elaboração de uma bobina excitadora com raio maior. No entanto, isso levaria a uma 

grande perda de sensibilidade. 

Fig. 4.6- Sensibilidade tangencial para bobina central (a) e bobina lateral (b) – função 

trabalho (0 cm).



29

Fig.4.7- Sensibilidade tangencial para bobina central (a) e lateral (b) – função trabalho (1,5 cm). 

Fig.4.8- Sensibilidade tangencial para bobina central (a) e lateral (b) – função trabalho (3 cm). 

A tabela 1 mostra a meia largura da banda (distância à metade da 

intensidade) dividida pelo valor máximo do sinal. A resolução espacial é definida 

como o inverso deste valor, a qual decai com o aumento da distância ao sensor, 

pois, em termos de imagem, o sistema perde definição. O gráfico da resolução 

espacial está representado na figura 4.9, onde nota-se que o sistema de 13 possui 

melhor performance, principalmente devido a sua menor área, e que a resolução a 

grande distâncias são melhores para as bobinas laterais. 



30

Tabela 1: Resolução espacial (Meia largura da banda). 

Bobina Central (cm/mV) Lateral (cm/mV) Distância

(cm) Treze Sete Treze Sete

0 1,98 2,55 2,46 2,72

1,5 3,2 4,2 3,46 3,87

3 5,46 6,16 4,7 5,4

Fig. 4.9- Resolução espacial das bobinas central e lateral entre os sistemas de treze e 

sete sensores. 

A figura 4.10 mostra as curvas de ressonância dos dois sistemas. O máximo 

de intensidade do sinal acontece na freqüência de ressonância, pois nesse valor 

(pico da curva) a corrente induzida é máxima e conseqüentemente gera-se um maior 

sinal detectado. 

 De acordo com a figura 4.10 podemos inferir que a freqüência de ressonância 

do sistema de 7 sensores é menor que a freqüência de 7 sensores, porém na 

freqüência que é utilizada para os dois sistemas (10 kHz) não se observa variações 



31

significativas de amplitude do sinal adquirido. Evidenciando que a ressonância não é 

um fator de relevante na comparação entre os dois sistemas.

Fig.4.10- Teste da freqüência de ressonância do sistema BAC

Observa-se na figura 4.11 que o sistema de 7 sensores (verde) tem uma 

melhor relação sinal/ruído, quando comparado com o sistema de 13 (azul), pois 

houve uma variação bem definida (mensurável) do nível DC quando o sistema 

detectou a presença do fantoma (sinal) e mantendo o mesmo padrão do sinal da 

respiração (ruído), fato que não ocorreu para o sistema de 13, onde houve uma 

região de sobreposição de sinal do fantoma com o da respiração, não sendo 

possível mensurar com precisão os sinais destes dois parâmetros, implicando numa 

baixa relação sinal/ruído no sistema de 13 sensores.  

Isto ocorre porque para distâncias de interesse biológico, como vimos nas 

figuras 4.2 e 4.3 observou-se que a função de transferência dos sistemas é 

praticamente a mesma, porém para o sistema de 13 houve uma amplificação apenas 

da respiração (ruído) e perda do sinal do fantoma (sinal) na região de sobreposição 

(figura 4.11), implicando numa amplitude muito semelhante para esses dois sinais. 

Diante deste fato a aquisição de sinais no homem tornou-se impraticável neste 

sistema, tornando-se necessário alguns ajustes para essa prática. Como as bobinas 



32

de detecção do sistema de 13 tem menor área e maior número de espiras em 

relação ao sistema de 7, estes podem ter sido fatores determinantes para os 

problemas do equipamento quando utilizado em medidas in vivo. O ruído 

respiratório foi mais amplificado do que o sinal magnético, pois a fonte de ruído esta 

mais próxima que a fonte de sinal. Desta forma, houve uma diminuição da relação 

sinal/ruído. Uma solução para isto seria aumentar a área das bobinas de detecção 

do sistema de 13, para termos um aumento do fluxo magnético nessas bobinas e, 

conseqüentemente, um sinal detectado apresentando melhor qualidade. 

Nível DC Respiração + fantoma: 0,07 
Sete sensores  
Pico a pico: 0,06

Nível DC Respiração: 0 
Sete sensores  
Pico a pico: 0,08 

A
m

pl
itu

de
 d

o 
si

na
l (

u.
a)

 

Nível DC Respiração: 0,15 
Treze sensores  
Pico a pico: 0,08 

Região sobreposição (respiração + fantoma) 

Tempo (s) 

Fig. 4.11- Teste da relação sinal/ ruído respiratório do sistema BAC com sete 

(verde) e treze sensores (azul). 

Para a prática em pequenos animais (roedores), onde temos pouca 

interferência da respiração o sistema de 13 sensores apresentou resultados 

satisfatórios como ilustram as figuras 4.12, 4.13. 

Nota-se nítido pico de freqüência em 57 mHz na BAC e na EMG que se 

constitui na freqüência de contração típica em ratos. Também é possível observar a 



33

nítida correlação temporal e em freqüência entre a BAC e a EMG, refletindo na 

atividade mecânica e elétrica do estômago, respectivamente.

Fig. 4.12- (a) Registro elétrico gástrico em 
ratos obtido pela EMG (eletromiografia). (b) 
Análise espectral do registro observado em 
(a). (c) Análise em freqüência (FFT) dos 
resultados obtidos em (a). 

(a)

(c)
(b)



34

(b) 
(c)

(a)

Fig. 4.13- (a) Registro mecânico das 
contrações gástricas em ratos obtido pela 
BAC. (b) Análise espectral do registro 
observado em (a). (c) Análise em 
freqüência (FFT) dos resultados obtidos 
em (a). 



35

 

Um novo sistema de biosusceptometria AC (BAC) com treze sensores foi 

construído, caracterizado e implementado através de testes in vitro usando fantoma 

ferromagnético e in vivo por meio de implantação de marcador magnético no 

estômago de ratos. O sistema foi construído com treze sensores arranjados na 

configuração gradiométrica de primeira ordem e um par de bobinas de excitação. Os 

parâmetros físicos como linha de base, número de espiras, campo de excitação e 

diâmetros foram estudados no intuito de otimizar a relação sinal/ruído. As 

dificuldades encontrados na implementação deste novo sistema forneceram fortes 

subsídios para um melhor entendimento físico e operacional do equipamento.

Os resultados comprovaram que o novo sistema de treze sensores apresenta 

maior sensibilidade e resolução espacial em relação ao sistema de sete sensores. 

Porém, como apresentado e discutido, a principal fonte de ruído em medida in vivo é 

a respiração. Este ruído, por estar mais perto dos sensores foi fortemente 

amplificado e o sinal magnético em regiões de interesse biológico, fracamente 

amplificado. Isto causou uma deterioração da relação sinal/ruído, inviabilizando 

medidas em humanos. Espera-se que após algumas melhorias nesta 

instrumentação os dados in vitro reflitam numa melhor qualidade para medidas in

vivo e os futuros sinais e  imagens geradas empregando esse sistema apresentem 

melhor qualidade.



36

Este sistema apresenta maior número de sensores por área e estas 

características possibilitarão obter imagens de marcadores magnéticos no trato 

gastrintestinal enfocando estudos farmacêuticos e fisiológicos. A BAC possui como 

características a não invasividade e baixo custo operacional para investigar 

parâmetros gastrintestinais e este sistema poderá contribuir para uma interpretação 

mais apurada de sinais e imagens biomédicas.



37

[1] BENMAIR, Y.; et al. Study of gastric emptying using a ferromagnetic tracer. 

Gastroenterology., v. 73, p. 1041–1045, 1977. 
[2] SMOUT LUZIO, DI S.; et al. A biomagnetic method for studying gastro-

intestinal activity, Il Nuevo Cimento., v. 11D, p. 12, 1989. 
[3] MIRANDA, J.R.A.; et al. An AC biosusceptometer to study gastric emptyng. 

Med. Phys., v. 19, n. 2, 1992. 
[4] OLIVEIRA.; et al. Evaluation of a biomagnetic technique for measurement 

of orocaecal transit time. Eur. J. Gastroenterol. Hepatol., v. 8, p. 491–495, 1996. 
[5] BAFFA, O.; et al. Mixing Power of Food in the Stomach Evaluated by a 

Biomagnetic Technique, 9th INTENATIONAL CONFERENCE ON BIOMAGNETISM, 

Vienna, Austria, 1994, Elsevier Science Publisher., p. 753-756, 1994. 

[6] MIRANDA, J.R.A.; et al. Estudos Biomagnéticos em Fisiologia 
Gástrica, tese apresentada para obtenção do título de Doutor em Ciências, Instituto 
de Física, São Carlos - USP, novembro, 1995. 

[7] WEITSCHIES, W.; et al. Magnetic markers as a noninvasive tool to monitor 

gastrointestinal transit, IEEE Trans. Biomed. Eng., v. 41, n. 2, 1994. 
[8] MIRANDA, J.R.A.; et al. A novel biomagnetic method to study gastric antral 

contractions., Physics in Medicine and Biology., v. 42, n. 9, p. 1791-1799, 1997. 
[9] BASILE, M. The biomagnetic approach to the study of gastrointestinal 

activity, Elsevier Science Publisher., p. 613-619, 1992. 

[10] PIZZELLA, V.; et al. SQUID systems for biomagnetic imaging. 

Supercond. Sci. Technol., v.14, p. R79-R114, 2001. 
 [11] OLIVEIRA, R.B.; et al. Evaluation of a biomagnetic technique for 

measurement of orocaecal transit time, Eur. J. Gastroenterol. Hepatol., v. 8, p. 491-
495, 1996.  

 [12] MIRANDA, J.R.A.; et al. A novel biomagnetic method to study gastric 

antral contractions. Phys. Med. Biol., v. 42, p. 1791-1799, 1997. 
 [13] MORAES, R.; et al. Measurement of gastric contraction activity in dogs by 

means of AC biosusceptometry. Physiol. Meas., v. 24, p. 337-345, 2003. 



38

 [14] AMÉRICO, M. F., Distribuição Intragástrica de uma Refeição com 
Pequeno Volume avaliada por Cintilografia e Biomagnetismo, 2003, p. 88 
Dissertação (Mestrado) – Faculdade de Medicina, Universidade de São Paulo, 

Ribeirão Preto.  

 [15] ROMEIRO, F.G.; et al. A Novel Biomagnetic Approach to Study 

Caecolonic Motility in Humans., Neurogastroenterology and Motility v. 18, n. 12, p. 
1078-1083,  2006. 

 [16] CORÁ, L.A.; et al. AC biosusceptometry in the study of drug delivery. 

Adv. Drug Deliv. Rev. v. 57, p. 1223–1241, 2005. 

 [17] CHUBACI, F. A. N. F., Desenvolvimento de um Sistema 
Susceptométrico Multi Sensor para Aquisição de Imagens Magnéticas, 2003, 
84p. Dissertação (Mestrado) – Faculdade de Filosofia, Ciências e Letras, 

Universidade de São Paulo, Ribeirão Preto. 

 [18] CORÁ, L.A.; et al. Disintegration of magnetic tablets in human stomach 

evaluated by alternate current biosusceptometry. Eur. J. Pharm. Biopharm., v. 56, 
p. 413–420,  2003. 

 [19] CORÁ, L.A.; et al. Magnetic images of the disintegration process of 

tablets in the human stomach by ac biosusceptometry. Phys. Med. Biol. v. 50, p. 
5523-5534, 2005. 

 [20] CORÁ, L.A.; et al. Gastrointestinal transit and disintegration of enteric 

coated magnetic tablets assessed by ac biosusceptometry. Eur. J. Pharm. Sci. v. 
27, p. 1-8, 2006. 

[21] MIRANDA JRA., Desenvolvimento de um Biosusceptometro para 
Medidas do Tempo de Transito Gastro-Intestinal. Dissertação de Mestrado. 
Departamento de Física e Matemática – FFCLRP-USP, 1991.

[22] MIRANDA, J.R.A.; et al. A novel biomagnetic method to study gastric 

antral contractions, Phys. Med. Biol., v. 42, p. 1791-1799, 1997. 
[23] MOREIRA M., Avaliação do Desempenho do Biosusceptometro CA 

na Aquisição e Restauração de Imagens Funcionais. Dissertação de Mestrado. 
Departamento de Física e Matemática – FFCLRP-USP, 1995. 

[24] CORÁ, L.A.; et al. Desitegration of magnetic tablets in human stomach 

evaluated by alternate current Biosusceptometry. Eur. J. Pharm. Biopharm., v. 56, 
p. 413-420, 2003. 



39

[25] AMÉRICO, M.F.; et al. Scintigraphic validation of AC Biosusceptometry to 

study the gastric motor activity and the intragastric distribution of food in humans, 

Neurogastroenterology and Motility., v. 19, n. 10,  p. 804-811,  2007. 
[26] CORÁ, L. A.; et al. Gastrointestinal transit and disintegration of the 

magnetic tablets assessed by AC Biosusceptometry, Eur. J. Pharm. Sci., v. 27, n. 1, 
p. 1-8, 2006.

[27] MILFORD R., Fundamentos da Teoria Eletromagnética. Editora: 
Campus. Primeira Edição, 1982. 516p. 

[28] FARIA C.C.; et al. Estudo de Materiais pela Técnica de Susceptibilidade 

Magnética AC. Revista Brasileira de Ensino de Física., v. 22, n. 3,  p. 416-420. 
[29] JACKSON JD., Eletrodinâmica Clássica. Editora: Guanabara Dois. 

Segunda Edição, 1962. 300p. 

[30] ROMANI J.; et al. Biomagnetic Instrumentation. Rev. Sci. Inst., v. 53, 
n.12, p. 1815-1845, 1982. 

[31] VRBA J., Spatial Discrimination in Squid Gradiometers and 3rd Order 

Gradiometer Performance. Canadian Journal Physics., v. 60, 1982. 

[32] EDMINISTER J., Circuitos Elétricos. Editora: McGraw Hill LTDA. 
Reedição da Edição Clássica, 1991. 


	CAPA
	FICHA CATALOGRÁFICA
	DEDICATÓRIA
	EPÍGRAFE
	RESUMO
	ABSTRACT
	SUMÁRIO
	CAPÍTULO 1: INTRODUÇÃO
	CAPÍTULO 2: OBJETIVOS
	CAPÍTULO 3: MATERIAIS E MÉTODOS
	CAPÍTULO 4: RESULTADOS E DISCUSSÃO
	CAPÍTULO 5: CONCLUSÃO
	REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS

</field>
	</doc>
</add>