<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.07117</field>
		<field name="filename">11757_Dissertacao_AndreParo.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO
ESCOLA POLITÉCNICA

ANDRÉ DE CARVALHO PARO

Estudo da contribuição do gás natural no setor elétrico – uma análise de
cenários de sua expansão nos setores de geração termelétrica, cogeração e

residencial

Dissertação apresentada à Escola Politécnica
da Universidade de São Paulo para obtenção
do Título de Mestre em Engenharia Elétrica

São Paulo
2005



II

ANDRÉ DE CARVALHO PARO

Estudo da contribuição do gás natural no setor elétrico – uma análise de
cenários de sua expansão nos setores de geração termelétrica, cogeração e

residencial

Dissertação apresentada à Escola Politécnica
da Universidade de São Paulo para obtenção
do Título de Mestre em Engenharia Elétrica

Área de Concentração:
Sistemas de Potência

Orientadora:
Profª. Drª. Eliane A. F. A. Fadigas

São Paulo
2005



III

AUTORIZO A REPRODUÇÃO E DIVULGAÇÃO TOTAL OU PARCIAL DESTE
TRABALHO, POR QUALQUER MEIO CONVENCIONAL OU ELETRÔNICO, PARA
FINS DE ESTUDO E PESQUISA, DESDE QUE CITADA A FONTE.

Este exemplar foi revisado e alterado em relação à versão original, sob
responsabilidade única do autor e com a anuência de seu orientador.

São Paulo,     de novembro de 2005.

Assinatura do autor   ____________________________

Assinatura do orientador   _______________________

FICHA CATALOGRÁFICA

Paro, André de Carvalho
Estudo da contribuição do gás natural no setor elétrico - uma

análise de cenários de sua expansão nos setores de geração
termelétrica, cogeração e residencial / A.C. Paro. -- ed.rev. -- São Paulo,
2005.

101 p.

Dissertação (Mestrado) - Escola Politécnica da Universidade
de São Paulo. Departamento de Engenharia de Energia e Automação
Elétricas.

1.Gás natural 2.Termoeletricidade 3.Cogeração de energia
elétrica 4.Demanda energética (Gerenciamento) 5.Desenvolvi-  mento
sustentável I.Universidade de São Paulo. Escola Politéc-   nica.
Departamento de Engenharia de Energia e Automação Elétricas II.t.



IV

FOLHA DE APROVAÇÃO

Aluno: André de Carvalho Paro
Título: Estudo da contribuição do gás natural no setor elétrico – uma análise de cenários de
sua expansão nos setores de geração termelétrica, cogeração e residencial

Dissertação apresentada à Escola Politécnica
da Universidade de São Paulo para obtenção
do Título de Mestre em Engenharia Elétrica

Área de Concentração:
Sistemas de Potência

Aprovado em:

Prof. Dr.____________________________________________________________________

Instituição:______________________________ Assinatura:________________________

Prof. Dr.____________________________________________________________________

Instituição:______________________________ Assinatura:________________________

Prof. Dr.____________________________________________________________________

Instituição:______________________________ Assinatura:________________________

Prof. Dr.____________________________________________________________________

Instituição:______________________________ Assinatura:________________________

Prof. Dr.____________________________________________________________________

Instituição:______________________________ Assinatura:________________________



V

DEDICATÓRIA

À Viviane, minha esposa, e a toda minha família, que são os responsáveis
por eu ser...



VI

AGRADECIMENTOS

Agradeço imensamente à Profª Eliane, minha orientadora, que durante todo este
tempo tem me conduzido com atenção e propriedade.

A todos os professores e colegas do GEPEA que direta ou indiretamente
contribuíram para a concretização deste trabalho.

Aos Professores Dres. Dorel Soares Ramos e Marco Antônio Saidel, membros da
banca de qualificação, pela paciência, desprendimento e pelos importantes comentários feitos
para a melhoria deste trabalho.

Aos colegas e professores do IEE, que me deram uma visão mais humana da relação
entre energia elétrica e sociedade.

Agradeço a toda minha família, que sempre me apoiou e por vezes me cobrou
empenho para que conseguisse cumprir os compromissos deste trabalho.

Á minha esposa, que simplesmente me ama e me suporta, pois sei do que ela abriu
mão por mim.

Agradeço acima de tudo a Deus, no qual depositei e deposito a cada dia minha
esperança, e do qual certamente recebo as forças que me fazem caminhar.



VII

RESUMO

PARO, A. C. Estudo da contribuição do gás natural no setor elétrico – uma análise de
cenários de sua expansão nos setores de geração termelétrica, cogeração e residencial.
2005. 101p. Dissertação (Mestrado) – Escola Politécnica, Universidade de São Paulo. São
Paulo. 2005

Após a divulgação recente pela Petrobrás, da descoberta de uma grande quantidade

de Gás Natural (GN) na bacia de Santos, as políticas de incentivo ao seu consumo e

conseqüente aumento de sua participação na matriz energética nacional ganham força. Aliada

a isto, a busca crescente da adoção dos conceitos do Desenvolvimento Sustentável (DS) e do

Planejamento Integrado de Recursos (PIR) na utilização dos recursos energéticos em favor da

sociedade, necessita da implementação de novos métodos de abordagem dos usos destes

recursos de forma integrada. Este trabalho tem como objetivo estudar a contribuição do GN

no Setor Elétrico. O estudo será feito através de uma análise de cenários de expansão do

mercado do gás no estado de São Paulo a partir da previsão indicativa de usinas termelétricas

do Plano Decenal de expansão do Setor Elétrico. Para isto, serão estudados os usos do GN

diretamente associados à energia elétrica no país: geração termelétrica, cogeração industrial e

aquecimento residencial de água para banho. Após a apresentação dos usos e suas tecnologias,

será proposta a metodologia para a execução deste estudo. A metodologia será baseada nos

aspectos de Consumo de Gás Natural, Custo de Investimento e Emissão de CO2. Será então

desenvolvido um estudo de caso aplicado à região central do estado de São Paulo, nas

proximidades do Gasoduto Bolívia Brasil (GASBOL), região com alto grau de

industrialização e infra-estrutura, e próxima dos principais pontos da malha de Gás Natural

existente no país. Os resultados apontam para a importância da integração entre os

planejamentos dos setores de GN e EE, dando mais atenção aos usos distribuídos do GN, que

possuem maior rendimento e contribuem ainda mais para o Desenvolvimento Sustentável.



VIII

ABSTRACT

PARO, A. C. Study of natural gas contrubution on the electricity sector – an expansion
scenario analysis in thermoelectric generation, cogeneration and residential sector. 2005.
101p. Dissertation (Master’s degree) – Polytechnic School, University of São Paulo. São
Paulo. 2005

After the recent announcement by Petrobrás about the discovery on a large amount of

Natural Gas (NG) in the Santos Field, consumption incentive policies and the expectation

about its growth on national energy matrix are taking place again. Besides, the growing search

towards the  Sustainable Development (SD) and Integrated Resource Planning (IRP) concepts

on energetic resources utilization at service of society needs new integrated resources

utilization approach methods.   This dissertation intends to study the contribution of Natural

Gas use on Electric Energy Sector. The study is based on a market expansion scenarios

analysis applied to the São Paulo NG market starting from the indicative thermoelectric plants

planning presented on the Electric Brazilian Sector Expansion Decade Plan. For this, the

straightly related to EE uses of NG: thermoelectric generation, industrial cogeneration and

residential water heating are being discussed. After the uses and their technology discussion,

the methodology for this study execution will be presented. It is based on NG Consumption,

Investment Cost and CO2 Emission. It will be then presented a case study applied to the

central region of São Paulo State, on the neighbors of  Bolivia-Brazil Gas Duct (GASBOL), a

region with good industrialization and infrastructure degree, near to the most important points

of Brazilian NG mesh. The results show the importance of the integration between NG and

EE sectors planning, with special attention to the distributed uses of NG, more efficient and

better contributing to the sustainable development.



IX

 RELAÇÃO DE FIGURAS

Figura 2.1 – Formas de apresentação do GN nos poços.

Figura 2.2 – Reservas Medidas de GN no Brasil

Figura 2.3 - Preço no city gate do gás natural nacional, importado e programa PPT (em US$ /

MMBTU) – Período: 3º Trimestre de 1999 – 3º Trimestre de 2003

Figura 2.4 – Evolução da Energia Assegurada e Carga no Sistema Elétrico Brasileiro

Figura 2.5 – Evolução do Armazenamento (% do máximo) entre Jan/1997 e Jun/2001 –

Sistema Sudeste/Centro Oeste

Figura 2.6 - Curva de consumo de EE no Brasil

Figura 2.7 – Diagramas Simplificados de Plantas de Ciclo Simples e Combinado a Gás

Natural.

Figura 2.8 – Ciclos de Cogeração (a)Topping Cycle (b)Bottoming Cycle – Geração de

Energia Elétrica

Figura 2.9 – Curva média para transformador de distribuição residencial – intervalo de

integração 60 minutos

Figura 4.1 – Gasodutos e Áreas de Concessão – Estado de São Paulo

Figura 4.2 – Gráficos comparativos de consumo de GN – comparação real de cenários,

comparação corrigida e comparação de cenários secundários corrigida.



X

RELAÇÃO DE TABELAS

Tabela 2.1 – Distribuição de Consumo do Gás Natural no Brasil

Tabela 2.2 – Evolução do Consumo Final por Fonte Energética

Tabela 2.3 – Emissões padrão em atividades energéticas por tipo de combustível e por uso

final.

Tabela 2.4 – Emissões médias por TJ (TeraJoule).

Tabela 2.5 – Volumes contratados e movimentados de Gás Natural no Brasil.

Tabela 2.6 – Comparativo entre o Rendimento da Geração Termelétrica e Cogeração para as

diferentes tecnologias de máquinas térmicas.

Tabela 2.7 – Comparativo de emissão de gases poluentes entre Óleo Combustível e Gás

Natural na indústria paulista em 2001-2002.

Tabela 2.8 – Participação dos diversos equipamentos em consumo de energia elétrica e em

termos de potência

Tabela 3.1 – Tabela Comparativa (Modelo).

Tabela 4.1 – Usinas Termelétricas Indicativas para o Sistema Interligado.

Tabela 4.2 – Características Técnicas – UTE Ciclo Combinado.

Tabela 4.3 – Características Técnicas – Unidade Cogeradora.

Tabela 4.4 – Potencial 2013 de Cogeração de Setores Dependentes de Derivados de Petróleo –

Estimativa da Geração Regional de Energia Elétrica

Tabela 4.5 – Domicílios com sanitário atendidos pela rede geral de água nos municípios

escolhidos para troca dos chuveiros elétricos.

Tabela 4.6 – Características técnicas do Aquecedor de Passagem a Gás marca Lorenzetti,

modelo L-8.

Tabela 4.7 – Resultado da extrapolação do modelo de aquecedor para o Protótipo.

Tabela 4.8 – Premissas para expansão da rede de distribuição de GN em cumprimento ao

PIARAG.

Tabela 4.9 – Tabela Comparativa de Cenários.

Tabela 4.10 – Tabela Comparativa de Cenários Corrigida (resultado: 2.800MW + 30Ton/h de

vapor).

Tabela 4.11 – Tabela Comparativa de Cenários Corrigida com Cenários Secundários.



XI

RELAÇÃO DE SIGLAS

AIA Avaliação de Impacto Ambiental

ANEEL Agência Nacional de Energia Elétrica

ANP Agência Nacional do Petróleo

ARA Aquecimento Residencia de Água

BEN Balanço Energético Nacional

CC Centrais de Cogeração

CD Consumo Diário de Gás Natural

CI Custo de Investimento

COGEN-SP Associação Paulista de Cogeração

COMGÁS Companhia de Gás de São Paulo

CONAMA Conselho Nacional do Meio Ambiente

DS Desenvolvimento Sustentável

ED Emissão Diária de CO2
EE Energia Elétrica

EIA Estudo de Impacto Ambiental

FC Fator de Carga

GASBOL Gasoduto Bolívia-Brasil

GD Geração Distribuída

GLD Gerenciamento pelo Lado da Demanda

GLP Gás Liquefeito de Petróleo

GN Gás Natural

GTC Geração Termelétrica Convencional

HRSG Heat Recovery Steam Generator – Unidade de Recuperação de Calor

MinFaz Ministério da Fazenda

MME Ministério de Minas e Energia

OLADE-SIEE Organização Latino Americana de Energia – Sistema de Informação

Econômica Energética

ONS Operador Nacional do Sistema Elétrico

PCH Pequena Central Hidrelétrica

PIARAG Plano de Incentivo ao Aquecimento Residencial de Água a Gás Natural

PIE Produtor Independente de Energia Elétrica

PIR Planejamento Integrado de Recursos

PNUD Plano das Nações Unidas para o Desenvolvimento

PPT Programa Prioritário de Termelétricas



XII

PROCEL Programa Nacional de Conservação de Energia Elétrica

PROINFA Programa de Incentivo a Fontes Alternativas de Energia

RESEB Reestruturação do Setor Elétrico Brasileiro

RIMA Relatório de Impacto Ambiental

SERHS-SP Secretaria de Energia e Recursos Hídricos do Estado de São Paulo

SIN Sistema Interligado Nacional

UN Nações Unidas

UTE Usina Termelétrica



XIII

SUMÁRIO

CAPÍTULO 1. INTRODUÇÃO.....................................................................................................1

CAPÍTULO 2. FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA – REVISÃO BIBLIOGRÁFICA ...............5

2.1. MOTIVAÇÃO E PANORAMA DOS SETORES ELÉTRICO E DO GÁS
NATURAL ................................................................................................................. 5

2.1.1. O Desenvolvimento Sustentável e o Planejamento Integrado de Recursos ........................ 5
2.1.2. O Gás Natural – Histórico no Brasil ................................................................................ 10
2.1.3. O Setor Elétrico Brasileiro ............................................................................................... 18

2.2. APRESENTAÇÃO DOS USOS FINAIS DO GÁS NATURAL ............................. 23
2.2.1. A Geração Termelétrica a Gás Natural............................................................................ 23
2.2.2. A Cogeração Industrial .................................................................................................... 29
2.2.3. O Aquecimento Residencial de Água ................................................................................ 34

CAPÍTULO 3. PROPOSTA DE TRABALHO – DESCRIÇÃO DA ANÁLISE DE
CENÁRIOS .........................................................................................................41

3.1. DEFINIÇÕES GERAIS - CONSTRUÇÃO DOS CENÁRIOS................................ 43
3.1.1. Parâmetros Gerais............................................................................................................ 43
3.1.2. Construção dos Cenários.................................................................................................. 43
3.1.3. Parâmetros Específicos .................................................................................................... 45

3.2. DETERMINAÇÃO DAS FUNÇÕES DE ANÁLISE .............................................. 46
3.2.1. Função Consumo Diário de GN (CD) .............................................................................. 47
3.2.2. Função Custo de Investimento (CI ) ................................................................................. 50
3.2.3. Função Emissão Diária de CO2(ED)................................................................................ 52

3.3. ANÁLISE COMPARATIVA DOS CENÁRIOS ..................................................... 53

CAPÍTULO 4. ESTUDO DE CASO – A CONTRIBUIÇÃO DO GÁS NATURAL NA
ELETRICIDADE................................................................................................57

4.1. DEFINIÇÕES GERAIS - CONSTRUÇÃO DOS CENÁRIOS................................ 57
4.1.1. Parâmetros Gerais............................................................................................................ 57
4.1.2. Construção dos Cenários – Determinação dos Dados Específicos .................................. 58

4.2. CÁLCULO DAS FUNÇÕES POR CENÁRIO ........................................................ 73
4.2.1. Cenário A.......................................................................................................................... 73
4.2.2. Cenário B.......................................................................................................................... 74
4.2.3. Cenário C.......................................................................................................................... 74

4.3. ANÁLISE COMPARATIVA DOS CENÁRIOS ..................................................... 75

CAPÍTULO 5. CONSIDERAÇÕES FINAIS .............................................................................82

5.1. CONCLUSÕES ........................................................................................................ 82
5.2. ITENS PARA DESENVOLVIMENTO FUTURO .................................................. 84

CAPÍTULO 6. REFERÊNCIAS..................................................................................................86



1

CAPÍTULO 1. INTRODUÇÃO

A eletricidade no mundo moderno faz parte da vida da maioria das pessoas. Em

maior ou menor escala, todos dependem da energia elétrica para algo que façam, seja em casa,

no trabalho ou em locais públicos. Especialmente no Brasil, os últimos anos têm sido

marcados por acontecimentos importantes relacionados ao setor elétrico, tendo atingido em

profundidade a opinião pública. Desde a reestruturação do setor pelo governo federal através

do RESEB (1996), a privatização parcial das empresas do setor e a implantação de um

ambiente competitivo, passando pela crise energética que ocasionou o racionamento de

energia em 2001, até o atual governo, no qual novas alterações significativas são anunciadas,

este tema tem estado permanentemente entre os que mais preocupam a sociedade.

Este ambiente de transformações permite o surgimento de inúmeras frentes de

pesquisa e outras iniciativas visando a busca de soluções dentro dos diversos campos que

envolvem a eletricidade no Brasil. Dentre os campos de estudo em evidência no setor elétrico

brasileiro, destaca-se o do planejamento da expansão da oferta de energia elétrica. O parque

gerador brasileiro é composto em sua maioria por usinas hidrelétricas. Mas devido ao

esgotamento dos aproveitamentos de menor custo exigindo investimentos cada vez maiores,

ao aumento das restrições ambientais associadas a este tipo de geração e à necessidade de se

aumentar a confiabilidade do sistema elétrico nacional, o governo tem incentivado a

diversificação das fontes de energia elétrica através da reestruturação do setor e de sua

abertura à iniciativa privada.

Em conseqüência dos subseqüentes aumentos das reservas provadas nacionais de

Gás Natural (GN) e da importação do mesmo a partir da Bolívia via contratos em regime

“take or pay”, o governo tem reforçado nos últimos anos as políticas de incentivo ao aumento

do consumo do GN. E o mercado reage positivamente a este incentivo, tendo o rápido



2

aumento do consumo de GN provocado uma preocupação com o atendimento à demanda do

gás no curto prazo, pois novas obras de infra-estrutura são necessárias para permitir o

atendimento a esta crescente demanda. Dentre os setores nos quais seu consumo foi

incentivado, tem destaque a geração termelétrica a partir do Gás Natural (GN). Tal incentivo

decorreu da junção de interesses do setor elétrico, para o qual o aumento da parcela de

geração termelétrica significa uma melhoria no desempenho do sistema hidrotérmico de

geração à medida em que diminui os déficits de EE na ocorrência de regimes hidrológicos

desfavoráveis, e da Petrobrás, que necessitava ampliar o consumo de GN e conseqüentemente

amortizar os investimentos neste setor. Um exemplo prático deste incentivo foi a

implementação do Plano Prioritário de Termelétricas (PPT, 2000), que por diversos fatores

não teve seu pleno desenvolvimento. Mas se do ponto de vista do Sistema Interligado

Nacional (SIN) a participação do GN na geração elétrica traz maior confiabilidade, do ponto

de vista energético e ambiental seu uso para esta finalidade não tem rendimento energético

satisfatório comparado à geração hidrelétrica, além de representar um retrocesso no que diz

respeito à busca pela utilização cada vez maior de fontes renováveis de energia, pois trata-se

de um combustível fóssil não renovável. Mesmo comparada a outros usos do GN relacionados

à energia elétrica, como a cogeração, a geração termelétrica apresenta rendimento  energético

inferior.

Somada a isto, a busca crescente da sociedade pela utilização responsável dos

recursos naturais e fontes energéticas exige que o planejamento da expansão do setor elétrico

esteja alinhado não somente com o uso racional da água como também do Gás Natural.

Atualmente os planejamentos de expansão do Setor Elétrico e do Setor do Gás Natural são

feitos de forma independente, sem que se considere já no planejamento o máximo

aproveitamento energético do GN na geração de EE.



3

Dentro deste contexto, o presente trabalho tem como objetivo estudar cenários da

contribuição do Gás Natural no Setor Elétrico. Para isto, serão estudados os usos do GN que

afetam de maneira mais direta a oferta e a demanda de energia elétrica no país. A fim de se

estudar a integração entre GN e Eletricidade, serão aplicados alguns conceitos baseados no

Desenvolvimento Sustentável (DS) e no Planejamento Integrado de Recursos (PIR), descritos

no Capítulo 2. Será aí apresentado o histórico no país e a atual conjuntura em que se

encontram os setores de Gás Natural e Energia Elétrica, a fim de se ambientar o estudo e

descrever suas motivações científicas. Serão também apresentados os usos do Gás Natural

relacionados à Energia Elétrica que serão alvo do estudo. Dentre os múltiplos usos do GN,

serão descritas e apresentadas as tecnologias mais utilizadas para:

• Geração Termelétrica Convencional;

• Cogeração Industrial (de EE e Calor);

• Aquecimento Residencial de Água para Banho.

O Capítulo 3 traz a descrição das etapas do estudo. Serão descritas as funções

“Consumo Diário” de GN, baseada na eficiência energética de cada alternativa,  “Custo de

Investimento” e “Emissão Diária” de CO2. Será também descrita a montagem dos cenários de

integração entre os usos a partir de um cenário de referência baseado no Plano Decenal de

expansão do setor elétrico, de maneira que se possa avaliar cada parâmetro para um “mix” de

oferta. Por fim será descrita a análise comparativa entre os cenários e os exercícios que

poderão ser feitos para melhor explorá-la.

Será então feito no Capítulo 4, um estudo de caso baseado na metodologia proposta,

a fim de se avaliar os cenários com melhor equilíbrio entre benefício energético, custo e

impacto ambiental. Será feita uma análise de cenários na qual será tomado como base o

atendimento ao planejamento de expansão da oferta de eletricidade através da implantação de

termelétricas convencionais – Cenário A. A partir deste cenário, serão introduzidos mais dois



4

cenários, considerando-se as contribuições: da Cogeração - Cenário B - e do Aquecimento

Residencial de Água a Gás – Cenário C.

Por fim, o Capítulo 5 apresenta as conclusões decorrentes do estudo realizado. Serão

identificadas as combinações entre os usos que trazem maiores benefícios globais. Será feita

também uma abordagem dos requisitos e fatores limitantes para a aplicação de cada um dos

usos em estudo, identificando-se aí as questões econômicas, sociais e ambientais que cercam

cada uma das opções.

Dando seqüência ao estudo, para de apresentar os usos do Gás natural relacionados à

Eletricidade, é importante rever os conceitos do Desenvolvimento Sustentável e do

Planejamento Integrado de Recursos, e o atual panorama dos setores de Gás Natural e Energia

Elétrica.



5

CAPÍTULO 2. FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA – REVISÃO BIBLIOGRÁFICA

2.1. MOTIVAÇÃO E PANORAMA DOS SETORES ELÉTRICO E DO GÁS

NATURAL

2.1.1. O Desenvolvimento Sustentável e o Planejamento Integrado de Recursos

Nos dias atuais, assuntos como o aquecimento global, desastres ecológicos, má

distribuição de renda, entre outros, permeiam os mais diversos grupos na sociedade. Como

resultado desta crescente conscientização sobre as influências sociais e ambientais da ação do

ser humano, a sociedade atual tem vivido a busca de um novo conceito de desenvolvimento.

Nasceu assim, o paradigma do “Desenvolvimento Sustentável”.

Segundo REIS E SILVEIRA (2001), o primeiro acontecimento multinacional

voltado à discussão desse tema foi a Conferência de Estocolmo (UN Conference on the

Human Environment – 1972). Já naquela ocasião, percebeu-se uma disparidade entre as

preocupações dos países do Hemisfério Norte (desenvolvidos), concentrados na poluição da

água, ar e solo, e do Hemisfério Sul (em desenvolvimento), que demonstraram maior

preocupação com a gestão racional dos recursos visando o desenvolvimento socioeconômico.

Em 1987, o relatório “Nosso Futuro Comum”, resultado do trabalho da Comissão

Mundial para o Meio Ambiente e o Desenvolvimento, relatou a recusa dos países em

desenvolvimento de tratar as questões ambientais em suas individualidades. Desta maneira as

propostas da comissão foram orientadas para a noção de Desenvolvimento Sustentável e para

a importância da participação internacional na solução dos problemas do meio ambiente e

desenvolvimento. Desta maneira, ficou claro que os problemas ambientais e sociais estão

diretamente relacionados, devendo-se rever políticas sociais e econômicas na busca de

soluções para os problemas ambientais.



6

Em 1992, o Programa das Nações Unidas para o Desenvolvimento (PNUD) resumia

o desenvolvimento humano como sendo “o processo de ampliar a gama de opções das

pessoas, proporcionando a estas maiores oportunidades de educação, saúde, renda e emprego,

e ainda, abrangendo o espectro total de opções humanas, desde um contexto físico em boas

condições até liberdades econômicas e políticas”.

Finalmente, REIS E SILVEIRA (2001) resumem o Desenvolvimento Sustentável

(DS) com base naquele estabelecido pelo PNUD (1992), como sendo:

 [...] o processo para ampliar o espectro de opções para as
pessoas, oferecendo-lhes maiores oportunidades de educação, atenção
médica, renda e emprego e abrangendo toda a gama de opções
humanas, desde um ambiente físico em boas condições até liberdades
econômicas e políticas.

Assim, o suprimento eficiente e seguro de energia insere-se como fator importante

para o desenvolvimento sustentável, dada sua influência nas relações econômicas dos países,

no meio ambiente e no desenvolvimento humano atual. Dentro deste contexto, as soluções

energéticas voltadas ao DS em maior discussão na atualidade baseiam-se em:

• Diminuição do uso de combustíveis fósseis e utilização de combustíveis

renováveis;

• Aumento da eficiência do setor energético, desde a produção até o consumo;

• Desenvolvimento tecnológico a fim de encontrar alternativas ambientalmente

melhores para o suprimento de energia;

• Redefinição das políticas energéticas em favor do meio ambiente com maior

custo para as opções não-sustentáveis;

• Incentivo ao uso de combustíveis fósseis menos poluentes como o GN no período

de transição.



7

 Por se tratar de uma forma de energia limpa e largamente utilizada no mundo, a

eletricidade tem grande potencial de contribuição nas diversas estratégias que visam o DS,

dentre elas:

• Tecnologias para diminuição do impacto ambiental de usinas a carvão ou óleo,

com a maior utilização do GN;

• Aumento da eficiência nos usos finais da EE, como em motores e na otimização

da automação industrial voltada para a redução de demanda, harmônicos e

perdas.

• Otimização energética da biomassa na cogeração industrial.

Uma importante ferramenta que surgiu em decorrência da busca de novas práticas

que levassem ao DS é o Planejamento Integrado de Recursos (PIR).  O PIR surgiu nos

Estados Unidos e no Canadá, e posteriormente em países da Europa, tendo sido focado

inicialmente no planejamento a custo mínimo, na consideração de riscos, diversidade de

suprimentos, inserção ambiental e na introdução da preocupação com o Desenvolvimento

Sustentável. É um conceito que parte do planejamento convencional do setor elétrico, voltado

intrinsecamente para a oferta de EE, e evolui para um planejamento que olha também para o

lado da demanda. Para se aumentar a oferta de energia elétrica de determinada região, um

conjunto de alternativas é avaliado, incluindo não somente o aumento da capacidade instalada

como também a conservação e a eficiência energética. Abandona-se a partir daí a hipótese de

correspondência linear entre o desenvolvimento socio-econômico e o consumo de EE.

Nas últimas décadas, com a crescente conscientização sobre a limitação dos recursos

naturais, percebeu-se a importância da otimização dos usos finais da EE no gerenciamento

deste recurso. A análise metodológica dos usos finais proporciona uma visão racional e

econômica das alternativas energéticas de produção e uso, o desenvolvimento de cenários

com diferentes alternativas de suprimento, a avaliação de estratégias políticas para promover a



8

eficiência energética e a avaliação dos impactos ambientais associados. Para isto, a análise

dos usos finais requer:

• estimativa da quantidade de EE consumida em cada uso final;

• avaliação de tecnologias;

• conhecimento de custos dos equipamentos;

• previsão de demanda futura;

• dados econômicos das alternativas;

• ferramentas que permitam chegar a um conjunto de tecnologias com baixo custo relativo.

A necessidade de avaliação de todos estes requisitos leva a concluir que o PIR

pressupõe a participação de todos os agentes envolvidos na utilização de um ou mais recursos

naturais, no intuito de garantir benefícios para todas as partes. Em resumo, uma boa definição

do PIR é dada por UDAETA (1997), que define o PIR  como “um planejamento voltado para

estabelecer a melhor alocação de recursos, que implica: procurar o uso racional dos serviços

de energia; considerar a conservação de energia como recurso energético; utilizar o enfoque

dos "usos finais" para determinar o potencial de conservação e os custos e benefícios

envolvidos na sua implementação; promover o planejamento com maior eficiência energética

e adequação ambiental; e realizar a análise de incertezas associadas com os diferentes fatores

externos e as opções de recursos. O PIR diferencia-se do planejamento tradicional na classe e

na abrangência dos recursos considerados, na inclusão no processo de planejamento dos

proprietários e usuários dos recursos, nos organismos envolvidos no plano de recursos e nos

critérios de seleção dos recursos.”

Aplicando-se os conceitos acima aos setores de GN e EE no Brasil, será visto mais

adiante que existe um grande potencial de integração entre o Gás Natural e a oferta/demanda

nacional de EE. O presente estudo não tem a intenção de ser uma aplicação do PIR sobre os

setores de GN e EE. No entanto, o olhar do DS sobre o planejamento destes setores de forma



9

integrada é imprescindível para se alcançar o uso racional dos recursos naturais disponíveis no

Brasil para obtenção da energia elétrica, tão indispensável atualmente. Prova disto é a

constatação vista em ANP (2004) sobre os acontecimentos ocorridos nos setores de GN e EE

entre os anos de 1997 e 2003, entre eles o racionamento de energia elétrica em 2001, de que:

[...] A aplicação das políticas de cunho energético, propostas
pelo governo, não conseguiu integrar setores que deveriam ter sido
harmonizados entre si, tais como: óleos pesados, gás natural e geração
elétrica. Os “modelos” de cada um desses âmbitos desenvolveram-se
paralelamente e de forma disjunta. Os agentes envolvidos no processo
de reforma não o fizeram de maneira a observar a coerência entre os
diversos energéticos.

Dentro do contexto de um parque gerador predominantemente hidrelétrico e de um

mercado de GN em ascensão, é importante ressaltar a necessidade de estudos e iniciativas

capazes de integrar as potencialidades de cada setor e tirar delas o máximo proveito.

BOARATI (2003), por exemplo, propôs um modelo para avaliação ponderada da

hidreletricidade e termeletricidade com GN através da análise de “custos completos”, conceito

baseado no PIR, no qual são ponderados não somente os custos convencionais de

investimento inicial, engenharia e operação, mas também os custos sociais e ambientais para

cada empreendimento na fase de planejamento.

Para o estudo do uso do GN na eletricidade no contexto deste trabalho, foram

selecionados os seguintes usos deste insumo:

• Geração de energia elétrica;

• Cogeração industrial;

• Aquecimento residencial de água para banho.

A partir da seleção acima, pretende-se avaliar a utilização do GN relacionada à EE

tanto pelo lado da oferta de energia, representada pelas alternativas de geração e cogeração,

como pelo lado da demanda, uma vez que o aquecimento residencial de água através do GN

está fortemente relacionado à redução da demanda de eletricidade no setor residencial



10

brasileiro em conseqüência da substituição de chuveiros elétricos. O mercado de aquecimento

residencial de água possui hoje outras soluções para a substituição da eletricidade, entre elas

os aquecedores solares cada vez mais em evidência. No entanto, como será detalhado mais

adiante, o presente estudo terá foco na utilização de aquecedores a gás para esta finalidade.

Destaca-se neste  momento também, a importância do conceito de Gerenciamento

pelo Lado da Demanda (GLD) no planejamento do uso dos recursos naturais. A adoção de

políticas de incentivo à redução no consumo de eletricidade, por exemplo, contribui

socialmente para o uso racional de EE e pode adiar investimentos em geração. CAMPOS

(2004) estudou uma aplicação do GLD pela empresa CEMIG (concessionária de geração e

distribuição de EE no estado de Minas Gerais) no controle de demanda gerado por chuveiros

elétricos no horário de ponta no município de Alfenas (MG), tendo verificado seus benefícios

à demanda local de energia no horário crítico e sua boa aceitação pela comunidade local. A

aplicação deste e de outros mecanismos contribuem também para a conscientização da

sociedade quanto à necessidade de zelar pelo uso dos recursos energéticos disponíveis.

2.1.2. O Gás Natural – Histórico no Brasil

O Gás Natural (GN) é definido como sendo a parcela do Petróleo que se encontra na

fase gasosa ou em solução nas condições de reservatório e que permanece no estado gasoso

nas condições atmosféricas. É composto por uma mistura de hidrocarbonetos, principalmente

o metano, etano, propano e butano, e pode ser encontrado tanto associado, em poços

petrolíferos, como não-associado, em reservatórios de gás. A Figura 2.1 abaixo ilustra as

formas como o GN pode ser encontrado. Na natureza, a maior ocorrência é de reservatórios de

gás não-associado, mais favorável à sua exploração comercial.



11

(a) Associado                             (b) Não-associado

Fonte: Portal Gás Energia

Figura 2.1 – Formas de apresentação do GN nos poços.

A utilização do Gás Natural no Brasil começou por volta de 1940, com as

descobertas de óleo e gás na Bahia, atendendo a indústrias localizadas no Recôncavo Baiano.

Depois de alguns anos, as bacias do Recôncavo, Sergipe e Alagoas eram destinadas quase em

sua totalidade para a fabricação de insumos industriais e combustíveis para a refinaria

Landulfo Alves e o Pólo Petroquímico de Camaçari. No entanto, por muitos anos o GN foi

considerado um subproduto do petróleo, sendo utilizado para reinjeção nos poços para

potencializar a produção deste, ou queimado em tochas nas plataformas de produção.

De acordo com a Figura 2.2, as reservas provadas de GN no Brasil tiveram boa

evolução na década de 80. Embora ainda não contabilizado até 2003, as mais recentes

descobertas de reservas de GN na Bacia de Santos devem trazer um aumento de 200% no

total das reservas nacionais, contabilizadas em torno de 240x109m3, o que representa um

aumento muito significativo nas reservas nacionais e um forte argumento a favor de sua maior

participação na matriz energética nacional.



12

Fonte: MME – Tabelas BEN 2004

Figura 2.2 – Reservas Medidas de GN no Brasil

Por esta razão, o governo federal instituiu o Plano Nacional para o Gás Natural

(1987), com o intuito de introduzir o GN definitivamente na matriz energética nacional, tendo

planos de elevar sua participação a até 10% da matriz em 2000. Embora esta meta não tenha

sido atingida no tempo previsto, desde então as reservas provadas de GN só têm aumentado e

com elas, os argumentos a favor da expansão e consolidação do mercado do GN no país.

O grande marco inicial do consumo de GN no Brasil ocorreu com a exploração da

Bacia de Campos, no Estado do Rio de Janeiro. O desenvolvimento da bacia proporcionou um

aumento no uso da matéria-prima, elevando para cerca de 3% a participação do GN na matriz

energética nacional a partir de 1997, conforme dados do BEN (2004).

O término do gasoduto Bolívia-Brasil representou um grande avanço no

fornecimento de gás natural no país, com capacidade máxima de transportar até 30 milhões

m³ diariamente. Outros projetos continuam em estudo para a exploração da Bacia do Solimões

(Juruá e Urucu), na região Norte do país e para a interligação entre as malhas Sudeste e

Nordeste de gasodutos, a fim de possibilitar a integração nacional do sistema e permitir um

melhor desenvolvimento de seu mercado.

RESERVAS MEDIDAS DE GÁS
NATURAL (10

6
 m³)

0

50000

100000

150000

200000

250000

300000

1973 1976 1979 1982 1985 1988 1991 1994 1997 2000 2003



13

Desta maneira, hoje o Gás Natural é utilizado em diversos setores: na indústria

petroquímica como matéria prima, na indústria em geral como combustível para processos de

aquecimento ou cogeração, nas residências para aquecimento de água e cozimento, e no setor

elétrico em usinas termelétricas. Atualmente, o Gás Natural tem a distribuição de consumo no

Brasil conforme os dados da Tabela 2.1.

Observa-se que o consumo total de GN praticamente triplicou entre 1996 e 2003. O

setor industrial teve grande contribuição absoluta, tendo aumentado seu consumo em 2,34

vezes. Mas os setores onde houve maior mudança no consumo do GN foram os de Geração

Elétrica e Transportes, tendo aumentado cerca de 11 e 37 vezes no mesmo período,

respectivamente. Em 2003, a Geração Elétrica representou cerca de 18,5% do consumo total,

o consumo Industrial, cerca de 41,7% e o consumo Residencial, cerca de 1,2%. Os dados

demonstram o quanto o consumo de GN tem evoluído e denotam o potencial de expansão do

consumo em setores como o residencial, que ainda é muito baixo comparado à participação do

GN no mesmo setor em outros países.

Também em comparação a outras fontes energéticas, o Gás Natural tem aumentado

sua participação percentual na matriz energética nacional. A Tabela 2.2 mostra a evolução

percentual de sua participação.

Observa-se que a participação percentual do GN aumentou de 3 para 6% de 1997 a

2003. No mesmo período, a participação do Óleo Combustível caiu de 7,8 para 4%,

mostrando um movimento antagônico das duas fontes. Esta informação somada à evolução do

consumo de Gás Natural no setor industrial no período 1996-2003, observado na Tabela 2.1,

demonstra a substituição do Óleo Combustível pelo Gás Natural que vem ocorrendo na

indústria.



14

Tabela 2.1 – Distribuição de Consumo do Gás Natural no Brasil

????????	?
 ????
???????

? ???? ???? ???? ???? ???? ???? ???? ????

???????? ?	
? ??
 	???? 		??? 	?
?? 	???? 	


 	
??

?????????? ? ? ? ??? 

		 ???? 
??? 
?



???????????????????????????? ??
	
 ??
?
 ????? ??
?? ?
??? ?
??? ?
??? ???
?

 ?!?????????" 
??? ?
?? ???? ???
 	???	 	
?
? 	
?

 	??
?

?????!?#??????? ?
? ?
 ??
 	?	? 
	
? ?
?? ???? ????

??????????????????????????
?????"?


?? 
?	 ?	? ??
 		
? 	
? ??
 ???

?????$????????"%??? ? 
?? 
?? ??? ??
 ??? 
?
? ??		 
?
?

 ?!?????#?!?" 
??? 
??? 
??? ??	
 ???
 ?
? 		
?
 	

	?

??? ?!???#?!?"?!????!??$%?? ? ??? ??? ??
 ??? ??	 ??? ?
	 ??	

??? ?!?????#?!?"??!??$%?? ? ?
	? ???? ???? 

?? ?	?? ??

 	??
	 		?
?

???????????!??$%?? ? 		?? 	

? 	??	 	??? 

?? 
?	? 
?

 
???

??????????! ??" ?
 ?	 ?? ?? 		? 	?? 	
? 	??

???? ???? ??"&amp;amp;?'("? ? ?? ?
 ?	 
? ?? 	?? 
? 
?


???????!??????? ?? ?? 	?
 	
? ?	? 
?
 ??? 	?
?

????????????)??? ?? ?? 	?
 	
? ?	? 
?
 ??? 	?
?

?????!???????" 
??? ?	?? ?	?? ?
	? ???? 
	?	 ???? ????

?????? ???!?? ?	 ?? 
? 
? 
? 
? ?
 	?

??????#?????$????????? ??	 ??? ??? ??	 ??
 ??
 	?
? 	??


??????#?????"?$?? ? ? ? ? ? ? ? 	

????????!???????????"???*???? 	
 	?
 	
	 	?	 	?	 ?

 
?? 
	?

??????!???#????????&amp;amp;???????????" 
? ?	 
? ?	 	?? 	?
 ?	? ??

??????+?,?? ? ??? 	??
 		?? 	

? 	?
? 	


 	?
? 	??


???????"???!??????(?(???? 
?? 	?? 

? 

 
? ??? ??
 ??	

???????-.??" 
	? ?	 ?? 	?? 	?
 
		 
?? ??


??????????"??? ?"?"??? 	?
 	?
 	?
 
?? ?	? ??? ?

 ???

?????? ??/?? ? 	?
 		? 	

 	?? 
?? ??? ??? ???

???????????? ??? 

 ??? ??? ??
 ??? ?
? ??


Fonte: MME – BEN 2004.

Estas informações, somadas às crescentes reservas já mencionadas, demonstram a

grande oportunidade que surge do aproveitamento de todo o potencial do Gás Natural nos

diversos setores de consumo, mesmo nos quais o GN já possui boa participação.

No entanto, mesmo com as constatações acima, o caminho da expansão do mercado

do GN não tem sido fácil. SANTOS et al. (2002) declara que:

[...] Porém, ao mesmo tempo, não existe uma aplicação para
o gás natural na qual ele seja indispensável e para o qual não haja
concorrentes.



15

Tabela 2.2 – Evolução do Consumo Final por Fonte Energética - Brasil

???
????????????????????
? ?	??????

????????????? ???? ???? ???? ???? ???? ???? ???? ????

$)??!?????" 
0? ?0? ?0? ?0? ?0	 ?0? 
0? ?0?

 ????????!???" 	0	 	0? 	0
 	0
 	0? 	0? 	0? 	0?

"?!1? ?0? ?0? ?0? ?0? ?0? ?0? ?0	 ?0?

(?$??????? ?!? ?0? 	?0	 ?0? ?0? ?0? ?0	 ?0? 	?0?

???????#?!????????????!??)???? 	0
 	0? 	0
 	0? 	0? 	0? 	0? 
0

$)????? ?+????? ?0? ?0? ?0? ?0? ?0? ?0? ?0? ?0?

 ?+?????? ????????!???" ?0? ?0	 ?0? ?0? ?0? ?0? ?0? ?0?

?"???? ????? 	
0? 	
0? 	
0? 	
0? 	?0? 	
0
 	
0? 	?0?

 ????????$???" 
0? 
0? 
0? 
0? 
0? 
0? 
0? ?0?

)" ??"???,"? ? 
0? ?0
 ?0? ?0? ?0? ?0
 ?0? ?0


????????? ?!?)?????2??" ????? ?0
 ?0
 ?0	 ?0	 ?0	 ?0	 ?0	 ?0	

??(????"??????????????????3"?? ??0? ??0? ??0
 ??0? ??0? ??0? ??0? ??0?

??3"????????" 	?0? 	?0? 	?0? 	?0	 	?0
 	?0? 	?0? 	?0?

??3"??? ??(???,??" ?0? ?0
 ?0	 ?0
 
0
 ?0? ?0? ?0?

??$???"?!? ?0? ?0? ?0? ?0	 ?0? ?0? ?0? ?0?

??$)??"?+??#????????????3"?? ?0? ?0? ?0? ?0
 ?0? ?0
 ?0
 ?0?

??!?#?? ?0? ?0? ?0? ?0? ?0? ?0? ?0? ?0?

??+??????!? 	0? 	0? 	0? 	0? 	0? 
0? 	0? 	0?

??$)?? ?!?"?*??? ?0	 ?0	 ?0	 ?0	 ?0? ?0? ?0? ?0?

??????????? ?!??????????3"?? 
0? ?0	 ?0
 ?0? ?0? 
0	 ?0? ?0?

????????!????!??$????????3"?? 
0
 
0? 
0
 
0? 
0? 
0? 
0
 
0

????
 ???!? ???!? ???!? ???!? ???!? ???!? ???!? ???!?

Fonte: MME – BEN 2004.

E complementa:

[...] A penetração do gás natural não é portanto um processo
pacífico; envolve conflitos de interesse importantes e, em geral, impõe
ao energético substituído a obrigação de adaptar-se a uma nova
realidade concorrencial...

Um argumento a favor da utilização do GN em substituição a outros energéticos

fósseis é a grande redução de emissões poluentes que esta troca acarreta. As Tabelas 2.3 e 2.4

mostram as emissões padrão de poluentes para o Petróleo, Gás Natural e Carvão, indicando a

considerável diferença entre os volumes emitidos.

Um papel preponderante no avanço da participação do GN na matriz energética

nacional tem sido atribuído à Petrobrás (PB). PINHO (2004) estudou a participação da PB

como investidor estratégico em termeletricidade e informou que:

[...] O evento determinante desta disposição foi a criação em
2000 da Unidade de Negócios de Gás e Energia, criada para expandir



16

o mercado interno e diversificar a matriz energética do Brasil
(PETROBRÁS, 2002). A nova área estabelecia para si a meta de
elevar a participação do Gás Natural na matriz brasileira de 3% para
8,5% até 2010.

Tabela 2.3 – Emissões padrão em atividades energéticas por tipo de combustível e por
uso final.

Comb. Atividade Mat.
Particulado

(Kg/T)

SO2
(Kg/T)

NOx
(Kg/T)

HC
(Kg/T)

CO
(Kg/T)

Petróleo Industrial 3,00 4,00 7,50 0,40 0,55
Coml./Serv. Público 3,00 4,00 7,50 0,40 0,55
Água/Pesca/Miner. 3,00 4,00 7,50 0,40 0,55

GN Centrais Ger. Eletr. 0,29 1,00 11,50 0,02 0,32
Ger. El. Autoprod. 0,34 1,00 3,60 0,06 0,32
Industrial 0,34 1,00 3,60 0,06 0,32
Residencial 0,36 1,00 1,56 0,18 0,32
Coml./Serv. Público 0,34 1,00 3,60 0,06 0,32
Transporte 0,36 1,00 3,60 0,15 0,32
Água/Pesca/Miner. 0,34 1,00 3,60 0,06 0,32

Carvão Centrais Ger. Eletr. 20,00 3,80 9,00 0,15 0,50
Ger. El. Autoprod. 16,25 3,80 7,50 0,5 1,00
Industrial 16,25 3,80 7,50 0,5 1,00
Coml./Serv. Público 16,25 3,80 7,50 0,5 1,00
Água/Pesca/Miner. 16,25 3,80 7,50 0,5 1,00

Fonte: OLADE-SIEE (Sistema de Informação Econômica Energética da América Latina e Caribe) (apud
PINHO, 2004).

Tabela 2.4 – Emissões médias por TJ.

Carvão vapor Óleo
Combustível

Óleo Diesel Gás Natural

tCO2/TJ 0,094145 0,076593 0,073326 0,05582
kgN2O/TJ 0,001 0,003 0,003 0,001
kgNOx/TJ 0,3 0,2 0,2 0,3
kgCO/TJ 0,02 0,015 0,015 0,02
kgSO2/TJ 0,0024 0,0026 0,0024 0

Fonte: ONG ecen (Jornal e&amp;amp;e nº 23, Nov-Dez/2000)

Particularmente no estado de São Paulo, alvo de nosso estudo de caso mais adiante, o

GN também tem tido um crescimento surpreendente, puxado pelo setor industrial. Conforme



17

matéria publicada na revista Brasil Energia nº277, Dezembro/2003, o consumo industrial de

GN teve aumento de 74% entre 2001 e 2003. Por outro lado, verifica-se ainda um grande

potencial de expansão neste setor. Ainda na mesma publicação, Roger Ottenheyem, diretor de

Suprimentos e Energia da COMGÁS revela que “no setor industrial há bastante crescimento a

ser feito, porque muitas empresas ainda trabalham com óleo combustível pesado e outras

mantêm caldeiras elétricas”.

No entanto um fator que dificulta a penetração do GN nos diversos setores

consumidores é seu alto preço em decorrência da formação de um “mix” de GN nacional e

importado, principalmente nos estados cortados pelo Gasbol, cujo acesso ao GN nacional é

reduzido ou nulo. A Figura 2.3 mostra a disparidade entre os preços do GN nacional e

importado para as distribuidoras.

Fonte: ANP (2004) – Relatório: A Indústria de Gás Natural no Brasil

Figura 2.3 - Preço no city gate do gás natural nacional, importado e programa PPT (em
US$ / MMBTU) – Período: 3º Trimestre de 1999 – 3º Trimestre de 2003

ANP (2004) revela ainda que os preços do GN não têm conseguido se distanciar

daqueles praticados para o Óleo Combustível, seu principal concorrente no setor industrial.

PAULA (2004) também indica a redução dos preços de venda do GN como fator



18

preponderante para o sucesso de um plano de inserção incentivada de cogeração. Esta falta de

competitividade é sentida também nos setores de geração elétrica e residencial, como será

verificado adiante.

2.1.3. O Setor Elétrico Brasileiro

O parque gerador brasileiro é composto em sua maior parte por usinas hidrelétricas,

fato que decorre das características geográficas do país e do histórico de investimentos do

governo neste setor. Esta alta dependência de recursos hídricos faz com que o mesmo seja

sobredimensionado em sua capacidade instalada. Isto não significa que haja investimento em

excesso. A capacidade excedente é necessária para garantir o grau de confiabilidade requerido

para o sistema predominantemente hidrelétrico. Dentre os principais fatores responsáveis pela

escolha em se ter um parque gerador predominantemente hidrelétrico quando em sua fase de

maior expansão nas décadas de 60 e 70, estavam: o grande potencial hidrelétrico com diversos

aproveitamentos a custos baixos e o choque nos preços do petróleo, que levou à busca de

outros energéticos para geração de eletricidade. Além disso, até as décadas de 70 e 80 o

estado foi o responsável pelo planejamento e expansão da geração elétrica nacional. No

entanto, devido a vários fatores de ordem política e econômica, o governo viu reduzida sua

capacidade de agir como único investidor e produtor de Energia Elétrica (EE).

Dentro desse contexto, para a década de 90 preparava-se uma reestruturação do setor,

que previa a criação de um mercado competitivo de energia. A fim de reduzir o risco de

déficit do sistema hidrogerador e de minimizar os impactos causados pela implementação de

grandes reservatórios de água das hidrelétricas, o novo modelo previa atrair investimentos

privados e diversificar a matriz energética através do aumento da participação de usinas

termelétricas no parque gerador, para geração de energia em períodos de hidrologia

desfavorável. Desta maneira, o custo de investimento inicial das termelétricas, menor que das



19

hidrelétricas, serviu de incentivo à entrada de capital privado no setor, embora seu custo

marginal de produção seja historicamente maior. No entanto, devido novamente a diversos

fatores dentre os quais o risco cambial que seria assumido pelos novos investidores, a

migração para um novo modelo não ocorreu de forma satisfatória, ocasionando um longo

período de indefinições regulatórias. Tais indefinições somadas à perda de capacidade de

investimento do estado fizeram com que houvesse uma defasagem do crescimento da oferta

de energia em relação ao seu consumo.

 A Figura 2.4 mostra a relação entre a Energia Assegurada e a Carga no Sistema

Elétrico Brasileiro. Observa-se que após 1996 a energia consumida ultrapassou a energia

assegurada do sistema, aumentando o risco de déficit acima dos patamares desejáveis.

Fonte: Silva e Campagnolo (2001)/Gerasul apud Tendências Consultoria (2003).

Figura 2.4 – Evolução da Energia Assegurada e Carga no Sistema Elétrico Brasileiro



20

Fonte: KELMAN et al (2001) – Relatório da Comissão de Análise do Sistema Hidrotérmico de
Energia Elétrica - MME

Figura 2.5 – Evolução do Armazenamento (% do máximo) entre Jan/1997 e Jun/2001 –
Sistema Sudeste/Centro Oeste

Imaginava-se que a implementação do novo modelo do setor elétrico, instituído em

1997, seria capaz de garantir a continuidade da expansão da geração para atendimento à

demanda prevista nos anos subsequentes. No entanto, isto não ocorreu. KELMAN et al (2001)

revelou que houve desequilíbrio entre oferta e demanda na partida da implementação do novo

modelo, pois as energias asseguradas que respaldaram os contratos iniciais foram

superdimensionadas, resultando numa sinalização equivocada para a contratação de nova

geração. A partir daí os subsequentes atrasos na entrada de novas unidades geradoras

previstas no plano decenal geraram o deplecionamento gradual dos reservatórios, conforme

mostra a Figura 2.5.

Em 1999, devido aos mencionados atrasos nas entradas dos geradores das usinas

hidrelétricas em construção, o sistema interligado já dava claros sinais da necessidade de

intervenções emergenciais. Foi então instituído o Programa Prioritário de Termelétricas (PPT,

2000), que principalmente devido a impasses entre MME, Aneel, Petrobrás e Ministério da



21

????????????
??	????????"??#$

?


?

	??

	
?


??


?

???

?
?

	
?
?
?

	
?
?
?

	
?
?
?

	
?
?


	
?
?



	
?
?
?

	
?
?
	

	
?
?
?

	
?
?
?


?
?
?


?
?
?

??????! ??"

 ???? ??"

?!???????"

??????

Fazenda em torno do repasse das tarifas do Gás em dólar, não obteve o sucesso desejado

(KELMAN et al, 2001).

Desta maneira, estavam compostas as condições que, diante de mais um ano (2001)

com hidrologia desfavorável, culminaram com o racionamento de energia vivido naquele ano.

Como conseqüência do racionamento, os consumidores em todas as classes mudaram

seus hábitos de consumo através de substituição de tecnologias e investimentos em

equipamentos e métodos mais eficientes no uso da energia elétrica. A Figura 2.6 mostra a

evolução do consumo de eletricidade no Brasil nos últimos 30 anos. É possível identificar em

2001 uma interrupção da curva de consumo, retomada em 2002 abaixo dos patamares

anteriores ao racionamento.

Fonte: MME - Tabelas BEN 2004

Figura 2.6 - Curva de consumo de EE no Brasil

Desta maneira, o setor elétrico tem recentemente apresentado um excesso de oferta

com capacidade de produção superior à demanda. No entanto, esta é uma situação conjuntural

e investimentos são necessários para que se mantenha a capacidade de atendimento superior

ao consumo e também os níveis seguros de confiabilidade do sistema.



22

Nos últimos anos, o setor tem passado por novas transformações. Um novo modelo é

apresentado na busca de se estabelecer a competitividade e sustentabilidade necessárias à

expansão da geração. Embora o país atravesse uma momentânea situação de superávit de

energia no sistema, as incertezas quanto à segurança no fornecimento de energia elétrica têm

levado a estudos que apontam para novas soluções para o suprimento de energia da

população, incluindo aí as pesquisas sobre a utilização de fontes alternativas de energia.

Dentre as fontes energéticas apresentadas como alternativas estão as Pequenas Centrais

Hidrelétricas (PCHs), Eólica, Biomassa, entre outras de menor expressão, como a Solar

Térmica, voltada ao aquecimento de água, e Solar Fotovoltaica, aplicada a sistemas isolados

não-atendidos. Dentro deste contexto foi instituído o Programa de Incentivo a Fontes

Alternativas (PROINFA, 2002) com o intuito de adicionar até 3.300MW em geração até

2006.

No entanto, o Gás Natural ainda é a alternativa à geração hidrelétrica que tem maior

competitividade e que ganhou novo fôlego devido aos aumentos sucessivos das reservas

provadas em território nacional, com destaque para a mais recente descoberta na bacia de

Santos. Espera-se que a maior utilização de GN nacional e a renegociação dos contatos de

importação possa contribuir para que o custo deste insumo deixe de ser um entrave à

expansão de seu consumo.

No setor elétrico, como visto anteriormente, problemas associados ao repasse das

tarifas do GN tiveram grande influência no não cumprimento das metas do PPT.

Particularmente com relação ao gás importado da Bolívia, que constituía-se na fonte principal

para as usinas do programa, sua característica de importação sob a forma de contratos “take-

or-pay” nos quais o consumidor é obrigado a pagar pelo volume contratado de GN mesmo se

não consumi-lo efetivamente, foi e é até hoje um fator que diminui a competitividade deste

recurso, e consequentemente das usinas termelétricas a GN.



23

À medida em que as novas regras se fixem e permitam ao mercado retomar a

segurança para investir no setor, será possível avaliar melhor a aplicação do Gás Natural no

Setor Elétrico em seus diversos usos.

2.2. APRESENTAÇÃO DOS USOS FINAIS DO GÁS NATURAL

2.2.1. A Geração Termelétrica a Gás Natural

O conceito fundamental da geração termelétrica é baseado na conversão de energia

térmica em energia mecânica e desta em energia elétrica. A conversão de energia térmica em

mecânica é realizada através de um fluido que, na sua expansão, gera trabalho em turbinas

térmicas. A energia mecânica é então transferida ao gerador elétrico acoplado ao eixo das

turbinas.

De acordo com a Figura 2.7, abaixo, existem dois tipos principais de plantas

termelétricas a Gás Natural:

Ciclo  Simples (CS) Ciclo Combinado (CC)

Fonte: Reis (2003).

Figura 2.7 – Diagramas Simplificados de Plantas de Ciclo Simples e Combinado a Gás
Natural.

Em uma planta de ciclo simples, o GN é queimado e seus gases de combustão

movimentam a turbina, sendo então expulsos para a atmosfera. Conforme a publicação Gas



24

Turbine World (2002), o rendimento dos modelos de plantas de ciclo simples existentes no

mercado varia de 30 a 40%.

Em uma planta de ciclo combinado, após a expansão na turbina, os gases de

combustão são direcionados para uma caldeira de recuperação de calor, onde trocam calor

gerando vapor, que movimenta outra turbina a vapor, acoplada a outro gerador elétrico. Este

aproveitamento do calor dos gases de exaustão na geração de energia elétrica eleva o

rendimento deste tipo de planta. Conforme a publicação Gas Turbine World (2002), o

rendimento dos modelos de plantas de ciclo combinado existentes no mercado varia de cerca

de 40 a até 60%.

Como dito anteriormente, a geração termelétrica a Gás Natural no Brasil teve seu

último grande impulso com o racionamento de energia de 2001-2002, uma vez que se

constituía na forma mais rápida de atender à necessidade emergencial gerada pelo déficit de

energia daquele momento.

Desde a reestruturação do setor elétrico brasileiro (RESEB), ocorrida em 1997, a

integração da geração elétrica a GN ao parque gerador brasileiro já era planejada, no intuito

de trazer maior flexibilidade ao sistema elétrico nacional, fortemente baseado na geração

hidrelétrica.

O novo modelo para o setor elétrico apresentado em 2003 volta a incentivar a

geração termelétrica, mas sob forma de complementação térmica ao sistema hídrico. De fato,

esta nova proposta trata a geração termelétrica com maior serenidade comparada ao

tratamento dado entre os anos 2000 e 2002 fortemente influenciado pelo racionamento de EE.

Tal fato é confirmado pelo subseqüente congelamento de muitos projetos termelétricos,

quando o regime hidrológico e a adequação da curva de consumo elétrico voltou a encher os

reservatórios, provocando uma situação de superávit de energia que ainda perdura.



25

Um fator que deve ser levado em consideração é o alto consumo de GN associado à

geração termelétrica. Segundo ANP (2004) a estimativa do governo federal à época do

lançamento dos programas de incentivo às termelétricas estimava que seu consumo chegaria a

60MMm³/dia. Com a não concretização deste consumo, a evolução da utilização do Gasbol

evoluiu abaixo do esperado,  conforme mostra a Tabela 2.5.

Tabela 2.5 – Volumes contratados e movimentados de Gás Natural no Brasil.

Fonte: Ministerio de Minería y Hidrocarburos de Bolivia (MMH) apud ANP (2004).
 (*) Os valores à esquerda correspondem aos volumes acordados originalmente no contrato de compra e venda,
enquanto os da direita são os volumes renegociados em agosto de 2001.
(**) Volume mínimo, conforme contrato no qual o comprador é obrigado a comprar e que, portanto, dá ao
vendedor o direito de exigir o pagamento, tornando-se a compra efetiva ou não.
(***)  Média de janeiro - junho de 2003.

Outro fator importante a favor da utilização das termelétricas apenas em

complementação é percebido ao avaliar seu baixo rendimento energético se comparado a

outros usos do gás natural. Gas Turbine World (2002) apresenta os diversos modelos

existentes de UTEs em ciclo simples e combinado. Observa-se que as combinações mais

eficientes não ultrapassam 60% de rendimento. Tal eficiência é inferior àquela observada nos

usos do GN para geração de calor ou calor associado à eletricidade. Ainda assim, cabe

ressaltar o benefício em confiabilidade que a integração de usinas termelétricas traz ao

sistema elétrico, sejam elas a GN ou mesmo óleo combustível. A questão então é: como

equilibrar a utilização do Gás Natural disponível entre a geração termelétrica e seus outros



26

usos de maneira a trazer o maior benefício à sociedade, consumidor final da energia elétrica, e

ao desenvolvimento sustentável dos setores Elétrico e de Gás Natural, em transformação.

É importante também neste momento destacar alguns aspectos econômicos e

relacionados à geração termelétrica. Como dito anteriormente, do ponto de vista de

investimento, a geração termelétrica é vantajosa em comparação à geração hidrelétrica.

Verificando-se os custos base estabelecidos na publicação Gas Turbine World (2002),

percebe-se que os custos unitários de plantas de ciclo simples variam bastante, desde

US$122/kW (para plantas acima de 100MW) até US$877/kW (para uma planta de 500kW).

Para plantas de ciclo combinado, mesmo com a inclusão de outros equipamentos e

tecnologias, como unidades de recuperação de calor (HRSG) e turbinas a vapor os custos não

são muito diferentes, variando de US$335/kW (para uma planta de 800MW) a US$1000/kW

(para uma planta de 8MW).

No entanto, os fatores que mais contribuem para o alto custo da energia gerada em

termelétricas são os custos de operação e manutenção, mais elevados que em outras

tecnologias, e principalmente o custo do combustível, que no caso brasileiro é agravado pelos

contratos de compra do gás importado sob o já citado regime “take-or-pay” e pela variação

cambial entre a moeda nacional e o dólar, já que o preço do gás é considerado commodity.

Esta questão do custo do GN agrava-se ainda mais quando se considera o já citado problema

da substituição de outros combustíveis como o óleo, pois com a concorrência do GN das

distribuidoras de gás, o preço óleo tem baixado para manter os clientes, garantindo a este

mercado uma competição acirrada.

Outro fator que dificulta a ascensão da geração termelétrica a GN no Brasil são as

restrições ambientais relacionadas à emissão de gases poluentes. Embora o Gás Natural

apresente emissão de resíduos muito inferior ao carvão e aos óleos diesel e combustível, não

deixa de se tratar de um combustível fóssil não renovável emissor de CO2 e que se encontra



27

na contramão das últimas resoluções das conferências ambientais e da assinatura pelo Brasil

do Protocolo de Kyoto, no qual os países desenvolvidos signatários comprometem-se a

reduzir suas emissões de gases poluentes e causadores do efeito estufa em 5,2% (ante valores

de 1990) entre 2008 e 2012. Esta redução poderá ser feita através da dimunuição real das

emissões ou da compra dos conhecidos “créditos de carbono” de outros países. Embora o

Brasil não esteja entre os países obrigados a reduzir suas emissões, tal redução beneficia a

negociação futura dos créditos.

Com todas as informações acima expostas, para se estudar a implementação de

usinas termelétricas dentro dos conceitos do Desenvolvimento Sustentável e do Planejamento

Integrado de Recursos, já apresentados, é necessária a avaliação de sua inserção ambiental.

No Brasil, os requisitos básicos necessários à aprovação e liberação da execução de qualquer

projeto de geração energética são a elaboração e aprovação do Estudo de Impacto Ambiental

(EIA) e do Relatório de Impacto Ambiental (RIMA). Segundo a resolução do Conselho

Nacional do Meio Ambiente (CONAMA) no 001/86, impacto ambiental é “qualquer alteração

das propriedades físicas, químicas e biológicas do meio ambiente, causada por qualquer forma

de matéria ou energia resultante das atividades humanas que, direta ou indiretamente, afetem:

a) a saúde, a segurança e o bem-estar da população; b) as atividades sociais e econômicas; c) a

biota; d) as condições estéticas e sanitárias do meio ambiente; e e) a qualidade ambiental.”

O Estudo de Impacto Ambiental (EIA) é o resultado de um conjunto de atividades

científicas e técnicas que incluem o diagnóstico ambiental, a identificação, a previsão  e

medição dos impactos, a interpretação e valorização dos impactos, a definição de medidas

mitigadoras e dos programas de monitoração dos impactos ambientais.

O Relatório de Impacto Ambiental (RIMA) constitui documento do processo de

Avaliação do Impacto Ambiental (AIA) e esclarece em linguagem corrente todos os

elementos da proposta e do estudo, de modo que estes possam ser utilizados na tomada de



28

decisão e divulgados para o público em geral, inclusive a comunidade afetada. O RIMA

contém as conclusões do EIA, devendo conter a discussão dos impactos positivos e negativos

considerados relevantes.

Dada a complexidade e subjetividade dos conceitos apresentados, o processo de

inserção ambiental de projetos energéticos no Brasil ainda merece uma série de ajustes e

refinamentos a fim de se atingir o equilíbrio entre o crescimento social e econômico e o

respeito ao meio ambiente e à sociedade, uma vez que a execução de usinas de geração

elétrica deve atender a estes dois requisitos.

Um exemplo da influência de estudos de impacto associados a usinas termelétricas a

GN é o caso da UTE Carioba (ERM, 2001), cujo  orçamento básico previsto foi de US$ 600

milhões. As conclusões do EIA continham propostas de ações mitigadoras dos impactos

ambientais que necessitariam investimentos adicionais de R$54 milhões, representando um

valor da ordem de 4 a 5% do custo inicial previsto, percentual que não pode ser desprezado.

Com tudo isto, é muito importante que a preocupação com o atendimento aos

requisitos ambientais para projetos de geração termelétrica esteja presente já na fase de

análise de viabilidade de novos projetos e que seja uma iniciativa do próprio investidor

(proprietário), a fim de garantir maior transparência no processo e facilitar a internalização de

custos sociais e ambientais que certamente surgem durante os estudos.

Fadigas (1998) apresentou uma contribuição à metodologia para escolha de locais

para implementação de usinas termelétricas baseada na ferramenta SAEGET, aplicando-a ao

caso do Gás Natural. A ferramenta insere o projeto dentro de células geográficas no estado de

São Paulo, identificando os melhores locais baseados em localização, recursos hídricos

disponíveis, disponibilidade de combustível, proximidade com a rede elétrica e limitações de

emissões de poluentes presentes em cada célula catalogada.



29

A regulamentação sobre a utilização de ferramentas que auxiliam o planejamento

com  a identificação de projetos com menores impactos, facilita a internalização dos custos

sócio-ambientais e pode trazer grande contribuição ao Desenvolvimento Sustentável neste

setor.

2.2.2. A Cogeração Industrial

A Cogeração é a produção de duas ou mais formas de energia a partir de um único

combustível. O processo mais comum é a produção de eletricidade e energia térmica (calor ou

frio) a partir do uso de gás natural e/ou de biomassa, entre outros. A cogeração de energia

elétrica e calor de processo pode ser realizada através de dois tipos de ciclo. As configurações

mais comuns de cada um deles estão demonstradas na Figura 2.8. No “Topping Cycle”, o

calor para o processo é retirado no final. Este ciclo é mais utilizado na cogeração a partir do

Gás Natural. No “Bottoming Cycle”, o calor de processo é retirado no início. Este ciclo é mais

comum na cogeração a partir da biomassa.

Os primeiros sistemas de cogeração no mundo surgiram na primeira década do

século XX, quando ainda era rara a produção centralizada de energia elétrica. Esta situação

perdurou até a década de 40. Com o avanço da tecnologia surgiram novos conceitos de

geração e de interligação de sistemas elétricos, que apontavam para otimização quando

aplicados de forma centralizada. Com o apoio das grandes centrais (hidrelétricas e

termelétricas – nucleares, carvão, gás natural e óleo combustível), tais sistemas conseguiam

fornecer energia abundante e de baixo custo. Os sistemas de cogeração foram então preteridos

pelo mercado.



30

(a)

 (b)

Fonte: Reis (2003).

Figura 2.8 – Ciclos de Cogeração (a) Topping Cycle (b) Bottoming Cycle

No Brasil, até poucos anos atrás, esta modalidade era praticada apenas pelo setor

industrial com a finalidade de autoprodução. No entanto, em decorrência das transformações

pelas quais tem passado o setor elétrico nas últimas décadas, dentre elas a incapacidade de

manter os investimentos necessários à geração centralizada e a tendência de diversificação das

fontes de energia elétrica, esta visão tem mudado bastante. Dentre os sistemas que contribuem

para a geração distribuída, voltaram a ter destaque no setor industrial os sistemas de

cogeração.

A partir da promulgação da Lei Federal nº 9.074, de 07/07/1995, a comercialização

de excedentes de energia foi liberada e foi criada a figura do Produtor Independente de

Energia (PIE). Desde então, com a criação da Agência Nacional de Energia Elétrica (ANEEL)



31

através da Lei Federal nº9.427, de 26/12/1996, novas resoluções tem regulamentado esta

participação e aumentado os incentivos à conexão de cogeradores ao sistema elétrico. Tal

participação, além de permitida tem sido incentivada principalmente após as transformações

recentes do setor elétrico. Um exemplo deste incentivo foi a publicação da Portaria nº314, de

24/08/2000, incluindo as usinas termelétricas de cogeração que entrassem em operação

comercial até 31 de dezembro de 2003, no PPT (2000). Foi também definido que os projetos

de cogeração de então deveriam passar por uma qualificação com requisitos e critérios já

definidos em resoluções anteriores.

PAULA (2004) descreve que cada projeto de cogeração deve ser avaliado sob os

quesitos:

• Racionalidade Energética;

• Custo evitado com a geração distribuída;

• Diferenciação em função da fonte (renovável, resíduos).

Dentre os quesitos apresentados acima, a contribuição à geração distribuída merece

destaque. A Geração Distribuída (GD) tem como regra o atendimento à demanda de EE de

determinado cliente ou centro consumidor junto ao mesmo, através de um centro de geração

de baixa potência.

Em matéria publicada na revista Brasil Energia nº277, de Dezembro/2003, que versa

sobre a situação de carga em que se encontra o sistema de transmissão nacional, apresenta-se

que:

[...] A confiabilidade está comprometida por situações de
risco presentes em diversas instalações que integram sua malha de
11.589km de linhas e 99 subestações. O Operador Nacional do
Sistema Elétrico (ONS), ao expor as condições gerais de operação do
Sistema Interligado Nacional (SIN), confirma a gravidade do cenário e
indica outros problemas que podem também comprometer o
suprimento paulista. Das 70 situações de risco apontadas em todo o
território nacional pelo órgão, 21 foram identificadas em São Paulo.
Classificadas por categoria, oito podem implicar corte de carga, em



32

contingência simples, e 12 têm a ver com restrição de geração
hidráulica.

Diante desta realidade, a maior aplicação prática da geração distribuída pode

contribuir significativamente na redução das restrições de transmissão. Dentro deste contexto,

organizações não-governamentais como a Associação Paulista de Cogeração de Energia

(COGEN-SP), entre outras, trabalham no fomento à cogeração e outras formas de geração

distribuída através da proposição de leis, resoluções e decretos que incentivem o investimento

neste tipo de negócio.

Os principais equipamentos que compõem os sistemas de cogeração são aqueles que,

utilizando um combustível (biomassa e/ou gás natural), produzem energia mecânica em forma

de gases de combustão ou vapor, para mover um motor ou uma turbina. A máquina rotativa

acoplada ao eixo de um gerador elétrico produz eletricidade, e outros equipamentos produzem

energia térmica (calor e frio) a partir do reaproveitamento do vapor/gases. Relacionam-se

abaixo os equipamentos mais comuns utilizados na cogeração:

• motores a combustão (ciclo Otto ou Diesel);

• caldeiras que produzem vapor para as turbinas a vapor;

• turbinas a gás natural;

• caldeiras de recuperação e trocadores de calor;

• sistemas de chillers de absorção, que utilizam calor (vapor ou água quente) para produção

e frio (ar condicionado);

• sistemas de ciclo combinado (turbinas a vapor e gás) numa mesma central;

• equipamentos e sistemas de controle de geração e de uso final de energia.



33

Conforme informações descritas na Tabela 2.6, da Associação Paulista de Cogeração

de Energia (COGEN-SP), para produzir a mesma quantidade de calor e eletricidade, uma

termelétrica de ciclo simples consome até 48% a mais de combustível se comparada a uma

unidade cogeradora.

Tabela 2.6 – Comparativo entre o Rendimento da Geração Termelétrica e Cogeração
para as diferentes tecnologias de máquinas térmicas.

Ciclo Otto ou Diesel Rankine Brayton Combinado

Termelétrico 40 a 46% 30 a 45% 35 a 45% 57%

Cogeração 62% 50% 70 a 75% 70 a 75%
Fonte: COGEN-SP.

Os sistemas de cogeração a gás natural produzem níveis menores de emissão

comparados aos outros combustíveis fósseis, possibilitando mitigação dos impactos

ambientais e trazendo maior competitividade para indústria. Um exemplo disto pode ser visto

na Tabela 2.7. Após a  troca de Óleo Combustível para Gás Natural efetuada pela Comgás em

alguns clientes industriais do estado de São Paulo do ano 2001 para o ano 2002, foi observada

uma grande redução dos níveis de emissões de poluentes daquelas indústrias.

Tabela 2.7 – Comparativo de emissão de gases poluentes entre Óleo Combustível e Gás
Natural em amostra da indústria paulista em 2001-2002.

Emissões de Gases Poluentes

MP (Kg) SO2 (Kg) CO2 (Ton.)

Óleo Combustível (2001) 894.242 5.396.103 1.579.345

Gás Natural (2002) 57.838 8.676 1.156.756

Redução (%) 94 99 27

Fonte: COGEN-SP.



34

De acordo com dados da Secretaria Estadual de Recursos Hídricos do Estado de São

Paulo (SERHS, 2004), a cogeração representou em 2003 um percentual de 3,1% do consumo

de Gás Natural no estado de São Paulo. No entanto, este setor ainda tem um grande potencial

de contribuição ao setor elétrico, tanto a partir do GN como de outros combustíveis como o

bagaço de cana (biomassa). Se este potencial for aproveitado, deverá aumentar a participação

do setor de cogeração no consumo de GN em São Paulo. ABE (2002) desenvolveu e aplicou

uma metodologia de simulação para estudos de viabilidade de plantas de cogeração.  PAULA

(2004) indica que, com um plano de inserção incentivada, o potencial elétrico da cogeração a

partir do Gás Natural no setor industrial poderá atingir cerca de 37GW no sistema elétrico

interligado em 2013.

Para este trabalho, será dado maior enfoque à contribuição da cogeração a partir do

Gás Natural no setor elétrico. Embora o rendimento energético da cogeração seja superior ao

da geração termelétrica, conforme indicado na Tabela 2.6 acima, este melhor aproveitamento

somente se percebe ao somar a energia elétrica e o calor de processo produzidos. Como o

presente estudo tem foco inicial na EE gerada, a consideração do calor de processo obtido na

aplicação da cogeração será feita através de artifícios de cálculo a serem detalhados no

próximo capítulo.

2.2.3. O Aquecimento Residencial de Água

Historicamente no Brasil, o aquecimento residencial de água é feito através de

chuveiros elétricos. Este equipamento está presente em mais de 90% dos lares brasileiros

oferecendo condições de conforto satisfatórias no momento do banho. Seu alto grau de

difusão justifica-se pela sua facilidade de instalação, operação e manutenção, associado ao seu

baixo custo.



35

A maior parte dos modelos disponíveis no mercado tem chave selecionadora para as

estações do ano ou então chave que descreve posições de temperatura. Essas chaves,

associadas ao controle de vazão de água, permitem compensar a variação da temperatura

ambiente da água ao longo do ano e manter a qualidade satisfatória do banho. Esta

característica decorre principalmente da grande expansão do parque gerador hidrelétrico

ocorrida a partir da década de 70, quando grandes potenciais hidrelétricos foram aproveitados

ocasionando uma grande oferta de energia elétrica a custos baixos. As baixas tarifas

apresentadas para a EE frente aos preços do petróleo em ascensão levaram  a uma grande

expansão no consumo de EE principalmente no setor industrial, mas também no comércio e

em residências.

Conforme indicado na Tabela 2.8, devido à característica intensiva de consumo do

chuveiro elétrico comparado aos demais eletrodomésticos, ele representa em média 59% da

potência elétrica do lar brasileiro, e mesmo sendo utilizado por um curto período de tempo do

dia, representa em média 25% da conta de consumo de EE. Isto não somente pesa no

orçamento familiar como também influi na demanda do sistema elétrico, pois muitos

chuveiros funcionam justamente na mesma faixa horária (horário de ponta).

Tabela 2.8 – Participação dos diversos equipamentos em consumo de energia elétrica e
em termos de potência

Equipamentos Participação em
termos de

consumo (%)

Participação em
termos de

potência (%)
Chuveiro elétrico 25 59

Ferro elétrico 5 15
Maq. lavar roupa 5 9

Iluminação 20 7
Geladeira 30 3

TV/Vídeo/DVD 10 3
Outros 5 4
Total 100 100

Fonte: ELEKTRO.



36

Pesquisas realizadas pelo PROCEL e apresentadas por FERRARI (1996),

demonstram que entre 18 e 19 horas, em 50% das residências há pelo menos um chuveiro

elétrico funcionando. Durante o horário de ponta, entre 17 e 20 horas, as geradoras de energia

elétrica necessitam manter uma oferta de potência elétrica superior ao valor médio diário.

Naquele estudo são apresentadas diversas curvas de medição obtidas através de medições em

consumidores residenciais individuais e em conjuntos de consumidores das companhias CESP

e CPFL, demonstrando a influência dos chuveiros elétricos na curva de carga residencial

diária. A Figura 2.9 mostra a curva de demanda média medida em transformadores de

distribuição tipicamente residenciais no período das 16 às 23 horas. Pode-se observar entre as

17 e 19 horas sua característica ascendente devido ao funcionamento de chuveiros elétricos.

Fonte: FERRARI (1996)

Figura 2.9 – Curva média para transformador de distribuição residencial –
 intervalo de integração 60 minutos

Em contrapartida, em muitos outros países o aquecimento de água para banho é feito

quase em sua totalidade através de combustíveis fósseis, particularmente o Gás Natural. Para

isto, as duas tecnologias mais comuns utilizadas são os sistemas de aquecimento central e os

Demanda de Transformador de Distribuição - 
intervalo de integração 60 min. (p.u.)

0
0,2
0,4
0,6
0,8

1
1,2
1,4
1,6
1,8

2

16 17 18 19 20 21 22 23

Hora do dia

D
em

. 
(P

.U
.)



37

aquecedores de passagem, sendo o primeiro mais indicado para instalações com número

maior de chuveiros, como prédios, hotéis, etc., e o segundo mais indicado para residências.

Na atual conjuntura dos setores Elétrico e de Gás Natural no Brasil, enquanto a

eletrotermia (geração de calor a partir da eletricidade) é largamente utilizada, é inevitável uma

reflexão sobre as prioridades na utilização do GN. SANTOS et al (2002) realiza um estudo

comparativo da energia necessária para um banho padrão a partir do GN, através de três

combinações: geração termelétrica de ciclo simples + chuveiro elétrico, geração termelétrica

de ciclo combinado + chuveiro elétrico e aquecimento direto com aquecedor de passagem,

tendo utilizado eficiências energéticas médias de termelétricas de ciclo simples e combinado

em torno de 35 e 50% respectivamente, e eficiência energética média de aquecedores de

passagem a GN é de 83,5%. É dito que:

[...] A eletrotermia reina nos lares e nos estabelecimentos
comerciais brasileiros.

E ainda:

[...] A substituição do chuveiro elétrico por um aquecedor de
água a gás aparece como a iniciativa mais evidente de proporcionar-se
ganhos importantes de racionalidade no sistema energético brasileiro.

Finalmente, justifica que, sob a ótica do aproveitamento do GN:

[...] Alimentar processos eletrotérmicos através de
eletricidade gerada a partir de termelétricas a gás representa, em geral,
um grande desperdício de gás. A queima direta do gás para a geração
de calor ou frio... produz eficiências energéticas muito superiores,
acima de 80%.

Cabe incluir aqui uma análise sobre outras alternativas para eliminação da

eletrotermia nos lares brasileiros. Uma solução muito interessante e que vem sendo

amplamente estudada é a utilização de aquecedores solares. LIMA (2003) estudou a utilização

otimizada de sistemas de aquecimento solar de água em residências, tendo obtido resultados

ainda melhores decorrentes da escolha adequada do tipo de aquecedor conforme o perfil

familiar de cada residência.



38

No entanto, mesmo na aplicação direta do aquecimento solar, tal solução ainda assim

necessitaria de um sistema complementar para aquecimento de água nos dias frios. Desta

maneira, a fim de manter o foco deste estudo na contribuição do GN à eletricidade, será dada

ênfase apenas à substituição dos chuveiros elétricos por aquecedores de passagem a gás,

deixando a instalação de aquecedores solares como hipótese a ser aprofundada em outra

oportunidade.

Outra alternativa importante, e muito familiar, ao aquecimento de água com GN é

sua realização a partir do GLP. Os aquecedores de passagem em sua quase totalidade operam

simultaneamente com GN ou GLP, necessitando apenas pequenos ajustes de regulagem.

Pesam a favor de uma substituição inicial da eletricidade pelo GLP: a infra-estrutura

consolidada de distribuição deste energético e sua atual penetração nos lares brasileiros na

utilização para cocção.

SANTOS et al (2002) lembra que o butano e propano (GLP) também são “gases

naturais”, e o GLP pode funcionar como um vetor do desenvolvimento do mercado

residencial de GN, chegando primeiro em locais não atendidos pela rede e atingindo

localidades que nunca virão a ser atendidas por gás encanado.

Em virtude destes fatos, a substituição dos chuveiros elétricos no aquecimento

residencial de água por aquecedores a Gás Natural ou GLP pode trazer benefícios ao sistema

elétrico, dentre os quais o custo evitado de expansão da rede elétrica. Além do mercado já

existente e consolidado do GLP, com a expansão do mercado de Gás Natural para as

residências das capitais e cidades do interior do país, viabiliza-se esta substituição do sistema

convencional pelo aquecimento a gás encanado.

A fim de avaliar o alcance desta substituição tecnológica na sociedade, apresentam-

se abaixo as conseqüências imediatas previstas para cada agente envolvido:

Para o Consumidor:



39

• Investimento para instalação de aquecedor;

• Redução na conta de energia elétrica;

• Aumento na conta de consumo de gás.

Para a Concessionária de Energia Elétrica:

• Redução na demanda regional de energia elétrica (aplicável à substituição em

larga escala);

• Liberação de demanda no horário de ponta;

• Redução no faturamento na classe residencial.

Para a Concessionária de Gás Canalizado:

• Investimento para expansão da rede urbana de gás canalizado;

• Aumento do consumo de GN;

• Aumento do faturamento na classe residencial.

Para o Sistema Elétrico:

• Redução da demanda no horário de ponta;

• Maior oferta de energia disponível na ponta para outras utilizações;

• Alteração na curva diária de carga;

Para o Mercado de aquecedores de passagem:

• Aumento do faturamento com vendas de equipamentos;

• Fomento à pesquisa tecnológica para melhoria dos produtos existentes;

• Possibilidade de redução dos custos atuais devido a ganhos em economia de

escala.

Para o presente estudo, esta substituição será avaliada com a premissa de não

interferir nas características atuais de atendimento ao aquecimento de água para banho. Para

isto, será mantida a  correspondência energética entre os chuveiros e os aquecedores



40

substitutos. Os modelos possuirão a mesma potência de saída, a fim de não alterar a condição

de conforto do banho. Desta maneira, quando esta condição não puder ser perfeitamente

atendida com os modelos de aquecedores existentes no mercado, será considerado para efeito

de cálculos um modelo obtido por extrapolação dos dados dos modelos existentes.

De posse de todas estas informações, será demonstrado neste estudo que esta

substituição tecnológica tem grande impacto global em um sistema elétrico regional se

realizada em grande escala, ainda que ocorra de forma gradativa. A questão que deve ser

equacionada é: qual o real potencial de realização desta substituição em escala em cada região

onde o estudo for aplicado.

É muito importante lembrar que, certamente, a troca de chuveiros elétricos por

sistemas de aquecimento a gás ou solar não será a solução para os problemas do setor elétrico.

Cada um dos usos apresentados até aqui para o GN têm suas vantagens e são necessários para

se potencializar as vantagens do uso do GN na eletricidade. As ações conjuntas de

implementação de usinas termelétricas a gás, disseminação de unidades cogeradoras na

indústria, eliminação da eletrotermia, entre outras, é que tornarão isto possível.



41

CAPÍTULO 3. PROPOSTA DE TRABALHO – DESCRIÇÃO DA ANÁLISE DE

CENÁRIOS

Como já mencionado, o planejamento da expansão do Setor Elétrico tem sido feito

atualmente de forma independente do planejamento do setor de Gás Natural. Além disso,

embora já existam iniciativas para incentivo a outras formas de geração elétrica, como o PPT,

PROINFA, etc. , o planejamento do setor é ainda muito vinculado à geração centralizada.

A proposta deste estudo é justamente a de preencher este espaço, auxiliando na

integração entre o planejamento da expansão do consumo do Gás Natural e o planejamento da

expansão do Setor Elétrico. Esta integração se dá justamente naqueles usos do Gás Natural

que afetam a oferta ou a demanda de Energia Elétrica. Ao invés de cada setor (Elétrico e Gás

Natural) buscar o máximo do potencial de utilização do Gás Natural sem observar os outros

setores consumidores, pretende-se aqui propor um meio de estudar de forma integrada a

expansão do consumo do gás natural a fim de potencializar seu aproveitamento, olhando

porém para o setor elétrico de modo a manter suas necessidades atendidas.

Como já mencionado, a análise integrada dos usos escolhidos justifica-se pelo fato de

que cada um deles tem seu espaço no mercado consumidor de GN, conseqüência da

importância de cada uso em seu respectivo setor. Embora haja outras importantes finalidades

para o GN, serão estudadas apenas aquelas que afetam diretamente a oferta ou a demanda de

Energia Elétrica. Para delimitar o universo de alternativas de uso do Gás Natural, foram

determinados os seguintes usos:

• Geração Convencional de Energia Elétrica;

• Cogeração Industrial de Energia Elétrica;

• Aquecimento Residencial de Água para Banho.

Os usos acima representam os maiores responsáveis pela contribuição direta do Gás

Natural no setor elétrico. A Geração Convencional afeta diretamente a oferta de energia no



42

Sistema Interligado Nacional. A Cogeração pode afetar tanto a oferta quanto a demanda de

energia elétrica na região onde estiver instalada, pois ao mesmo tempo que alivia a demanda

regional de EE, pode contribuir com a oferta através da venda do excedente de energia

produzida. O Aquecimento Residencial de Água afeta a demanda de energia elétrica

principalmente no horário de ponta uma vez que se dará através da hipótese formulada de

substituição de chuveiros elétricos por aquecedores a Gás Natural.

Serão estudadas as três alternativas de uso do GN na eletricidade de forma integrada,

considerando-se as características Consumo de GN, Custo de Investimento e Emissão de CO2

de cada uma delas. Para isto, serão definidas as funções “Consumo Diário” de GN, “Custo de

Investimento” e “Emissão” para cada uso.

Ressalta-se aqui que, como já visto anteriormente, o GN emite outros poluentes além

do CO2. No entanto, trata-se do poluente que possui maior penetração na opinião pública por

ser causador do efeito-estufa e cujas emissões relativas são mais expressivas em toneladas

emitidas por unidade queimada. Por esta razão será considerada apenas a emissão deste

poluente no presente estudo.

Dadas as colocações acima, as etapas básicas para execução do estudo são:

1. Definições gerais - Construção dos Cenários;

• Contextualização do Setor Elétrico – verificação do Plano Decenal (Cenário

de Referência);

• Definição dos requisitos para atendimento com Geração Termelétrica –

Cenário A;

• Definição dos requisitos para inclusão da Cogeração – Cenário B;

• Definição dos requisitos para inclusão do Aquecimento a Gás – Cenário C;

2. Obtenção das funções de análise (para cada cenário);

• Consumo Diário de GN;



43

• Custo de Investimento;

• Emissão Diária de CO2;

3. Análise comparativa dos cenários – verificação de incentivos e barreiras.

3.1. DEFINIÇÕES GERAIS - CONSTRUÇÃO DOS CENÁRIOS

3.1.1. Parâmetros Gerais

Para uma melhor definição do estudo, de suas relações e a correta construção dos

cenários, é primordial que sejam pré-estabelecidos os parâmetros gerais abaixo:

• Delimitação do Universo - Um universo bem delimitado, garante maior controle

dos parâmetros estudados e facilita sua implementação. O universo de estudo

pode ser uma cidade, uma região, um estado ou todo o país do qual se pretende

estudar a participação do GN na eletricidade.

• Determinação do Horizonte de Tempo – Para efeito do setor elétrico, o horizonte

de tempo estará atrelado ao Plano Decenal, sendo portanto de 10 anos. Com

referência ao setor do GN, este parâmetro permitirá verificar se o consumo de

Gás Natural estimado para as categorias em estudo está compatível com as

previsões de oferta e crescimento dos respectivos setores, dentro do mercado do

GN.

3.1.2. Construção dos Cenários

A construção dos cenários de aplicação do GN no setor elétrico será baseada na

projeção (indicativa) de entrada de Unidades Termelétricas para atendimento a um dos

cenários pré-determinados no Plano Decenal de Expansão do Setor Elétrico 2003-2012.



44

Desta maneira, considerando a previsão de expansão apenas da geração termelétrica,

observa-se em MME (2002) que o Plano Decenal apresenta uma tabela com a previsão de

entrada das UTEs incluídas no PPT e outra tabela com a previsão indicativa de UTEs a serem

incluídas no SIN à medida em que forem necessárias ao longo do período. Dado que as UTEs

incluídas no PPT são empreendimentos já em operação, em construção ou aprovados

aguardando o momento oportuno para sua concretização, não será considerada como hipótese

a substituição de qualquer um deles pela entrada de Centrais de Cogeração ou planos de

redução de demanda. Sendo assim, a fim de estimar a demanda em MW a ser atendida nos

cenários deste estudo, serão consideradas somente as UTEs da tabela indicativa, movidas a

GN.

Após as considerações acima, será considerado como Cenário A o atendimento à

demanda prevista através da construção de usinas termelétricas convencionais.

Outras considerações devem aqui ser feitas. Será considerado que o atendimento à

demanda estabelecida se dará pela implementação de um determinado número de unidades

geradoras com potência padronizada. Portanto, ainda que a tabela indicativa de UTEs do

Plano Decenal possua uma lista de usinas a ser implementadas, o estudo aqui proposto

extrairá da tabela apenas a soma das potências das usinas, calculando a partir deste o número

de unidades geradoras padrão que atende à potência somada.

Será também necessário determinar previamente o Fator de Capacidade médio das

unidades que atenderão à demanda, para efeito do cálculo de Consumo Diário de GN e

Emissão de CO2, como será visto nas fórmulas apresentadas adiante. Este parâmetro poderá

ser determinado com base na média observada para a geração termelétrica do sistema em

estudo.

 Após a determinação do Cenário A, a configuração do Cenário B será dada pela

inclusão de unidades cogeradoras para atendimento a uma parcela da demanda a ser atendida,



45

com a correspondente exclusão de uma ou mais usinas termelétricas. Desta forma, será

considerada a substituição de um tipo de geração por outro a fim de facilitar a comparação

posterior entre os parâmetros (consumo de gás, custo e emissão de CO2) decorrentes de cada

cenário. Cabem aqui os mesmos comentários efetuados para a geração termelétrica referentes

ao Fator de Capacidade.

Da mesma forma que no cenário anterior, a configuração do Cenário C partirá do

Cenário B e será baseada na substituição de outra(s) usinas(s) termelétrica(s) pela demanda a

ser liberada como conseqüência de um plano de incentivo à instalação de aquecedores a gás.

Assim, tem-se neste cenário um “mix” compondo a participação simultânea dos três usos

estudados no setor elétrico.

Reportanto-nos aos conceitos do DS e do PIR, poder-se-ia considerar então em linhas

gerais o Cenário A como sendo resultado da aplicação do planejamento convencional do setor

elétrico, o Cenário B como sendo resultado da adição de um componente de Geração

Distribuída ao planejamento, e o Cenário C como sendo resultado da adição do

Gerenciamento pelo Lado da Demanda, representando uma combinação de ações na busca de

um planejamento mais próximo da linha do PIR.

3.1.3. Parâmetros Específicos

Para a construção dos cenários definidos acima, é necessário que se estabeleça como

os mesmos serão atendidos. Sendo assim, os parâmetros específicos a seguir deverão ser

definidos à medida em que são construídos os cenários. São eles:

• Escolha das Tecnologias a serem aplicadas em cada uso - Para cada alternativa de

uso do GN, serão escolhidas as tecnologias dentre as existentes no mercado. Por

exemplo: Geração Termelétrica - Ciclo Combinado, Cogeração – Ciclo Simples



46

com HRSG e Turbina de Contrapressão, Aquecimento de Água – Aquecedores

de Passagem a Gás.

• Determinação dos Parâmetros Técnicos a serem aplicados a cada uso – Dentro de

cada tecnologia, definem-se os parâmetros técnicos com base nas máquinas

escolhidas dentre as disponíveis no mercado. Dentre os principais, pode-se citar:

Modelo, Potência Nominal, Consumo Nominal de Gás Natural, Rendimento, etc.

Também devem ser definidos os parâmetros sistêmicos, como Número de Usinas

Termelétricas, Número de Centrais Cogeradoras, Número de Aquecedores de

passagem a instalar, Fator de Capacidade, Fator de Demanda, etc.

Cabe aqui ressaltar que nem sempre os dados referentes aos fatores de demanda e

capacidade são fáceis de se obter com os agentes do setor elétrico. O fator de capacidade real

por exemplo, será diretamente afetado pelos cálculos executados no âmbito do ONS, que

controla o despacho centralizado da geração para o SIN. Tais cálculos por sua vez serão

dependentes do custo e das restrições informados por cada agente gerador ao ONS.

Já o fator de demanda, que será necessário para a estimativa da demanda acarretada

pela utilização dos chuveiros elétricos no horário de ponta, poderá ser estimado através da

análise dos dados demográficos e de comportamento da população em estudo.

De posse de todos os dados de entrada, procede-se à segunda etapa do estudo.

3.2. DETERMINAÇÃO DAS FUNÇÕES DE ANÁLISE

Nesta etapa serão sintetizadas as fórmulas que traduzirão os parâmetros a serem

observados no atendimento à expansão da demanda de eletricidade a partir de diferentes

soluções. A primeira função a ser determinada será o Consumo Diário de GN, que será

baseado na soma das parcelas de consumo de cada uso do GN.



47

3.2.1. Função Consumo Diário de GN (CD)

Define-se a função Consumo Diário de GN de um uso como a quantidade de GN

consumido diariamente dentro das condições de contorno estabelecidas, a ser medida em

m³/dia. Assim, para cada uso do GN, define-se abaixo a parcela correspondente do consumo

diário.

Geração Termelétrica Convencional (GTC)

Na alternativa de Geração Termelétrica Convencional, o cálculo do Consumo Diário

(CDGTC) será dado pela equação:

CDGTC = NUTE x Pot. x FC x 24 x CUEE x 1/PCS          (3-1)

onde:
CDGTC – Consumo diário de GN (m³) na geração termelétrica
NUTE – número de UTEs necessário para atendimento à demanda de EE
Pot. – Potência  da UTE escolhida/determinada para atendimento (kW)
FC – Fator de Capacidade considerado para o funcionamento da geração termelétrica
24 – Número de horas do dia
CUEE – Consumo Unitário de Energia da Tecnologia Escolhida (BTU/kWh)
PCS – Poder Calorífico Superior do Gás Natural (BTU/m³)

Centrais de Cogeração (CC)

Para a alternativa de Cogeração Industrial, a função Consumo Diário (CDCC) será

dada pela equação abaixo, similar à da alternativa Geração Termelétrica Convencional, pois

as tecnologias utilizadas são praticamente as mesmas, tendo dados de entrada semelhantes.

CDCC = NCC x Pot. x FC x 24 x CUEE x 1/PCS            (3-2)

onde:
CDCC – Consumo diário de GN (m³) na cogeração
NCC – Número de Centrais de Cogeração necessárias para atendimento à dem. de EE
Pot. – Potência  da unidade cogeradora média escolhida/determinada (kW)
FC – Fator de Capacidade considerado para o funcionamento da geração termelétrica
24 – Número de horas do dia
CUEE – Consumo Unitário de Energia da Tecnologia Escolhida (BTU/kWh)



48

PCS – Poder Calorífico Superior do Gás Natural (BTU/m³)

Aquecimento Residencial de Água (ARA)

Para o Aquecimento Residencial de Água, o cálculo do CD será dado pela equação:

CDARA = NAQ x CUCAQ x Tfunc.                                   (3-3)

onde:
CDARA – Consumo diário de GN (m³) nos aquecedores de água a gás
NAQ – Número de domicílios onde será efetuada a troca de chuveiros elétricos por
aquecedores a GN
CUCAQ – Consumo unitário corrigido da tecnologia escolhida (m³/h) – dado

fornecido pelo fabricante do aquecedor
Tfunc. – Tempo de funcionamento do aparelho por residência (h)

É importante ressaltar que o número de domicílios (ou aquecedores) NAQ a ser

utilizado deverá ser tal que a demanda economizada em EE pela troca por chuveiros elétricos

deverá ser equivalente à potência da(s) UTE(s) a ser substituída(s). Para isto será necessário

estabelecer premissas de demanda e consumo com base na quantidade e comportamento dos

domicílios a serem estudados.

Deve-se também registrar aqui que o fator CUCAQ a ser utilizado é um valor

corrigido obtido a partir de aquecedores comerciais existentes, pois é muito difícil que na

substituição de chuveiros elétricos por aquecedores de passagem ambos apresentem a mesma

potência térmica de saída. Para tal correção, deverão ser consideradas as seguintes premissas:

1 – O protótipo deverá ser desenvolvido a partir de um modelo de aquecedor

existente no mercado.

2 – Para a aplicação neste estudo, é necessário obter do protótipo: a potência

equivalente, o consumo de GN e o preço médio.

3 – A potência equivalente em calor do protótipo a ser modelado deve ser

equivalente àquela do chuveiro elétrico a ser substituído, e deve ser obtida para o

poder calorífico superior (PCS) do GN.



49

4 – O rendimento do protótipo deverá ser equivalente ao do aquecedor de mercado.

5 – Todos os parâmetros acima serão obtidos através da extrapolação das

características do modelo por aplicação de regra de três simples.

6 - O consumo corrigido de GN (CUCAQ) do protótipo deve ser obtido a partir do

consumo do modelo, multiplicado pela razão entre a potência do protótipo (kW) e a

potência do modelo (kW).

7 – O custo do protótipo deve ser obtido a partir do custo do modelo, multiplicado

pela razão entre a potência do protótipo (kW) e a potência do modelo (kW).

Será visto mais adiante que isto se constitui em uma barreira à disseminação dos

aquecedores a gás, que geralmente têm padrões de conforto e consequentemente custos bem

acima dos chuveiros elétricos.

Consumo Diário Global (CDG)

Uma vez definidas as fórmulas de Consumo Diário de cada uso, pode-se estabelecer

a relação a que se pretende chegar: o Consumo Diário Global, dado pela soma dos três

fatores. Sendo assim:

CDG= CDGTC + CDCC + CDARA                                      (3-4)

É importante ressaltar que quando da aplicação da fórmula a cada cenário, as

parcelas da soma poderão existir ou não, em conformidade com o cenário correspondente.

Outra ponderação é que, a cada cenário, todas as parcelas devem ser recalculadas, pois as

entradas da segunda (cogeração)e da terceira (aquecimento) parcelas se dão pela substituição

parcial da primeira (geração termelétrica).



50

3.2.2. Função Custo de Investimento (CI )

Define-se a função Custo de Investimento como sendo o investimento necessário

para a implementação das tecnologias conforme cada cenário, capaz de suprir a demanda

estabelecida, a ser medido em dólares (US$).

É importante lembrar que na composição do custo unitário do serviço prestado ao

consumidor (R$/kWh para fornecimento de Energia Elétrica), o custo de investimento

(considerando geração e transmissão) é apenas uma das parcelas, que se soma a outros custos

como do combustível, operação e manutenção, tarifa de transmissão, tarifa de distribuição (se

aplicável). No entanto, entende-se que estas outras parcelas são mais susceptíveis a

intervenções dos órgãos reguladores a fim de incentivar este ou aquele uso do gás natural à

medida dos interesses regionais ou nacionais. Desta maneira, será dada ênfase ao custo de

investimento, incluindo-se as parcelas de ordem técnica (investimentos em geração e

interconexão) e ambiental (investimento em medidas mitigadoras).

Geração Termelétrica Convencional (GTC)

Define-se a função Custo para a Geração Termelétrica Convencional através da

seguinte equação:

CIUTE = NUTE x [I + CEIA + CTR + (CURG x Bit. x Compr.)]    (3-5)

onde:
NUTE – Quantidade de Usinas Termelétricas
I – Investimento necessário para a construção de uma UTE (US$)
CEIA – Custo decorrente de estudos de impacto ambiental para cada UTE (US$)
CTR – Custo de Investimento para interligação à rede de EE, para cada UTE (US$)
CURG – Custo Unitário de Investimento para interligação à rede de GN, por UTE
(US$/m/polegada)
Bit. – Bitola do ramal de interligação de GN
Compr. – Comprimento do ramal de interligação de GN

Centrais de Cogeração (CC)



51

Para a alternativa Cogeração Industrial, o Custo será calculado de forma semelhante

à da alternativa Geração Termelétrica. De posse do número de unidades cogeradoras

determinado, define-se a função Custo para a Cogeração Industrial através da seguinte

equação:

CICC = NCC x [I + CEIA + (CURG x Bit. x Compr.)] (3-6)

onde:
NCC – Quantidade de Centrais de Cogeração
I – Investimento necessário para a construção de uma UCI (US$)
CEIA – Custo decorrente de estudos de impacto ambiental por cogeração (US$)
CURG – Custo Unitário de Investimento para interligação à rede de GN, por
cogeração (US$/m/polegada)
Bit. – Bitola do ramal de interligação de GN
Compr. – Comprimento do ramal de interligação de GN

Aquecimento Residencial de Água (ARA)

Para este uso, define-se a função Custo para a alternativa Aquecimento Residencial

de Água através da seguinte equação:

CIARA = (CURG x Bit. x Compr.) + NARA x TCx(CARA + CAC)                   (3-7)

onde:
CURG – Custo Unitário de Investimento para interligação à rede de GN
(US$/m/polegada)
Bit. – Bitola média da rede em expansão
Compr. – Comprimento total da expansão necessária da rede de GN
NARA – Número total de aquecedores de passagem
CARA – Custo de cada aquecedor de passagem (R$)
CAC – Custo médio de adequações de construção civil por domicílio (R$)
TC – Taxa de câmbio US$/R$

Custo de Investimento Global (CIG)

Uma vez definidas as fórmulas de Custo de Investimento de cada uso, pode-se

estabelecer a relação a que se pretende chegar: o Custo de Investimento Global, dado pela

soma dos três fatores. Sendo assim:

CIG = CIGTC + CICC + CIARA                                      (3-8)



52

3.2.3. Função Emissão Diária de CO2(ED)

Define-se a função Emissão Diária de CO2 como sendo a emissão de gás carbônico

resultante do Consumo Diário de GN, a ser medida em Ton./dia. Desta maneira, esta função é

diretamente dependente da primeira, já descrita.

Geração Termelétrica Convencional (GTC)

Define-se a função Emissão Diária para a Geração Termelétrica Convencional

através da seguinte equação:

EDGTC = CDGTC x 39,356*10
-6 x EUGTC                     (3-9)

onde:
CDGTC – Consumo diário de GN na opção Geração Termelétrica Convencional (m³)
3,941*10-5 – Taxa de conversão entre TeraJoule e m³ (TJ/m³)
EUGTC – Emissão unitária de CO2 (Ton/TJ) para a geração termelétrica

Centrais de Cogeração (CC)

Da mesma maneira, define-se a função Emissão Diária para a Cogeração Industrial

através da seguinte equação:

EDCC = CDCC x 39,356*10
-6 x EUCC                     (3-10)

onde:
CDCC – Consumo diário de GN na opção Cogeração Industrial (m³)
3,941*10-5 – Taxa de conversão entre TeraJoule e m³ (TJ/m³)
EUCC – Emissão unitária de CO2 (Ton/TJ) para a cogeração

Aquecimento Residencial de Água (ARA)

E assim, define-se a função Emissão Diária para o aquecimento residencial de água

através da seguinte equação:

EDARA = CDARA x 39,356*10
-6 x EUARA                     (3-11)

onde:
CDARA – Consumo diário de GN na opção Aquecimento de Água (m³)
3,941*10-5 – Taxa de conversão entre TeraJoule e m³ (TJ/m³)



53

EUARA – Emissão unitária de CO2 (Ton/TJ) para queima em aquecedores de
passagem

Emissão Diária Global (EDG)

E finalmente pode-se estabelecer a relação a que se pretende chegar: a Emissão

Diária Global, dada pela soma dos três fatores acima. Sendo assim:

EDG = EDGTC + EDCI + EDARA                                      (3-12)

3.3. ANÁLISE COMPARATIVA DOS CENÁRIOS

Após a definição e obtenção de todos os parâmetros já definidos, a análise

comparativa dos cenários se dará justamente sobre os resultados das três funções: Consumo

Diário Global, Custo de Investimento Global e Emissão Diária Global, para cada cenário.

Desta maneira, será preenchida a Tabela Comparativa abaixo:

Tabela 3.1 – Tabela Comparativa (Modelo).

Consumo Diário de
GN(m³)

Custo de
Investimento (US$)

Emissão Diária de
CO2(Ton)

Cenário A - - -
Cenário B - - -
Cenário C - - -

A seguir será executada uma análise dos resultados obtidos. Será verificado o cenário

que resulta na melhor combinação entre os fatores analisados. Serão também feitas as

considerações pertinentes sobre as premissas adotadas, os parâmetros determinados, as

vantagens e desvantagens, barreiras e incentivos ao desenvolvimento de cada uso considerado

no estudo.

Um importante aspecto que não poderá ser descartado na análise dos resultados diz

respeito aos valores obtidos para o Consumo Diário de GN e Emissão Diária de CO2 para o



54

Cenário A ao compará-lo com os Cenários B e C. Devido à inclusão da cogeração nestes

cenários, soma-se ao atendimento da demanda de EE o atendimento a uma demanda de vapor

para a indústria. Portanto, a fim de comparar os montantes de GN consumido para os mesmos

resultados, pode ser necessário estimar o quanto de combustível seria consumido a mais em

caldeiras convencionais para a geração do calor que atenderia o universo de indústrias

pesquisado.

Para o caso do combustível considerado ser o GN, a correção para a comparação

entre cenários deverá ser feita somando o valor obtido ao Consumo do Cenário A, repetindo-

se em seguida o procedimento para a correção da emissão de CO2.

Em caso de outros combustíveis, não há sentido em se comparar seu consumo com o

de GN. No entanto, é importante a comparação de emissões gasosas. Neste caso, a parcela de

emissões de CO2 referente às caldeiras convencionais deverá ser subtraída dos cenários B e C,

sendo considerada como mitigação de emissões, uma vez que novas caldeiras convencionais

seriam evitadas ou caldeiras existentes seriam substituídas para se atingir cada cenário.

Sendo assim, para a correção do Consumo Diário de GN do Cenário A, poderão ser

aplicadas as seguintes equações:

CDCAL = NCC x CUGNC 
(*) x FC x 24              (3-13)

onde:
CDCAL – Consumo estimado diário de GN (m³) em caldeiraria para geração de vapor
com base na quantidade de vapor gerado para cogeração no Cenário B.
NCC – Número de Centrais de Cogeração necessárias para atendimento à dem. de EE
CUGNC – Consumo Unitário de GN em uma caldeira convencional (m³/h) com a
mesma capacidade de geração de vapor da central de cogeração escolhida para
montagem do Cenário B.
(*) Em caso de cálculo do consumo de outro combustível, basta substituir o CUGNC
pelo valor correspondente de consumo unitário daquele combustível.
FC – Fator de Capacidade considerado para o funcionamento da geração termelétrica
24 – Número de horas do dia

E também:

CDCGTC = CDGTC + CDCAL                   (3-14)



55

onde:
CDCGTC – Consumo diário corrigido de GN (m³) na geração termelétrica (para
comparação “Cenário A x Cenário B” ou “Cenário A x Cenário C”.
CDGTC – Consumo diário de GN (m³) na geração termelétrica.
CDCAL – Consumo estimado diário de GN (m³) em caldeiraria para geração de vapor
com base na quantidade de vapor gerado para cogeração no Cenário B.

Após a aplicação das equações acima, deve ser feita a correção também do valor

obtido para Emissão de CO2 no Cenário A, através de novo cálculo da equação 3-9.

Para o cálculo da emissão decorrente do consumo de outro combustível em caldeira

convencional é necessário estimar primeiramente o próprio consumo diário deste combustível

através da equação 3-13 acima, e a taxa de conversão de TeraJoule por unidade de volume

(m³, Ton., BEP ou equivalente) daquele combustível, para então aplicar na equação 3-15

abaixo.

EDOC = CDOC x TCOC x EUOC                     (3-15)

onde:
EDOC – Emissão diária de CO2 (Ton/TJ) de outro combustível em caldeiras
convencionais.
CDOC – Consumo diário do combustível – calculado pela equação 3-13.
TCOC – Taxa de conversão entre TeraJoule e volume do combustível (TJ/un. vol.)
EUOC – Emissão unitária de CO2 (Ton/TJ) para o combustível selecionado.

Ao efetuar a análise comparativa dos cenários, pode também ser necessário ajustar a

quantidade de UTEs a ser substituída por cada um dos outros usos do GN. Isto poderá ser

feito através da criação de cenários secundários B’ e C’, a fim de destacar as diferenças entre

os valores obtidos para as funções consumo, custo e emissão e de verificar as diferenças entre

tendências dos cenários. Para a criação dos cenários secundários, é importante uma

revalidação da viabilidade técnica das substituições dentro do contexto da região em estudo.

É importante lembrar novamente que não há a intenção de que os resultados a serem

atingidos sejam conclusivos a favor de um ou outro uso do GN associado à eletricidade. O

estudo se desenvolve na busca de sinais indicativos de que a combinação de incentivos



56

paralelos a vários setores consumidores de GN, quando apoiada na busca do Desenvolvimento

Sustentável, é benéfica aos agentes participantes dos setores Elétrico, Gás Natural, e à própria

sociedade.



57

CAPÍTULO 4. ESTUDO DE CASO – A CONTRIBUIÇÃO DO GÁS NATURAL

NA ELETRICIDADE

Para se aplicar a metodologia descrita no capítulo anterior a um caso prático da

utilização do Gás Natural nos usos determinados, segue-se um estudo de caso aplicado ao

setor elétrico brasileiro.

4.1. DEFINIÇÕES GERAIS - CONSTRUÇÃO DOS CENÁRIOS

4.1.1. Parâmetros Gerais

Os parâmetros gerais deste caso são o Universo a ser estudado e o Horizonte de

Tempo. Conforme proposto no capítulo anterior, este estudo será baseado no Plano Decenal

de Expansão do Setor Elétrico brasileiro.

Universo

Define-se o Universo do caso como sendo o Sistema Interligado Nacional (SIN),

pois o mesmo será diretamente beneficiado pelo aumento de oferta ou diminuição da demanda

de energia elétrica, em conseqüência do estudo.

Horizonte de Tempo

De acordo com dados do Ministério de Minas e Energia, o Plano Decenal de

Expansão 2003-2012 é o último publicado até o momento. Desta maneira, o Horizonte de

Tempo será estabelecido em 10 anos, com o período de análise coincidindo com o do plano,

portanto de 2003 a 2012. Embora já tenham se passado quase dois anos e uma troca de

governo desde o início deste período, acredita-se que este dado de entrada ainda seja em

muito válido para a execução deste estudo, uma vez que o mesmo plano servirá certamente

como base para o próximo a ser publicado.



58

4.1.2. Construção dos Cenários – Determinação dos Dados Específicos

A fim de se quantificar a demanda de EE a ser atendida no horizonte do estudo,

segue-se a análise dos dados encontrados no Plano Decenal 2003-2012.

Tabela 4.1 – Usinas Termelétricas Indicativas para o Sistema Interligado.

Fonte: MME (2002).



59

De acordo com os dados da Tabela 4.1 extraída de MME (2002), o Plano Decenal

prevê dois tipos de cenário para três condições de mercado possíveis. A fim de estudar as

projeções do mercado seguindo uma tendência longe dos extremos, será adotado como base o

mercado de referência. Dentro desta opção, será considerado no estudo o Cenário B, no qual

estão representadas as usinas termelétricas indicativas a serem aprovadas à medida em que

forem necessárias segundo as projeções de demanda do plano.

Uma ressalva deve ser feita:

Embora a usina Angra III faça parte do grupo do Cenário B no mercado de

referência, a mesma não será considerada na soma da demanda projetada, pois não se trata de

geração termelétrica a GN.

Desta maneira, chega-se ao montante de 2.800MW, correspondente à soma das

potências das UTEs a GN projetadas para entrada eventual em operação no período (excluída

Angra III). Este valor será então considerado como a Demanda a ser atendida com geração

termelétrica no horizonte de tempo programado.

De posse dos dados acima, passa-se então à definição dos dados para montagem dos

cenários.

Cenário A

Neste cenário será considerado que a demanda de 2.800MW será totalmente atendida

através de Usinas Termelétricas a Gás Natural (UTEs).

Parâmetros Específicos – Cenário A

A fim de facilitar a obtenção dos parâmetros a serem estudados neste cenário, optar-

se-á por atender à demanda projetada através de uma quantidade a definir de usinas

termelétricas de mesma potência, não utilizando exatamente as potências das unidades

previstas na Tabela 4.1, mas um conjunto que tenha o mesmo resultado no atendimento.



60

Assim, será adotada uma configuração típica de UTE a Ciclo Combinado conforme a Tabela

4.2 abaixo:

Tabela 4.2 – Características Técnicas – UTE Ciclo Combinado.

Características Técnicas

Tecnologia: Ciclo Combinado
Conjunto selecionado: 2.W501F

Máquinas Selecionadas: 2 x 501F + 1 x 207MW
Fabricante: Siemens

Potência Nominal Total: 568,5MW
Consumo Unitário de Energia (CUee): 6060 BTU/kWh

Rendimento: 56,3%
Custo: US$214,890,000

Poder Calorífico Superior do GN: 37.381BTU/m3

Fator de Capacidade: 50%
Custo de mitigações decorrentes da

elaboração de EIA (estimativa)
~5% do Custo (adotado conf. Caso UTE

CariobaII – ver item.2.2.1)
US$10,000,000

Custo de Interconexão (Subestação) US$10,000,000 *
* Subestação típica em configuração disjuntor-e-meio mais interconexão de até 2Km, com
base em preços históricos praticados por empresas de engenharia do setor.
Fontes: GTW 2001-2002 Handbook e Promon Engenharia Ltda.

Cabem aqui algumas considerações a respeito do Fator de Capacidade adotado para a

operação das UTEs. ECEN (2000), indica que o fator de capacidade médio da geração elétrica

nacional está em torno de 50%. Tal valor é também encontrado em alguns trabalhos técnicos

na área de geração termelétrica. Considerando-se que a geração termelétrica aqui proposta é

de ciclo combinado, que tem melhor aproveitamento se operada na base do sistema elétrico,

foi então adotado o valor equivalente à média da geração elétrica nacional.

De fato, a consideração acima sobre o fator de capacidade afeta diretamente os

resultados a serem obtidos. Na situação em que se encontra o setor elétrico nacional

atualmente, ainda que o mesmo tenha experimentado a entrada de várias novas usinas

termelétricas desde 2002, o acompanhamento do despacho do ONS no período pós-

racionamento, com superávit de EE e reservatórios cheios, não demonstra que o FC de 50%



61

venha sendo atingido nas novas UTEs. Considerando-se ainda que os contratos de compra de

GN por cada UTE têm ainda hoje grande possibilidade de possuir cláusulas envolvendo take-

or-pay, o fator de capacidade certamente deveria ser calculado com mais rigor a fim de se

encontrar o valor mais apropriado para a viabilidade econômica deste investimento.

Outra importante informação que deve ser esclarecida desde já refere-se ao consumo

parcial de cada tecnologia aqui estudada. As centrais de cogeração e aquecedores de água a

GN a serem incluídos nos cenários seguintes não devem ser comparados isoladamente às

UTEs a serem retiradas naqueles cenários, pois não é o intuito deste estudo comparar por

exemplo uma UTE que opera com FC=50%, a uma quantidade de aquecedores de água a GN

que operam apenas durante o período de ponta. O fundamento das substituições de UTEs que

serão propostas a seguir é o de manutenção do atendimento a uma determinada demanda em

MW, seja por inclusão de centrais de cogeração ou por liberação da mesma demanda no

período de ponta através substituição de chuveiros elétricos.

Desta maneira, ressalta-se que como a proposta deste estudo é a verificação do

consumo de GN e emissão de CO2 diários, e do investimento inicial em cada cenário, não será

avaliada aqui a relação entre o fator de capacidade e o custo do consumo de combustível ao

longo da vida útil das UTEs, podendo este item ser desenvolvido em estudos futuros.

Para se atender à demanda de 2.800MW são então necessárias 05 UTEs com

potência de 568,5MW, conforme o modelo apresentado. Está definido aqui portanto o

valor do parâmetro NUTE (número de usinas termelétricas) a ser utilizado nos cálculos das

funções a serem obtidas posteriormente.

Para a estimativa dos ramais de interligação à rede de gás, estabelece-se como

premissa que todas as usinas serão implantadas nas proximidades de gasodutos existentes,

havendo portanto uma necessidade mínima de expansão da rede de distribuição de GN para

atendimento às UTEs em até 5km para cada unidade.  Além deste dado, necessita-se também



62

o custo unitário de expansão de gasoduto (CURG), que será adotado em US$ 15,00/m*pol.,

conforme apresentado por MENDES (1996) para estimativas preliminares de gasodutos. Para

o valor da Bitola, será considerado um ramal de 10” (polegadas) por ramal de UTE.

Para o cálculo das emissões de CO2 referentes a este cenário, será adotado o valor

unitário de emissão de 0,05582Ton./TJ apresentado na Tabela 2.4 do Capítulo 2. Devido à

dificuldade em se obter valores mais precisos da emissão deste gás para as diferentes formas

de queima do GN, este mesmo valor médio será considerado para os três usos do GN aqui

estudados.

Assim, tendo todos os dados necessários para o cálculo das funções a serem

estudadas para o Cenário A, pode-se dar prosseguimento portanto à definição dos demais

cenários.

Cenário B

O Cenário B consiste na alteração do Cenário A através da substituição de uma ou

mais UTEs por uma quantidade de Centrais Cogeradoras capaz de atender à potência

subtraída. Desta maneira, o atendimento à demanda de 2.800MW seria feito através de um

“mix” de oferta entre termelétricas convencionais e centrais de cogeração.

Devido ao fato de não haver para o setor de cogeração uma lista de empreendimentos

indicativos para entrada em operação, será estabelecido que o atendimento à demanda

correspondente será feito através de uma quantidade a ser calculada de Centrais Cogeradoras

com potência padronizada a partir de um modelo típico.

Assim, será estabelecido como premissa para este caso, que uma das UTEs que

atendem ao Cenário A seja substituída por Centrais Cogeradoras típicas com as características

técnicas conforme a Tabela 4.3 abaixo, obtidas através da utilização das diretrizes contidas em

BOEHM (1987) para análise de projetos de sistemas térmicos:



63

Sendo assim, a partir dos modelos apresentados calcula-se que para substituir

uma UTE de 568,5MW são necessárias 21 Centrais Cogeradoras de 27,5MW cada.

Dado que a substituição da UTE por centrais cogeradoras se dará com unidades com

tecnologia semelhante, e considerando que as indústrias atendidas pelas centrais de cogeração

deixarão de representar consumo e demanda de EE à rede elétrica, também aqui foi

estabelecido o Fator de Capacidade em 50% para as centrais de cogeração. Tal medida

mantém o atendimento ao consumo projetado com as UTEs do Cenário A funcionando com

FC=50%.

Tabela 4.3 – Características Técnicas – Unidade Cogeradora.

Geração de Energia Elétrica

Ciclo de Cogeração: Topping Cycle
Máquinas Selecionadas: 1 x FT-8 + 1 x 2MW

Fabricante: Pratt&amp;amp;Whitney
Potência Nominal: 25,49 + 2 MW = 27,5MW

Consumo Unitário (aprox.): 8299BTU/kWh
Rendimento: 38,1%
Fluxo de Gás: 187lb/s

Poder Calorífico Superior do GN (PCS): 37.381BTU/m3

Relação energética: 1MWh = 3,412MBTU

Geração de Vapor
Equipamento HRSG

Quantidade 1 unidade
Fabricante -

Capacidade do conjunto 30.000kg/h
Pressão 15Kg/ms2

Conjunto
Custo de mitigações decorrentes da

elaboração de EIA (estimativa)
~5% do Custo (adotado conf. Caso UTE

CariobaII – ver item.2.2.1)
US$500,000

Fator de Capacidade 50%
Custo Total da Unidade US$12,567,173

Fontes: GTW 2001-2002 Handbook e Boehm (1987)



64

Dado que cada central cogeradora representa um cliente industrial com consumo

médio muito inferior a uma UTE de grande porte e que o mercado industrial é aquele

procurado prioritariamente pelas concessionárias de distribuição de GN, conforme SERHS

(2005), será considerado neste estudo que todas as centrais cogeradoras previstas serão

construídas em regiões já atendidas por ramais de rede de distribuição de GN, sendo portanto

descartada a parcela de custo referente a este item.

A fim de averiguar a viabilidade da implantação de 21 centrais cogeradoras, observe-

se a Tabela 4.4, onde está declarado o potencial de oferta de energia decorrente da cogeração

no Brasil, em estudo realizado por PAULA (2004). Foi estudado um plano de inserção

incentivada de cogeração abrangendo todo o país, aplicado também ao horizonte do Plano

Decenal 2003-2012.

Tabela 4.4 – Potencial 2013 de Cogeração de Setores Dependentes de Derivados de
Petróleo – Estimativa da Geração Regional de Energia Elétrica

REGIÕES TABULADAS ESTIMATIVA ENERGIA
ELÉTRICA GERADA

(MWh x 10³)

ESTIMATIVA DA
CAPACIDADE

EQUIVALENTE (MW)
OFERTA MÉDIA C. OESTE 7481 3444
OFERTA MÉDIA NORD. 9449 5002
OFERTA MÉDIA NORTE 3550 1624
OFERTA MÉDIA SUDESTE 53486 20530
OFERTA MÉDIA SUL 16392 6470
OFERTA TOTAL BRASIL 90358 37070

Observa-se que o potencial de contribuição da cogeração a partir de derivados de

petróleo, mais precisamente do Gás Natural, à capacidade instalada do sistema elétrico chega

a mais de 37.000MW, o que nos leva a concluir que a hipótese de implementação das 21

centrais cogeradoras calculadas acima dentro deste mesmo horizonte de tempo é

perfeitamente plausível. De posse de todos os dados necessários aos cálculos referentes ao

Cenário B, segue-se a definição dos mesmos para o último cenário.



65

Cenário C

Por sua vez, o Cenário C consiste no ajuste do Cenário B através da substituição de

mais uma UTE pelo que será denominado o Plano de Incentivo ao Aquecimento Residencial

de Água a Gás (PIARAG). Em decorrência da maior complexidade desta hipótese, faz-se

necessário ir um pouco mais fundo na investigação da viabilidade desta iniciativa.

Cabe ressaltar aqui que, embora a substituição dos chuveiros elétricos seja

importante para reduzir a demanda de ponta do sistema elétrico, tal operação não substitui por

completo a implantação de uma UTE, pois além de gerar energia na ponta as usinas

termelétricas têm também a importante função de firmar energia em períodos de hidrologia

desfavorável, podendo ser despachadas fora do horário de ponta para economizar água nos

reservatórios das hidrelétricas. Isto reforça a instrução de que as diferentes soluções para

atendimento da demanda em estudo não devem ser comparadas isoladamente.

A fim de delimitar o público alvo ao qual será oferecido tal plano, foram  escolhidas

para análise algumas regiões do estado de São Paulo atravessadas pelos gasodutos da malha

Sudeste da Transpetro e pelo Gasoduto Bolívia-Brasil, que têm sido foco de investimentos em

ampliação das redes de distribuição das empresas concessionárias.

A Figura 4.1 mostra os gasodutos e áreas de concessão de distribuição de GN

no estado de São Paulo.

Com base em dados demográficos do IBGE, é necessário também verificar a

viabilidade da implementação em massa de aquecedores na região escolhida. Segue então

uma análise deste potencial.

O estado de São Paulo possuía em 2000, conforme o censo do IBGE, 10.364.152

domicílios. Conforme dito acima, dentro deste universo foram selecionados os municípios

mais importantes e/ou populosos localizados em regiões atravessadas pelos gasodutos da



66

malha sudeste da Transpetro e pelo Gasbol. São as regiões: metropolitana da capital, centro

do estado, de Campinas, Vale do Paraíba, e Baixada Santista. Dentre os municípios, muitos

deles se encontram já atendidos por ao menos um ponto de entrega de Gás Natural (City-gate)

em uma das áreas de concessão do estado pertencentes às empresas: Comgás, Gás Brasiliano

ou Gás Natural São Paulo Sul.

Fonte: SERHS (2004).

Figura 4.1 – Gasodutos e Áreas de Concessão – Estado de São Paulo

A Tabela 4.5 indica tais municípios e informa a quantidade de domicílios com

sanitário e atendidos por rede geral de água e esgoto, existentes em cada município. Estes

domicílios, por todas as características de atendimento de água e saneamento que possuem e

pelos municípios onde estão localizados, são considerados os mais favoráveis para

substituição de chuveiros elétricos por aquecedores de passagem a GN ou GLP, com

investimentos já iniciados em atendimento pela rede de GN.

Conforme dados de SERHS (2004), o estado de São Paulo possui atualmente cerca

de 450.000 clientes residenciais de GN, dos quais estima-se que 1/3 já utilize o GN para



67

aquecimento de água. Sendo assim, 150.000 domicílios já possuem sistema de aquecimento

de água a Gás Natural. Este  número comparado ao total de domicílios da Tabela 4.5 mostra o

grande potencial de expansão deste mercado somente na região estudada.

Desta maneira, será considerado para o Cenário C a substituição de mais uma

UTE pela implementação do Plano de Incentivo ao Aquecimento Residencial de Água a

Gás (PIARAG). Para verificação da quantidade necessária de aquecedores capaz de reduzir a

demanda de ponta em 568,5MW, são necessárias as seguintes considerações:

1 – Conforme parâmetros da CPFL (2004), a potência média de um chuveiro elétrico

será considerada como 4000W ou 4kW;

2 – Devido à dificuldade em se obter entre os agentes do setor elétrico um fator de

demanda para os chuveiros elétricos da população em estudo, será necessário estimá-lo

através de uma análise dos dados demográficos e de comportamento da região, conforme

descrito no capítulo anterior. Conforme a Tabela 4.5, os municípios nos quais será

implementado o PIARAG somam 5.512.893 domicílios. Considerando, conforme IBGE

(2000), a média de 4 habitantes por domicílio, temos então um total estimado de 22.051.572

habitantes. Estima-se ainda que esta população tome banho diariamente durante o período de

ponta, que vai das 17 às 22 horas conforme ONS (2003), e que o tempo de banho médio por

habitante seja de 10 minutos, como utilizado por CAMPOS (2004). Então, dividindo-se as 5

horas que dura o período de ponta em turnos de 10 minutos, teríamos 30 turnos de banho no

mesmo período. Dividindo-se então os 22.051.572 habitantes pelos 30 turnos, teríamos a

média de 735.052 banhos/turno. Este número representa aqui a quantidade média de banhos

simultâneos no período. Tal quantidade de banhos simultâneos multiplicada pela potência de

4kW da premissa anterior resulta na demanda média de 2.940,2MW no sistema elétrico

durante o período de ponta. No entanto, sabe-se que a quantidade de chuveiros ligados

simultaneamente varia no decorrer deste período. Sendo assim, é necessário ainda dividir o



68

valor estimado da demanda média pelo Fator de Carga (FC) dos chuveiros elétricos da

amostra. O FC representa a relação entre a demanda média de determinada carga e a demanda

máxima da mesma carga no período medido. Manipulando-se os valores de demanda

apresentados na Figura 2.9, que demonstra a influência dos chuveiros elétricos na ponta de

consumidores residenciais, chega-se a um fator de carga de 0,735. Desta maneira, a demanda

máxima atingida no período de ponta é de 4.000MW. A supressão desta demanda estaria bem

acima dos 2.800MW necessários para todo o estudo (UTEs indicativas do Plano Decenal). No

entanto, considerando que a adesão de 100% dos 5.512.893 domicílios ao aquecimento de

água a gás é uma hipótese praticamente inviável e que o plano inicialmente proposto é de

troca de apenas uma das UTEs de 568,5MW, para se atingir tal potência será necessária uma

adesão de 14,2% ao PIARAG. Assim, para a execução dos cálculos deste estudo, serão

considerados 783.520 domicílios, que representam a adesão de 14,2% dos 5.512.893

domicílios da população estudada.

3 – O modelo de aquecedor de passagem deverá possuir características de

aquecimento iguais às do chuveiro elétrico substituído.

Desta maneira, pode-se considerar que para substituir uma UTE de 568,5MW, é

necessária a substituição de chuveiros elétricos em 783.520 domicílios (NAQ).

A fim de substituir os chuveiros elétricos por aquecedores de passagem a gás, o

modelo de aquecedor mais popular encontrado no mercado tem as características conforme a

Tabela 4.6.



69

Tabela 4.5 – Domicílios com sanitário atendidos pela rede geral de água nos
municípios escolhidos para troca dos chuveiros elétricos.

Município Domicílios com sanitário atendidospela rede geral de água e esgoto
São Paulo 2.604.766
Osasco 127.984
Barueri 43.945
Carapicuíba 66.919
Cotia 19.243
Embu 30.600
Taboão da Serra 44.409
Santos 123.198
Cubatão 13.231
Jundiaí 82.875
Campinas 241.826
Sumaré 41.406
Moji Mirim 20.668
Mogi Guaçu 31.585
Paulínia 11.565
Indaiatuba 36.550
Itu 31.799
Sorocaba 128.126
Americana 49.220
Limeira 65.271
Piracicaba 86.913
Rio Claro 46.840
São Carlos 45.241
Araraquara 51.572
Araçatuba 47.585
Ribeirão Preto 138.521
Bauru 86.770
Santo André 167.501
São B. do Campo 170.052
São Caetano 43.174
Diadema 90.503
Mauá 74.664
Guarulhos 220.091
Mogi das Cruzes 66.062
Suzano 38.219
Poá 21.787
Itaquaquecetuba 46.377
São José dos Campos 128.850
Jacareí 42.443
Taubaté 60.328
Guaratinguetá 24.214
TOTAL 5.512.893

Fonte: IBGE (2000).



70

Tabela 4.6 – Características técnicas do Aquecedor de Passagem a Gás marca
Lorenzetti, modelo L-8.

L-8
Características Técnicas GN GLP GM*
Potência nominal nas condições
padrão (kcal/min)

327 341 227

Potência nominal nas condições de
ensaio (kcal/min)

320 334 201

Rendimento sobre o P.C.S.(%) 85 80
Vazão elevando a temperatura em
20º C (l/min)

7,4 8,0

Tempo de acionamento da válvula de
segurança para o acendimento (s)

1

Pressão mínima da água (mca) 2,6 a 3,8
Pressão máxima da água (mca) 80
Consumo nominal de gás natural
(m³/h)

1,20 - -

Consumo nominal de gás GLP (kg/h) - 1,48 -
Consumo nominal de gás
manufaturado (m³/h)

- - 3,00

Pressão do gás (mmca) 200 280 100
Pilha para ignição (V) 2 unidades de 1,5V (tipo D)
Preço médio no mercado (R$) 500,00

* Gás Manufaturado, obtido a partir do carvão betuminoso.
Fonte: LORENZETTI

No entanto, mesmo sendo um dos modelos de menor vazão e potência encontrados,

este aquecedor excede às características necessárias para substituição de um chuveiro elétrico

de 4000W. Isto certamente representará um custo adicional desnecessário ao consumidor.

Mas para o cumprimento à premissa nº 5 estabelecida acima, será feita a extrapolação das

características do modelo L-8 para um protótipo capaz de cumprir as exigências do modelo de

estudo.

Conforme as instruções do capítulo anterior, será necessário extrapolar a potência

equivalente em kW, o consumo nominal de GN e o custo médio. Sendo assim, a fim de

verificar a potência elétrica equivalente do aquecedor L-8, tem-se que:

Consumo Nominal de GN (modelo L-8): 1,2m3/h
Poder Calorífico Superior do GN (P.C.S.): 9400kcal/m3 = 10,932kWh/m3

Potência em kW: 10,932kWh/m3 x 1,2m3/h = 13,12kW



71

Rendimento sobre o P.C.S.: 85%
Potência de saída do aquecedor: 13,12kW x 0,85 = 11,15kW

Mantendo-se então constante o Rendimento de 85% sobre o P.C.S. e aplicando-se

regra de três simples, tem-se os resultados apresentados na Tabela 4.7 abaixo.

Tabela 4.7 – Resultado da extrapolação do modelo de aquecedor para o Protótipo.

Modelo L-8 Protótipo

Potência de saída (kW) 11,15 4

Consumo nominal de GN
(m³/h)

1,2 0,43

Preço médio (R$) 500,00 170

Custo de adequações civis
(R$)*

100,00

Relação Cambial US$1,00 = R$2,50

* Custo estimado para instalação do aquecedor, tubulação de cobre e serviços em alvenaria,
independe da potência do aquecedor.

É importante ressaltar aqui que os preços obtidos para o protótipo de aquecedor

acima são aplicáveis ao modelo matemático aqui proposto, não refletindo portanto uma

realidade de mercado.  Embora o modelo de mercado acima possa ser utilizado com potência

reduzida a fim de simular as mesmas condições de potência do chuveiro elétrico, seu custo

atual inviabiliza tentativas de popularização deste produto. Acredita-se que seja possível, com

o desenvolvimento tecnológico em torno deste tipo de produto, uma aproximação do custo

aqui estimado para aquecedores populares no futuro.

Além dos dados obtidos acima, outros são necessários para os cálculos das funções

Consumo, Custo e Emissão a serem determinadas na modelagem deste cenário. Necessita-se

agora verificar os requisitos de expansão da rede de gás canalizado.



72

Para a concretização do atendimento a todos ou parte dos domicílios da Tabela 4.5 , é

necessário que se invista também na expansão das redes de distribuição de GN.

Em consulta a dados das redes existentes, verificou-se que, conforme dados de

GASNET (2004), havia naquele ano para os cerca de 450.000 consumidores residenciais de

GN no estado de São Paulo, pouco menos de 4000km de redes construídas pelas respectivas

concessionárias. Esta informação somada à relação entre a expansão anual de rede e os novos

clientes atendidos ao longo dos últimos anos conforme COMGÁS (2004), leva-nos a concluir

que são necessários em média 1000km de extensão de rede para atender a 100.000 novos

clientes. Desta maneira, considerando que haja 450.000 clientes já atendidos na região em

estudo, para se chegar a cerca de 800.000 (783.520 domicílios) são necessários cerca de

350.000 novos clientes, necessitando portanto de 3.500km de redes. É importante ressaltar

que esta regra de proporcionalidade foi aplicada para que o presente modelo de estudo possa

estimar a expansão necessária da rede encanada de Gás Natural, não refletindo as

necessidades reais do sistema para que seja atingida esta meta de clientes residenciais.

Tabela 4.8 – Premissas para expansão da rede de distribuição de GN em cumprimento
ao PIARAG.

Número de domicílios a sofrer substituição de
chuveiros elétricos 783.520 Dom.

Tempo médio de banho por domicílio
40min. (0,666horas)

Expansão necessária de rede por 100.000 clientes
1.000Km

Nº de novos clientes
350.000 clientes

Expansão necessária total da rede
3.500Km

Custo unitário de expansão de gasoduto
US$ 15,00/m*pol.

Bitola média da rede urbana de GN
3 pol.

Fontes: IBGE (2000), GASNET (2004), COMGÁS (2004) e MENDES (1996).



73

Desta maneira, para o cumprimento do PIARAG incluindo a expansão da rede de

distribuição de GN, serão consideradas as premissas resumidas na Tabela 4.8.

Os dados apresentados na Tabela 4.8 são também suficientes para a estimativa da

parcela do Custo de Investimento referente à expansão da rede de distribuição de Gás.

Uma vez montados todos os cenários e estabelecidos todos os parâmetros para a

execução dos cálculos referentes a cada um deles, passa-se aos cálculos das funções a serem

analisadas: Consumo Diário de GN, Custo de Investimento e Emissão Diária de CO2.

4.2. CÁLCULO DAS FUNÇÕES POR CENÁRIO

Com base nos dados gerais e específicos apresentados acima serão calculados a

seguir os valores das funções Consumo Diário, Custo de Investimento e Emissão Diária de

cada Cenário.

4.2.1. Cenário A

Em função da definição de atendimento à demanda de 2.800MW através de 5 UTEs

pré-definidas no Cenário A, tem-se:

Consumo Diário

CDGTC = 5 x 568.500 kW x 0,5 x 24 x 6060 x 1/37.381 = 5.529.723,65m³

CDG = CDGTC = 5.529.723,65m³

Custo de Investimento

CIGTC = 5 x [214,890,000 + 10,000,000 + 10,000,000 + (15x10x5.000)] =

US$1,178,200,000

CIG = CIGTC = US$1,178,200,000

Emissão Diária



74

EDGTC = 5.529.723,65m³ x 3,941*10
-5 x 0,05582 (Tabela 2.4) = 12,164Ton.

EDG = EDGTC = 12,164Ton.

4.2.2. Cenário B

Em função do atendimento à demanda de 2.800MW por 4 UTEs e 21 Centrais

Cogeradoras no Cenário B, tem-se:

Consumo Diário

CDGTC = 4 x 568.500 kW x 0,5 x 24 x 6060 x 1/37.381 = 4.423.778,92m³

CDCI = 21 x 27.500 kW x 0,5 x 24 x 8299 x 1/37.381 = 1.538.537,49m³

CDG = CDGTC + CDCI = 5.962.316,41m³

Custo de Investimento

CIGTC = 4 x [214,890,000 + 10,000,000 + 10,000,000 + (15x10x5.000)] =

US$942,560,000

CICI = 21 x (12,567,173 + 500,000) = US$274,410,633

CIG = CIGTC + CICI = US$1,216,970,633

Emissão Diária

EDGTC = 4.423.778,92m³ x 3,941*10
-5 x 0,05582 (Tabela 2.4) = 9,732Ton.

EDCI = 1.538.537,49m³ x 3,941*10
-5 x 0,05582 (Tabela 2.4) = 3,385Ton.

EDG = EDGTC + EDCI = 13,116Ton.

4.2.3. Cenário C

Em função do atendimento à demanda de 2.800MW por 3 UTEs, 21 Centrais

Cogeradoras e a adesão ao PIARAG de 783.520 domicílios no Cenário C, tem-se:

Consumo Diário

CDGTC = 3 x 568.500 kW x 0,5 x 24 x 6060 x 1/37.381 = 3.317.834,19m³



75

CDCI = 21 x 27.500 kW x 0,5 x 24 x 8299 x 1/37.381 = 1.538.537,49m³

CDARA = 1.064.912 x 0,43 x 0,666 = 224.384,46m³

CDG = CDGTC + CDCI + CDARA = 5.080.756,14m³

Custo de Investimento

CIGTC = 3 x [214,890,000 + 10,000,000 + 10,000,000 + (15x10x5.000)] =

US$706,920,000

CICI = 21 x (12,567,173 + 500,000) = US$274,410,633

CIARA = 15 x 3.500.000 x 3 + 783.520 x (170 + 100) x 1/2,50 = US$242,120,160

CIG = CIGTC + CICI + CIARA = US$1,223,450,793

Emissão Diária

EDGTC = 3.317.834,19m³ x 3,941*10
-5 x 0,05582 (Tabela 2.4) = 7,299Ton.

EDCI = 1.538.537,49m³ x 3,941*10
-5 x 0,05582 (Tabela 2.4) = 3,385Ton.

EDARA = 304.969,50m³ x 3,941*10
-5 x 0,05582 (Tabela 2.4) = 0,494Ton.

EDG = EDGTC + EDCI + EDARA = 11,178Ton.

4.3. ANÁLISE COMPARATIVA DOS CENÁRIOS

De posse de todos os números referentes a cada cenário, prossegue-se com o

preenchimento da Tabela Comparativa, abaixo.

Tabela 4.9 – Tabela Comparativa de Cenários.

Consumo Diário
(m³)

Custo de
Investimento (US$)

Emissão Diária
(Ton)

Cenário A 5.529.723,65 1,178,200,000 12,164

Cenário B 5.962.316,41* 1,216,970,633 13,116

Cenário C 5.080.756,14 1,223,450,793 11,178



76

Observa-se que, em consequência do rendimento dos conjuntos escolhidos para a

modelagem, há um aumento no Consumo Diário do Cenário A para o Cenário B. No entanto,

é importante ressaltar que o consumo diário nos cenários B e C é suficiente para, além de

atender à demanda de 2.800MW, gerar ainda 30Ton/h de vapor para cada uma das 21 centrais

cogeradoras consideradas. Sendo assim, considerando-se hipoteticamente que o atendimento

de vapor no Cenário A seja feito através da queima de GN,  para a comparação do consumo

diário entre os cenários considerando produtos finais idênticos (2.800MW + 30Ton/h de

vapor), aplica-se a correção abaixo através das equações 3-13 e 3-14 apresentadas no capítulo

anterior:

CDCAL = NCC x CUGNC x FC x 24 

CDCAL = 21 x 2.345* x 0,5 x 24 = 590.940m³ diários de GN    

* Consumo Unitário da caldeira Aalborg modelo M3P-30, conf. AALBORG (2004).

E também:

CDCGTC = CDGTC + CDCAL                   

CDCGTC = 5.529.723,65 + 590.940 = 6.120.663,65 m³/dia                 

Sendo assim, ao se aplicar os novos valores à Tabela Comparativa, temos a Tabela

4.10, com resultados finais em energia elétrica e vapor iguais para os três cenários.

Tabela 4.10 – Tabela Comparativa de Cenários Corrigida (resultado: 2.800MW +
30Ton/h de vapor).

Consumo Diário
(m³)

Custo de
Investimento (US$)

Emissão Diária
(Ton)

Cenário A 6.120.663,65 1,178,200,000 13,464

Cenário B 5.962.316,41 1,216,970,633 13,116

Cenário C 5.080.756,14 1,223,450,793 11,178



77

Observa-se agora uma redução do Consumo Diário à medida em que se vai do

Cenário A para o Cenário C. Há duas explicações para este fato. Primeiramente, foi

considerado o ganho no rendimento da transformação direta do GN em calor. Ressalta-se que

não foi calculado um rendimento único que representa a soma do rendimento elétrico com o

rendimento em calor, pois tal consideração somente pode ser abordada com base no conceito

de exergia, que não foi motivo de estudo neste trabalho. No entanto, nota-se ainda assim que

para se chegar ao mesmo resultado na geração de EE e vapor, a inclusão da cogeração traz

melhor aproveitamento do GN consumido. Há também no Cenário C uma pequena distorção

causada pelo fato de que a UTE substituída pelos Aquecedores funcionava com Fator de

Capacidade em 50% (equivalente a 12 horas/dia), enquanto os aquecedores trabalhavam

somente no horário de ponta (equivalente a 5 horas/dia). No entanto é importante lembrar que

o maior rendimento garante ao aquecedor um menor consumo unitário de GN em m³/kWh

gerado ou economizado.

O Custo de Investimento sofreu um aumento do Cenário A para o B. Isto se explica

pelo fato de que as tecnologias escolhidas para Geração Termelétrica e Cogeração são

praticamente as mesmas, diferindo apenas no rendimento térmico. Já para o Cenário C, há um

aumento mais significativo no Custo de Investimento, puxado pela parcela de investimento

em expansão da rede de gás encanado. É importante ressaltar aqui que, conforme dados da

SERHS (2005) as redes canalizadas de GN no estado de São Paulo têm tido expansão média

de 10% ao ano. A extrapolação desta taxa permitiria estimar que os 3.500km adicionais de

rede necessários dentro deste estudo seriam atingidos em menos de 10 anos. Isto significa

que, com um plano de antecipação de metas somado ao PIARAG, seria possível atingir a meta

de expansão da rede através dos mecanismos de financiamento hoje utilizados pelas

distribuidoras, sem que este fosse considerado um ônus à parte, como neste estudo. Tal



78

hipótese teria grande impacto na comparação dos cenários. Para verificar quanto esta

consideração afeta na análise até aqui, destaca-se que a eliminação da parcela de investimento

em rede de GN do Custo de Investimento em Aquecimento Residencial de Água do Cenário

C, deixa o Custo de Investimento Global deste cenário em US$1,065,950,793, o qual passaria

a ser o menor dentre os três cenários.

Analisando as emissões de CO2, confirma-se que quanto mais se favorece a queima

do GN em processos com alto rendimento, menor a quantidade emitida de Gás Carbônico  na

atmosfera. Cabe aqui uma outra análise: a implantação, em uma segunda etapa, de

aquecedores solares mantendo os aquecedores de passagem a GN como sistemas de

complementação traria um substancial ganho na emissão de CO2, podendo no futuro ser

subsidiada pela comercialização de Créditos de Carbono.

É importante também mencionar aqui o fator dispersão dos poluentes emitidos. No

Cenário A há a concentração em 5 pontos de emissão representados por cada UTE. Já no

Cenário B um dos pontos (UTE) dá lugar a 21 novos pontos de emissão, supostamente

espalhados em uma área muito maior. No Cenário C observa-se a melhor das opções, quando

mais uma UTE dá lugar a 783.520 domicílios espalhados pelo estado, trazendo um impacto

muito menor na concentração da emissão. Além disso, certamente a obtenção de licenças

ambientais cai drasticamente à medida em que trocam-se os cenários, pois a percepção da

sociedade é bem diferente quando se compara a emissão de CO2 por uma UTE com a mesma

emissão por milhões de domicílios. Por outro lado, do ponto de vista da região em que se está

aumentando a emissão, ainda que de forma dispersa, está havendo uma grande emissão em

área urbana, uma vez que o plano se desenvolve nas regiões mais desenvolvidas e habitadas

do estado, merecendo uma análise mais aprofundada de suas vantagens e desvantagens.



79

A fim de observar melhor as diferenças entre os usos do GN, serão incluídos abaixo

cenários secundários, simulando uma substituição mais arrojada de UTEs por cogeração e

aquecimento residencial de água. Criam-se agora:

Cenário B’ – Derivado do Cenário B, no entanto considerando a troca de duas UTEs

por 42 Centrais de Cogeração, configurando-se 3 UTEs + 42 C. Cogeradoras.

Cenário C’ – Derivado do Cenário B’, porém considerando a troca de mais duas

UTEs por uma adesão de 28,4% ao PIARAG, configurando-se 1 UTE + 42 CCs + 1.567.040

domicílios aderindo ao PIARAG.

É necessário ainda revalidar a viabilidade técnica da substituição conforme os novos

parâmetros acima. Portanto, referindo-se à cogeração, pode-se observar que a nova

quantidade de 42 centrais cogeradoras ainda é viável reportando-se novamente à Tabela 4.4,

que apresenta potenciais de aproveitamento da cogeração em 2013 ainda muito superiores.

Para o aquecimento residencial de água, a nova meta traduz-se no aumento da adesão

ao PIARAG de 14,2% para 28,4%, meta que, embora seja mais ousada, é ainda viável.

Atenção especial deve ser dada para as necessidades de expansão da rede de gás canalizado

neste novo cenário, pois partindo-se de 450.000 clientes hoje existentes a nova meta é atingir

1.567.040 clientes, necessitando 1.100.000 novos clientes, portanto 11.000Km de novos

ramais urbanos de rede de GN.

Com todas estas considerações, utilizando-se as equações já apresentadas e

aplicando-se novamente a correção para entrega de EE e vapor em todos os cenários, chega-se

à Tabela 4.11. Destacam-se nesta nova comparação as diferenças mais significativas entre os

parâmetros calculados para cada cenário.



80

Tabela 4.11 – Tabela Comparativa de Cenários Corrigida com Cenários Secundários.

Consumo Diário
(m³/dia)

Custo de
Investimento (US$)

Emissão Diária
(Ton/dia)

Cenário A 6.711.603,65 1,178,200,000 14,764

Cenário B’ 6.394.909,17 1,255,741,266 14,068

Cenário C’ 4.631.788,91 1,448,701,586 10,190

Comprova-se também a grande contribuição à redução de consumo de GN e de

emissões quando se substitui mais UTEs por outros usos. Esta tendência se acentua ainda

mais na passagem do Cenário B’ para o Cenário C’. Dados a grande influência do

aquecimento de água através de chuveiros elétricos no sistema elétrico e o alto rendimento

desta transformação a partir da queima do GN, acredita-se aqui que esta opção deva ser

levada em conta no planejamento dos setores elétrico e do GN.

Apresentando-se as curvas de variação do consumo em forma de gráfico a partir das

Tabelas 4.9, 4.10 e 4.11, observa-se de maneira mais clara a contribuição ao consumo de GN

que se traz com a consideração de um “mix” cada vez mais variado de usos do gás no qual se

incluem transformações com alto rendimento. Estas informações podem ser observadas na

Figura 4.2.



81

Figura 4.2 – Gráficos comparativos de consumo de GN – comparação real de cenários,
comparação corrigida e comparação de cenários secundários corrigida.

Comparativo de Consumo Diário de GN - 
Cenários A, B e C - Prev. Real (m³/dia)

3.000.000,00
3.500.000,00
4.000.000,00
4.500.000,00
5.000.000,00
5.500.000,00
6.000.000,00
6.500.000,00
7.000.000,00

Cenário A Cenário B Cenário C

Comparativo de Consumo Diário de GN - 
Cenários A, B e C - Corrigidos (m³/dia)

3.000.000,00
3.500.000,00
4.000.000,00
4.500.000,00
5.000.000,00
5.500.000,00
6.000.000,00
6.500.000,00
7.000.000,00

Cenário A Cenário B Cenário C

Comparativo de Consumo Diário de GN - 
Cenários A, B' e C' - Corrigidos (m³/dia)

3.000.000,00
3.500.000,00
4.000.000,00
4.500.000,00
5.000.000,00
5.500.000,00
6.000.000,00
6.500.000,00
7.000.000,00

Cenário A Cenário B’ Cenário C’



82

CAPÍTULO 5. CONSIDERAÇÕES FINAIS

5.1. CONCLUSÕES

O estudo demonstra que há espaço nos mercados tanto do GN quanto da EE para o

desenvolvimento de todas as alternativas estudadas, pois todas elas têm argumentos técnicos a

seu favor e um potencial ainda não desenvolvido. Além disso, o mercado de consumo do Gás

Natural encontra-se em franco desenvolvimento.

Já foram estudados e comprovados os benefícios da cogeração no que diz respeito ao

bom aproveitamento energético que esta transformação possui e também quanto à sua

contribuição para a geração distribuída e conseqüente alívio de curto prazo trazido para os

sistemas de transmissão. Esta opção tem sido incentivada e favorecida, haja visto sua inclusão

no PPT e no PROINFA (cogeração movida a biomassa) entre outras iniciativas. No entanto,

há ainda entraves principalmente de ordem econômica resumidos aqui ao custo de

investimento que em muitos casos fica a cargo da indústria, ao custo do GN, ainda restritivo

para a competitividade desta opção em relação à compra de EE da maneira convencional, e ao

preço estabelecido no PROINFA para compra desta energia, considerado muito baixo pelos

agentes deste setor. Ainda  assim esta modalidade de geração tem crescido e espera-se que

possa experimentar taxas de crescimento menos tímidas no futuro.

A consideração da mudança de um modelo de aquecimento residencial de água

através de chuveiros elétricos para um novo modelo fazendo uso do GN, seja através da

implantação do PIARAG aqui proposto ou mesmo de outras iniciativas, demonstra seus

benefícios. No entanto, é importante ressaltar no entanto que a dificuldade em se obter

aquecedores de passagem com modelos e principalmente preços mais populares ainda se

constitui em uma grande barreira para o desenvolvimento do aquecimento residencial de água



83

a gás. Como já mencionado por MORAES (2003), além de uma barreira econômica, trata-se

de uma barreira cultural, o que torna um grande desafio o sucesso de qualquer plano de

incentivo a esta mudança. Ainda para o aquecimento residencial de água, o custo de expansão

de redes urbanas de gás também concorre contra esta alternativa. No entanto, como já

abordado no item anterior é natural que as distribuidoras de GN continuem desenvolvendo

suas redes na busca de novos clientes residenciais, comerciais e industriais, de maneira que o

custo deste investimento continuará sendo amortizado pelo repasse de tarifas a todos os

clientes, não somente pelos residenciais. Conclui-se por fim que mesmo demonstrando suas

vantagens energéticas, o sucesso do PIARAG aqui proposto depende da superação das

barreiras acima discutidas.

Embora do ponto de vista do setor elétrico a transformação cultural de aquecimento

de água de chuveiros elétricos para aquecedores a gás tenha efeito singular, ou seja, uma vez

trocados os chuveiros elétricos este uso passa a não ser mais observado como sendo do setor

elétrico, para o setor do GN a análise é diferente. Ao se priorizar o uso do GN no aumento da

geração elétrica em detrimento da redução da demanda em eletricidade, está se fazendo uso

do GN com maior desperdício para atingir praticamente o mesmo objetivo ao longo dos anos.

Certamente para o setor elétrico a presença da geração termelétrica no SIN tem

outras razões muito mais importantes de ser do que apenas gerar mais energia elétrica a ser

utilizada entre outros setores no residencial, particularmente na alimentação dos chuveiros

elétricos. No entanto, é importante a consideração de todas as possibilidades de uso do GN

aplicado à eletricidade já na fase do planejamento dos setores a fim de se atingir um ponto de

equilíbrio que seja benéfico para o país como um todo.

Retornando aos conceitos de DS e PIR, pode-se também concluir que a valorização

de transformações diretas de GN em calor, com alto rendimento, são sempre favoráveis ao

Desenvolvimento Sustentável, uma vez que contribuem para a economia e maior durabilidade



84

das reservas de GN. Além disso, maior economia significa menor volume de emissões no

mesmo espaço de tempo, o que também contribui para a melhor dispersão e reabsorção dos

poluentes pela natureza.

Em se falando do Planejamento Integrado de Recursos, como mencionado no início

deste trabalho, o mesmo não teve a intenção de ser uma aplicação do PIR ao caso do GN na

eletricidade, até pela complexidade de agentes e abordagens que tal análise exigiria. No

entanto, não deixa de ser um exercício que poderá auxiliar na montagem de uma Carteira de

Recursos com vistas a uma aplicação do PIR no planejamento integrado dos Setores de Gás

Natural e Energia Elétrica, que certamente incluiria os usos do GN aqui estudados em

abordagens semelhantes.

5.2. ITENS PARA DESENVOLVIMENTO FUTURO

Em complementação ao trabalho aqui apresentado, sugere-se a inclusão de outras

análises a fim de destacar a importância da diversificação do uso do GN em seus usos

relacionados à eletricidade, e de se priorizar aqueles usos que proporcionam sua

transformação direta em calor, finalidade para a qual seu rendimento é máximo.

Sugere-se para desenvolvimento futuro, aplicar a este estudo uma análise de custos

mais completa, considerando os tempos de ciclo de vida para cada tecnologia em um

horizonte de tempo comum. Considerando também, além dos custos de investimento, os de

operação e manutenção, do combustível, taxas de interconexão e transmissão de eletricidade,

entre outros.

As considerações feitas neste estudo acerca do Fator de Capacidade considerado para

as gerações termelétrica e cogeração foram importantes para a realização do estudo do modelo

matemático aqui proposto. No entanto, o valor a ele atribuído tem um grau de imprecisão



85

elevado. Considerando-se a atual conjuntura do setor elétrico, tal valor não reflete com

fidelidade o que se tem observado nas UTEs de ciclo combinado em operação no país. Para

uma análise em que sejam levados em conta os custos completos do empreendimento (análise

de viabilidade técnico-econômica) é necessário que esta consideração seja melhor estudada a

fim de se obter fatores de capacidade mais precisos, que possam dar suporte a eventuais

decisões de investimento com segurança.

Outra característica interessante a ser explorada seria a consideração de UTEs em

ciclo simples, que possuem custo de investimento inferior e que são consideradas por alguns

estudiosos como mais apropriadas para uso em complementação térmica, como é proposto no

atual modelo do setor elétrico. Caberia aí também, a consideração da utilização de outros

combustíveis como óleo diesel, óleo combustível em tais UTEs, liberando o GN para usos

mais nobres (gás-química, entre outros), uma vez que, operando em complementação térmica,

as UTEs poderiam trabalhar com fatores de capacidade baixos, o que resultaria em uma

menor taxa de poluentes emitidos.

Com referência à substituição de chuveiros elétricos, sugere-se que seja melhor

desenvolvido o plano de ação aqui introduzido, a fim de se aproximar o trabalho de uma

proposta viável á sociedade e aos agentes envolvidos. Entre as opções de aperfeiçoamento,

sugere-se aprofundar o estudo em torno da integração dos sistemas de aquecimento a gás com

sistemas solares, que possuem grande potencial de utilização no Brasil devido à sua

característica de país tropical.

Espera-se que as proposições acima, aliadas a outras sugestões que possam ser feitas

futuramente, sejam úteis à continuação deste estudo ou à elaboração de outras abordagens dos

assuntos aqui tratados, pois a utilização do GN como energético, especificamente na

eletricidade, é uma realidade que deve ser conduzida com responsabilidade na busca do

desenvolvimento sustentável.



86

CAPÍTULO 6. REFERÊNCIAS

Aalborg Industries S.A. [on-line], Petrópolis, 2004, Linha de Produtos – Caldeiras a Vapor,
Disponível em:&amp;lt;http://www.aalborg-industries.com.br/&gt;. Acesso em 23 set. 2004.

ABE, Ricardo S.; Desenvolvimento e Aplicação de Metodologia de Simulação para Estudos
de Viabilidade de Plantas de Cogeração; Dissertação de Mestrado; Universidade de São
Paulo, São Paulo, 2002, 142p.

ANP - Agência Nacional do Petróleo – Relatório: A Indústria de Gás Natural no Brasil.
Estudo para Elaboração de um Modelo de Desenvolvimento da Indústria Brasileira de
Gás Natural. Rio de Janeiro, 16 de Janeiro de 2004. Contrato nº 7039/03 – ANP –
008.766.

BOARATI, Júlio H.; Um Modelo para Avaliação Ponderada da Hidreletricidade e
Termeletricidade com Gás Natural Através dos Custos Completos; Dissertação de
Mestrado. Universidade de São Paulo. São Paulo, 2003, 129p.

BOEHM, Robert F.; Design Analysis of Thermal Systems; John Wiley &amp;amp; Sons inc. Publisher,
1987, 288p.

CAMPOS, Alexandre de; Gerenciamento pelo Lado da Demanda: Um Estudo de Caso;
Dissertação de Mestrado, Universidade de São Paulo. São Paulo, 2004, 94p.

COGEN-SP - Associação Paulista de Cogeração de Energia [on-line], São Paulo, 2004, ,
Disponível em:&amp;lt;http://www.cogen-sp.com.br&gt;. Acesso em 04 out. 2004.

COMGÁS - Companhia de Gás de São Paulo [on-line], São Paulo, 2004, Relatório Anual
2004. Disponível em:&amp;lt;http://www.comgas.com.br&gt;. Acesso em 01 jul. 2005.

CSPE - Comissão de Serviços Públicos de Energia [on-line], São Paulo, 2004, Gás Natural -
Concessões - Mapa das Áreas de Concessão, Disponível em:
&lt;http://www.cspe.sp.gov.br&gt;. Acesso em 13 set. 2004.

CPFL - Companhia Paulista de Força e Luz, Norma Técnica – Fornecimento em Tensão
Secundária de Distribuição (GED-13) – Versão 1.10, 2004, 88p.

ECEN – Jornal e&amp;amp;e - Economia e Energia, nº23, Novembro-Dezembro/2000. ISSN 1518-
2932. Disponível em&amp;lt;http://ecen.com/&gt;.

ERM – Environmental Resources Management – Estudo de Impacto Ambiental – Usina de
Geração de Energia – UGE Carioba II, Vol.III – Identificação e Avaliação de Impactos
Ambientais, 2001, 162p.

FADIGAS, Eliane A. F. A.;  Identificação de Locais e Opções Tecnológicas para Implantação
de Termoelétricas no Sistema Elétrico Brasileiro: Contribuição à Metodologia e
Aplicação ao Caso do Gás Natural; Tese de Doutorado. Universidade de São Paulo. São
Paulo, 1998, 267p.



87

FERRARI, Eduardo L.; Utilização de curvas de carga de consumidores residenciais medidas
para determinação de diversidade da carga, e carregamento de transformadores de
distribuição;Dissertação de Mestrado. Universidade de São Paulo. São Paulo, 1996,
157p.

GTW - Gas Turbine World 2001-2002 Handbook, Vol.22, 2002, Connecticut: Pequot
Publishing Inc., ISSN 0747-7988.

GASNET [on-line], São Paulo, 2004, O site do Gás Natural, Disponível em:
&lt;http://www.gasnet.org.br&gt;. Acesso em 01 nov. 2004.

IBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística [on-line], Brasília, 2004, Censo 2000,
Disponível em:&amp;lt;http://www.ibge.gov.br&gt;. Acesso em 26 abr. 2004.

KELMAN, Jerson (coord.); Relatório da Comissão de Análise do Sistema Hidrotérmico de
Energia Elétrica, Ministério de Minas e Energia, 2001.

LIMA, Juliana B. A.; Otimização de Sistemas de Aquecimento Solar de Água em Edificações
Residenciais Unifamiliares Utilizando o Programa TRNSYS; Dissertação de Mestrado;
Universidade de São Paulo. São Paulo, 2003, 123p.

Lorenzetti [on-line], São Paulo, 2004, Produtos - Aquecedores a Gás - L-8 - Características
Técnicas, Disponível em:&amp;lt;http://www.lorenzetti.com.br/&gt;. Acesso em 26 abr. 2004.

MENDES, Antônio C. T.; Estudo dos usos de Gás Natural no Estado de São Paulo,
Considerando-se a Implantação do Gasoduto Brasil-Bolívia, Dissertação de Mestrado,
IEE – Universidade de São Paulo, São Paulo, 1996, 174p.

MME - Ministério de Minas e Energia [on-line], Brasília, 2003, Plano Decenal de Expansão –
Sumário Executivo, 2003 – 2012, Dezembro de 2002, Disponível em:
&lt;http://www.mme.gov.br/&gt;. Acesso em 01 jun. 2005.

MME - Ministério de Minas e Energia [on-line], Brasília, 2004, Balanço Energético Nacional
– Tabelas BEN 2004, Disponível em:&amp;lt;http://www.mme.gov.br/&gt;. Acesso em 01 out.
2004.

MORAES, Suzy E. G.; O Mercado de Gás Natural no Estado de São Paulo: Histórico,
Cenário, Perspectivas e Identificação de Barreiras; Dissertação de Mestrado.
Universidade de São Paulo, São Paulo, 2003, 157p.

ONS – Operador Nacional do Sistema Elétrico [on-line], ONS – NT 108/2003, Expectativa
dos efeitos do horário de verão 2003/2004 – Rev.1, Disponível em:
&lt;http://www.ons.org.br/&gt;.  Acesso em 31 jan. 2005.

PAULA, Cláudio P.; Geração Distribuída e Cogeração no Setor Elétrico: Avaliação Sistêmica
de um Plano de Inserção Incentivada. Tese de Doutorado. PIPGE/USP, São Paulo,
2004.



88

PINHO, Julio C.; O Papel da Petrobrás como Investidor Estratégico em Eletricidade;
Dissertação de Mestrado; Universidade de São Paulo. São Paulo, 2004, 137p.

Portal GD [on-line], São Paulo, 2004, Chuveiro Elétrico Consome Meia Itaipu; Artigo de
Osório Brito publicado no site de geração distribuída PortalGD em 27/10/2004,
Disponível em:&amp;lt;http://www.portalgd.com.br/&gt;. Acesso em 16 nov. 2004.

REIS, Lineu B.; Silveira, Semida; Energia Elétrica para o Desenvolvimento Sustentável,
Edusp, S. Paulo, Brasil, 2ª Ed., 2001, 284p.

REIS, Lineu B.; Geração de Energia Elétrica – Tecnologia, Inserção Ambiental,
Planejamento, Operação e Análise de Viabilidade, Ed. Manole, Barueri-SP, Brasil, 1ª
Ed., 2003, 324p.

SANTOS, Edmilson M.; Zamalloa, Guido C.; Villanueva Luz D.; Fagá, Murilo T. W.; Gás
Natural: Estratégias para uma Energia Nova no Brasil; Ed. Annablume, São Paulo-SP;
Brasil; 1ª Ed., 2002, 352p.

SERHS –Secretaria de Energia e Recursos Hídricos do Estado de São Paulo [on-line], São
Paulo, 2004, Balanço Energético do Estado de São Paulo 2003 – Secretaria de Energia,
Recursos Hídricos e Saneamento – Governo do Estado de São Paulo, Disponível em:
http://www.energia.sp.gov.br/ . Acesso em 26 set.2004.

SERHS –Secretaria de Energia e Recursos Hídricos do Estado de São Paulo [on-line], São
Paulo, 2005, Boletim Informativo Junho/2005 – Série Informações Energéticas, 001 –
Boletim Conjuntura Energética - Secretaria de Energia, Recursos Hídricos e
Saneamento (SERHS) – Governo do Estado de São Paulo, Disponível em:
http://www.energia.sp.gov.br/ . Acesso em 29 jul.2005.

Tendências Consultoria Integrada; Setor Elétrico Brasileiro – Cenários de Crescimento e
Requisitos para a Retomada de Investimentos. 2a Ed., 2003, 203p.

STRAPASSON, Alexandre B.; A Energia Térmica e o Paradoxo da Eficiência Energética:
Desafios para um Novo Modelo de Planejamento Energético; Dissertação de Mestrado,
Universidade de São Paulo. São Paulo, 2004, 134p.

UDAETA, Miguel E. M.; Planejamento Integrado de recursos (PIR) – Para o Setor Elétrico
(Pensando o Desenvolvimento Sustentável); Tese de Doutorado. Universidade de São
Paulo. São Paulo, 1997, 351p.


</field>
	</doc>
</add>