<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.21667</field>
		<field name="filename">5436_ISSN2176-9761-2015-01-05-pelisam.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

8º Congresso de Extensão Universitária da UNESP, 2015. Capacitação de docentes da rede municipal pública do município de 
Itu (SP), sob o enfoque da Geologia do Parque do Varvito, PELISAM, L. G. T.

1
, FURLAN, L. M.

 1
, FARIAS, V.

 1
, TEIXERA, W. S.

 1
, 

FLORÊNCIO, G. M,
 1
, ALMEIDA, M. C. de

1
, PANEGASSI, B.

 1
, LEITE JÚNIOR, W. B.

2 4
., CARNEIRO, C. D. R.

3 
– ISSN 2176-9761 

 
 

Capacitação de docentes da rede municipal pública do município de Itu 
(SP), sob o enfoque da Geologia do Parque do Varvito. 
 
PELISAM, L. G. T.

1
 (guhtrettel@hotmail.com), FURLAN, L. M.

1
, FARIAS, V.

1
, TEIXERA, W. S.

1
, 

FLORÊNCIO, G. M,
1
, ALMEIDA, M. C. de

1
, PANEGASSI, B.

1
, LEITE JÚNIOR, W. B.

2 4
., CARNEIRO, C. D. 

R.
3 

 
1
Membro do Grupo PET – Geologia, Instituto de Geociências e Ciências Exatas, Universidade 

Estadual Paulista (UNESP), Rio Claro (SP). Bolsa SESu/ MEC.  
2
Departamento de Petrologia e Metalogenia – Instituto de Geociências e Ciências Exatas, 

Universidade Estadual Paulista (UNESP), Rio Claro (SP). 
3
Departamento de Geociências Aplicadas ao Ensino – Instituto de Geociências, Universidade 

Estadual de Campinas (UNICAMP).  
4
Tutor do Grupo PET – Geologia, Instituto de Geociências e Ciências Exatas, Universidade Estadual 

Paulista (UNESP), Rio Claro (SP).  

 
 Eixo 01: “Direitos, Responsabilidades e Expressões para o Exercício da Cidadania”

 

Resumo 

O Parque Geológico do Varvito, localizado no 

interior do Estado de São Paulo, no município de 

Itu, guarda um dos mais importantes registros da 

glaciação do Período Permo-Carbonífero ocorrida 

em território brasileiro e  representada, sobretudo, 

por rochas sedimentares conhecidas como varvitos 

ou ritmitos várvicos.  

Tendo em vista a grandiosidade geológica e 

histórica do monumento, a Geologia da UNESP - 

Rio Claro e a Prefeitura Municipal da Estância 

Turística de Itu firmaram um convênio, no ano de 

2015, a fim de buscar melhorias constantes no 

Parque do Varvito, tanto em aspectos de 

infraestrutura, quanto na divulgação do 

conhecimento das Geociências que a área 

proporciona aos seus visitantes. 

Dessa forma, os alunos do PET Geologia da 

UNESP de Rio Claro realizaram, durante o período 

de um dia, um curso de capacitação para 

aproximadamante 70 docentes do Ensino 

Fundamental da rede municipal pública de Itu, com 

o objetivo de divulgar o conhecimento geológico 

que os varvitos proporcionam sobre a evolução 

climática da Terra, a Tectônica Global de Placas e 

o Período Glacial no Brasil. A atividade englobou 

etapas teórica, com exposição de slides,  e prática, 

com visita aos afloramentos de rocha do parque. O 

enfoque dado aos professores tem por finalidade 

atingir os alunos da rede municipal pública de 

ensino, tornando as Geociências e a Geologia 

temas de interesse e de conhecimento dos jovens.  

 

 

Palavras Chave: Parque Geológico do Varvito Itu (SP), 

Capacitação de docentes da rede municipal pública, 

Convênio UNESP Rio Claro e Prefeitura Municipal da 

Estância Turística de Itu. 

 

Abstract:  

 

The Parque Geológico do Varvito , located in the 

State of São Paulo, in the town of Itu, keeps one of 

the most important glacial records of the Permo-

Carboniferous Period occurred in Brazil, mainly by 

sedimentary rocks known as varvites. Given the 

geological and historical grandeur of the 

monument, the Geology of UNESP - Rio Claro and 

the Prefeitura Municipal de Itu, signed an 

agreement in 2015 in order to seek constant 

improvements in Parque do Varvito, both aspects 

infrastructure, as spreading knowledge of 

Geosciences that the area provides to the visitors. 

Thus, students of PET Geologia UNESP Rio Claro 

held during the period of a day, a training course 

for 70 teachers of public municipal network, in 

order to disseminate geological knowledge that 

varvites provide on the climatic evolution of the 

Earth, the Global Plate Tectonics Theory and the 

Glacial Period in Brazil. The activity encompassed 

theoretical stages, with slide show, and practice, 

with a visit to the rock outcrops of the Park. The 

focus given to teachers was to reach students from 

public schools, making geosciences and geological 

knowledge topics of interest and knowledge of 

youth. 

guhtrettel@hotmail.com


 
 

8º Congresso de Extensão Universitária da UNESP, 2015. Capacitação de docentes da rede municipal pública do município de 
Itu (SP), sob o enfoque da Geologia do Parque do Varvito, PELISAM, L. G. T.

1
, FURLAN, L. M.

 1
, FARIAS, V.

 1
, TEIXERA, W. S.

 1
, 

FLORÊNCIO, G. M,
 1
, ALMEIDA, M. C. de

1
, PANEGASSI, B.

 1
, LEITE JÚNIOR, W. B.

2 4
., CARNEIRO, C. D. R.

3 
– ISSN 2176-9761 

 
 

 
Keywords: Parque Geológico do Varvito Itu (SP), 

training course for teachers of public schools, agreement 

 

 

 

between UNESP Rio Claro and Prefeitura Municipal da  

Estância Turística de Itu. 

Introdução 

O município de Itu, localizado no interior do Estado 

de São Paulo, é detentor de um dos mais 

importantes monumentos geológicos do Brasil: o 

Parque do Varvito. O varvito, rocha sedimentar que 

deu nome ao parque, é um importante indicador da 

idade glacial ocorrida no Brasil durante o Período 

Permo-Carbonífero. Além disso, a rocha também 

fornece informações sobre a evolução climática da 

Terra e sobre a Tectônica Global de Placas. 

Antes da construção do parque, entretanto, atuava 

no local uma pedreira, onde a rocha era explorada e 

posteriormente utilizada para diversos fins, como 

calçamento público, pisos, fachadas de edificações, 

construção de bancos e mesas.  

O reconhecimento da importância da rocha para as 

Geociências e para o contexto geral da evolução 

terrestre se deu em 1974, quando a antiga pedreira 

foi tombada como monumento geológico pelo 

CONDEPHAAT (Conselho de Defesa do Patrimônio 

Histórico, Artístico, Arqueológico e Turístico do 

Estado de São Paulo). Finalmente, no ano de 1995, 

foi inaugurado o Parque Geológico do Varvito, e 

desde então é visitado por alunos, cientistas, 

moradores, turistas e demais interessados no 

conhecimento da geologia local. 

No ano de 2015, o parque completa 20 anos de 

existência e, a fim de garantir a continuidade dos 

trabalhos de preservação, divulgação e 

aperfeiçoamento, a Geologia da UNESP 

(Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita 

Filho) de Rio Claro (SP) firmou, junto à Prefeitura da 

Estância Turística de Itu (SP), um convênio de 

cooperação mútua. O acordo inclui: orientações 

técnicas para problemas de natureza geológico-

geotécnica; elaboração de uma revista 

comemorativa dos 20 anos do parque; além da 

realização de cursos de capacitação para 

professores e guias turísticos locais, tratando da 

importância geológica da rocha e gênese dos 

varvitos.  

Nesse contexto, o PET Geologia da UNESP de Rio 

Claro (SP) ministrou, no dia 23 de abril de 2015, 

durante os períodos matutino e vespertino, um  

curso de capacitação para cerca de 70 docentes do 

Ensino Fundamental da rede municipal pública de 

Itu. A atividade contou com explanações teóricas 

sobre a geologia do local e, posteriormente, com 

visita aos afloramentos de varvitos presentes no 

parque.  

O enfoque dado aos professores tem por finalidade 

torná-los disseminadores do conhecimento 

geológico, formando futuros cidadãos com uma 

visão mais ampla da geologia e da história do 

planeta.  

Objetivos 

O curso de capacitação de docentes do Ensino 

Fundamental da rede pública de Itu teve como 

principais objetivos: a difusão do conhecimento 

geológico a respeito das teorias da deriva 

continental e da tectônica de placas; a 

apresentação do ciclo das rochas; a introdução do 

conceito de tempo geológico, além da transmissão 

dos conhecimentos a respeito dos processos de 

formação e principais estruturas sedimentares dos 

varvitos. 

Os professores, após a capacitação, poderão 

transmitir as informações adquiridas a seus alunos, 

atuando como multiplicadores do conhecimento 

geológico local e do planeta Terra. 

A 

Material e Métodos 

Para a realização do trabalho foi necessária, 

inicialmente, extensa coleta de informações (artigos, 

livros, revistas e sites) e bibliografias referentes à 

evolução geológica do planeta Terra e dos varvitos 

de Itu.  
Em seguida, os alunos do PET Geologia contaram 
com a ajuda do Prof. Dr. Celso Dal Ré Carneiro, do 
Instituto de Geociências, da Universidade Estadual 
de Campinas (UNICAMP), a fim de encontrar 
métodos de ensino didáticos para transmitir as 
informações desejadas durante a capacitação.  

Posteriormente, definiu-se que a capacitação dos 

docentes seria realizada em duas etapas principais 

(I) inicialmente os alunos do PET Geologia fariam 

uma exposição de slides (Figura nº1 no anexo 

1)abordando quatro temas principais, sendo eles: a 

Dança dos Continentes, Teoria da deriva continental 



 

8º Congresso de Extensão Universitária da UNESP, 2015. Capacitação de docentes da rede municipal pública do município de 
Itu (SP), sob o enfoque da Geologia do Parque do Varvito, PELISAM, L. G. T.

1
, FURLAN, L. M.

 1
, FARIAS, V.

 1
, TEIXERA, W. S.

 1
, 

FLORÊNCIO, G. M,
 1
, ALMEIDA, M. C. de

1
, PANEGASSI, B.

 1
, LEITE JÚNIOR, W. B.

2 4
., CARNEIRO, C. D. R.

3 
– ISSN 2176-9761 

- Tectônica de placas; Ciclo das Rochas; Tempo 

Geológico e   Processos e Estruturas Sedimentares 

do Varvito de Itu - SP. A apresentação teria duração 

média de 1h30min e intercalaria a exibição de 

textos, imagens e animações, a fim de dinamizar e 

tornar mais didática as explicações. Além disso, os 

alunos do PET apresentaram amostras de rochas 

sedimentares, ígneas e metamórficas, para facilitar 

a visualização dos temas que estavam sendo 

abordados. (II) Em seguida, seria realizada uma 

atividade prática no Parque Geológico do Varvito 

(Figura nº2 no anexo 1), com duração média de 

1h30min, sob acompanhamento dos membros do 

PET, onde os docentes visitariam três afloramentos 

principais, os quais exibem estruturas sedimentares 

do varvito, icnofósseis (marcas de fósseis 

registradas na rocha) e calhau caído (evidência de 

glaciação no Brasil). 

A capacitação seria ministrada no dia 23 de abril de 

2015, para cerca de 70 docentes do Ensino 

Fundamental de colégios públicos de Itu, sendo 

uma turma (35 professores) no período matutino e 

outra turma (35 professores) no período vespertino. 

Ao final da atividade, foram distribuídos dois 

questionários: o primeiro, com o intuito de avaliar a   

real assimilação do conteúdo ministrado durante a 

palestra; e o segundo, a fim de obter uma avaliação 

- por parte dos professores - da qualidade das 

atividades propostas. 

Resultados e Discussão 

A atividade de capacitação de docentes do Ensino 

Fundamental da rede pública de ensino de Itu (SP) 

apresentou algumas dificuldades inicialmente, 

principalmente na discussão a respeito dos métodos 

mais didáticos para adequar o vocabulário 

geológico para uma linguagem de fácil 

entendimento para os professores. Em seguida, 

também foi intensamente discutido os métodos de 

exposição do conteúdo, uma vez que longas 

apresentações seriam desinteressantes ao público. 

Optou-se, portanto, pela apresentação de slides 

com grande quantidade de imagens e animações, 

além da exposição de amostras de rochas. Os 

professores demonstraram grande interesse no 

assunto, o que levou a diversos questionamentos e 

discussões produtivas. Vale ressaltar que o auxílio 

dos Prof. Drs. do Instituto de Geociências e 

Ciências Exatas - Unesp Rio Claro, José Alexandre 

de Jesus Perinotto, José Eduardo Zaine e 

Washington Barbosa Leite Júnior, e do  Prof. Dr. 

Celso Dal Ré Carneiro, do Instituto de Geociências 

da Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP) 

foi de fundamental importância para a elaboração 

de um trabalho didático e, ao mesmo tempo, de 

qualidade científica. 

A parte prática foi a etapa que mais atraiu a atenção 

dos professores, sendo também àquela em que 

ocorreu a absorção e correlação do conteúdo visto 

na teoria. 

Os docentes avaliaram positivamente a atividade, 

conforme pode ser observado no gráfico de setores 

presentes no Anexo 2 (figuras 3 e 4). 

Conclusões 

A capacitação realizada teve avaliação positiva por 

parte dos docentes envolvidos. E atingiu os 

objetivos propostos, ou seja, permitiu aos 

professores da rede pública de ensino a obtenção 

dos conhecimentos geológicos referentes ao 

Parque do Varvito e à uma parte da história 

geológica do planeta Terra, principalmente no que 

diz respeito ao Período glacial Permo-Carbonífero. 

Os professores, após a capacitação, poderão 

transmitir as informações adquiridas a seus alunos, 

atuando como multiplicadores do conhecimento e, 

como os estudantes são a base da futura 

sociedade, o trabalho realizado com certeza 

formará cidadãos mais conhecedoreso do contexto 

geológico de sua cidade e do planeta, como um 

todo.  

Agradecimentos 

Agradeço primeiramente aos professores do 

Instituto de Geociências e Ciências Exatas - Unesp 

Rio Claro, Srs. Profs. Drs. José Alexandre de Jesus 

Perinotto, José Eduardo Zaine e Washington 

Barbosa Leite Júnior, pelo incentivo e apoio durante 

a elaboração das atividades teórico-práticas da 

capacitação dos docentes e período de pesquisas 

bibliográficas. 
Agradeço também ao Sr. Prof. Dr. Celso Dal Ré 
Carneiro, do Instituto de Geociências da 
Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP) 
pela orientação a respeito dos métodos de didática 
a serem aplicados durante a capacitação. 

Agradeço, ainda, a todos os integrantes do grupo 

PET Geologia, à Prefeitura da Estância Turística de 

Itu e à Secretaria de Meio Ambiente pelo empenho 

nas atividades que visam o sucesso do Parque 

Geológico do Varvito. 

____________________ 

 
BRANCO, P. M. Varvitos: um registro geológico ano a ano. 2013. 

Disponível em: 



 

8º Congresso de Extensão Universitária da UNESP, 2015. Capacitação de docentes da rede municipal pública do município de 
Itu (SP), sob o enfoque da Geologia do Parque do Varvito, PELISAM, L. G. T.

1
, FURLAN, L. M.

 1
, FARIAS, V.

 1
, TEIXERA, W. S.

 1
, 

FLORÊNCIO, G. M,
 1
, ALMEIDA, M. C. de

1
, PANEGASSI, B.

 1
, LEITE JÚNIOR, W. B.

2 4
., CARNEIRO, C. D. R.

3 
– ISSN 2176-9761 

&lt;http://www.cprm.gov.br/publique/cgi/cgilua.exe/sys/start.htm?infoid=
2659&amp;amp;sid=129&gt;. Acesso em: 25 abr. 2015. 

DUARTE, M. Itu de tantas grandezas.2014. Disponível em: 

&lt;http://portaldmoto.com.br/itu-de-tantas-grandezas/&gt;. Acesso em: 10 de 
jun. 2015. 

2015.  

MOREIRA, J. C. Patrimônio geológico em Unidades de Conservação: 
atividades interpretativas,educativas e geoturísticas. 2008. 428 f. Tese 

(Doutorado em Geografia) – Centro de Filosofia eCiências Humanas, 

Universidade Federal de Santa Catarina, Santa Catarina, 2008. 
Disponível em: 

&lt;http://www.iap.pr.gov.br/arquivos/File/Pesquisa%20em%20UCs/result

ados%20de%20pesquisa/19_07_Jasmine_Moreira.pdf&gt;. Acesso em 25 
jun. 2015. 

OLHAR TURÍSTICO. Itu – Viaje no tempo.2012. Disponível em: 

&lt;http://www.olharturistico.com.br/itu-viaje-no-tempo/&gt;. Acesso em: 28 
jun. 2015. 

PARQUE DO VARVITO. Edição comemorativa pelos 20 anos de 
fundação do Parque. 31pg. 

ROCHA-CAMPOS, A.C. Varvito de Itu, SP:registro clássico da 

glaciação neopaleozoica.In: SCHOBBENHAUS, C.; CAMPOS, D. A.; 
QUEIROZ, E. T.; WINGE, M.; BERBERT-BORN, M. L. C. (Edits.) 

Sítios Geológicos e Paleontológicos do Brasil. 1. ed. Brasília: 

DNPM/CPRM – Comissão Brasileira de Sítios Geológicos e 
Paleobiológicos  (SIGEP), 2002. v. 01: 147-154. Disponível em: 

&lt;http://sigep.cprm.gov.br/sitio062/sitio062.pdf&gt;. Acesso em: 18 jun. 

2015. 
UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO. Museu Republicano. Disponível 

em:&amp;lt;http://mr.vitis.uspnet.usp.br/&gt;. Acesso em: 2 jul. 2015. 

UNESP. Aniversário 20 anos do Parque do Varvito. 2015. Disponível 
em:&amp;lt;http://www.unesp.br/portal#!/noticia/18529/aniversario-de-20-

anos-do-parque-do-varvito/&gt;, Acesso em 3 jul. 2015. 

 

 

Anexo 1 

 
Figura 1: parte teórica da capacitação de docentes. 

 

 
Figura 2: parte prática da capacitação de docentes. 

 

Anexo 2 

 

 

 

 

 



 

8º Congresso de Extensão Universitária da UNESP, 2015. Capacitação de docentes da rede municipal pública do município de 
Itu (SP), sob o enfoque da Geologia do Parque do Varvito, PELISAM, L. G. T.

1
, FURLAN, L. M.

 1
, FARIAS, V.

 1
, TEIXERA, W. S.

 1
, 

FLORÊNCIO, G. M,
 1
, ALMEIDA, M. C. de

1
, PANEGASSI, B.

 1
, LEITE JÚNIOR, W. B.

2 4
., CARNEIRO, C. D. R.

3 
– ISSN 2176-9761 

 

 
Figura 3: resultado da avaliação dos docentes (1). 

 
Figura 4: resultado da avaliação dos docentes (2). 

 
 


</field>
	</doc>
</add>