<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.10206</field>
		<field name="filename">15277_oliveira_rlf_tcc_rcla.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">unesp
UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA “JULIO DE MESQUITA FILHO”
INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS E CIÊNCIAS EXATAS
Trabalho de Conclusão de Curso
Curso de Graduação em Física
DETERMINAÇÃO DE MANGANÊS EM ÁGUAS NO ENTORNO DE MINERAÇÕES DE URÂNIO
Rodrigo Lopes Ferreira de Oliveira
Prof.Dr. Amauri Antonio Menegário (orientador)
Rio Claro (SP)
UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA
Instituto de Geociências e Ciências Exatas
Câmpus de Rio Claro
RODRIGO LOPES FERREIRA DE OLIVEIRA
DETERMINAÇÃO DE MANGANÊS EM ÁGUAS NO ENTORNO DE MINERAÇÕES DE URÂNIO
Trabalho de Conclusão de Curso apresentado ao Instituto de Geociências e Ciências Exatas - Câmpus de Rio Claro, da Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, para obtenção do grau de Bacharel em Física.
Rio Claro - SP
577.14 Oliveira, Rodrigo Lopes Ferreira de
O48d	Determinação de manganês em águas no entorno de
minerações de urânio / Rodrigo Lopes Ferreira de Oliveira. -Rio Claro : [s.n.], 2012
35 f. : il., figs., gráfs., tabs.
Trabalho de conclusão de curso (bacharelado - Física) -Universidade Estadual Paulista, Instituto de Geociências e Ciências Exatas
Orientador: Amauri Antônio Menegário
1. Química ambiental. 2. ICP OES. 3. DGT. 4. Labilidade. 5. Mina de urânio. 6. Mn. I. Título.
Ficha Catalográfica elaborada pela STATI - Biblioteca da UNESP Campus de Rio Claro/SP
RODRIGO LOPES FERREIRA DE OLIVEIRA
DETERMINAÇÃO DE MANGANÊS EM ÁGUAS NO ENTORNO DE MINERAÇÕES DE URÂNIO
Trabalho de Conclusão de Curso apresentado ao Instituto de Geociências e Ciências Exatas - Câmpus de Rio Claro, da Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, para obtenção do grau de Bacharel em Física.
Comissão Examinadora
Prof.Dr. Amauri Antonio Menegário (orientador)
Prof.Dr. Roberto Naves Domingos
Prof.Dr. Alberto Ibañez Ruiz
Rio Claro, 12 de Novembro de 2012.
Assinatura do aluno
Assinatura do orientador
AGRADECIMENTOS
Agradeço primeiramente aos meus pais e heróis, Valdir e Neiva, pelo exemplo de perseverança, dedicação, força de vontade, seriedade e honestidade. Por sempre dedicarem integralmente suas vidas em prol da nossa família e por se esforçarem imensamente para me proporcionar oportunidades como essa que concluo agora. Pelo zelo, carinho e amor semeado durante todos os dias e pelos sábios conselhos essenciais para meu amadurecimento. Por me incentivarem a sonhar, mas não permitirem que a utopia tirasse meus pés do chão. Pelos ensinamentos de vida, muito mais importantes do que qualquer conceito, teoria ou equação que aprendi durante toda minha graduação e que construíram minha identidade e visão de mundo.
Aos meus irmãos e melhores amigos, Vinícius e Ricardo, aos quais sempre tentei servir de exemplo. Homens grandiosos, mas que sempre enxergarei como eternas crianças que devo proteger e aconselhar. Pelo amor incondicional, união e companheirismo. Por sempre terem me ajudado e confortado nos momentos de dificuldade e almejarem minha felicidade.
À mulher da minha vida, Larissa, pelo amor, cumplicidade, lealdade e prazerosa vida conjunta. Pelas experiências vivenciadas, sonhos realizados e espontaneidade em me fazer feliz. Por assumir meus problemas como se fossem seus e contribuir para todas as minhas conquistas. Por admirar meu eu artístico, exaltar minhas composições, apoiar meus projetos musicais e ser minha fonte de inspiração. Por revolucionar minha vida ao se somar a mim e me tornar andrógino. Por colorir o meu mundo, aguçar os meus sentidos e causar em mim a vontade de sempre fazer o meu melhor. Por fazer com que sejamos donos da nossa própria sorte.
À Elétrons Livres, pela amizade criada em meio aos erros, acertos, ensaios e improvisos que a música nos propiciou. Pela incrível experiência musical vivida.
Ao Jorge e a Amanda, que além de grandes amigos, contribuíram vastamente na realização deste trabalho.
Aos demais técnicos de laboratório, alunos, mestres e doutores com quem tive o prazer de conviver durante o meu período de iniciação científica no Centro de Estudos Ambientais (CEA).
Ao meu orientador, Amauri, pela gigantesca e fundamental contribuição na elaboração e realização deste trabalho e na minha formação como cientista e pesquisador. Pela maravilhosa oportunidade e a confiança que me foram concedidas.
À Indústrias Nucleares do Brasil (INB), que permitiu o acesso e o estudo das águas de drenagem e no entorno da mina de urânio Osamu Utsumi.
À Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo (FAPESP), que financiou o projeto de pesquisa.
RESUMO
Neste trabalho, os estudos visaram avaliar o desempenho da técnica de Difusão em Filmes Finos por Gradiente de Concentração (DGT) para a determinação da fração lábil de manganês (Mn) em amostras de águas naturais e de drenagem no entorno da mina de urânio Osamu Utsumi, localizada no município de Caldas, região centrosul do Planalto de Poços de Caldas-MG sob os cuidados das Indústrias Nucleares do Brasil (INB). Os dispositivos DGT foram montados com a resina Chelex-100, gel difusivo de poliacrilamida-agarose (porosidade convencional) e membrana de acetato de celulose. Os estudos consistiram na realização de imersões, com duração máxima de 48 horas, de dispositivos DGT em seis amostras de águas coletadas no entorno da mina de urânio (pontos 075, 076, 022-E, 025-E, 014 e 041). Os dispositivos utilizados em cada amostra estudada foram retirados gradualmente após 4, 8, 12, 24 e 48 horas de imersão. O pH das amostras variou entre 3,0 e 10,5, o que influenciou na labilidade e na amostragem do analito pela resina Chelex-100. Para as amostras 014 e 025-E (pH entre 6 e 8), foi possível obter correlações lineares entre tempo e massa acumulada (curva de imersão), indicando a viabilidade da técnica para análise destas amostras. Os resultados para as amostras 075 e 076 (pH&lt;5) e 041 e 022-E (pH em torno de 10) foram caracterizados por curvas de imersão com padrão não linear. Para consolidar os resultados obtidos, foram realizados alguns procedimentos utilizando a técnica de extração em fase sólida (SPE) com a resina Chelex-100, visando à determinação de Mn lábil e a comparação com a DGT. Para as amostras 014 e 025-E, os resultados obtidos pela técnica DGT e SPE foram satisfatórios e comparáveis.
Palavras-Chave: ICP OES. DGT. Labilidade. Mina de Uranio. Mn.
ABSTRACT
The studies of this work aimed to determine the labile fractions of manganese (Mn) in natural and drainage water samples collected around the Osamu Utsumi uranium mine, located in the municipality of Caldas, south-central region of Poços de Caldas-MG, using the technique of diffusion gradient in thin films (DGT). The DGT devices were mounted with Chelex-100 resin, polyacrylamide-agarose hydrogel (conventional porosity) and cellulose acetate membrane. The device were deployed up to 48 hours in six water samples collected from different areas around the uranium mine (075, 076, 022-E, 025-E, 014, and 041). The DGT devices immersed in each sample were gradually removed after 4, 8, 12, 24 and 48 hours. The pH of the samples ranged from 3.0 to 10.5, which influenced the lability and the sampling of the analyte by the Chelex-100 resin. The results showed a linear relationship between accumulated mass and sampling time (immersion curve) for samples 014 and 025-E (pH between 6 and 8) suggesting the ability of the DGT technique for sampling the analyte. The results obtained for samples 075 and 076 (pH&lt;5) and samples 041 and 022-E (pH around 10) were characterized by nonlinear relationships. The values obtained by DGT were compared with Solid Phase Extraction (SPE) technique using Chelex-100. For samples 014 and 025-E, there was a good agreement between the results obtained by both techniques
Keywords: ICP OES. DGT. Lability. Uranium mine. Mn.
SUMÁRIO
1	INTRODUÇÃO................................................... 09
2	REVISÃO DA LITERATURA........................................ 12
3	OBJETIVOS.................................................... 14
4	MATERIAIS E MÉTODOS.......................................... 15
4.1	Materiais................................................ 15
4.1.1	Equipamentos e acessórios........................... 15
4.1.2	Reagentes e Soluções.............................. 15
4.1.3	Soluções-padrão................................... 16
4.1.4	Amostras.......................................... 16
4.2	Métodos.................................................. 17
4.2.1	Princípios da técnica DGT............................ 17
4.2.2	Procedimento de extração em fase sólida utilizando a
resina Chelex-100.......................................... 18
4.2.3	Procedimento de montagem e de imersão dos dispositivos.	19
4.2.4	Procedimento de imersão dos dispositivos nas amostras
de água coletadas.......................................... 20
4.2.5	Procedimento para recuperação e determinação das
massas de Mn no agente ligante através da eluição do analito 	21
4.2.6	Cálculos das massas retidas e das concentrações nos
dispositivos............................................... 21
5	RESULTADOS E DISCUSSÃO FINAL................................. 23
5.1	Teores totais e dissolvidos de Mn nas amostras de água
coletadas.................................................... 23
5.2	Determinação de Mn lábil através de extrações em fase sólida.... 23
5.3	Curvas de imersão em	amostras de água coletadas.......... 25
5.3.1	Amostra 075.......................................... 25
5.3.2	Amostra 076.......................................	26
5.3.3	Amostra 022-E.....................................	27
5.3.4	Amostra 025-E.....................................	28
5.3.5	Amostra 014.......................................	30
5.3.6	Amostra 041.......................................... 31
6	CONCLUSÃO.................................................... 33
REFERÊNCIAS...........................................
34
A mina de urânio Osamu Utsumi, localizada no município de Caldas, região centro-sul do Planalto de Poços de Caldas, a sudoeste do estado de Minas Gerais, iniciou suas operações de beneficiamento de urânio em 1982 a fim de produzir combustível nuclear para Angra I. A mineradora foi implantada pela extinta Empresas Nucleares do Brasil S. A. (Nuclebras), porém, atualmente é administrada pela INB (Indústrias Nucleares do Brasil) (FAGUNDES, 2005).
Devido ao fato de situar-se em uma grande caldeira vulcânica de ampla variação litológica, o local, onde hoje reside a referida mina de urânio, passou por inúmeros processos geoquímicos e, portanto, o estudo do solo regional é bastante complexo. Dentre vários resíduos existentes na caldeira, está o manganês, um dos metais mais abundantes na crosta terrestre, amplamente distribuído no planeta e encontrado em centenas de minerais e alimentos (FAGUNDES, 2005).
Devido ao processo de oxidação dos minerais sulfetados e, conseqüentemente, a redução dos valores do pH, muitos metais são lixiviados na mina Osamu Utsumi, tais como ferro, cobre, zinco, cádmio, urânio, manganês e outros (FAGUNDES, 2005). Por exemplo; Nascimento (1998) relata teores de 80 e
2,1	mg L-1 de Mn e Fe, respectivamente, em águas de surgência sob o Bota-Fora 4. Os limites estabelecidos para lançamento pelo CONAMA são 1 e 15 mg L-1 para Mn e Fe, respectivamente (NASCIMENTO, 1998). Assim, Mn é uma das problemáticas majoritárias da mina, visto que este analito existe em concentrações elevadas no local. Como a mineração situa-se numa região rica em recursos hídricos e afluentes, a negligência do tratamento do manganês presente nessas águas pode levá-lo à ingestão de forma irregular por moradores de cidades compreendidas pela região do Planalto de Caldas (FAGUNDES, 2005).
Ao longo da trajetória em que o Mn resultante da oxidação de minerais sulfetados é lixiviado, ocorre mais uma série de reações até que o rejeito líquido chegue ao ambiente receptor, o que influencia ainda mais a qualidade da água drenada (FAGUNDES, 2005).
É evidente que as influências das propriedades físicas do sistema são relevantes, já que o tamanho e a forma das partículas dos minerais, além das condições climáticas, permeabilidade no depósito mineral, disponibilidade hídrica, poropressão, advecção e difusão são características que interferem notoriamente, não só no transporte do elemento de interesse, como em todo o seu processo de lixiviação (FAGUNDES, 2005).
Mesmo sendo um oligoelemento, fundamental nos processos fotossintéticos e vital para o ser humano, em concentrações elevadas, o manganês torna-se tóxico e se inalado e ingerido indevidamente pode provocar efeitos adversos ou até a morte. Sua carência nos seres humanos pode causar perda de peso, fragilidade óssea, dermatite, degeneração do ovário ou testículos e náuseas, enquanto que seu excesso pode causar anorexia, alucinações, dificuldade de memorização, insônia e dores musculares (AZEVEDO; CHASIN, 2003)
Deste modo, a determinação de concentrações de manganês lábil em meios aquosos é extremamente relevante para o desenvolvimento de pesquisas ambientais.
Amostradores passivos têm sido utilizados para determinação de metais em suas formas orgânicas e inorgânicas em meios aquosos e terrestres. Dentre outros, os amostradores passivos que mais se destacam pela veracidade nos resultados adquiridos experimentalmente são os baseados na difusão por gradientes de concentração em filmes finos - DGT (ZHANG; DAVISON, 1995).
A técnica DGT desenvolvida por Zhang e Davison (1995), tem contribuído vastamente para a determinação de espécies lábeis em meios aquosos, sendo sua principal vantagem a utilização de amostragens in situ, que se destacam por produzir estudos mais fiéis à realidade, identificando mais rigorosamente os sistemas observados, visto que, esta ferramenta protege os analitos durante todo o processo de transporte e estocagem.
Outro diferencial importante referente à técnica mencionada é a possibilidade de obtenção de concentrações médias por tempo e pré-concentrações, que permitem a determinação de traços e ultra-traços (ZHANG; DAVISON, 1995).
No procedimento da análise de águas por meio da técnica DGT, dispositivos são imersos em um sistema e monitorados durante um intervalo de tempo definido.
Variações de fluxo em meios aquosos não interferem nas medições de massa dos íons metálicos, já que a ferramenta DGT utiliza um gel de difusão, de espessura conhecida. Isso permite que os dispositivos DGT sejam mergulhados em rios, lagos, mares e mananciais (ZHANG; DAVISON, 1995).
O dispositivo DGT consiste de um pistão de polipropileno, através do qual são dispostas três camadas, e uma tampa, com abertura de 20mm, também de polipropileno. A primeira camada, posicionada diretamente sobre o pistão, é composta por uma resina ligante, geralmente Chelex-100 imobilizada, capaz de reter os íons das espécies presentes no meio considerado. Um gel difusivo de poliacrilamida-agarose, permeável e com porosidade controlada é colocado sobre a camada anterior. Finalmente, uma membrana de proteção (acetato de celulose) é adicionada ao sistema.
janela
presilha
pistão
r'
membrana
gel difusivo ST..- gele/resina
presilha c/janela
Ilustração 1 - Ilustração do dispositivo da técnica de difusão em filmes
finos por gradiente de concentração (DGT).
2	REVISÃO DA LITERATURA
Yapici et al. (2008) investigaram a performance da técnica DGT, em laboratório e in situ, para especiação de Cd, Cu, Ni, Pb, Co e Zn em amostras de água de rejeitos urbanos e efluentes de mina de metais, no Canadá. Para ambos os casos, a técnica DGT apresentou resultados condizentes com o previsto pelo programa de especiação WHAM VI.
Chakraborty e Zhao e Chakrabarti (2009) utilizaram-se da técnica DGT em conjunto com o método de troca de ligantes por competição (CLE) na especiação de Cu e Ni em águas de efluentes da mesma mina de metais citada por Yapici et al. (2008). Segundo os autores, os resultados deste trabalho demonstram que as comparações das duas técnicas analíticas (independentes e compatíveis) foram concordantes. Pode-se observar que o Cu formou complexos lábeis que apresentam coeficiente de difusão baixo, enquanto que os complexos orgânicos de Ni dissolvido apresentaram coeficiente de difusão elevado.
Osterlund et al. (2010) fizeram medições simultâneas de As, Mo, Sb, V e W em águas de drenagem de mina, na Suécia. O trabalho foi realizado através de estudos laboratoriais e imersões in situ de dispositivos DGT contendo Fe(OH)3. Foi mostrado que o dispositivo contendo Fe(OH)3 é eficaz na determinação simultânea de As, molibdato, antimoniato, vanadato e tungstato para uma ampla faixa de pH.
Balistrieri e Nimick e Mebane (2012) realizaram imersões de dispositivos DGT in situ, com duração máxima de 24 horas, visando determinar a toxicidade dos metais nos rios Silver Bow Creek e High Ore Creek, ambos afetados por atividades históricas de mineração de cobre, nos Estados Unidos. Os resultados obtidos por meio da aplicação da técnica DGT foram compatíveis com as pré-análises realizadas através do WHAM VI.
Sondergaard (2007) trabalhou com medições de Al de Mn lábeis em águas de drenagem ácida (AMD) em minas de carvão (Noruega). Segundo o autor, a aplicação da técnica DGT em águas de drenagem ácida é viável, porém complexa, devido à baixa adsorção de metal pelos dispositivos em pH muito baixo (entre 3,1 e 4,2). As medições foram realizadas tanto em laboratório, através de soluções-padrão, como em campo, através de imersões in situ. Os resultados laboratoriais
mostraram que a técnica DGT pode ser utilizada, sem correções para baixa adsorção, em águas com pH menor ou igual a 3,0 e 4,0 para Al e Mn, respectivamente. Abaixo de pH 4,0, a adsorção de Mn teve um decréscimo linear (aproximadamente 55% para o pH 3,0). Os autores mostraram que 84% a 100% dos teores dissolvidos de Al e Mn foram lábeis, como previam simulações realizadas no WHAM VI.
Posteriormente, Sondergaard e Elberling e Asmund (2008) estudaram especiação e biodisponibilidade de metais (Al, Mn e Cu) no entorno da mesma mina (em águas de drenagem ácida de uma pilha de resíduos provindos de uma mina de carvão na Noruega). O procedimento de imersão in situ foi realizado durante o período de julho a agosto de 2006 e os resultados obtidos para Mn foram satisfatórios e condizentes com os valores previamente calculados pelo programa de especiação WHAM VI. De acordo com os autores, 96% dos metais dissolvidos foram previstos como biodisponíveis em razão dos poluentes serem vagarosamente gerados e acumulados na pilha durante o inverno, enquanto que, posteriormente, no período de verão, todas as concentrações dos metais dissolvidos e suas frações biodisponíveis decresceram significativamente, o que mostrou que o tratamento de correntes de primavera é essencial na redução dos impactos ambientais no local de estudo.
3	OBJETIVOS
Os objetivos referentes a este período de trabalho focaram-se na avaliação da técnica DGT para determinação da fração lábil de Mn em amostras de águas naturais e de drenagem (tratadas e não tratadas) no entorno de minerações de urânio.
4	MATERIAIS E MÉTODOS
4.1	Materiais
4.1.1	Equipamentos e Acessórios
Neste período de trabalho, para determinação das concentrações de Mn nas amostras, utilizou-se um espectrômetro de emissão óptica com plasma acoplado indutivamente (ICP OES, marca Termo Scientific, modelo iCAP 6000 séries) equipado com câmara ciclônica e nebulizador concêntrico: Potência incidente de 1150W; gás auxiliar de 0,5 L min-1; gás de nebulização de 0,45 L min-1; modo de observação axial; linha de emissão do Mn de 257,61 nm.
Além do ICP OES, também foram utilizados no decorrer do trabalho:
-	Equipamentos de uso rotineiro em laboratórios de química analítica como sistemas purificadores de água, agitadores magnéticos e orbitais, balanças analíticas, termômetros, medidores de pH, medidores de condutividade;
-	Estufa com controle de temperatura B. O. D. - Biologic Oxygen Demand -TE -391 (TecNal)
-	Dispositivos DGT (presilhas e pistões de polipropileno) obtidos da DGT Research Ltd;
-	Vidrarias de laboratório;
-	Vidrarias e acessórios de laboratório;
-	Tubos de centrífuga.
4.1.2	Reagentes e soluções
4.1.3	Soluções-padrão
As soluções-padrão, com as quais se trabalhou, foram preparadas a partir de uma solução-estoque (100 mg L-1) da marca Specsol, em HNO3 1 mol L-1, ou, alternativamente, em HNO3 2,0% (v/v).
As concentrações das soluções-padrão variaram de acordo com as amostras estudadas, assumindo valores entre 0 pg L-1 e 5 mg L-1.
4.1.4	Amostras
Contatos preliminares estabelecidos com a Indústrias Nucleares do Brasil (INB) possibilitaram o acesso à região da mina de urânio Osamu Utsumi, localizada no município de Caldas, MG, e a coleta das amostras de água em diversos pontos para testes laboratoriais.
As amostras de água foram coletadas em bacias de tratamento e drenagem, além, de riachos no entorno da mina em posse da INB.
Na Tabela 1, apresentam-se as características das amostras de água em estudo.
Tabela 1 - Características das amostras de água coletadas em bacias de tratamento e drenagem e no entorno da mineradora de urânio.			
Amostra	PH	Condutividade (pS/cm3)	Observações
075	3,4	1620	Água de meio ambiente com efluentes (BF-4)
076	4,5	119	Água de meio ambiente com efluentes (BF-4)
022-E	9,6	783	Bacia de tratamento à base de óxido de cálcio (concentrado)
025-E	7,8	772	Descarte da Bacia de tratamento ao meio ambiente
014	6,6	105	Descarte da Bacia de tratamento ao meio ambiente
041	10,4	941	Bacia de tratamento à base de óxido de cálcio (concentrado)
4.2	Métodos
4.2.1	Princípios da técnica DGT
A técnica DGT baseia-se na 1- Lei de Difusão de Fick, que equaciona o fluxo
F dos íons que difundem da camada do gel difusivo para a resina ligante através da fórmula (1):
F = DCb / Ag
(1)
Sendo D o coeficiente de difusão do gel difusivo, Cb a concentração do metal lábil na solução externa e Ag a espessura do gel difusivo.
M = DCbtA / Ag	(2)
Determinando-se a massa M do elemento de estudo, retida no dispositivo DGT, podemos reformular (2) e calcular a concentração Cb do metal na solução externa da seguinte forma:
Cb = MAg / DtA	(3)
4.2.2	Procedimento de extração em fase sólida utilizando a resina Chelex-100
Buscando avaliar o desempenho do método desenvolvido através da técnica DGT, foram realizados procedimentos de extração em fase sólida (SPE) usando a resina Chelex-100, para determinação de Mn nas amostras de água coletadas, baseados em um procedimento já existente, mas com algumas alterações (YABUTANI et al., 1999). O protocolo do procedimento abordado está descrito abaixo:
Preparou-se 45 mL de cada uma das soluções-padrão (0, 10, 25, 50, 75 e 100 pg L-1, ou; 0, 25, 50, 75, 100 e 150 pg L-1) em tubos de centrífuga de 50 mL. Em seguida, diluíram-se as amostras de água coletadas (2 a 100 vezes), de acordo com as concentrações determinadas nos teores totais e dissolvidos e um volume de 45 mL de cada amostra foi armazenado em tubos de centrífuga de 50 mL. Para cada tubo, adicionaram-se 1,5 mL de uma suspensão de resina Chelex-100 (200-400 mesh) 10% (m/v). Finalmente, acrescentaram-se de 2 a 4 mL de uma solução tampão pH=6 (acetato/ácido acético 2 mol L-1) nos tubos contendo amostras ou soluções-padrão, para ajuste do pH em torno de 6 (6,0 ± 0,5). Os tubos de centrífuga foram agitados em agitador orbital por 2 horas. Posteriormente, todos os padrões e amostras passaram por filtração em filtros tipo seringa, possibilitando a separação das fases líquida e sólida (a Chelex-100 ficou retida nos filtros). Para a eluição do
4.2.3	Procedimento de montagem e de imersão dos dispositivos
Todos os dispositivos DGT foram montados com o pistão de polipropileno, sobre o qual foi colocado o disco de gel ligante de poliacrilamida-agarose com resina Chelex-100, seguido de uma camada de gel difusivo de poliacrilamida-agarose e, finalmente, uma camada filtrante de acetato de celulose. Os pistões de polipropileno foram fixados por uma presilha, também de polipropileno, que possui uma janela de 20 mm.
Todas as imersões foram realizadas em estufa com temperatura programada a 23±1°C, para que não houvesse variações do coeficiente de difusão do analito (D). Medidas realizadas para confirmar a temperatura das soluções mostraram que para todas as amostras, as temperaturas médias variaram entre 24°C e 25°C.
Durante todo o período de imersão, as amostras se mantiveram sob agitação magnética, com o intuito de que o fenômeno, denominado Diffusive Boundary Layer (DBL), no qual uma camada formada na frente da janela do dispositivo comporta-se como uma extensão do agente difusivo, fosse evitada e não houvesse interferência na difusão do analito para a resina ligante (GARMO et al., 2003).
A Ilustração 2 mostra os dispositivos DGT montados.
Ilustração 2 - Dispositivos DGT montados
No total, foram realizadas seis imersões, uma para cada amostra coletada na mina de urânio. Em cada recipiente contendo uma amostra, foram imersos cinco dispositivos DGT, que foram retirados, gradualmente, após 4, 8, 12, 24 e 48 horas de imersão. Para a realização de todas as imersões, o valor do pH das soluções não foi alterado e as amostras se mantiveram nas condições originais.
As Ilustrações 3 e 4 mostram as imersões (em laboratório) de dispositivos em amostras de água coletadas.
Ilustração 3 - Imersão de dispositivos DGT em amostras de água coletadas (em
laboratório).
Ilustração 4 - Imersão de dispositivos DGT em amostras de água coletadas (em laboratório).
4.2.5	Procedimento para recuperação e determinação das massas de Mn no agente ligante através da eluição do analito
O analito retido na resina (Chelex-100) foi recuperado através de um procedimento previamente estabelecido. Neste procedimento, a eluição foi realizada por meio da adição de 2,0 mL de HNO3 1 mol L-1 em um tubo de centrífuga de 15 mL, contendo o disco de resina retirada do dispositivo. A solução foi, então, mantida sob agitação num agitador orbital por 24 horas e, finalmente, o eluído foi introduzido no ICP OES para análise. As concentrações dos analitos foram estimadas através de curvas analíticas construídas com soluções-padrão preparadas em HNO3 1 mol L-1
(4)
4.2.6	Cálculos das massas retidas e das concentrações nos dispositivos
M = Ce Vcd + ' V f
fe = meluida ^retida	(5)
Sendo meiuida a massa eluida e mretida a massa retida pela resina ligante.
As concentrações de Mn nos dispositivos imersos nas amostras de água coletadas foram determinadas a partir da equação (3). Para o tempo de imersão utilizado (14400, 28800, 43200, 86400 e 172800 segundos), considerou-se a espessura do agente difusivo mais o filtro de acetato de celulose (ñg) igual a 0,093 cm e a área da janela do dispositivo (A) de 3,14 cm2. Os coeficientes de difusão (D) do Mn no agente difusivo de poliacrilamida-agarose para as temperaturas médias das amostras estudadas foram determinados previamente e são representados na Tabela 2 (ZHANG; DAVISON, 1995).
Tabela 2 - Coeficientes de difusão (D) do Mn no gel difusivo de poliacrilamida-agarose.	
Temperatura (°C)	Coeficiente de Difusão (cm2 s-1)
24	5,69.10-6
25	5,85 . 10-6
5	RESULTADOS E DISCUSSÃO FINAL
5.1	Teores totais e dissolvidos de Mn nas amostras de água coletadas
A Tabela 3 apresenta os teores totais e dissolvidos do Mn para todas as amostras estudadas. Para Mn, foi determinado um limite de detecção de 0,14 pg L-1. Exceto para as amostras 022-E e 041, a fração dissolvida foi muito próxima da total. Nestas amostras (com pH entre 9,5-10,5) , parte considerável do Mn, possivelmente, encontra-se precipitado como Mn(OH)2.
Tabela 3. Teores totais e dissolvidos de Mn nas amostras de água coletadas (média ± desvio padrão, n =3)		
Amostra	Teor Total (pg L-1)	Teor Dissolvido (pg L-1)
075	93530±14	92172 ±1332
076	3456 ± 52	3356±15
022-E	650 ± 47	67,7 ± 19
025-E	85,9 ± 0,5	85,0 ± 0,2
014	484 ± 9	468 ± 9
041	28 ± 4	2 ± 2
5.2	Determinação de Mn lábil através de extrações em fase sólida
A Tabela 4 apresenta os resultados obtidos nas extrações em fase sólida (SPE) realizadas para todas as amostras de água coletadas. Os erros foram calculados através do desvio padrão entre os valores obtidos nas leituras do ICP OES.
Tabela 4 - Extração em fase sólida (SPE).			
Amostra	SPE (pg L-1)	Fração lábil (SPE) (%)	Fração solúvel (%)
075	13645 ±2454	15 ± 3	99 ± 1
076	1290±141	37 ± 4	97,1 ± 0,4
022-E	423 ±127	65 ± 19	10 ± 3
025-E	46,9 ± 0,1	54,6 ± 0,1	99,0 ± 0,2
014	172 ± 3	35,5 ± 0,6	96,7 ± 2
041	14 ± 4	50 ± 14	7,1 ± 7,1
Observa-se, a partir dos resultados apresentados na Tabela 4, que houve uma retenção parcial do analito em todas as amostras de água coletadas, o que constatou a existência de uma fração inerte de Mn em cada amostra estudada.
Para as amostras 075, 076, 014 e 025-E, os valores da concentração de Mn lábil obtidos através do procedimento de extração em fase sólida foram menores que os valores obtidos para os teores totais e dissolvidos, como se esperava.
No entanto, para as amostras 041 e 022-E, que apresentam pH altamente alcalino (em torno de 10), embora os valores obtidos para a concentração de Mn lábil sejam menores que os teores totais, para ambos os casos, os valores obtidos na SPE foram maiores que os teores dissolvidos. Isto, possivelmente, ocorreu devido ao fato de que no procedimento de extração em fase sólida o pH das amostras foi ajustado a aproximadamente 6, o que fez com que parte do Mn, anteriormente inerte, se dissolvesse.
Pode-se notar que apesar das amostras 075 e 076, águas naturais no entorno da mina de urânio (pH ácido), apresentarem altas concentrações de Mn, apenas cerca de 15% e 37%, respectivamente, do Mn contido nessas amostras se encontra na forma lábil.
5.3	Curvas de imersão em amostras de água coletadas
5.3.1	Amostra 075
A Tabela 5 apresenta os dados obtidos na imersão de dispositivos DGT na
amostra 075.
Tabela 5. Imersão na amostra 075		
Tempo de Imersão (s)	Concentração ICP OES (pg L-1)	Massa (ng)
14400	6379	14900
28800	5982	13973
43200	6532	15258
86400	6095	14237
172800	7399	17283
Os dados da Tabela 5 forneceram a curva de imersão da amostra 075, representada na Ilustração 5.
Amostra 075
♦
20000
18000
16000
14000
12000
10000
® 8000
6000
4000
2000
0
0	50000	100000	150000	200000
Tempo de Imersão (s)
Ilustração 5 - Curva de imersão para a amostra 075.
A curva de imersão da Ilustração 5 apresenta um padrão não linear, que pode ser justificado pelo fato do pH desta amostra ser igual a 3,4. A resina Chelex-100 tem performance satisfatória como quelante de Mn para pH entre 5 e 10, segundo
5.3.2	Amostra 076
A Tabela 6 apresenta os dados obtidos na imersão de dispositivos DGT na amostra 076.
Tabela 6 - Imersão na amostra 076		
Tempo de Imersão (s)	Concentração ICP OES (pg L-1)	Massa (ng)
14400	4883	11406
28800	6005	14027
43200	7309	17073
86400	8356	19518
172800	2358	5508
Os dados da Tabela 6 forneceram a curva de imersão da amostra 076, representada na Ilustração 6.
Amostra 076
Tempo de Imersão (s)
Ilustração 6 - Curva de imersão da amostra 076.
5.3.3	Amostra 022-E
A Tabela 7 apresenta os dados obtidos na imersão de dispositivos DGT na amostra 022-E.
Tabela 7 - Imersão na amostra 022-E.			
Tempo de Imersão (s)	Concentração ICP OES (M3 L'1)	Massa (ng)	Concentração (Cb) (|jg L'1)
14400	87,1	203,4	73,5
28800	122,3	285,7	51,6
43200	307,4	718,0	86,5
86400	442,0	1032,4	62,2
172800	465,0	1086,2	(32,7)*
*Fora da faixa linear
Amostra 022E
1200
^1000
3
sS 800
2
2 600
O
$ 400 cd
S 200
0
0	50000	100000	150000	200000
Tempo de Imersão (s)
Ilustração 7 - Curva de imersão da amostra 022-E.
A Ilustração 7 apresenta a curva de imersão na amostra 022-E, cujo padrão é não linear, possivelmente, por esta amostra apresentar um pH extremamente alcalino (pH=9,6). Presume-se que o Mn lábil, anteriormente dissolvido, adsorveu no frasco durante o experimento, particularmente, para 48 horas de imersão.
Nesta amostra, considerando imersões de até 24 horas (comportamento satisfatoriamente linear, R2 =0,9168), foi obtida uma concentração de Mn lábil de 69 ± 15 p g L-1 (através da média das concentrações de Mn lábil em cada dispositivo DGT - usando diferentes tempos de imersão), valor bastante inferior ao obtido pela SPE (423 ± 127 pg L-1), confirmando que o analito não foi totalmente retido pelo agente ligante e/ou foi parcialmente retido no frasco durante o experimento. Ressalta-se, contudo, que isso não é um problema para imersões in situ.
5.3.4	Amostra 025-E
A Tabela 8 apresenta os dados obtidos na imersão de dispositivos DGT na
amostra 025-E.
Tabela 8 - Imersão na amostra 025-E			
Tempo de Imersão (s)	Concentração ICP OES (|jg L-1)	Massa (ng)	Concentração (Cb) (pg L-1)
14400	99,0	231,4	81,3
28800	174,9	408,6	71,8
43200	211,6	494,3	57,9
86400	501,8	1172,2	68,7
172800	771,0	1801,0	52,7
Os dados da Tabela 8 forneceram a curva de imersão da amostra 025-E, representada na Ilustração 8.
Ilustração 8 - Curva de imersão da amostra 025-E.
A curva de imersão da amostra 025-E, apresentada na Ilustração 8, possui um padrão satisfatoriamente linear (pH = 7,8).
Calculando a concentração de Mn lábil nesta amostra, da mesma forma que nos caso anterior, obteve-se o valor de 67 ± 11 pg L-1. Considerando os resultados obtidos com a SPE (46,9 ± 0,1 pg L-1), concluiu-se que não há diferença significativa (nível 95%) entre os resultados obtidos através das duas técnicas, apesar do valor médio obtido com a técnica DGT ser superior ao obtido com a SPE.
5.3.5	Amostra 014
Tabela 9 - Imersão na amostra 014			
Tempo de Imersão (s)	Concentração ICP OES (|jg L-1)	Massa (ng)	Concentração (Cb) (|jg L-1)
14400	522	1220	441
28800	851	1988	359
43200	1262	2948	355
86400	2452	5727	345
172800	3947	9219	278
Os dados da Tabela 9 forneceram a curva de imersão da amostra 014, representada na Ilustração 9.
Ilustração 9 - Curva de imersão da amostra 014.
Assim como no caso da amostra 025-E, a curva de imersão da amostra 014 apresenta um padrão satisfatoriamente linear (pH = 6,6).
Seguindo o procedimento padrão, a concentração de Mn lábil nesta amostra foi calculada e encontrou-se o valor de (356 ± 58 pg L-1). Este resultado foi superior
ao obtido com a SPE (172 ± 3 pg L-1). Alguns fatores podem ser utilizados para justificar esta diferença: diferença entre escalas de tempo entre as duas técnicas; saturação da capacidade de troca da resina ocorrida na SPE (Na técnica DGT a saturação é mais demorada em virtude da difusão dos analitos). No entanto deve ser ressaltado, que ambas as medidas na amostra mostram que a fração lábil de Mn é inferior à fração dissolvida.
5.3.6	Amostra 041
A Tabela 10 apresenta os dados obtidos na imersão de dispositivos DGT na amostra 041.
Tabela 10 - Imersão na amostra 041		
Tempo de Imersão (s)	Concentração ICP OES (pg L-1)	Massa (ng)
14400	14,36	33,54
28800	24,17	56,46
43200	65,23	152,37
86400	17,49	40,85
172800	67,35	157,32
Os dados da Tabela 10 forneceram a curva de imersão da amostra 041,
representada na Ilustração 10.
Amostra 041
Tempo de Imersão (s)
Ilustração 10 - Curva de imersão da amostra 041.
Assim como a amostra 022-E, a amostra 041, cuja curva de imersão é representada na Ilustração 10, possui um pH altamente alcalino (pH=10,4). Deste modo, presume-se que um problema semelhante ao descrito para a amostra 022-E foi encontrado para esta amostra.
6	CONCLUSÃO
Considerando os resultados obtidos, pode-se concluir que a técnica DGT, quando aplicada em laboratório, é eficiente para determinação de Mn em amostras de água coletadas no entorno de minerações de urânio com pH entre 6 e 8, visto que, para as amostras 014 e 025-E, os resultados obtidos foram satisfatórios. Quando comparados com a SPE, as concentrações lábeis de Mn obtidas com a técnica DGT foram superiores, contudo ambos os resultados são consistentes quando comparados com a fração dissolvida.
Para as amostras 041 e 022-E, com pH altamente alcalino (10,4 e 9,6; respectivamente), apesar dos problemas encontrados em imersões em laboratório (adsorção do analito no frasco), acredita-se que imersões in situ possam ser conduzidas sem dificuldades.
Para as amostras 075 e 076, com pH menor que 5, não foi possível obter correlações lineares nas curvas de imersão devido a reduzida retenção de Mn pela resina Chelex nesta faixa de pH. Neste caso, para imersões in situ, deve-se avaliar a possibilidade de se utilizar fatores de correção similares ao proposto por Sondergaard (2007) e Sondergaard e Elberling e Asmund (2008).
REFERÊNCIAS
NASCIMENTO, M. R. L. Remoção e recuperação de urânio em águas ácidas de mina por resina de troca iônica. 1998. 93 f. Dissertação (Mestrado em Química) -Centro de Ciências Exatas e de Tecnologia, Universidade Federal de São Carlos, São Carlos, 1998.
AZEVEDO, F. A.; CHASIN, A. A. M. Metais: Gerenciamento da Toxicidade.São Paulo: Atheneu, 2003. p. 67-97.
ZHANG, H.; DAVISON, W. Performance characteristics of diffusion gradients in thin films for the in situ measurement of trace metals in aqueous solution. Anal. Chim. Acta., [S.I.], v. 67, n. 19, p. 3391, oct. 1995.
YAPICI, T.; FASFOUS, I. I.; MURIMBOH, J.; CHAKRABARTI, C. L. Investigation of DGT as a metal speciation technique for municipal wastes and aqueous mine effluents. Anal. Chim. Acta., [S.I.], v. 622, p. 70-76, jun. 2008.
CHAKRABORTY, P.; ZHAO, J.; CHAKRABARTI, C. L. Copper and nickel speciation in mine effluents by combination of two independent techniques. Anal. Chim. Acta., [S.I.], v. 636, p. 70-76, jan. 2009.
OSTERLUND, H.; CHLOT, S.; FAARINEN, M.; WIDERLUND, A.; RODUSHKIN, I.; INGRI, J.; BAXTER, D. C. Simultaneous measurements of As, Mo, Sb, V and using a ferrihydrite diffusive gradients in thin films (DGT) device. Anal. Chim. Acta., [S.I.], v. 682, p. 59-65, sept. 2010.
BALISTRIERI, L. S.; NIMICK, D. A.; MEBANE, C. A. Assessing time-integrated dissolved concentrations and predicting toxicity of metals during diel cycling in streams. Science of the Total Environment., [S.I.], v. 425, p. 155-168, mar. 2012.
SONDERGAARD, J. In Situ Measurements of Labile Al and Mn in Acid Mine Drainage Using Diffusive Gradients in Thin Films. Anal. Chem., [S.I.], v. 79, p. 64196423, 2007.
SONDERGAARD, J.; ELBERLING, B.; ASMUND, G. Metal speciation and bioavailability in acid mine drainage from a high Arctic coal mine waste rock pile: Temporal variations assessed through high-resolution water sampling, geochemical modelling and DGT. Cold Regions Science and Technology.,[S.1.1, v. 54, p.89-96, jan. 2008.
YABUTANI, T.; JI, S.; MOURI, F.; SAWATARI, H.; ITOH, A.; CHIBA, K. Multielement determination of trace elements in Coastal Seawater by inductively coupled plasma mass spectrometry with aid of chelating resin preconcentration. Bull. Chem. Soc. Jpn., [S.I.], v. 72, n. 10, p. 2253-2260, oct. 1999.
GARMO, O. A.; ROYSET, O.; STEINNES, E.; FLATEN, T. P. Performance study of diffusive gradients in thin films for 55 elements. Anal. Chem., [S.I.], v. 75, p. 35733580, 2003.
GIMPEL, J.; ZHANG, H.; HUTCHINSON, W.; DAVISON, W. Effect of solution composition, flow and deployment time on the measurement of trace metals by the diffusive gradient in thin films technique Anal. Chim. Acta., [S.I.], v. 448, p 93-103. jul. 2001.</field>
	</doc>
</add>