<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.19758</field>
		<field name="filename">3172_Ribeiro_PauloRoberto_M.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS
FACULDADE DE ENGENHARIA DE CAMPINAS
DEPARTAMENTO DE ENGENHARIA DE PETRÓLEO
Dissertação Apresentada a
Faculdade de Engenharia de Campinas
Como Requisito Parcial à Obtenção do
Título de Mestre em Engenharia de Petróleo
ESTUDO DA INTERAÇÃO ENTRE O SOLO E A CABEÇA DE POÇO
PELO MÉTODO DE ELEMENTOS FINITOS
/i
Autor
Paulo Roberto Ri bei rd
Cel so Kazuyuki Morwka
Fernando Igutí

?i
Orientador
Co-or i entador
Julho de 1889
UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS
FACULDADE DE ENGENHARIA
DEPARTAMENTO DE ENGENHARIA DE PETRÓLEO
A dissertação “Estudo da Interação entre o	e	de
Poço pelo método de Elementos Fi ni los" , el abor ada por- Paulo P^herto Ribeiro e aprovada por todos os jnembros da Banca Examinadora, foi aceita pela Sub ~ Comissão de Pós-Graduação em Engenhar i a. de Petróleocomorequisito parolai à obtenção do Titulo de Mestre emEngenha-ria de Petróleo.
Campinas,31 de Julho de 1989.
--------------------------.
Maria Cristina Cunha Bezerra, Ph.D.

AGRADECIMENTOS
O autor agradece ao Prof.Dr, Fernando Iguti pela assessoria técnica» sem a qual este trabalho não teria sido realizado,aos membros que incorporam a equipe de Cálculo Estrutural do Depto. de Mecânica Computacional desta Universidade» no nome dos professores Janito Vaqueiro» Marco Lúcio Bittencourt e Alberto Serpa, pelo auxílio na implantação do algoritmo de ciclo-simetri a no programa "Anafin” e ao Prof.Dr Celso K. Morooka pela orientação.
O autor também agradece ao Prof.Dr. Victor Prodonoff e Prof.Dr.
Alvaro Maia do CENPES - PETROBRAS, pela orientação técnica na aplicação do Método de Elementos Finitos à ârea de Engenharia de Petróleo, aos engenheiros do DEPER - PETROBRAS pela explanação do tema relacionado à explotação de petróleo em lâminas de água profundas, ao analista de sistemas Carlos Eduardo Pereira, pelo auxilio na elaboração dos programas para preparação dos dados e às pessoas que contribuiram de forma direta ou indireta na elaboração deste trabalho.
Finalmente» agradeço a Maíra Pieri, pelo carinho e compreensão no decorrer do período de tese, e aos meus pais, pelo apoio e incentivo, a quem dedico este trabalho.
ÍNDICE
Resumo .....................................  ........	C i 3
Lista de Figuras ..............................      CiiD
Lista de Tabelas......................................CivD
Sistema de Unidades  .................................Cv)
Capítulo 1	Introdução	1
Capítulo 2 Formulação do Elemento Isoparamótrico
de 20 Nós para Estado Tri didimensional
de TensSes
2.1	FunçíSes de Interpolação..................... 6
2.2	Coordenadas Paramétricas Curvilíneas ........ 7
Capítulo 3 Implementação do Algoritmo para Estrutu-
ras com Simetria Cíclica
3.	i	Introdução...............................    12
3.2	Transformação Discreta de Fourier ...........13
3.	3	Solução do Sistema de	Equaçòes .............18
3.-4	Condensação Estática. .....................  20
3.	5	Condições de Contorno	do Problema ..........22
3. 6	Comentários, ............................    26
4.1	Introdução................................   30
4.2	Soluçdes Teóricas Consideradas
4.2.1	Carga Concentrada vertical, aplicada no in-
terior de um sólido semi-infiriito ........ 31
4.2.2	Carga concentrada horizontal, aplicada no
interior de um sólido semi-infinito........33
4.3	Influência do Nível de Refinamento da Malha
e das CondiçSes de Contorno..................33
4.4	Sensibilidade do Modelo a Pequenas Variações
do Raio Neutro.............................  50
Capítulo 5	Comparação do Modelo com SoluçSes da
£1astici dade para FundaçSes de Estaca
5.1	Estacas sob Carregamento Axial . ............53
5.1.1	Apresentação ............................  33
5.1.2	Teoria , da Elasticidade  ............  ...54
5.1.3	Influência do índice de Esbeltez e Rigi-
dez Relativa ..............................58
5.2	Estacas sob Flexão
3.2. 1 Apresentação .............................	... 71
5.2.2	Teoria da Elasticidade...................  72
5.2.3	Influência do Fator de Flexibilidade e
Indice de Esbeltez ........................ 77
Capítulo S Comentários Finais	83
SIMBOLOGIA......... .............................
84
BIBLIOGRAFIA
. . ..................................    87
RESUMO
O trabalho aborda, de forma introdutória, o problema da interação entre o solo e a cabeça do poço, utilizando-se urna estaca alojada num meló linear, elástico, i sotrópico e homogéneo, de características semi-infinitas, como modelo.
Foi desenvolvido um algoritmo para análise estática de estruturas ciclo-simétricas pelo Método de Elementos Finitos, para viabílizade do estudo em termos da infra-estrutura computacional existente.
Inicialmente é feita uma calibração do modelo composto por elementos isoparamétricos de 30 nós da Familia Serendipity, com soluç&amp;amp;s anal1ticas para cargas concentradas atuantes na superfície de um sólido semi-infinito.
A partir deste estudo é feita uma comparação do modelo de Elementos Finitos para uma estaca sob carregamento axial e lateral com o Modelo de Elasticidade CPoulos &amp;amp; DavisD para análise do problema.
CO
LISTA DE FIGURAS
Fig.
fig.
fig.
fig.
fig-
fig-
fig.
fig. fig.
fig.
fig.
fig.
fig-
1-1	Cabeça de poço para operações de perfuração em
lâminas de água profundas
2.1	Elemento isoparamélrico de 20 nós da Família Serndípity
2.2	Elemento representado no sistema local de
coordenadasCÇ r Tj&gt; e no sistema cartesiano Cx.y.zD
3.1	Modelo proposto
3.	2	Estrutura mecânica com simetria cíclica
3.3	Interface de três	segmentos adjacentes
4.1	Carga concentrada	atuante no interior e um sólido
semi "i nf i ni to
4.	2	Geratriz da malha Ccarga concentrada vertical;	25
elementos por segmento)
4.3	Gráfico de decaimento dos deslocamentos verticais
Ccarga concentrada vertical ;	25 elementos por
segmento)
4.4	Geratriz da malha Ccarga concentrada vertical; 30
eiementos por segmento)
4.	5	Gráfico de decai mento dos deslocamentos verti cai s
Ccarga concentrada vertical;	. 30 elementos por
segmento)
4.6	Geratriz da malha Ccarga concentrada vertical;	36
elementos por segmento)
4.7	Gráfico de decaimento dos deslocamentos verticais Ccarga concentrada vertical; 36 elementos por segmento)
fig.
fig,
fig.
fig.
fig.
fig-
figfig, fig-
fig, fig-
fig.
fig.
fig.
fig-
fig-fig, fig. fig-fig-
4.8	Geratriz da malha Ccarga concentrada lateral; 25 elemetos por segmento?
4.@	Gráfico de decaí mento dos deslocamentos 1 aterais
Ccarga concentrada lateral; 25 elementos por segmento)
4.	10	Geratriz da malha Ccarga concentrada lateral;	30
edementos por segmento)
4.11	Gráfico de decaimento dos deslocamentos laterais
Ccarga concentrada lateral; 30 elementos por segmento)
4.12	Gráfico de decaimento dos deslocamentos verticais Ccarga concentrada vertical; ro = 0.105
4.13	Gráfico de decaimento dos deslocamentos 1 ater ias Ccarga concentrada lateral; r^ ~ 0.10?
5.1	Estaca sob carregamento axial num meio semi-infinito
5.	2	Geratriz da malha CL/D = IO; K = 10005
5.3	Fator de influência de deslocamento vertical CL/D * 10; K = 1000?
5.4	Geratriz	da malha CL/D	= 10; K = 100?
5.5	Fator de	influência de	deslocamento vertical
CL/D = 10; K = 100?
5.6	Geratriz	da malha CL/d	= 5; K = 1000?
3.7	Fator de	influência de	deslocamento vertical
CL/D = 5; K = 1000?
3.3	Geratriz da malha CL/D — 5; K = 1OO?
5.9	Fator de influência de deslocamento vertical
CL/D = 3; K - 100?
5.10	Estaca sob fexão
5.11	Geratriz da malha CL/D = 10; K - 10 Z?
a
5.	13	Gráfico dos deslocamentos laterais CL/D = 10; K = 10 )
5.13	Geratriz da malha CL/D = 10; K = 1?
a
5.14	Gráfico dos deslocamentos laterais CL/D -10; K - 1?
R
LISTA DE TABELAS
Tabela	4. 1 :	Referente	à	Fig.	4.5 C	Z =	0 3
Tabela	4.2 :	Referente	D	Fig.	4.6 C	z =	10 3
Tabela	4. 3 :	Referente	à	Fig.	4.3 C	z =	30 D
Tabela	4, 4 :	Referente	à	Fig.	4. 11 C	X	= 0.75 )
Tabela	4.5 :	Referente	à	Fig.	4. 11 C	X	= 0 D
Tabela	4. 6 :	Referente	à	Fig.	4. 11 C	X	= 27 )
Tabela 3.1	;	Deslocamento	Vertical	CL/D=1O , K=10003
Tabela 5.2	:	Deslocamento	Vertical	CLZD=10 , K=1OO3
Tabela 5.3	:	Deslocamento	Vertical	CL/D=5 , K-lOOOD
Tabela 5.4	:	Deslocamento	Vertical	CLZD=5 , K=1003
Tabela 5.6 : Deslocamento lateral na ponta da estaca
SISTEMA DE UNIDADES
Todas grandezas descr1 tas no trabaiho possuem unidades do
Sistema Internacional CS. I. ),jnesmo quando nãd explicitadas.
Cv)
CAPITULO 1
INTRODUÇXO
Nas fases iniciais de perfuração de um poço marítimo de petróleo, além da etapa de perfuração, propriamente dita, existem as fases de cimentação e revestimento, para garantir a estabilidade das paredes do poço em rochas pouco consolidadas e suportar os esforços decorrentes da instalação de equipamentos necessários à operação Cref. 1©3.
A cabeça de poço é composta por um si stema de bases guias Ctemporária e permanente) Cref. 173 acoplado aos revestimentos Cfig 1.13, possuindo tanto a função de conexão do poço com a sonda na superfície, através do riser, quanto a função estrutural de uma fundação, para suportar os esforços de origem operacional.
Em operaçSes de perfuração marítima	lâminas de água
rasas Cinferiores a 300 metros} é possível se fazer uma previsão mals realista do desempenho estrutural da cabeça de poço, face às condiçSes ambientais e operacionais mais favoráveis. Entretanto, esta avaliação prévia é dificultada em operaçóes de perfuração em. 1âminas de água profundas, face à baixa resisténcia mecanica do solo marinho nestas regiSes e à própria dificuldade de monitoração de suas características mecânicas Cref. 17,	183, bem como âs
severas condiçSes de carregamento impostas &amp;amp; cabeça de poço devido aos efeitos de correnteza no riser, possível reação causada pelo acoplamento com o template manifcld e cargas i ntermi tentes ocasionadas na fase de revestimento e cimentação do poço Crefs. 31,223,
fig 1.1
CABEÇA DE POÇO PARA OPERAÇÕES DE PERFURAÇÃO EM LÃMiNA"
DE AGUA PROFUNDAS
Face ao quadro exposto, observa-se a necessidade de um estudo da interação entre o solo e a cabeça de poço, que possibilite uma previsão mais efetiva do comportamento estrutural do sistema.
O problema pode ser
abordado
segundo
a utilização de
conceitos sobre fundaçSes de estacas,
que se enquadram em três
categorias pr i ncipais:
- Método de Transferência de Carga e
Reação
Horizontal
Crefs. 23, 24, 25?
-	Métodos baseados na Teoria da Elasticidade para Estacas Crefs. 1, 2, 14, 15?
-	Métodos Numéricos Crefs. Ô, 11, 19?
Na primeira categoria, a reação existente na interface solo-estaca é modelada utilizando-se molas do tipo Winkler, cujas constantes elásticas são obtidas através de ensaios em laboratório ou em campo.	*
Na Elasticidade existem vários modelos que tratam o problema de uma estaca submetida a carregamento axial ou flexão, onde a diferença básica entre eles reside na forma de distribuição da tensão cisalhante e normal na interface solo-estaca adotada . A determinação de deslocamentos de pontos do' solo e da interface, oriundos da aplicação de carga na estaca, é feita através da integração de soluçSes analíticas CMindlin - 1036? para cargas concentradas atuantes no interiorde um sólido semi—infinito.
Apesar das duas categorias descritas utilizarem conceitos de Diferenças Finitas para a formulação matemática do modelo, elas não se classificam como métodos numéricos de solução do problema, devido ao fato da discrotização se verificar somente na estaca sendo que o efeito do solo é incorporado ao modelo através de coeficientes de influência de origem experimental ou teórica.
O Método de Elementos Finitos completa a terceira classe de análi se do problema, tendo como fatores pr i mordí ai s par a o bom model amento do si st ema&gt; o ti po de el emento a ser ut 11 i zado e o
refinamento da malha.
Embora os métodos da primeira segunda categorias sejam mais imediatos do ponto de vista analítico, eles não conseguem superar a generalidade de aplicação do Método de Elemetos Finitos, que exige um estudo mais criterioso do problema em termos dos dois fatores mencionados, ponderados em função do tempo de processamento e memória computacionals disponíveis,
Como o problema em questão exibe características não-lineares, inelásticas e ani sotrópi cas, inerentes aos materiais que compESem o si stema, exi st em fenômenos estr uturai s assoei ados a estas características, que exigem uma sofisticação do modelo e disponibilidade de recursos computacionais para serem fielmente representados, que podem, eventualmente, inviabilizar o estudo.
Apesar da complexi dade mencionada, exi stem modelos de Elementos Finitos para a simulação do sistema Crefs.19,303.munidos de recursos técnicos para a representação da não-linearidade geométrica e materi al do si stema C assoeiadas aos fenômenos de ”SLI PP AGE” e ’’GAPPI NG"3 C r ef.	1Q3 » for mui ação el astopl ásti ca da
interface solo-estaca e inclusão de efeitos de anisotropia.
O objetivo deste trabalho é uma análise íntrodutória do problema em questão, utilizando-se uma formulação linoar-olâstica pelo Método de Elementos Finitos, considerando-se os materiais isotrópicos e homogéneos,
Como o trabalho apresenta um caráter de base para futuros pesquisadores desta universidade, que venham a utilizar o Método de Elementos Finitos para a abordagem do problema, não se ateve ao detal hamento dos parâmetros que car ac ter i zara o probl ema r eal &gt; considerando-se valores arbitrários na anâl1 se.
O sistema de cabeça de poço foi considerado como uma estaca maciça num meio semi-infinito, definida por um índice de esbeltez e rigidez relativa, que sXo coeficientes característicos do sistema, para sua abordagem segundo a Teoria da Elasticidade sobre estacas. Foi utilizado no modelamento o elemento isoparamétrico de 20 nós, da Família Sérendipity, disponível no programa para análise estrutural ’’AMAFIN” Cref. 263.
Devido à característica semi —infi nita da hipótese adotada» foi feito um estudo do refinamento da malha e condiçSes de contorno do problema de urna carga concentrada atuante na superfície livre do modelo, com o intuito de calibraçSo do mesmo através de ssol uçÊíes analíticas existentes Cref, 2&gt;.
Através do conhecimento adquirido no estudo anterior, em termos de qualidade dos resultados, ponderados em função do limite de memória computacional disponível, o modelo de Elementos Finitos foi comparado com as soluçSes da Elasticidade para estacas, para diferentes condições de carregamento e diferentes parámetros característicos do sistema,
Devido á insuficiéncia de recurso computadoanl, apesar da implementaçSo do algoritmo de ciclo-simetri a, náo foi possível a determinação das condiç8es em que se viabiliza a utilização de um método ou de outro, segundo critérios de otimização do modelo ; objetivo inicial do trabalho.
CAPITULO a
FORMULAÇÃO DO ELEMENTO ISOPARAME1RICO DE 20 NOS
PARA ESTADO TRIDIMENSIONAL DE TENSUES
a.1 FUNÇÒES DE INTERPOLAÇÃO - FAMILIA SERENDIPITY
Para a formulação do elemento finito em questão, utiliza-se o elemento quadrático C20 nósD da Família Serendipity cujas funçSes de interpolação são construídas por inspeção, gerando-se polinômios incomplet os de segunda ordem expressos em coordenadas par amétr i cas.
HG. 2.1
ELEMENTO QUADRÁTICO ( 20 N03)
DA FAMÍLIA SERENDIPITY
Ê importante observar que, embora a interpolação do campo
de deslocamentos seja de 2&lt;X'or dem, o campo de tensSes gerado 4
linear, que no caso de una viga em flexão, incorre em solução exata.
Introduzindo-se as variáveis paramétricas:
&lt;2.13
onde,
£.» 7). &gt; são as coordenadas locais do nó i
Para os
V i
nós dos vértices do prisma, temos:
N,
+ &amp;lt;3C1 + 7) 3C1 + » 3CÇ + 77
O	o	o o	c
ca. 23
Para os
nós centrais das arestas:
N.
j ci -&amp;lt;5ci +
7? 3C1
O
C2, 33
A vantagem
desta familia em
do elemento
i nterior
relação à
e dos centrai s das
sóii do
quadrático el i mi nação do nó já que estes não
melhoram
precisão probiema.
na utilização
Lagrangiana é a faces do prisma,
desempenho do elemento em termos de solução de um
significativamente o
e diminuem o rendimento computacional na
7?o - W.
S = »»
o	t

?	= O,
l

1,

+ *
3
S - 23
0

1

2.2 - COORDENADAS PARAMÉTRICAS CURVILINEAS
Com a finalidade de se manter a precisão da solução utilizando-se um menor número de elementos regulares Ctriângulos&gt; retângulos, prismas, tetraedros, etc 3 para a representação do problema a ser analisado, incorrendo-se, assim, num menor custo
computacional, faz-se uso do recurso mostrado neste item.
O princípio consiste num mapeamento que é feito de forma unívoca, através de uma transformação linear, de um sistema local de coordenadas paramétricas para um sistema de coordenadas cartesianas, respeitando-se algumas restriçSes geométricas.
Desta forma, elementos distorcidos no sistema de coordenadas cartesiano Cx,y,z) poderiam ser tratados no sistema de coordenadas local CÇ, n» , segundo geometrias regulares descritas anteriomente.
HG. Z2.
ELEMENTO SOLIDO REPRESENTADO NO SISTEMA LOCAL DE COORDENADAS
) E HO SISTEMA CARTESIANO ( »,MÍ
Para o elemento isoparamétrico, a ordem de interpolação da vari ável f i si ca (u, v,	é i gual à da var i áved geométri ca
Cx, y, z3, logo:
x
V n •As*
ce. 43
&lt;d&gt;
CN3
u
v
w.
I
sendo
CN]
matriz
das
f unções
v
de
interpolação em termos de
f
1



X
y

i
y
-
(N3&amp;lt;
k
r
&gt;
u
v



CS.S3
w
y
coor denadas 1 ocal s, NX Ç, tj , O .
Para se avaliar as matrizes Crigidez,* carregamento, etcD que caracterizam as propriedades do elemento, deve-se primeiramente expressar a matriz das derivadas globais (ref. 43 em termos de derivadas locais, Já que NtCÇ,r/,&lt;3.
Da mesma forma, as integrais envolvidas na formulação matemática do método devem passar para o sistema local, com troca adequada de seus limites de integração.
Para a determinaçSo das derivadas	——jCv.vyvl, que
serXo utilizadas na determinação do vetor de deformações do sistema , utilizamos a regra da derivação em cadeia:


#N.

dN.	„	tfN,
t _ t vX	t
&amp;amp;T} dx àf) &amp;amp;y

i _ i dx. â~S
âN
dy
ây ,
■»: H"
âN.
i
ca. 6?
Ma forma matricial:
C (?N '						r #tc		f #N ')
L		#x	c?y	&amp;amp;z.		L		1.
		&lt;				#x		
&lt;?N						#N		
&lt;	i	t =	chc	#y	âz		i	= [ ...I J ■&lt;	í.
&amp;amp;f¡		#77		#í?		#y		
z?N						#N.		#N
		#x	ây	#z		1.		í.
		L	&amp;amp;%	Hd		C #7 J		t M )
ca.. 75
A matriz Jacobi ana [J 3
pode* ser obtida a partir
de CCí. á.) e
como N. é função das coordenadas locáis, temos;: í
r ¿m		r #n.i
V		i
#x		
#N		#N.
L #y	► - (jf* i	
#N		#N
t		1
. fe J		J8
Para efetuarmos: as integráis necocsar i as
na f ornujl aç%n Cr ef , 4 )
L-ghíos* *
dvol ~ dx dy dz “ = det [J1 dÇ dp d®
cía
dx dy ™
f #x J


X
&amp;amp;z
l J
'" #x
&lt;?r?
#y
J' dp
ÕZ
I f
dÇ dp
ca.. 1 Cd
dL =

1

&gt; dC
ca. 113
&amp;amp;z
l &amp;lt;j
era superfícies 7? ~ cie.
Considerando-se a possibilidade da obtenção de [ J] *, pois isso não ocorrerá somente em situações em que as distorções no mapeamento sejam muito acentuadas, podemos avaliar amatriz de rigidez do elemento Crefs. 4,28.), na forma;
iii
L L L GC&lt;, Y}, d&amp;lt;d/? d«	CS. lí&gt;3
S	interessante ressaltar o fato de que o mapeamento só sar-á unívoco se o detíJJ mantiver seu sinal em todos os pontos do domí ni o mapeado.	»
Embora a integração seja feita dentro de um prisma reto Cem coordenadas locais) e não dentro de um sólido distorcido, a determinação da forma explicita de &amp;amp; não é simples.
As integrações numéricas envolvidas na formulação, após a transformação para o sistema local de coordenadas, são melhor avaliadas utilizando-se a quadratura de Gauss, já que é possível a obtenção de uma maior ordem de integração para um determinado núnero de pontos de interpolação, em comparação com outros métodos Cref. 28.1.
Vale ressaltar que ao se trabalhar com uma ordem de integração muito baixa pode ser gerada uma matriz de rigidez mal condicionada, tornando-se impossível a solução do sistema de equações,
Para o elemento em questão, normalmente se utiliza uma integração numérica de ordem C3 X 3 X 3) para sanar este tipo de problema Cref. 28).
CAPITULO 3 -
IMPLEMENTAÇÃO DE UM ALGORITMO PARA ESTRUTURAS COM
SIMETRIA CICLICA
3.1	- INTRODUÇÃO
Devi do à geometria do modelo proposto} que se conf1gura basicamente por cilindros concêntricos com propriedades mecânicas constantes»podemos utilizar o conceito de simetria cíclica na formulação matemática do problema.
MOCELO PHÜPOSro
i 3!
Estabelecida a possibilidade da aplicação do conceito, pode-se utilizar a transformação discreta de Fourier para a sol ução do problema. As pri ncipai s vantagens assoei adas ao processo são:
~ sensível redução na preparação de dados necessários para a caracterização do modelo, para a utilização do método de Elementos Ei ni tos.
- significativa diminuição do tempo de processamento e memória computacional, comparado A técnica convencional de solução do problema.
~ nSo há perda do rigor matemático envolvido ria técnica.
3.	2 - TRANSFORMAÇÃO DISCRETA DE FOURIER
Um sistema mecânico possui simetria ciclica, quando ele pode ser subdividido em N regiSes ou segmentos - que, se repetem em relação a um eixo de simetria a cada rotação de C2n/N3, num dado sentido e a partir de uma origem pró-fixados.
FIO. 3.2
segmentos, podendo
ser caracterizado o pr i mel r o
segmento
por uma
região fundamental,
que a cada rotação H/2 ao
redor do
eixo de
simetria ZZ’ se repete geometricamente.
Ctfiwl der wdc&gt;“«i*s huin* anál t **
&lt;Un&gt; o vetor dos deslocamentos nodals
d í ecc »	»’1» í pr■ oi d. **um s rxwi
Cou qualquer outra variável
física que caracteriza o problema? do
segmento n, temos que:
{Un} = {Un.N}
n "
1,2, . .
C3.1?
sendo o Angulo entre os segmentos dado por
a = an/N
C3. 2?
Utilizando-se a transformação discreta de Fourier (refs. 3,
12,	13? , podemos transfer ir o modelo descrito no domi nio fí si co
para o domínio complexo de Fourier, possibilitando-se o do sistema mecânico completo, em termos, somente,
tratamento
da região
fundamental Cn-1?.
Ao transformarmos o hiper-vetor
*
deslocamento
&amp;lt;U&gt; do si sterna
mecânico completo, obtemos o hiper-vetor

&lt;U &gt;)
i
&lt;X&gt;:
&lt;U&gt; =
DFT
—-----»&amp;lt;x&gt;
&lt;U &gt; N
C3. 3?

►

onde.
&lt;x &gt; K
N
1 V rri x
«■ )&amp;lt;U &gt; e
M / . n
n=l
C3. 4?
no senti do
Com a numeração dos segmentos feita
podemos então definir as variáveis que caracterizam a a parte imaginária de&amp;lt;X^&gt;:
anti -horário
parte real e
(...). {-.} • K.)
(...) - - ((-.) - {&gt;...))
C3. ED
sendo
{\} - s %}+
Pelas relaces C3. 43,
todos componentes de&amp;lt;X&gt;:
C3. 53 e C3. 63 podemos determinar
W = ¿ H
n=l
n=l
W E {un}si"[c"-”
n=l
k a
C3, 73
n=l
Observando—se
conjugados, o i ndi ce
o tato de que CX^}
k var i ar á de 1 a J:
s^o eomplexos
J
CN-13
2
N i mpar
C&lt;X &gt; nXo existente} M
CN-23
2
N par
CCX &gt; exi sttente&gt;
M
Apl1cando-se,
agor a(
Fourier, podernos: retornar
ao
espaço real obtendo-se o
hl per ~ vet or
&lt;U&gt;.

J*
{UJ

£X&gt;
-

I1'**}
w
*
k
IDFT
¿&gt;&amp;lt;U&gt;
0
-

1,2,. . , J
w


com

N-l
Y ÍX 1 e“tirW,ka
L t kJ k=0
C3. 103
*
Na forma reduzida:
M t [W
k=l t
1
cos £cn~l&gt;kaj +	sin £cn~l&gt;kaj

C3.lt&gt;
Escrevendo-se, agora, as expressSes C3.7&gt; e C3.11&gt; na forma
matricial, temos:
r-l&amp;lt;*4	% ry i
c	i C
	w
	M
, wiZ	«	?" ÍMC
0	-H
oáz	&lt;uTz
r-. n
			■*
	"»	■“*	í
	r&gt;	n	C
	w	&lt;H	r*
	í		■c-í
	£	c	1
		V	M
	\j	w	&lt;nte
»&amp;lt;	ífl	£	
	0	■H	
caTz
&lt;K¡Z
n d
rv		r*
	¡Í	«i
&lt;k!Z	o	V
	£4	£
	0	
wYz íúfz
r\	n	
	tí	
	n	
	kj	
, ÍS	C	f-4
0	■H	
oj?z cyTz
- . .&amp;lt;Ulz
r-í |Z « IZ O
O ■hIZ
II
o en
O. 14:)
3.3	~ SOLUÇAO DO SISTEMA DE EQUAÇÕES
Considerando-se o sistema de equações que modela
matematicamente o sistema mecánico completo, temos:
&lt;F&gt; = [KKU&gt;
C3. 1?D
onde:
&lt;F&gt;
f&lt;F &gt;1 i
- 1
&lt;F &gt; t N &gt;
= hiper-vetor de carregamento externo no doral ni o f i SÂ co
CK1 ~ matriz de rigidez da estrutura completa
Utilizando-se a transformação CDFTD do Ítem anterior, o sistema C3.153 pode ser representado no espaço de Fourier da seguinte maneira:
[t 1&amp;lt;f&gt; = Fr 1 (kiÍt 1&lt;x&gt;
L UXJ L UXJ L UXJ
C3, 16)
ou seja:

C3, 175
f&lt;R &gt; 1
o
&gt; k c
X
&lt;RS &gt;
k a
sendo:	&lt;R&gt;
EG]

T
ET ]&amp;lt;F&gt; - hl per-vetor carregamentoexterno no domlnio de Four1er
&lt;R &gt;
M
Ck=l,2,.. . J5
ET ]t[K](T	] = matriz de rigidez no
a*	u* domínio de Fourier
O interesse em se tratar o sistema C3.155 na forma do C3.175, reside no desacoplamento existente entre os segmentos que compSem o si tema mecânico, no domí ni o compl exo. Desta forma, sn matriz de rigidez EKJ pode ser diagonalizada em termos das sub-matrizes de rigidez de cada segmento £ Kf 3	G=i,...n&gt;
propiciando-se a solução independente de cada subsistema.
Pelo conceito de simetria cíclica» EK 1	= EK 1	~ [Kl,
i	2	M
logo, o sistema C3.175 pode ser representado da seguinte forma:
&lt;£&gt;
= EK 1 ÍÍt 1 EI] [t 11&lt;X&gt;
	' EG ] o	0	0	0
	0	EG ]	o	0
&lt;R&gt; =	0	i 0	EG ]	0
			2	
■cx&gt;
C3. 185
0
o
0
EG ]
N~1 J
sendo:
EK J ~ matriz de rigidez da regi «to fundamental
1	Csegmento 15
EG 1
K
E
E
para K - 0 e K- g
par a 1	&amp;lt;k &amp;lt;J
1
]
Note-se que para CK 3~CK 1 = ...	1 ocorra é necessário
’‘12	N
que a representação matricial de cada segmento esteja referida a
um sistema de coordenadas local conveniente.
3,4	~ CONDENSAÇXO ESTÁTICA
Condensação estática é uma das técnicas de sub-estr uturação, que viabi 11 za o tratamento de sistemas com grande número de graus de liberdade, em termos de memória RAM disponível Cref. 273.
Observando-se a fig.C3.13, podemos utilizar a técnica no sentido de se representar o super-elemento qu® caracteriza a região fundamental, somente em termos das variáveis livres das faces direita e esquerda.
O processo consiste na representação do sistema de equaçSes original em termos de um sistema condensado, cuja influência das variáveis livres internas do super-elemento é incorporadas às variáveis das faces direita e esquerda, segundo a formulação que segue:
Considerando-se um segmento aleatóri o da estrutura, definido por, um vetor de deslocamentos nodais&amp;lt;A&gt;, um vetor de carregamento externo&amp;lt;P&gt; e matriz de rigidez	no domínio
físico, temos:
&lt;P&gt; = [Hl&amp;lt;Á&gt;
Através de um rearranjo matemáti co» expresso da seguinte forma:
C3. 193
C 3. 193 pode ser
* *		*				
&lt;p &gt; d		E H 4 4 3 dd	EH, J d«&gt;	"V		&lt;A&gt; d
&lt;P &gt;	■ =	EH 3 «d	EH 3	EH J et		&lt;A &gt; e
&lt;P &gt; L X J		EH. J td	ÍK 3	EH. J		&lt;A.&gt;
C3.
Sendo:
EHtJ] - matriz de rigidez das variáveis livres da face direita dd
EHJ ~ matriz de rigidez das variáveis livres da face direita e dx
i nternas
EH 1 ~ matriz de rigidez da variáveis livres das faces direita e do
esquerda
matriz de
EH. J ML	- matriz
EH, 1 td	= ÍH 1T dt
EH J ed	= EH ]T de
&lt;P &gt; d	~ vetor
&lt;p &gt; e	~ vetor
&lt;P &gt;	- vetor
de
de
de
de
r i gi dez r i gi dez
das variáveis da face esquerda
das variáveis livres da face internas
i
&lt;A ,&gt; d
&lt;A &gt;
var i áveis
var i á vei s
carregamento da face direita carregamento da face esquerda * carregamento interno livres
da face direita
li vres
da face esquerda
Osistema C3. 80?é representador» forma, condensada da
seguinteforma:
&lt;F&gt; = e1T3&lt;a&gt;
ou&gt;
C 3. 81 &gt;
C3. 88

sendo:
face direita
matriz de rigidez condensada dos graus
de 1iberdade
cff, 3 de

da face esquerda
matriz de rigidez condensada dos graus de
liberdade
das
EH J ®d
CF J d
CF ]
faces
CH~ 3T de
vetor
vetor
sendo;
direita e esquerda
dos carregamentos da
dos carregamentos da

EHdd3
face direita condensado
face esquerda condensado
[HJIK J cK IA
-i
[iV
cs.
EH J fed
“1
it
EH .HHJ
ei
EH. 3
ve
C3. 245
EH. ]T = EH J
d-a	«d
EH JtH.J 1 ei u.
EH 1 id
cs. asi
&lt;F &gt;	&lt;P&gt;
d	d
EH JEH.J
ai u.
-i
&lt;P.&gt;
CS, 265
&lt;P &gt; «&amp;lt;P &gt;

EH JEH.,1 «i	it
&lt;P,&gt;
1
C3. 275
3.5 - CONDIÇCÍES DE CONTORNO DO PROBLEMA
Ás condi çQes de cantorno d® cada sagm®nto sSo baseadas na
compatibilidade das variáveis
na interface de dois segmentos
adjacentes.
fia 3.3
INTERFACE DE TRÊS SEGMENTOS ADJACENTES
Para um observador no eixo de simetria ZZ’ da fig. C3. 33» i denti fica-se as faces direi ta e esquerda de urn dado segmento e consequentemente, as variáveis nodais pertencentes às respectivas faces.
Considerando-se, agora, que os segmentos da fig. C3. 31) estejam equacionados na forma condensada» aplicamos as condições de compatibilidade entre eles, na forma;
íü l =|ü l	C3.2Q5
l I E+1Jd
As relações C3.295 no espaço real, correspondem às
seguintes relações no espaço complexo de Fourier;
C3. 305

C3. 315
o para 1
&amp;lt;x &amp;lt;j , temos:
{Xx}d
-tica e
C3. 325
e
ÍKL
COS ka
-Sin ka
sin ka
COS ka
ÍKL
C3.335
Escrevendo-se,
entXo, C3.185 na forma condensada.
aplicando-se as condições de compatibilidade C3,305,	C3.315 e
C3.995 resolve-se o sistema somente em função das variáveis nodais
da face direita, já que as da face esquerda sSo dependentes,
N(fcL+ M J(4 ■KL• K-°
sendo:
fel fel
l J L -I
LK ] -	~ EK 1
' l M.. N. J
"(M. - MJW ■ H ‘ !
e para l&lt;k&lt;jr :
C 3. 343
condensada
C3. 363
[r] £tl N		ÍKL1			cr i	—
nnrt a	~£t] írl	«&lt;	KL		[Kl
C3. 363
onde:
cm ’ {fcL * KL.* cosk“ KL * ['
JJ)
+ COSKa
KL -
sinKa K)
KL KL+
sinKa
+ COSKa
T	CN-1D	N	impar
T	C N-Si	N	
J 2 ’		par
£ importante observar que a aplicação das condições de contorno no domínio complexo, requer que as duas f aces dos segmentos adj acentes estej am num mesmo si stema de coordenadas. Para tanto» é feita uma transformação de coordenadas na matriz de rigidez de C3.22Í, de forma que a se representar ÍH 1 e [H ] no si stema de coordenadas da face direi ta, que caracteri za as variáveis independentes do sistema.
Outro fato interessante na formulação é que a solução de um modelo com carregamento simétrico é feita somente para a região fundamental» já que os segmentos são desacoplados no domínio com-plexo.
3.6	» COMENTÁRIOS
Podemos representar o processo apresentado neste capítulo* através do seguinte algoritmo:
37
Vai &amp;amp; ressaltar a viabi1i dade e a conveniânei a da implementação do algoritmo em um programa de Elementos Finitos» três aspectos principais:	preparação de dados, memória
computacional &amp;amp; tempo de CPU.
A preparação de dados de entrada do programa é feita somente para um dos segmentos que compõem a estrutura mecânica, sendo que as restrições de contorno e carregamentos externos em outros segmentos são expressos, localmente, em relação a esta região fundamental.
Pode-se também notar que o sistema de equações que é resolvido no domínio complexo de Fourier, possui como incógnitas, somente var i áveis 1i vres da face dlrei ta C ou da esquerda} da
região fundamental. Esta economia de memória se deve à condensação estática dos graus de liberdade internos, bem como às condições de compatibilidade impostas.
Em termos do parâmetro tempo de CPU, observa-se que para a determinação do vetor de deslocamentos nodais da estrutura mecânica completa, necessita-se resolver um sistema reduzido Cno espaço de Fourier referente â região fundamental}, aproximadamente Nz2 vezes, tornando-se este parâmetro significativamente inferior quando comparado à técnica convencional. Note-se também que a condensação estática é realizada uma só vez.
Finalmente, é importante ressaltar a possibilidade do tratamento do problema abordado na tese, em ter mos dos doi s últimos aspectos considerados, utilizando-se um super-microcom-putador, cuja performance e capacidade são sensivelmente limitados em comparação com um computador de grande porte, provavelmente necessário para a realização do trabalho proposto.
Para o trabalho em questão, no cálculo dos deslocamentos no modelo, causados por um carregamento lateral Ccapítulos 4 e 5}, foi utilizada uma malha com 18 elementos e 30 elementos por
segmento, para obtenção de resultados aceitáveis em engenharia.
Este modelo é representado por um sistema com 306 graus de liberdade, com um tempo de processamento médio de 330 minutos num
super-mi crocomputador	DlGI-REDE,
dotado
de co-processador
ds? forma
matemáti co. Este mesmo modelo ser ia r epr ©sentado&gt; convencionalt por um sistema de equações com 4968 graus de li berdade.
CAPÍTULO 4
CALIBRAÇKO DA MALHA DE ELEMENTOS FINITOS
4.1	~ INTRODUÇXO
A importância, do estudo de soluç.Cfes básicas na elasticidade, antecedendo a análise do comportamento de um tubo cilíndrico cravado no solo pelo Método de Elementos Finitos» reside na tentativa de um estabelecimento de diretrizes para a callbraçâo do modelo» em termos de condiçSes de contorno, nível de discretização e influência do raio neutro, necessário para utilização do algoritmo desenvolvido para estruturas com simetria cíclica.
Pelo fato do problema físico não possuir uma fronteira definida em termos de distância radial e profundidade do local de aplicação da carga» há necessidade da definição das características e localização da fronteira do modelo proposto, de forma que seu efeito sobre os resultados obtidos não incorra num erro em relação aos resultados teóricos, que seja superior à tolerância pré-especificada.
Devido à maior variação nas tensões e deformações do meio semi“infinito se localizar na região que circunda o local de aplicação da carga, há necessidade de um estudo ponderado do nível de di screti zação na di reção radi al e 1ongi tudi nal até as fronteiras do modelo, de forma a otimizar a qualidade dos resultados obtidos, em termos de memória computacional existente.
Vale ressaltar que as soluçESes elásticas para o deslocamento de pontos de um mei o semi-infini to devido à i nf1uência de uma estaca submeti da a um carregamento axial ou lateral, são obtidas pela integração das soluçSes básicas de
Mindlin abordadas neste capítulo.
4.	2 ~ SOLUÇCES TEÓRICAS CONSIDERADAS
4.2.1 - Carga concentrada vertical, aplicada no interior de um
sólido semi ~inf ini to Cref. 23.
no.&amp;lt;&gt; i
CAH0A CONCENTRADA ATUANTE NO INTERIOR OE UM sàlM
SEM} - INFINITO
Pr
pr“ íeríã£í-w5
z-c
R*
t
C3-4pb3Cz~c3
6czCz-»-c3
«5 R
2
C4, 15
2
4C1 "P«3C 1 -2v«l
~FTF^^5~ + z z
3—4v»
-TÇ-*
P
ígRê^T^v.3
«
QCl-v.í® - C3-4p.3
--------------------
2
Cz--c3 x f
C3-4v«Xz+c3Z
R9
2
2cz 6czCz+c3Z
2
C4. 23
G ~ módulo de cisalhamento do material que constitui o solo
v = coeficiente de Poisson do solo
O pr oblema de uma carga concentrada vertical, atuante na superfície de um sólido semi-infinito foi inicialmente estudado por Bciussinesq ClÔâéD, sendo que as expressões C4,13 e C4.2&gt;,obtidas por Mindlin Cl9363, são utilizadas na formulação do modelo matemático de uma estaca sob carregamento axial Cref. 13,
Para efeito de análise foram consideradas as soluçSes propostas por Boussinesq, que são uma particularidade de&amp;lt;4,13 e C 4. 23.
O interesse em se estudar este caso se justifica pelo fato das maiores tensões de cisalhamento na interface entre o solo e a estaca compressível sob carregamento axial, ocorrerem próximas à superfície Cref. 13, preservando-se uma análise mais conservadora do problema.
4.2,23 Carga concentrada horizontal, sólido semi “infinito Cref. 23.
aplicada no interior de um
Q
íensci-v &gt;
ft
3-4pb	1 . xZ . C3™4v»3x2, 2cz
R	R _9	a	ns
1	2 R	R	R
1	2 2
4C1-ve3Cl-2v»3		z	I X
R +z+c	X		ck +z+õy~
z	i.	2 2	J
C4. 3.)
o “	1	C3-4pe3	6c z	4Cl-v.3Cl-2v»3
ISnOCl-V»?	R9	R9	R*	R CR +z+c3z
	A	2	2	2 2
Qx	z~c + C3~4vb3Cz-c3	6czCz+c3 j_ 4C1 -vs3C 1 -2v»3	C 4 *53
pz leneci-vs?	R9	R®	...*5	R CR +Z+c3 R	.22 2	
ií
■ I
De forma análoga
ao caso anterior,
foram utilizadas as
soluções acima C Mi ndlin-10363 para uma carga lateral aplicada na superfície de um sólido semi-infinito, Já que os maiores valores
de tensões normais atuantes na interface solo-estaca, para este
tipo de carregamento, ocorrem próximos à. superficie.
••i
:;:í
:?
■ ?
■	j
j:
■	j
4.3	- INFLUENCIA DO NÍVEL DE REFINAMENTO DA MALHA E DAS CONDIÇÕES
DE CONTORNO
For se tratar de um problema tridimensional„ há necessidade de um estudo da discretização do sistema em trâs direções perpendiculares, segundo o sistema de coordenadas utilizado.
C&amp;amp;servando-se as expressões de deslocamento para os dois
casos de carregamento do sói ido, é f eita 1ni oi ai mente a discretlzação do super—elemento que caracteriza a região fundamental, no piano geratriz do mesmo, analizando-se a variação dos deslocamentos nas duas direções, ponto a ponto. Para tanto, foi feito um estudo preliminar comparando a formulação matemática do elemento utilizado com equações C4.13, C4.23, C4.33, de forma a se estimar as dimensões características dos elementos em função da localização no plano (r-z), que incorram num erro aproximadamente constante entre o Modelo de Elementos Finitos e as sol uções exatas.
Quando representa-se o caso vertical segundo um sistema de coordenadas cilíndrico, o problema passa a ser tratado na forma bidimensional, faciiitando-se a análise do refinamento da malha, que é feita apenas na plano da geratriz.
Para a análise do caso lateral, onde não 4 possível a simplificação anterior, é aproveitada a dlscretização na direção da profundidade teixo z3 , devido à semelhança de C4.g&gt; e C4.33; reavaliada a discretização na direção de aplicação da carga, sendo feita finalmente a variação do número de segmentos que compõem o sistema, obtendo-se desta forma o refinamento da malha na direção circunferencial.
No refinamento descrito foram consideradas dois tipos de condições de contorno aplicadas ao modelo:
13 base do cilindro que representa o meio semi-infinito com os nós fixados nas três direções;
23 base e superfície lateral do cilindro que representa o meio semi-infinito. com os respectivos nós fixados nas tr&amp;amp;s direções.
Estas considerações são feitas com o intuito de simular a característica da fronteira de um meio semi-infinito» já que não dispomos dos chamados "elementos infinitos” Cref. 293, cujas funções de interpolação são construídas de forma a representar este tipo de contorno.
Como as soluções consideradas são exatas, podemos definir a fai xa de nós da malha que apresentam deslocamentos dentro de uma toleráncia aceitável em engenharia, face À 1nf1uóncia gerada pela
simulação do contorno, Esta faixa da operação&amp;lt;&amp;amp; definida em função da localização dos nós dentro do contorno e do número de elementos utilizados na representação da região fundamental, fator limitante do estudo, dada a limitação da capacidade de memória computacional do equipamento utilizado.
Para o caso de carga vertical foram verificadas malhas em função do número de elementos da região fundamental e disposição dos mesmos, tipo de condição de contorno, localização dos nós no plano da geratriz e tolerância do erro em relação à solução exata.
As malhas uti1izadas variam de vi nte a trinta e sei s elementos, dispostos de forma variada no plano da geratriz figs.C4.ô, 4.4, 4.6, 4.Ô, 4.103, sendo que a que possui o maior número e elementos foi tratada com um contorno tipo 2. Embora esta
última malha represente o sistema com o maior número de graus de liberdade Cfig. 4.63, a influência do contorno lateral torna-se significativa Cfig, 4.73, invalidando-se seus resultados, perante a tolerância do erro.
Embora este efeito da fronteira possa ser minimizado
¥
com o seu distanciamento do ponto de aplicação da carga, isto incorreria numa distorção muito acentuada dos elementos que compdem o segmento, que são limitados em número pela memória computacional disponível, gerando um mal condicionamento da matriz
de rigidez da região fundamental e impossibilitando a solução do sistema de equaçSes.
Observando-se as figs.C4.23 a C4.113, conclui-se que, apesar das malhas apresentarem resultados sati sfatóri os de deslocamentos, a sua faixa de operação é muito restrita, caracterizando a superioridade dos resultados obtidos com as malhas de 30 elementos.
Devido à consideração elástico-linear do problema, foram
atribuidos valores arbitrários de Carregamento CP3 e Módulo de
Young CE 3 , já que as curvas podem ser facilmente corrigi-das para outros parâmetros. Também foi atribuído um valor para o
Coeficiente de Poisscsi do material do solo arbitrário Cp ~ 0,43, devido à irrelevância deste parâmetro neste tipo de estudo Cref. 13

192
P
fl 5 10
I
ESCALA
CARACTERÍSTICAS	DA MALHA í
12 s«gn»ntos	:
S«gri«ntoi 25 Elementos	•
228 Host	i
P ■ 8.5 (por segnentoí
r = 0,05	■
«3
SOLD&amp;lt;Es « L
Vs « 0,4

r
Ffy 42 ERAIRIZ DA HO (CARGA CUICETURADA VERHCAL j 25 EWMIÜS Pili? SEGWlü )'
DESLOCAMENTO VERTÍCAL
Fig. 4.3" Gráfico de decaimento dos deslocamentos verticais (carga concentrada vertical; 35 elementos por segmentcD
12 Sígnenlos
0.5 (por segnentoí
0.05
SOL»
ESCALA
	—				
!7	&lt;7	*?
la.		
CARAO ERIS J1CAS DA MALHA
Segnentoi 30 Elenentos
260 Nos
Es « 1,
Vs » 0.4

Wi
wr
ut*
OCf
flg. u OMR1Z DA MUÍA «CARGA CüHCENIRADA VERIKftL l 35 UIMJIIUS IW SEtHEJliU )
DESLOCAMENTO VERTiCAL
Fig. 4.S — Gráfico de deslocamentos verticais
Ccarga concentrada vertical; 30 elementos por segmento)
tOT
400
1
:s
1
■'t
•T
• ¿
■
■ b
-Jj
: j
O 5	10
i___i..J
ESCALA
&amp;lt;*
CARACTERISTICAS DA HALHA ¡
l? S*gr*niot	•
t«QrWtttoi 3Í EL«r*íítp«	;
313 bfa*
P * 0.5 Cf&gt;or fttgnthio)
r; ■ tLG3	i
SUL0 E« * L
Vw * CL4
O CJ
Ffc tí GERAIÜÍZ JA HUIA (CARGA OMISABA VER1OL j 36 ÍLFJOIÜS FW SEGOIÜ)
; j
DESLOCAMENTO VERTICAL
	
	
	
O 5	10
I...t..!
ESCALA
; CARACTERISTICAS	DA MALHA :
: 12 Segmentos	■
: Segnentoi 25	Elementos	■
i	?.2B	Hos	:
: p « 6.
• r„ » 0.05	i
; SÜLÜ&gt; Es ■	L
:	Vs e	0.4	■
r
Fíj, « M DA HACHA (CARGA 01HCENIRABA LAiEM 1 25 EWtlllUS Píffi SEGHEHIÜ )
4,2
DESLOCAMENTO LATERAL
P
I
i
I

I
1
I
(
!
I
!
__» i
210
8	5	10
ESCALA
CARACTERISTICAS DA MALHA
12 Segmentes
Segntnfoi 30 Elementas
266 Nos
P » 6.
r, ' 0.05
SOLQi Es - í,
Vs « 0,4
c&gt; ííi
W GERAIRIZ fifi «m ( CARGA CUNCEH1RABA LA1ERAL j 30 flfMIUS Plí SEGHLWIÜ )
DESLOCAMENTO LATERAL
Observando-se as tabelas C4.13 a C4.63, nota-se que os erros maiores ocorrem em regides muito próximas ao ponto de aplicação do esforço e nos pontos localizados fora da faixa definida pelos gráficos.
Embora os erros de deslocamento para os pontos fora da faixa de operação sejam inaceitáveis do ponto de vista de engenharia, as suas amplitudes sSo desprezíveis em comparação com os resultados obtidos da solução analítica em pontos próximos á. região de aplicação do esforço.
Tabela 4.1 - Referente à Fig. 4.5 C Z = 0)
K	p z	w	Cw p	, s / p z
. 05	.32087E+02	.14170E+02	55838E+00
1.00	.16043E+01	.14010E+01	12674E+00
4, 00	.401 OSE+00	.4161OE+00	.37443E-O1
10. 00	.16043E+00	.13720E+00	201 51E-01
30. 00	. B347SE--01	.S5430E-01	. 365O8E-O1
170. 00	.S437SE-0S	.211fôOE”OÍ	.124aSE+01
Tabela 4. 2 - Referente à Fig. 4. 5 C Z = 10 )
X		w	Cw-p Ò , v. Sp z
. 05	.29412E+00	.28080E+00	45288E -dl
1. . 00	.2S135E+00	.28240E+00	30720E'-01
4. OO	.25597E+00	.25300E+00	11597E-01
10. 00	.16071E+00	.15070E+00	62£93E-'O1
ao. oo	.54961E-01	. 55240E--01	,50741E-03
1 'zn An * í W &gt;	V.? W	cm J s»np~-rií!&gt;	í&gt;n^nrip-.ríi ■	|»»4W	W4.	.11S98E+01
Tabela 4.3 - Referente à Fig. 4.5 C Z ~ 30 D
X			 	 w	C w~p 1 , T. Zp z
. 05	. 98042E-01	.10060E+00	.26090S-01
1.00	. 97Q38E-01	.99230E-01	.13187E-01
4. 00	.Q6411E-01	.Q8Q00E-01	.50751 É-OS
10. 00	. 88783E-01	. SOIOOE-Ol	.14830E-01
30. 00	.53570E-01	.522S0E-O1	25021 E-01
170. 00	.95275E-02	.19390E-01	.10352E+01
Tabela 4. 4 - Referente à Fig. 4.11 C x = 0. zS 5
"7	p	u	C !d~ p j , X Zp X
. 00	.35652E+01	.asaaoE+oi	11 "■ « 262S9E+00
1.00	.15497E+01	.14230E+01	■*. 81.736E30.1
4. 00	.37223E+00	.33680E+00	Q5195E--01
10. 00	.14738E+00	.1S160E+OO	. ¡28543E-01
15. 00	. S813BE-01	.S3060E-01	517âS£--01
30. 00	.49033E-01	.34680E-01	.11517E+00
210. 00	.70031E-02	.OO0OOE+OO	10000E+01
Tabela 4.5 - Referente à Fig. 4.11 C x = 9 1
!Z	p	u	C w-p 5 54 /p X
. 00	.29710E+00	.27250E+00	82794E-01
-1.00	. 29642E+00	.27810E+00	-. 61794E-01
”4. OO	.25694E+OO	.24600E+00	42586E-01
-10. 00	.15232E+00	.14210E+00	-. 67092E-01
-15. 00	.10372E+00	. 9681OE-Ol	66378E-01
-30.00	.50386E-01	.54890E-0Í	.89384E-01
-210.00	.70080E-02	.OOOOOE+OO	lOOOOE-í-Ol
Tabela 4. ô - Referente à Fig. 4.11 C x - 27 &gt;
z	iO fx	u	Cu~p J , f x rp K
. 00	.99033E-01	,89440E-01	-.96864E-01
1. OO	.ssasoE-oi	,99280E-01	10066E+0O
4. 00	.98164E-01	.88420E-01	99259E-01
10. 00	.89661E-01	.83540E-01	68263E-01
15. 00	. 79191E-01	.77O3OE-O1	-.S73Ô3E-01
30. 00	. 50773E-01	.53390E-01	. S1540E-01
310. 00	.704S9E-02	.OOOOOEWO	lOOOOE+Ol
Para a verificação deste item, foram comparados os deslocamentos nas malhas da fig.C4.4D e fig.C4.10D, com raio neutro ír^-1 Í9ua-1 a 0. OS Cfig. 4. S fig. 4. 11D e também ígúal a 0.10 Cfig. 4. 12 e 4. 131.
Observando-se os deslocamentos dos nós localizados a partir de um, distância unitária do ponto de aplicação da carga, nota-se a diferença insignificante entre os deslocamentos calculados nas dois casos. Para tanto, pode ser concluído que um raio neutro inferior a 10?4 do raio de medidia do primeiro ponto a ser tratado na análise incorre em perturbaçSes desprezíveís no modelo. face à hipótese de linearidade adotada.
DESLOCAMENTO VERTICAL
Fig, 4. IS " Gráfico de decaimento dos; deslocamentos verticais Ccarga concentrada vertical; ~ 0.102)
j
DESLOCAMENTO LATERAL
Fig, 4.13 - Gráfico de decaimento dos deslocamentos laterais
Ccarga concentrada lateral: r ™ 0.103
o
r~“&gt; *■-&gt;.
CAPITULO 5
COMPARAÇÕES DO MODELO COM SOLUÇÕES DA ELASTICIDADE
PARA FUNDAÇÕES DE ESTACA
5.1	- ESTACAS SOB CARREGAMENTO AXIAL
5.	1.1 - APRESENTAÇÃO
Atual mente, os métodos para análise deste problema, se enquadram em três categorias básicas:
a? Métodos de transferência de carga tref. 10, 235
kO Métodos baseados na Teoria, de Elasticidade Cref. 1, 25
c5 Métodos numéricos Cref. 305
Os métodos de tr ansferência de carga se baseiam em dados de solos, obtidos através de testes de estacas em escala real no campo, ou protótipos em laboratório. Estes da^los se traduzem em curvas de adesKo e tensãto de cisai Lamento em funçSo do deslocamento da estaca, para várias profundidades.
Já os baseados na Teor i a cia El asti c.l. da.de, uti 1 i. ¿am as soluções básicas de cargas pontuais atuantes no interior de um meio semi-infinito obtidas por Mindiin C1G365 , descritas no capitulo anterior.
O Método de Elememtos Finitos se enquadra na terceira categoria, se destacando pela sua generalidade de aplicações.
O fator que difere os métodos da primeira categoria dos outros, do ponto de vista estrutural, é a não consideração da continuidade da massa do solo, vaiendo salientar o grande custo envolvido nos testes para obtenção dos parâmetros de interesse.
S3
5.1.2	» TEORIA DA ELASTICIDADE
Devido à grande quantidade de pesquisadores neste assunto, Cref.253, será considerado o Método de Poulos, Davis e Mattes Cref.ll, no qual a qual a tensão de cisalhamento desenvolvida na interface entre o solo e a estaca, é distribuida uniformemente na área desta interface.
O método consiste, basicamente, na divisão da estaca em elementos uniformemente carregados, considerando-se o solo como um material isotrópico, homogêneo, elástico e com propriedades mecânicas CE , v D constantes.
s a
Assumindo condiçSes de elasticidade na interface solo-estaca, não haverá deslizamento, incorrendo-se em condi. çSes de compatibilidade de deslocamentos verticais para a solução do problena.
	p L		
ll	1- 1 1		Es • KDm.t&gt; CE TOA» W SOtO
	E&gt; • MOCOLO GE	TOU«« DA ESTACA	

(bl
llíl 111
4	[ s
,	■"	~ i iKii.
&lt;e)

FÍG. 5.1
ESTACA SOB C AHH EGAMf.NTO AXfAt
P ~ força axial na estaca
p ,= tensão de cisaihamento no elemento j
cr = tens&amp;amp; normal na estaca C média na secção transversal) z
P ” tensão na base da estaca
b
Para a determinação da tensão de ei sal hamento na lateral da
estaca Cp3t tensão na base CPLS e deslocasnentos verticais dos nós b
da interface» utiliza-se o seguinte equacíonamento Cref. 1):
t *
j = 1
C 3.13
p . - deslocamento do solo no ponto t
íwt
I. . - fator de deslocamento vertical par-a. o elemento Ls devido à t J
tensão de cisalhamento CP.3 no elemento i
J
I ~ fator de deslocamento vertical para o elemento í., devido à tb
tensão uniforme na base	’
Na forma matricial:
Cp &gt;
a
= SL [I ]&lt;p&gt;
Ps¡ £
C5. P3
sendo
Cp 3
&amp;amp;
LIJ
(pTJ
= vetor de deslocamentos
= matriz dos fatores de influência do deslocamento
= vetor de tensSes de cisaihamento
do solo
	r i li	. . I in	1 u 1b
[I 1 -	*		
G			
	I	. . X	I ,
	C nl	nn	nb J
Os coeficientes da matriz [I 1 sXo obtidos por
» r
de C4. 13 e C4. S3 .
í ntegração
Api i cando-se a condição de equilibrio vertical.
f 1 g. C5.1 c.3
temos:
oA = PODÓ ■+ P

A P	Área da secção transversal da estaca	
	~ FHD A P	
	Defi nindc-se a razaa de áreas da estaca GR ¿i	
	p - Ap	CS, 3.3
	a hd^za	,	
temos	'	a z _ _ 4p dz	RD a	CS. 43
Consideranda-se a deformação 3 do elemento, tesas: z
a E »
X	p X
C5. 53
com E ~ módulo de Young da estaca
P
c g. sí
com p deslocamento da estaca, P
consider ando--se o elemento sob
De CS. 4? e CS. 63 , temos:
i i
4p
__
P o-
Escrevendo C5.73 na forma de diferenças finitas e aplican as condiç3es Cref. 13:
	p		st=O
í.	O* =	-T™- ■z A	, para	
ii	P		
[• j:	cr ~ P z	b	f para	
Em CS. 43 e CS. 63 respectivamente, ternos:
íp l =	_É_ E R ti Kp &gt; +&amp;lt;F&gt; «
I I	= matriz dos fatores de influência de deslocamento cia
- P-hntt.n+ií ,
estaca
t [.
:	■-1	1	0	0 ...		0	0	0	0
	1	—2	1	0		0	0	0	0
	0	1	a	1		0	0	0	0
ÍIJ =									
p	o	O	o	0		0	1	“2	1
	o	0	0	0		2	2		3. 2
	o	0	0	0		0	-4fZ3	l£f	~32f Z3
com:
j-
j:	57
t
t
í-
í.
ç
■;
(•
f
&lt;F&gt; “	O
a

/■
Ãpli cando~se,
então,
deslocamentos verticais:
&lt;p(=&gt;
GJ

Com CS. 211 CS. 51
e CEt SI , obtemos:
-i
K)
[I]
[II
matriz
z
n_____
4CLZd1zj
1 denti da.de
E R
p CL ~E
&amp;amp;
fator de
&lt;F&gt;
rigidez da estaca
C5.
101
K =
¥
c s
111
A partir de CS.101 pode-se, entSo. se obter os
deslocamentos na interface e para qualquer ponto localizado
nr?
sol o.
5,1.3 - INFLUÊNCIA DO ÍNDICE DE ESBELTEZ E RIGIDEZ RELATIVA
Na análi se deste i tem é importarite obser var que, apesar da formui ação ei ásti ca do problema uti1i zar considerações tridimensionais para a determinação dos deslocamentos de pontos do sol o, a estaca é di scretizada com ei ementos sob estado unidi mensional de tensSes.
Para	ef ei to	de comparação, for am plotadasí curvas
adimensionais de fator de influência de deslocamento vertical CI^5t expresso por :
C5. 1.33
sendo as curvas parametrizadas em termos de :
*	CHZL5 ~ profundidade relativa
♦	CrzL5 = distância radial relativa.
Para a obtenção das curvas com K-100 e K=1000&gt; para os dois índices de esbeltez utilizados CLZD=3 e LzD=105, foram considerados dois tipos de discretizaçXo, representados respectivamente nas figuras CS.25 e CS.45 e nas figuras CS.65 e CS. 85.
Para K-100, foi feita uma dlscretização na estaca» mais próxima à superfície, pois é nesta região em que se localiza a maior variação da tensão de cisalhamento na interface solo-estaca.
Analogamente, para K=1OOO, houve uma discretização mais acentuada na base da estaca, de forma a se garantir uma melhor representação do campo de desloca,mentos nesta região.
Embora não seja possível a localização dos pontos da malha, em que há o pronunciamento do efeito tridimensional do modelo de el ementes f i ni tos sobre a aprexi mação unidi mensional par a a eat ara Cref.15, nota-se a concordância da tendência das curvas obtidas pelos doí s métodos, apesar do reduzido número de elemenios uti1izados na mal ha do modelo.
Observando-se as figuras CEu 35 , CS. 53 f C6. 75 e CS. 93 f nota-se a i nf1uênci a do contorno da base do ci1i ndro que representa o meio semi"infinito» principalmente para os pontos o.w profundidade relativa CHZl.^23.
O resíduo de deslocamento associado aos nós da malha devido
ao contorno, poderia® ser minimizados de duas formas:
15Afastando o contorno do ponto de aplicação do esforço,
utilizando-se um maior número de elementos , para evitar distorção
dos mesmos, incorrendo-se em um mal condicionamento da matriz de rigidez da região fundamental.
2DFazendo uma condensação estática dos graus de liberdade externos à fronteira definida pelo modelo. Desta forma, o modelo seria calculado em duas etapas:
•	solução do sistema de equações da malha externa à fronteira do modelo, incorporando-se seu efeito às variáveis que caracterizam a fronteira
•	solução do sistema de equaçSes que regem o modelo, sendo agora, a fronteira do sistema composta pelas variáveis calculadas na etapa anterior.
6	interessante observar que um procedimento análogo pode ser utilizado na análise de estacas com rigidez relativa CK3 alta, figuras CS.33 e CS.73. Nestes casos, observa-se que o campo de deslocamentos passa a apresentar maiores variaçSes somente nos pontos do solo localizados abaixo da base da estaca.
Fig.
5.2 GERATRIZ DA MALHA &amp;lt;L/D = 10 f K = 1000 ).
o M.E.F. para H/L = 0
a M.E.F. para H/L = 1
a M.F.F. para il/L = 2
-Poulos S Davis (Ref.2)
Fig.5. 3“ Fator de influência de deslocamento
vertical (L/D = 10; K = 10UU)
170
ESCALA
SDLOi
ESTACAi
r, - 0.05
CARACTERISTICAS DA MALHA
ÍE Seytienío»
S«grn«trtot 30 Elementos
268 Nos
P ■ 0,5 (por ««gntrrttj?
E# ■ 1,
V, - 0.4
O - 1.5
L - 15.
Ep " 100,
Vp - 0.25

1
5,4 GERATRIZ DA MALHA ( L/D = 10 j K
■p
•j-
;Í:
í
í
Í
Í:
í í í. ■)' ! i
J-
í
í.
■P i-j: í: i: í í; ?■
lp
■i: í. i;
•i-
[: j. í j.
j: t
i
í:
•p
j.
2 IS 1 OS O
o M.E.F. para li/L = O
* M.E.F. para U/L = 1
b M.E.F. para ll/L « 2
- Poulos &amp;amp; Davis (Ref.2)
Fig.5.5 - Fator de influência de des locam?»to
vertical (L/D = 10; K = 100)

.j i
í i ■(
ESCALA
IB S«Qtitnio»
P » 8.5 (por segwenTo)
L • ÍO.
r - 0,05
Srgftsntot 30 Elementos £68 Nos
Vp • 0.25
Ep - 1000.
ESTACA» B - 2.
SOLO» E» - L
V» w (J,4
JL,	M	tt		K ~
			■p					
SI.	tt		£		
			
			
CARACTERISTICAS DA ífALHA
50C
GERATRI2 DA MALHñ &amp;lt;L/D « 5 i K « IODO &gt;
•J
■i
í
r/L
O
A
M.E.F,
H.E.F,
M.E.F.
para para para
X Davis
o
“ Poolos
Fig.5.1 - fator de
vertical
Íl/L = 0
ll/L - 1
H/L - 2
(Ref.2) influência de (L/D - 5; K =
deslocamento
1UÜO1
í
(
f
170
0	5	10
ESCALA
características da malha
■................—--------nu--
¡2 S*gn&lt;ntí&gt;«
S« gnff nto&amp;lt;30 Et« hen 105
268 Ho»
P " 0.5 (por Mgnwn-to)
r, ■ 0.05
SQLOi E» - f.
Vf » 0.4
ESTACA. D « 2.
L - 10.
Ep &gt;■ 100.
- o.es
1
Flg. 5.8 GERATRIZ DA MALHA ( L/D ~ 5 j K ~ 100 )
a?
O M.E.F. para H/L = 2
- Poulos &amp;amp; Davis (Ref.2)
Fig.5.9 - Fator de inFlueocia de deslocamento vertical (L/D ~ 5; K = 100)
									
									
	4I/l-								
ZY									
									
									
									
	2 .								
0	□	■		x	(	jx J \ X X				
			' u	(	t		8\	l	
								\	
								ih	
									
									
									
A.s tabelas B. 1 a 5,4 mostram os deslocamentos verticais C&lt;43
&amp;amp; respectivos fatores de influência de deslocamento vertical Cl 3 dos nós 1ocal1 zados na fai xa de operação das malhas anteri ares para HZL - O.
Tabela 5.1 ~ Deslocamento vertical CLZD^IO; K-10003
X	w	Ip
.75	.53750E+00	.13438E+01
1.88	.391S0E+00	.97800E+00
3. 00	.30960E+00	.77400E+00
6. 00	.21290E+00	.53225E+00
9. 00	.16170E+00	.40485E+00
18. 00	.84890E-01	.21223E+00
37. 00	.56680E-01	.14170E+00
Tabela 3. 2 - Deslocamento vertical CLXD=1O; K~100&gt;
X	w	Ip
. 75	. 68410E+00	.17102E+01
1.88	.45S30E+00	.11407E+01
3.00	.34940E+00	.87330E+00
6. 00	. 22110E+00	.53875E+00
9.00	.16130E+00	.40325E+00
18. OO	.8324OE-O1	.20810E+00
87. 00	.35870E-01	.13968E+00
X	w	1 p
1.00	.58370E+00	.97617E+00
2. 30	. 40010E+00	.©6683E+00
4. 00	.aasioe+oo	.49683E+00
7, 00	.19450E+00	.32417E+00
10. 00	.1411OE+OO	.23317E+00
pA aa	.69340E-01	.11S37E+00
30. 00	.50520E-01	.84200E-01
Tabela 6. 4 - Deslocamento vertical CL/'D~S; K-l ÓCD
X	w	Ip
1.00	.S4870E+00	.10812E+01
2. 30	.41900E+00	.6SS33E+00
4. 00	.31SOOE+0O	.535OOE+OO
7. 00	,1B760E+00	.32933E+Õ0
10. 00	.140S0E+00	.23417E+00
20. 00	.6Õ600E-01	.11600E+00
30. 00	.30940E-01	.84900E-01
5.2	- ESTACAS SOB FLEXÃO
5.2.1	- APRESENTAÇÃO
Anal ogamente ao caso de estacas com carregamento axi al existem três categorias de métodos para a abordagem do problema em questSo:
A&gt; Método do Módulo de Reação Horizontal Crefs. 10 e 243
B3 Métodos baseados na Teoria de Elasticidade Crefs. 1 e 145
O Métodos Numéricos Cref. 193.
O pr imelro método f oi i nicialmente pr-oposto por Wi nkl er Cl 8673 , no qual a grande desvantagem consiste na não consi der ação da continuidade da massa de solo. Embora aspectos de não linearidade do sol o, var i ação de pr opr i edades mecâni cas com a pr of uridi dade e estratificação possam ser incorporados ao nicd&amp;amp;io de forma aproximadat
persiste o alto custo associado aos testes necessários para a coleta
dos dados de interesse.
A segunda categoria se baseia, na integração das equaçóes de
Mi ndlin C 19363 para uma carga pontual apl içada I ater al mente em urn meio semi -inf i ni to elástico e contínuo.
Nos métodos numér i cos
dá-se
mal or
ênfase
ao
Método
de
Elementos Fi nitos, no qual os
prcblemas
assoe i. adas
a um
cas o
r eal
de
do
rd vel
do
discretização e de complexidade do elemento finito a uti 1 i zado.
ser
5.2.2	- TEORIA DA ELASTICIDADE
Como existem muitos; trabalhos abordando a análise do problema
Cref.	253 „ que são similares no pri ncí pi o. como no caso de
estacas com carga axial, será utilizada a análise proposta por Poulos
C r ef.	13.
M
&lt;~X.H
1	
í	J Ô’L/.
1 j	
	
n	
n* 1		
FIS $.10
ESTACA SOB FLEXÃO
Á estaca é considerada como urna viga cilíndrica de diâmetro D» comprimento L e constante de rigidez C	.
Ô sol o é assumido como um material homogêneo, isotrópico, elástico e contínuo, com módulo de Young E^ e coeficiente de Poisson t» .
a
Devido às considerações elásticas do problema, assume-se que não ocorra os fenômenos conhecidos por ''SLIPPAGE” e "GAPPING" i nterface entre o solo e a. estaca, de forma a garantir as condições de compatibi 1idade do problema.
De forma análoga a uma estaca submetida a um carregamento
axial Cref. 13 t o comportamento do solo é dado por:
Cp &gt; = 2- [I jfp l s	s ( txj J
tp . &gt; - vetor de tensão normal exercida entre o solo e a estaca
&lt;p &gt; - vetor de deslocamentos a
E_ = módulo de Young
[I ]	= matriz dos fatores de influência de deslocamento
a&amp;lt;n+i,n+i&gt;
do solo
Cs coeficientes X., de EI 1 são obtidos por i nteqraçXo cias tj	B
equação C 4. 3'1,
O comportamento da estaca é expresso pela equação da viga:
4
d p
E I *—- = ~pD p p dz4
C5. 133
onde;	= módulo de Young do material da estaca
I = momento de inércia da secção transversal da estaca P
p “ deslocamento da estaca p
Desconsiderando-se os efeitos de tensão axial, aplica-se as condiçSes de contorno para uma estaca com a topo e a base não restringidos.
No topo Cz~03:
3
(# p 1
__2.P
áz3
V	J
~ h
C5. 1 43
E I
P P
CS. 1 5?
sendo H ” carga lateral
M ~ momento puro
Na base Cz~Ll:		
	(d3p "	
E I	P	= 0
p p	dz3 j	
C5, 16.)
*
na
for ma de diferenças f i nitas
Escrevendo a equação CS, 131»
		r x E I n* Cf		[ DHp &gt; + P	E I p F’&amp;lt;A&gt; dL4					C 3. 1
&lt;p )	- p&amp;lt;H“1&gt;	vetor		de deslocamentos							
		r ~a	5-4	1	0 0 ...	0	0	0	0	0	
		i	~4	6 -4	1 0 ...	0	0	0	0	0	
		o	1 -4 S	~4	1	...	0	0	O	0	0	
E D3 ín-lj.n+li	=		-							
			*	*	0	0	0	0	0	
			.	»	*	-i	»	-	1	-4	6	-4	1	
			* *	* *	0	1	-4	6	~a	
	' *» ML2	HL3	
	E I nz P P	E I n3 P p
■(. Ài ~	0	
	0	
	0	
	s.	
a
temos:
Icxi + K n*ÍDHI 1 L R
]{%}
■i
f 2
Mn
|dl2
"f*
*(
3 'i
Hn
DL
,z
a
o


K
R
E I
P p
o
¥
CS. Sí»
K ~ índice de f1exibi1 idade reiativa estaca/solo
K
Com CS.9&gt; podem ser deter mi nados ca vetores Cp .} e Cp&gt; na. r-	r-T}
interface solo-estaca para os pontos 2 a n da figura 5.
Para os pontos 1 e n+1 , uti 1 i zamos as equações de
equilíbrio de forças e momentos.
ÍCKp .&gt; =
n H
D L
CS. 20
Kj&lt;n+1
j=i e j=n+l
7S
EMKp .}
cs. bèd
" J-l »	Kj&lt;n+1
- o. 125,
0. 5n~0.123,
j=l
j-n*l
Neste caso, a teoria elástica Cref. lí) utiliza a for mui ação de viga Cbidimensional3 para a representação de um problema tipicamente tridimensional.
São utilizadas duas malhas, figuras €5.113 e C5.133 para duas estacas com mesmo índice de esbeltez CL/d~103 e com f lexi b.i I i dade relativas diferentes, sendo que a discretizaçãb adotada foi baseada na distribuição de tensão normal na interface solo-estaca Crei.23. Como se observa pelas figuras C3.123 e €5.143, os desiocamentos calculados ao longo da parede da estaca indicam que é desnecessário o refinamento de mal ha na estaca para valores de íTexi bi 1.1 dade rei ati va C K^3 a.l. tos.
§
.i
j:
j. f j.
{'
!•
j.
t ¡. .i [
•!:
i.
•j:
L p
■í t
j.
¡: r
t y
.!•
t
j.
(
t
ESCALA
tó SegrnerytcJ!»
—I
r8 ■* 0.05
Segnsotoi 30 EUnentos
268 Nos
p • fi.
ESTACA, JJ - 1.5
L « 15,
StJLOf Es " 1
Va « 0.4

Ep «• 2,037 x 10*
Vp «= o.as
j
j j
j
í
i
■i
j
í í
(
Flg.
CARACTERISTICAS DA MALHA
5.11 GERATRIZ DA MALHA &amp;lt;L/D = 10 1 Kr = 10	&gt;
f-'ig-
S-	12 - Gráfico dos deslocamntos laterais
CL/D « 10; K - 10~5
1 n
Ftg. 5.13 GERATRIZ DA MALHA &amp;lt;L/D = 10 1 K« = 1 &gt;
0.5
DESLOCAMENTO LATERAL
-0.2 -
T~T~J—(—r- lit' T-~1 i yn—T—r~T-T—r~r-r~r~1 10	20	30
PROFUNDIDADE
i
Fig. 5.14 - Gráfico dos deslocamentos laterais
CLzD -10;	13
Comparando-se os valores de deslocamento lateral na ponta da estaca Ctabela 5.» observa-se a disparidade dos resultados obtidos pelos dois métodos, contrantando sensivelmente cora a análise feita para carregamento axi ai , onde a hi pótese unid.í iwensional pai a&amp;lt;:&gt; os Lado de tensSes na estaca não resulta em erros significativos, íace às condicSes de geometria e simetria do problema.
Tab. 5.5 : Deslocamento 1ateral na ponta da estaca
K R	u	P X	Cu - o 2 /p X	X
2 10	1.304	1.688	0. 237
1	0. 37Q	1.413	0. 730
CAPITULO 6
COMENTARIOS FINAIS
O estudo apresentado mostrou uni bom desempenha do elemento isoparamétrico de 80 Nós, para a análise do problema, apesar das limitaçSes do modelo em termos de memória computacional disponível.
O algoritmo para análise estática de estruturas ciclo-simétricas caracterizou sua viabilidade de aplicação a sistemas que necessitam de um grande número de graus de liberdade para serem modelados pelo Método de Elementos Finitos e também por uma grande massa de entrada de dados.
O estudo do refinamento de malha e condiçóes de contorno
para soluçóes exatas da Elasticidade foi válido, no sentido de se
determinar as f ai xas de operação e caracter!sticas do contorno das
malhas, para a análise dos casos de estacas.
Embora não tenha sido fei ta uma análise dos casos de estacas sob carregamento axialei aterai, em termos de parâmetros característicos de um sistema de cabeça de poço, foi f ei. to um tratamento básico do problema, em termos de parâmetros arbitrários, que é imprescindível para futuras abordagens do problema pelo Método de Ei emenlos Firii tos.
Olvido £to * 3X0 £*3. ¿ii'iá.XXeXávsst 1 cc”1, i
do problema
representar propriamente o casa real, recomenda-se a implementação de recursos no programa utilizado, que representem os fenômenos associados à nSo linearidade material e geométrica, que são muito relevantes nestes casos.
Para futuros pesquisadopres que eventual mente venham dar continuidade ao trabalho» recomenda-se a implementação do algoritmo no IBM - 3090, recém-instalado nesta uni ver si dade, dado seu recurso de processamento vetorial e capacidade de memória.
SIMBOLOGIÁ
A	:
P
D	:
D. F. T :
E~	■
p
“p
E I : P P
H :
I. .
I
P
área de seção transversal da estaca
diâmetro da estaca transformação discreta de Fourier módulo de Young do solo
módulo de Young do material da estaca constante de rigidez da estaca carga lateral
fator de deslocamento vertical para d elemento if devido à tensão uniforme na base
fator de deslocamento vertical para o elemento i, devido à tensão de cisalhamento Cp d no elemento j
TJ
momento de inércia da secção transversal da estaca
fator de inf1uéneia de deelocamento vertical
: inversa da transformação discreta de.Fourler
I ,D. F.T
K	: índice de flexibilidade relativa estaca-sol o
R
L	:	comprimento da estaca
M	:	momento puro
N	:	funçdes de interpolação
P	: força axial na ponta da estaca
P	•	LensSo na base da estaca
b
P	: tensão de cisalhamento no elemento j
”T í
*• J
P	: tensão normal no elemento J
cn
Q	: carregamento na direção x
r	: raio fteutro
o
R	: razão de áreas da estaca
a
u	:	deslocamento Fini tos	na.	direção	X,	pel a	formuiação	de	El eventos
V	deslocamento	na	di reção	y.	pela	formulação	cie	Elementos
	Fí nitos							
'A*	: deslocamento	na	direção	z,	pel a	formui ação	de	Elementos
Fí. ni tos
&lt;Â&gt;	vetor de deslocamentos nodais
ÍÃ&gt;	vetor de deslocamentos nodais condensado
&lt;A.&gt; Cd&gt;	vetor de deslocamentos internos vetor de deslocamentos
&lt;F&gt;	híper-vetor de carregamento externo no domínio físico
CP&gt;	vetor de carregamento externo
&lt;P&gt;	vetor de carregamento externo condensado
&lt;P &gt; T&amp;lt;p &gt; &amp;amp;&amp;lt;R&gt;	vetor de tensSes de cisalhamento vetor de tensão normal exercida entre o solo e a estaca. híper-vetor de carregamento externo no domínio de Fourier
cu&gt;	híper-vetor de deslocamentos nodais
&lt;u &gt; n&amp;lt;X&gt;	vetor de deslocamentos nodais do segmento n híper-vetor de deslocamento no domínio complexo de Fourier
&lt;x, &gt; k	: vetor de deslocamento no domínio complexo de Fourier de ordem Ck3
&lt;o&gt;	vetor de tensSes
&lt;P &gt; P&amp;lt;p &gt; Cb	vetor de deslocamentos de pontos da estaca vetor de deslocamentos de pontos do solo
EG1	: matr i z	de	r i gi dez	no	domí ni o	de Fourier
EG, ]	matriz	de	rigidez	de	ordem k	no domínio complexo
EH]	: matriz	de	rigidez			
EH1	: matriz	de	rigidez	condensada		
EI]	; matriz	identidade				
[I ]	: matriz dos fatores de influência de deslocamentos
p ín~l,n--l&gt;
da estaca
EI ]	: matriz dos fatores de influência de deslocamentos do solo
s
CJ] : matriz jacobiana
[J]"1 : Inversa da matriz jacobiana
detfJi: determinante de EJJ CJacob.iano3
[Kl : matriz de rigidez do sistema
(K ]	: matriz de rigidez da região fundamental Csegmento 13
i
EH] : matriz das funçSes de interpolação
ET 1	: matriz de transformação do domínio complexo para o físico
ux
[T 1 : matriz de transformação do domínio físico para o complexo xu
deslocamento	de	pontos&amp;lt;	:fa estaca	
deslocamento	na	díreçâo	r adi. a 1	
deslocamento	do	solo no	ponto i	
deslocamento	na	direção	x, calculades	pela sol'.içar
deslocamento	na	di reção	yf ca.lcul ados	pol a scd. uç
deslocamento	na	dlreção	z „ cal cul attos	pel a sol. iiçfío

■. deformação do elemento em z
n &gt; £- : coordenadas locais da cá i l i.
: coeficiente de Pois son
: tensão normal na estaca
BI BLIOGRAFXA
Poulos, H.G. &amp;amp; Davis, E. H. C1Q8O3, "Pile For.irvia.ti on Analisys and Design", John Wiley and EonsJnc.
S3 Poulos, H.G. &amp;amp; Davis, E. H. £19743 , "Elastic Solutions
for Soil and Rock Mechanics", John Wiley and Sons, I nc.
33 Anderson, T.W. £19713, "The Statistical Analisys of Time Series", John Wiley and Sons,Ino.
43 Zienkiewic^, O. C. £19773, "The Finite Element Method", Prentice-Hall ,Inc.
53 Gallagher, R. H. £19753, "Finite Element Anal 1 sys -Fundamentals"&gt; Prentice-Hall,Inc.
63 Timoshenko, J.P. , Goodier, J.N. £19333, "Theory of Elasticity”, McGraw-Hill.
73 Jaegger, J.C. , Cook, N.G.K. C19793"Fundamental of Rock Mechanics", Chapman and Hall.
83 Chen,W. , Saleeb, A. F. C19823, "Constitutive Equations for Engineering Materials", volume Uohn Wiley and Ssns.Inc.
93 GudehuSjG. £19773, "Finite Elements in Geomechardcs", John Wiley and Sons,Inc.
103 Bowles, J.E. £19743, "Analytical and Computer Methods in Foundation Engineering", McGraw-Hill.
113 Desai, C. J. , Christian, J. T. £19773, "Numerical. Methods in Geotechni cal Englneeri ng, McGraw-Hi11.
1S3 Void, H. , Knapp,H., Herman, P. £19'773, "Ciclic Syme™ try", Aska-Cs User’s Guide, University of Stuttgart.
133 MSCZNastran £19783, Aplication Manual.
143 Poulos, H. G. £19713, "Behavior of Laterally Loaded
Pi 1 es : I - Si ngl es Pi 1 es", Jour nal of t he Sol 1 Mechanics and Foudation Engineering, Proceedings of the American Society of Civil Engineers.
15? Poulos. H.G. CÍ981J, “Pile Foundations Subjected to
Lateral Loading*'» Proceedings of the Symposium on Geotechnical Aspects of Coastal and Offshore Structures CBangkok?.
16? Matlock, H. C1988?, "Offshore Geotechnical Challenges", t-f*!
Proceedings of the 7	' Intenational Conference on
Offshore Mechanics and Artic Engineering, Houston-Texas .
17? FalcSo, H.L.M. , Chita, L. C. , Rodrigues, R. S. £1966? , "Perfuração em Águas Profundas no Brasil", trabalho apresentado no 3°' Congresso Brasileiro de Petróleo, Pio de Janeiro.
18? Poulos, H. G. Cl985? »"Foundation Problems in Marine
Calcareous Sands", Proceedings of the International Symposium on Ocean Space Utilization, Tokyo-Japan.
19? Pollalis, J.M. , Kavvadas, M. J. £1906?, “A Numerical Model for Offshore Foundations", Proceedings of the
i h
5	’ Offshore Mechanics and Artic Engineering COMAE?
Symposiurn.
80? Krigger, G. A. , Earl, Wright £1980?, "Modeling of Piled Foundations", Proceedings of the 1980 Offshore Technology Conference.
81? Fowler, J.R. , Valka, W. A. C1985?, “The Design and
Analysis of a TLP Subsea Wei 1 head”,Proceed!ngs of the 17th' Annual Offshore Techno1 ogy Conference, Hous tors -Texas COTC 4983?
£8? Boehm, C. F. €1986?, “Severe Environement 18 ~ , 10,000 psi Wellhead”, Proceedings of the 18 ’ Annua J.
Offshore Technology. Conference COTC 5158?.
23? Coyle, H, M. , Reese, L. C. £1986? , "Load Transf er for
Axially Loaded Piles Inclays’*, Journal of the Soil Mechanics and Foundation Division, Proceedings of the American Society of Civil Engineers.
Publi cat1 on ni2S, Bureau of
The University of Texas at
Estudo de Cargas Máximas em
84? Reese, L. C. , Matlock,
Solutions for Laterally
Assumed Proportional to t-fo
8	' Texas Conf erence on
Engi neer 1 ng , Sped al
Englneer1ng Research,
Austin,
853 Relatório Final sobre
Cabeças de Poço Cl9883, Elaborado pela Geomecânica
S. A. CTecnologia de Solos, Rochas e Materiais? em
serviços prestados à Petrobras.
863
Iguti, F. , Serpa, A, L, , Vaqueiro, J.
F, C1988?,
“ANAFIN"
manual do usuári o.
87}
Pr zemienieck i, J,S, C19683
"Theory
of Matrix
Structu-

r al Analysi s", Me Gr a w-Hi11
1 nc.
»
88}
Bathe, K.J., Wilson, E. L.
C19763,
"Numerical
Methods
in Finite Element Analysis", Prentice Hall, Inc,
£93 Saboya, F. , Leite, M. H. S, , Vargas, E. A. C1S863, "Um estudo sobre a aplicaçSo de elementos infinitos na análise de escavaçSes subterrâneas em meios anisotró-picos". Solos e Rochas - revista brasileira de geotec-nica, vol. 9, nJ 3.
303 Costa, A. M, .Moreira, L, F, R,C19883, "Recent Applications of Computer Methods for Driving Analysis of Offshore Piles in Brazil ’’, Proceedings of the I nt enational Conference on Computer Modelling in Ocean Engineering, Venice.</field>
	</doc>
</add>