<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.17600</field>
		<field name="filename">24396_JornadasLA%20LC_3-5.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">II Jornadas Latino-Americanas de Linguagens e Cultura
Em comemoração aos 100 anos de nascimento de Roa Bastos e 50 anos da morte de Guimarães Rosa
PROGRAMA GERAL
Quinta-feira, 6 de abril de 2017
9:00-9:40	Michel Riaudel (Université de Poitiers)
JU Sala C307 Conferência sobre Guimarães Rosa
10:00-11:30 Mesa Redonda: João Guimarães Rosa
JU Sala C307 Marcelo Marinho (UNILA), Camila Moreira César (Sorbonne
Nouvelle - Paris 3), David Lopes da Silva (UFAL)
12:00-13:00	Almoço
13:00-14:30	Mesa Redonda: Augusto Roa Bastos
Auditório Martina Mariana Cortez (UNILA), Antonio Guizzo (UNILA), Jhoel Esquivel
(Universidad Nacional del Este)
15:00-15:40 Gilmei Francisco Fleck (UNIOESTE Cascavel)
Auditório Martina Conferência sobre Roa Bastos
Os títulos e resumos das conferências e comunicações encontram-se nas páginas seguintes deste caderno.
Sexta-feira, 7 de abril de 2017
JU Sala C213	JU Sala C215
Coordenação: Mariana Cortez e Antonio Guizzo	Coordenação: Débora Cota e Fernando Faria
9:00-	Mesa Redonda:	Mesa Redonda:
10:30	Aquesia Maciel, Isabel	Cristina Louzada,	Lucas	Celso da Col, Elisa Dill,	Diana	Montealegre,	José
Henrique de Souza, Michel Martini	Ramón Castillo
10:45-	Mesa Redonda :	Mesa Redonda:
12:15	Ariane Braga, Nayda	Patino,	Nicollas Cayann,	Alejandro Barrón, Jhanira Conde, Silas	Machado,
Patricia Librenz	Viviana Alemán
12:15- Almoço
13:30
13:30- Mesa Redonda:
15:00 Kayanna Pinter, Rayana Almeida, Sandra
Ferreira, William Ferreira
15:00- Encerramento:
15:40 Antonio Guizzo e Andrea Ciacchi
Sarau musical:
Grupo Vy'A
Os títulos e resumos das comunicações encontram-se nas páginas seguintes deste caderno.
A comissão organizadora agradece pela participação especial do Grupo Vy'A, formado por Elisane Andressa Kaiser da Silva, Isabel Mattos Schmidt, Jonathan Patricio Cumbicos Gómez, Leidy Janina Recalde, Marcio Dias Gomes Pinheiro.
Realização: Programa de Pós-Graduação em Literatura Comparada, Programa de Pós-Graduação Interdisciplinar em Estudos Latino-Americanos, Curso de Graduação em Letras -Artes e Mediação Cultural.
MESAS REDONDAS PLENÁRIAS: GUIMARÃES ROSA E AUGUSTO ROA BASTOS
"Sobre" Guimarães Rosa: anotações para a leitura do conto "Os Chapéus Transeuntes"
David Lopes da Silva
Resumo:	Após apresentar informações introdutórias com respeito a “Os Chapéus
Transeuntes”, a comunicação indaga possíveis motivos para o conto ser tão pouco estudado até hoje, concluindo que, ao atravessar vida e obra de Guimarães Rosa, essa estória especificamente é elemento fundamental para a compreensão da biobibliografia do autor mineiro.
Palavras-chave: Guimarães Rosa; bioficção; personagem poética.
David Lopes da Silva, bacharel em Filosofia pela UNICAMP, mestre e doutor em Literatura Brasileira pela UFSC, é professor-adjunto da Universidade Federal de Alagoas, campus Arapiraca. Publicou o livro Enciclopédia Jagunça (Maceió: EDUFAL, 2011), com ensaios decorrentes de leituras sobre a obra de Guimarães Rosa.
O jornalismo e a construção de ficções biográficas literárias: o anúncio da morte enigmática de Guimarães Rosa em três jornais brasileiros
Camila Moreira César
Resumo: Transitando nas fronteiras entre jornalismo e literatura, esta comunicação reflete sobre o papel da narrativa jornalística na construção de personas públicas. A partir da análise de três artigos que anunciam a morte do romancista nos jornais A Folha de São Paulo, O Globo e O Estado de São Paulo, discute-se as porosidades entre realidade e ficção e a maneira como elementos provenientes destes dois universos são mobilizados por cada um desses veículos em suas narrativas sobre a misteriosa personagem de Rosa, cuja morte é um dos enigmas insolúveis da literatura universal.
Palavras-chave: jornalismo e ficção; persona poética; Guimarães Rosa.
Camila Moreira César é docente no Instituto de Comunicação e Mídias da Université Sorbonne Nouvelle-Paris 3 (França). Doutoranda em Ciências da Informação e da Comunicação na Université Sorbonne Nouvelle-Paris 3, em cotutela com o Programa de Pós-Graduação em Ciências da Informação e da Comunicação da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS). Diretora de Cultura da Associação dos Pesquisadores e Estudantes Brasileiros na França (APEB-Fr).
Entre o indizível e o inominável: a ficção autobiográfica de João Guimarães Rosa
Marcelo Marinho
Resumo: Grande Sertão: Veredas apresenta-se como um "almanaque grosso, de logogrifos e charadas", ou uma "autobiografia irracional", conforme orientação de Rosa. No texto e sobre o paratexto, espalham-se enigmáticos signos especulares que remetem a uma poesia profundamente autorreferenciada. Por meio da decodificação de tais signos, busca-se lançar alguma luz sobre a enigmática e prematura morte do romancista, previamente anunciada em sua “autobiografia irracional” e ocorrida apenas três dias após a posse na Academia Brasileira de Letras, um evento estranhamente adiado durante quatro longos anos.
Palavras-chave: Autobiografia irracional; metarromance; morte de Guimarães Rosa.
Marcelo Marinho é graduado, mestre e doutor em Literatura Comparada pela Sorbonne Nouvelle (França). Lecionou na Université do Québec à Montréal (Canadá) e na Universidade Eõvõs Lorànd de Budapeste (Hungria). Atualmente, é docente na UNILA, com pós-doutorado em estudos sobre as realções entre paisagem e literatura.</field>
	</doc>
</add>