<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.24498</field>
		<field name="filename">8890_Marcia%20Bitencourt%20da%20Rosa%20.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE DO EXTREMO SUL CATARINENSE - UNESC 

 

CURSO DE CIÊNCIAS CONTÁBEIS 

 

 

 

 

 

 

MARCIA BITENCOURT DA ROSA 

 

 

 

 

 

FLUXO DE CAIXA GERENCIAL: UM ESTUDO DE CASO EM UMA 

MICROEMPRESA LOCALIZADA NO MUNICÍPIO DE SANTA ROSA DO SUL - SC 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

CRICIÚMA 

2015



 
 

MARCIA BITENCOURT DA ROSA 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

FLUXO DE CAIXA GERENCIAL: UM ESTUDO DE CASO EM UMA 

MICROEMPRESA LOCALIZADA NO MUNICÍPIO DE SANTA ROSA DO SUL - SC 

 

 

 

 

Trabalho de Conclusão do Curso, apresentado 
para a obtenção do grau de Bacharel no Curso 
de Ciências Contábeis da Universidade do 
Extremo Sul Catarinense, UNESC. 
 
 
Orientador: Prof. Esp. Everton Perin 
 

 
 

 
 
 

 
 
 

 
 
 

 
 
 

 
 
 

 
 

CRICIÚMA 

2015 
 



 
 

MARCIA BITENCOURT DA ROSA 

 

 

 

 

 

FLUXO DE CAIXA GERENCIAL: UM ESTUDO DE CASO EM UMA 

MICROEMPRESA LOCALIZADA NO MUNICÍPIO DE SANTA ROSA DO SUL - SC 

 

 

 

 

Trabalho de Conclusão do Curso, apresentado 
para a obtenção do grau de Bacharel no Curso 
de Ciências Contábeis da Universidade do 
Extremo Sul Catarinense, UNESC, com Linha 
de Pesquisa em Contabilidade Gerencial. 
 
 
Orientador: Prof. Esp. Everton Perin 

 
 

 
 
 

 
 
 

 
 
 

 

Criciúma, 03 de Dezembro de 2015. 

 

 

BANCA EXAMINADORA 

 

 

 

Prof. Everton Perin – Especialista – UNESC – Orientador 

 

 

 

Prof. Realdo de Oliveira da Silva – Especialista – (UNESC) – Examinador 

 

 



 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Dedico este trabalho a minha família, pelo 
apoio nessa trajetória acadêmica. 
  
As amigas, Andreia e Aline que me 

despertaram a possibilidade de ingressar na 

universidade. 



 
 

AGRADECIMENTOS 

 

A Deus, por me conceder sabedoria, paciência e saúde para a realização 

deste trabalho e por me dar forças para superar todas as dificuldades encontradas 

nesta caminhada. 

A minha mãe, que com toda dificuldade fez o possível pela minha formação 

pessoal, pela integridade que me fez conhecer, pela educação e pelo respeito. Enfim, 

foi com ela que aprendi que família é a base de tudo. 

Aos meus irmãos e sobrinhos, por serem, antes de tudo, meus grandes 

amigos e que sempre me apoiaram em todas as circunstâncias pessoais e acadêmica. 

A todos os colegas acadêmicos pelas brincadeiras, diversões, risos, ajuda 

e conhecimento compartilhados. 

A todos os amigos e familiares, que de forma direta ou indiretamente 

contribuíram e colaboraram para a realização deste grande sonho. 

Ao orientador Everton Perin, pela aceitação, pela dedicação e 

compreensão ao me orientar na elaboração deste trabalho de conclusão do curso. 

Aos meus mestres professores que compartilharam seus conhecimentos 

ao longo desses quatro anos e meio de estudo. Ao curso de Ciências Contábeis da 

UNESC, e a todos que pertenceram a esta grande família, na qual, eu faço parte dessa 

história. 

 

Muito Obrigada! 

 

 

 

  

 

 

 

 

 



 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“O que a muitos é somente mais um passo, a 

outros é a realização de um grande sonho.” 

 

(Autor desconhecido) 



 
 

RESUMO 

DA ROSA, Marcia Bitencourt. Fluxo de Caixa Gerencial: Um Estudo de Caso em 
Uma Microempresas Localizada no Município de Santa Rosa do Sul - SC. 2015. 
P.51 Orientador (a): Prof. Esp. Everton Perin. Trabalho de Conclusão do Curso de 
Ciências Contábeis. Universidade do Extremo Sul Catarinense – UNESC. Criciúma – 
SC. 
 

 

As constantes mudanças de mercado requerem a necessidade de novas atualizações 
gerenciais e a utilização de recursos, afim de alavancar os negócios. O presente 
estudo, tem como objetivo, apresentar a ferramenta de fluxo de caixa em uma 
Microempresa do ramo do comércio e prestação de serviços, localizada no município 
de Santa Rosa do Sul - SC. Evidenciando a utilização desta ferramenta como fator 
relevante para a gestão financeira dessa empresa, a qual proporciona à organização, 
segurança em tomadas de decisão. O alcance do objetivo se deram por meio de 
pesquisas bibliográficas, buscando conceitos relacionados a Contabilidade Gerencial, 
Fluxo de Caixa e informações de dados disponibilizados pela empresa em estudo. Em 
consequência, possibilitou a resolução da problemática, a verificação da importância 
da implantação do fluxo de caixa como ferramenta essencial de gestão. 

Palavras chave: contabilidade gerencial. fluxo de caixa. microempresa. 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

LISTA DE FIGURAS 

Figura 1 - Principais ingressos e desembolsos do fluxo de caixa. ................... 27 
Figura 2 - Método Direto e Indireto ................................................................... 32 
Figura 3 - Empresa em estudo ......................................................................... 38 
Figura 4 - Expositor de mercadorias ................................................................ 40 
Figura 5 - Serviços ........................................................................................... 40 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

LISTA DE GRÁFICOS 

 

Gráfico 1 - Faturamento ................................................................................... 44 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

LISTA DE QUADROS 

Quadro   1 - Classificação das MPEs por Faturamento Anual ......................... 18 
Quadro   2 - Classificação das MPEs por Números de Funcionários. .............. 19 
Quadro   3 - Causas de Mortalidades nas MPE’s ............................................. 20 
Quadro   4 - Comparação da Contabilidade Gerencial e Contabilidade 
Financeira......................................................................................................... 23 
Quadro   5 - Itens do controle administrativo .................................................... 26 
Quadro   6 - Tipos de atividades ...................................................................... 28 
Quadro   7 - Organograma da Empresa ........................................................... 38 
Quadro   8 - Faturamento ................................................................................. 41 
Quadro   9 - Entradas Operacionais ................................................................. 41 
Quadro 10 - Compras de mercadorias ............................................................. 42 
Quadro 11 - Despesas ..................................................................................... 42 
Quadro 12 - Saídas Operacionais .................................................................... 43 
Quadro 13 - Investimentos/Financiamentos ..................................................... 43 
Quadro 14 - Modelo de fluxo de caixa sugerido ............................................... 44 
Quadro 15 - Orçado X Realizado ..................................................................... 45 

 

  



 
 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 

 

MPE Micro e Pequenas Empresas 

SEBRAE  Serviço Brasileiro de Apoio às Micro e Pequenas Empresas 

RFB          Receita Federal do Brasil 

SC            Santa Catarina 

UNESC    Universidade do Extremo Sul Catarinense 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 

 

Sumário 

1 INTRODUÇÃO .............................................................................................. 14 

1.1 TEMA E PROBLEMA ................................................................................. 14 

1.2 OBJETIVOS ............................................................................................... 15 

1.3 JUSTIFICATIVA ......................................................................................... 15 

2 REFERENCIAL TEÓRICO ............................................................................ 17 

2.1 MICRO E PEQUENAS EMPRESAS .......................................................... 17 

2.2 CAUSAS DAS MORTALIDADES DAS EMPRESAS .................................. 19 

2.3 CONTABILIDADE GERENCIAL ................................................................. 21 

2.3.1 Evolução da Contabilidade Gerencial ................................................. 21 

2.3.2 Conceitos ............................................................................................... 22 

2.3.3 Comparativo entre Contabilidade Gerencial e Contabilidade 

Financeira ....................................................................................................... 23 

2.3.4 Aplicação da Contabilidade Gerencial ................................................ 24 

2.3.5 Controle Administrativo ........................................................................ 25 

2.4 FLUXO DE CAIXA ...................................................................................... 26 

2.4.1 Objetivos ................................................................................................ 28 

2.4.2 Orçamento de caixa .............................................................................. 29 

2.5 VANTAGENS DO USO DO FLUXO DE CAIXA COMO INSTRUMENTO DE 

CONTROLE GERENCIAL ................................................................................ 30 

2.6 PLANEJAMENTO E CONTROLE PARA UM EFICIENTE USO DO CAIXA

 ......................................................................................................................... 31 

2.6.1 Métodos de elaboração do fluxo de caixa ........................................... 32 

2.6.1.1 Método Direto ....................................................................................... 33 

2.6.1.2 Método Indireto .................................................................................... 34 

3 METODOLOGIA ........................................................................................... 35 

3.1 OBJETIVOS ............................................................................................... 35 

3.2 ABORDAGEM DA PESQUISA ................................................................... 35 

3.3 ESTRATÉGIA DA PESQUISA ................................................................... 35 

4 ESTUDO DE CASO ...................................................................................... 37 

4.1 HISTÓRICO E CARACTERIZAÇÃO DA EMPRESA .................................. 37 



 
 

4.2 DIAGNÓSTICO OPERACIONAL DA EMPRESA ....................................... 39 

4.3 FLUXO DE CAIXA GERENCIAL ................................................................ 41 

4.4 ANÁLISE DO ESTUDO .............................................................................. 46 

5 CONSIDERAÇÕES FINAIS .......................................................................... 47 

REFERÊNCIAS ................................................................................................ 49 

 
 



14 
 

1 INTRODUÇÃO 

O mercado de trabalho, atualmente exige das empresas uma melhor 

qualidade, a competição entre elas torna necessário diferentes tomadas de decisões 

e o empresário responsável por trazer resultados positivos para a gestão, precisa de 

ferramentas e técnicas que possibilitem resultados melhores, para isso o fluxo de 

caixa contribui para o sucesso da organização. 

A elaboração deste trabalho foi iniciada pelo tema e problema, em seguida, 

as demonstrações dos objetivos da pesquisa, da justificativa, representando a 

importância da elaboração deste juntamente com a fundamentação teórica. 

Em seguida vem demonstrar a contextualização das Micro e Pequenas 

Empresas – MPEs, trazendo o levantamento das classificações e seus 

enquadramentos. O mesmo descreve quais são as causas de mortalidades das 

empresas, os fatores e as dificuldades que contribuem para tal fato. 

Logo após, evidencia-se a contabilidade gerencial, trazendo seu 

surgimento, a sua evolução, os conceitos, a comparação entre a contabilidade 

gerencial e a financeira, e sua aplicação. 

É salientado também o fluxo de caixa, seus objetivos, a realização do 

orçamento do fluxo de caixa, métodos usados e as vantagens desta ferramenta como 

instrumento de controle gerencial. 

1.1 TEMA E PROBLEMA 

Todo e qualquer negócio está sempre em constante mudança. Sendo 

assim, os resultados benéficos na gestão empresarial dependem de impactos 

positivos, para que tenha eficiência e se consolide no mercado. 

Neste estudo, a escolha do tema está conectado com à necessidade em 

evidenciar a demonstração do fluxo de caixa como instrumento de gestão e melhoria 

do desempenho econômico e financeiro das empresas. Tem sido relevante no 

planejamento e no processo decisório para as mesmas. 

A empresa em estudo, apresenta algumas dificuldades na gestão, 

demonstrando que a administração precisa de algumas ferramentas, que auxiliem nas 

suas atividades financeiras executadas diariamente. 

Na ausência de um controle financeiro em uma organização o caixa será 

afetado, e em consequência disso, prejudica os resultados esperados pelo 



15 
 

empreendimento. Assim, é preciso incluir o uso do fluxo de caixa como ferramenta de 

informação que demonstre as faltas ou sobras de caixa. 

Diante disso, procura-se responder a seguinte problemática: Como a 

utilização do fluxo de caixa gerencial pode aperfeiçoar a gestão de uma 

Microempresa? 

1.2 OBJETIVOS 

Demonstrar o fluxo de caixa como ferramenta gerencial para uma empresa 

do ramo de comércio. 

Seus objetivos específicos destacam-se em: 

? Conceituar a contabilidade gerencial; 

? Evidenciar os objetivos da utilização do fluxo de caixa como 

ferramenta de gestão; 

? Propor a utilização do fluxo de caixa gerencial para a organização 

estudada. 

1.3 JUSTIFICATIVA 

Uma das ferramentas que auxiliam a gestão é o fluxo de caixa, a qual, após 

diagnóstico foi sugerida a empresa objeto desse estudo. A fim, de que o administrador 

tome suas decisões se orientando em dados reais com leitura dos demonstrativos, 

comparando as entradas e saídas de recursos financeiros, facilitando sua percepção 

e não simplesmente por ações intuitivas. 

O objetivo dessa pesquisa é implantar um fluxo de caixa em uma empresa 

do setor do comércio e prestação de serviços, localizada na região sul de Santa 

Catarina. Sendo assim, uma boa ferramenta possibilita segurança nos negócios, 

proporcionando aos administradores atuarem com menor risco diante do mercado 

competitivo.  

Este trabalho se justifica em demonstrar aos gestores a importância e as 

vantagens de um fluxo de caixa para a organização financeira da empresa, e o quanto 

esta ferramenta pode contribuir nas atividades do cotidiano ou em um determinado 

período. O controle das finanças que o fluxo de caixa permite, terá reflexo direto na 

relação com clientes, fornecedores, instituições financeiras e demais envolvidos. 



16 
 

A razão que levou a este estudo foi a percepção que as pequenas 

empresas não se utilizam das ferramentas operacionais por vários motivos: 

desconhecerem a existência desta, comodismo, falta de conhecimento tecnológico e 

até mesmo por não determinarem funções definidas na organização. Portanto, toda 

atitude tomada dentro da empresa, deverá cumprir com o seu objetivo que é conduzir 

o gestor a ações que remetam a empresa ao sucesso. 

Com base no que foi abordado, este trabalho sugere a utilização da 

ferramenta fluxo de caixa para empresa estudada, com intuito de assegurar a mesma, 

quanto à tomada de decisão, baseando-se em informações precisas. 

  



17 
 

2 REFERENCIAL TEÓRICO 

Neste capítulo, fundamenta-se teoricamente, o estudo realizado através de 

pesquisas, sobre fluxo de caixa como ferramenta de gestão. São abordados temas 

referentes às Micro e Pequenas Empresas, a Contabilidade Gerencial, área na qual 

se insere o trabalho. 

2.1 MICRO E PEQUENAS EMPRESAS 

Mundialmente está evidenciado que MPEs predominam devido a sua 

grande maioria, representando um destaque na economia global. No Brasil, elas são 

responsáveis pelo maior número de empregos, contribuindo no desenvolvimento 

econômico do país. As empresas, principalmente as de pequeno porte, tem vivenciado 

a dificuldade de sobrevivência devido a um ambiente turbulento, onde as mudanças 

são rápidas e constantes. Para sobreviver e prosperar nesse ambiente, as 

organizações precisam destacar seu desempenho de maneira eficiente e eficaz. 

(CORONADO, 2006). 

 Em sua afirmação, CHÉR (1991, p. 17) diz que “existem muitos 

parâmetros para definir as pequenas e médias empresas, muitas vezes dentro de um 

mesmo país [...]”. Dessa maneira, as Micro e Pequenas Empresas podem ser 

caracterizadas de vários pontos de vista. Dentro da política das MPEs, não 

existe um único padrão que defina a classificação das mesmas. 

Na visão de LACERDA (2006 p. 25), o mesmo assegura que, 

de modo geral, as classificações de porte se baseiam no número de 
empregados, nas vendas/ingressos e nos ativos. Além disso, alguns países 
diferem nas definições de acordo com o setor de atividade econômica 
(Indústria, Comércio e Serviços). Em outros países, as definições de porte 
dependem da instituição que realiza o trabalho, portanto, cada entidade utiliza 
uma classificação própria de porte. 

Os critérios de enquadramento para as MPEs, dá-se em função da receita 

bruta que é anualmente auferida. Segundo o art. 3º da Lei Complementar de 123/06; 

para os efeitos desta Lei Complementar, se considera microempresas ou empresas 

de pequeno porte, a sociedade empresária, a sociedade simples, a empresa individual 

de responsabilidade limitada e ao empresário que se refere o art. 966 da Lei nº 10.406, 

de 10 de 2002 (Código Civil), devidamente inserido no Registro de Empresas 

Mercantis ou Registro Civil de Pessoas Jurídicas, conforme o caso, desde que: 



18 
 

I – no caso da microempresa, aufira, em cada ano-calendário, receita bruta 

inferior ou igual a R$ 360.000,00 (trezentos e sessenta mil reais); 

II - no caso da empresa de pequeno porte, aufira, em cada ano-calendário, 

receita bruta superior a R$ 360.000,00 (Trezentos e sessenta mil reais) e 

igual ou inferior a R$ 3.600.000,00 (três milhões e seiscentos mil reais). 

Quadro 1 - Classificação das MPEs por Faturamento Anual 

 
Porte 

 
Faturamento 

 
Micro Empresa 

 
Até R$ 360.000,00 

 
Empresa de Pequeno Porte 

 
De R$ 360.000,00 a R$ 3.600,000,00 

Fonte: adaptado (Receita Federal do Brasil - 2014). 

Ainda sobre as MPEs, CORONADO (2006, p. 15) ressalta que “no Brasil 

existe diferentes critérios para as classificações das empresas em micro, pequenas, 

médias e grandes, dependendo da instituição responsável por tal classificação”. Para 

esta definição, algumas variáveis são consideradas relevantes para o 

desenvolvimento das atividades, tais como, quantidade de produção, faturamento, 

mão de obra, capital de investimento, números de funcionários, entre outros. 

No Brasil, as Micro e Pequenas Empresas (MPEs) são definidas pelo SEBRAE 

(Serviço Brasileiro de Apoio às Micro e Pequenas Empresas), conforme o número de 

funcionários e pela RFB (Receita Federal do Brasil) 2014, com base na Lei nº 

123/2006.  É caracterizado e definido pelo SEBRAE seguindo os parâmetros do 

quadro abaixo. 

 

 

 

 



19 
 

Quadro 2 - Classificação das MPEs por Números de Funcionários. 

 
Fonte: adaptado (SEBRAE, 2014). 

A tabela 1 demonstra um dos tipos de classificação, que é o faturamento. 

Este, segue a legislação do Simples Nacional, previsto na Lei nº 123/2006. Aquelas 

que elegem o regime diferenciado enquadradas nestes valores de receita bruta anual 

são regidas por lei específicas. 

A tabela 2 evidencia outro indicador de classificação adotado pelo 

SEBRAE, onde o número de colaboradores, considerando o setor, é fator decisivo em 

relação ao porte. 

Diante de todas as colocações sobre as MPEs relatadas pelos autores, 

convergem para um alinhamento saudável da empresa. Porém, alertados também 

para as dificuldades existentes, que não sanadas em tempo hábil, levam à mortalidade 

das mesmas, conforme o relato a seguir. 

2.2 CAUSAS DAS MORTALIDADES DAS EMPRESAS 

A mortalidade das empresas, em geral, sofreu pouca variação pois, está 

constatado que não é possível um único fator ser a principal causa. Sendo assim, as 

atividades das empresas são encerradas, não apenas por uma única causa, mas sim, 

por inúmeras falhas ou problemas que não são dadas a devida importância, e 

consequentemente não sendo resolvidos no tempo apropriado, levam ao 

encerramento de suas atividades, SEBRAE/SP (2008). 

Conforme SILVA e MARION (2013), as aceleradas mudanças 

comportamentais, o aumento acirrado da concorrência e os avanços da tecnologia, 

dentre outros, são fatores que conduzem as Micros e Pequenas Empresas a 

buscarem novas soluções para sanar suas dificuldades de continuidade. 



20 
 

Para BRASIL (1992, p. 83), “a mortalidade das micro ou pequenas 

empresas está ligada diretamente a administração nas áreas comerciais, humanas, 

tecnológicas e principalmente a gestão na área financeira”. 

Segundo CHIAVENATO (2008, p. 15), “nos novos negócios, a mortalidade 

prematura é elevadíssima, pois os riscos são inúmeros e os perigos não faltam”. 

Diante dessa afirmação, ele destaca algumas possíveis causas de 

mortalidade nas empresas, que segue no quadro abaixo: 

Quadro 3 - Causas de Mortalidades nas MPE’s 

 
Fonte: Adaptado CHIAVENATO (2008, p.15). 

Antes de se constituir uma empresa, é necessário que se faça um 

panorama para que se tenha relevância dos pontos negativos, afim de não cair no 

insucesso por falta de dados mercadológicos e ou financeiros, podendo assim, 

acarretar prejuízos futuros e até mesmo levando o empreendimento à mortalidade. 

Referente o custo do fracasso Petty (1997) aborda, que ele envolve ao 

dono do negócio, além da natureza financeira, a questão psicológica, social e também 

a econômica do indivíduo.  

Ao se referir sobre a perda do capital do empreendedor e do credor, o mesmo afirma 

que, 

o proprietário do negócio que fracassa sofre perda integral ou parcial do 
capital investido. Os indivíduos que fracassam nos negócios sofrem um golpe 
real na autoestima. Os negócios que eles iniciaram com entusiasmo e altas 
expectativas de sucesso foram ‘por água baixo’. Empreendedores mais 
velhos, em muitos casos, não possuem vitalidade para se recuperar de um 



21 
 

golpe. Muitos empreendedores sem sucesso simplesmente retrocedem à 

condição dos empregados para equilibrar suas vidas. (Petty (1997, p. 41). 

Em complemento, LACERDA (2006, p. 40) diz que, “entre os vários fatores 

que contribuem para a alta taxa de rotatividade das pequenas empresas, destaca-se 

o aspecto gerencial”. 

Diante deste contexto, se percebeu as dificuldades que as MPEs 

encontram em seu processo de continuidade, nota-se que a ausência de informação 

gerencial é fator decisivo nas organizações.  

2.3 CONTABILIDADE GERENCIAL 

Criada desde os tempos antigos, a contabilidade gerencial, foi aprimorada 

com o passar dos anos acompanhando assim, a evolução do mercado a fim de suprir 

as necessidades de gestão e assegurar aos gestores as medidas de tomada de 

decisões. 

2.3.1 Evolução da Contabilidade Gerencial 

A contabilidade gerencial surgiu desde os tempos antigos, onde os povos 

utilizavam de algumas técnicas de gerenciamento. 

Para CREPALDI (1998), no início ela era utilizada para controlar as igrejas 

e os estados, com o passar do tempo começou a ser utilizada pelos estabelecimentos 

comerciais. Foi considerado um instrumento importante para o desenvolvimento do 

capitalismo, como descreviam os estudiosos da época e também o sociólogo Max 

Weber. No entanto, as informações não eram divulgadas e tinham acesso apenas os 

donos dos empreendimentos, pois os livros contábeis eram considerados sigilosos. 

 Segundo RICARDINO, (2005) a partir de 1951, ficou mais frequente o 

uso da expressão contabilidade gerencial, manifestando a preocupação dos 

estudiosos em rotular, conceituar, identificar seus mecanismos, afim de dar forma a 

essa atividade que era muito mais antiga do que pensavam. 

 Ao se referirem sobre a evolução da contabilidade gerencial, PARISI e 

MEGLIORINI (2011), afirmam que a mesma está ligada as demandas dos 

administradores pelas organizações em busca de informações acerca de seus 

negócios, como; controle do patrimônio e riqueza acumulada. Isso significa que o 

desenvolvimento da contabilidade gerencial, primeiramente esteve relacionado as 

necessidades de informações por parte dos proprietários das organizações. 



22 
 

Ainda PARISI e MEGLIORINI (2011, p.10), os mesmos ressaltam que, 

o grande impulso para o desenvolvimento da contabilidade pode ser creditado 
à Revolução Industrial, que teve início na Inglaterra no século XVIII, em que 
o sistema de produção de pequenas empresas familiares cede lugar para as 
fábricas com sistemas complexos de produção. Com o surgimento das 
ferrovias, que possibilitou levar mercadorias a grandes distâncias e a custos 
menores, há uma expansão acentuada da indústria e do comércio. 

Segundo Oliveira (2003, p. 12) durante a revolução industrial, “a medida 

que aumentava a necessidade de informação gerencial sobre os custos de produção 

e os atribuídos a avaliação de estoques, aumentava a necessidade de métodos mais 

adequados de contabilidade de custos. 

A contabilidade começou a desenvolver desde então, ferramentas que 

pudessem auxiliar de forma eficaz e compatíveis com as necessidades de 

informações e de controle de recursos. Evidenciado sua evolução, em seguida foi 

abordado o conceito de contabilidade gerencial. 

2.3.2 Conceitos 

De acordo com SOUZA (2008), cabe a contabilidade gerencial, se 

encarregar da coleta, organização e do processamento dos dados, afim de extrair as 

informações, para que as mesmas possam auxiliar a administração em suas 

atividades e consequentemente proporcionar direcionamento nas avaliações 

decisivas. E o mesmo define que, “a Contabilidade Gerencial é o processo de apurar 

e relatar informações a respeito de atividades econômicas para uso dos 

administradores no planejamento, avaliação de desempenho e controle operacional”. 

Para CREPALDI (1998, p. 18) descreve que, “contabilidade gerencial é o 

ramo da contabilidade que tem por objetivo fornecer instrumentos aos administradores 

de empresas que os auxiliem em suas funções gerenciais”.  Está direcionada para a 

melhor utilização dos recursos econômicos da organização, por meio de um adequado 

controle dos dados efetuados por um sistema de informação gerencial.   

No conceito sobre contabilidade gerencial Parisi e Megliorini (2011, p.9) 

enfatizam que, 

a contabilidade gerencial tem uma importante contribuição para o processo 
decisório, uma vez que as decisões, na maioria das vezes, contemplam 
julgamentos e recomendações por ela oferecidos. Neste contexto, a 
contabilidade gerencial, atende as necessidades dos administradores no que 
concerne ao uso de informações contábeis para o planejamento e ações 
relacionadas à alocações de recursos, identificação de processos 



23 
 

ineficientes, identificação da combinação ideal de produtos e serviços, 
avaliação de desempenho, de unidades etc., alinhadas com a política e os 
objetivos da organização. 

Para Iudícibus (1994, p. 26), diz que “a contabilidade assume seu papel 

principal, ou seja, o de apoiar o gestor em suas decisões, e dar maior segurança aos 

seus julgamentos”. 

Desta forma, se destaca a importância da Contabilidade Gerencial. 

Conforme PADOVEZE (2000, p. 32), “o ponto fundamental da Contabilidade Gerencial 

é o uso da informação contábil como ferramenta para a administração”.  

Diante desse contexto, aborda-se o comparativo entre os tipos de contabilidade, 

conforme o exposto a seguir. 

2.3.3 Comparativo entre Contabilidade Gerencial e Contabilidade Financeira 

Na Contabilidade Financeira, suas informações são expostas através de 

demonstrativos financeiros e são úteis para os usuários externos como: acionistas, 

credores, instituições governamentais e público em geral. Entretanto, quando a 

administração usa esses demonstrativos financeiros em suas operações diárias e 

quando planeja operações futuras, as duas áreas sobrepõem-se. Exemplo disso, é 

quando no planejamento de operações futuras, a administração avalia os resultados 

existentes nos demonstrativos financeiros e a demonstração financeira com 

informações atualizadas, relata os resultados das operações e a real condição 

financeira da organização de acordo com a contabilidade e seus princípios. WARREN; 

REEVE; FESS (2001). 

Conforme PADOVEZE (2000, p. 31) afirma que “a contabilidade gerencial 

pode ser contrastada com a contabilidade financeira, que é relacionada com o 

fornecimento de informações para acionistas, credores e outros que estão de fora da 

organização”.  

O quadro apresenta a diferença entre a Contabilidade Gerencial e a 

Contabilidade Financeira. 

Quadro 4 - Comparação da Contabilidade Gerencial e Contabilidade Financeira. 

Fator Contabilidade Financeira Contabilidade Gerencial 

Usuários dos relatórios Externos e internos Internos 



24 
 

Objetivo dos relatórios Facilitar a análise financeira para as 
necessidades dos usuários externos 

Objetivo especial de facilitar o 
planejamento, controle, 
avaliação de desempenho e 
tomada de decisão 
internamente 

Formas dos relatórios Balanço Patrimonial, 
Demonstrações dos Resultados, 
Demonstrações das Origens e 
Aplicações de Recursos e 
Demonstrações das Mutações do 
Patrimônio Líquido 

Orçamentos, contabilidade por 
responsabilidade, relatórios de 
desempenho, relatórios de 
custos, relatórios especiais não 
rotineiros para facilitar a tomada 
de decisão. 

Custos ou valores 
utilizados 

Primariamente histórico (passados) Históricos e esperados 
(previstos) 

Bases de mensuração 
usadas para quantificar os 
dados 

Moeda corrente Várias bases (moeda corrente, 
moeda estrangeira – moeda 
forte, moedas físicas, índices 
etc. 

Restrições nas 
informações 

Princípios contábeis geralmente 
aceitos 

Nenhuma restrição, exceto as 
determinadas pela 
administração 

Características da 
informação fornecida 

Deve ser objetiva (sem viés), 
verificável, relevante e a tempo 

Deve ser relevante e a tempo, 
podendo ser subjetiva, 
possuindo menos verificabili- 
dade e menos precisão 

Perspectivas dos relatórios Orientação histórica Oriente para o futuro para 
facilitar o planejamento, 
controle e avaliação de 
desempenho antes do fato 
(para impor metas), acoplada 
com uma orientação histórica 
para avaliar os resultados reais 
(para o controle posterior do 
fato 

Fonte: Adaptado (Padoveze, 2000, p.31). 

Conclui-se que, a contabilidade financeira está voltada para interesses 

externos e a contabilidade gerencial se apresenta para os usuários internos das 

organizações, a qual, busca auxiliar o administrador em sua gestão relatando 

informações adequadas. 

2.3.4 Aplicação da Contabilidade Gerencial 

A contabilidade gerencial é indispensável para todos os setores da 

empresa, pois, é a fonte segura de informações para a tomada de decisões dos 

gestores. De acordo com Padoveze (2000, p. 34) afirma que, 



25 
 

contabilidade gerencial deve suprir, através do sistema de informação 
contábil gerencial, todas as áreas da companhia. Como cada nível de 
administração dentro da empresa utiliza a informação contábil de maneira 
diversa, cada qual com um nível de agregação diferente, o sistema de 
informação contábil gerencial deverá providenciar que a informação contábil 
seja trabalhada de forma específica para cada segmento hierárquico da 
companhia. 

Conforme Santos et al (2002, p. 5),  

auxiliar a gerência na tomada de decisões é o objetivo precípuo da 
contabilidade gerencial, a identificação dos fatos contábeis e sua 
quantificação para estabelecer as diretrizes a serem adotadas pelos 
administradores devem acompanhar passo a passo o cotidiano empresarial. 
Neste particular compete ao contador gerencial evidenciar aquilo que é 
relevante ou irrelevante para ser objeto de análise, aliás, a simples 
aglomeração de dados é algo extremamente simples de se obter através dos 
atuais sistemas de informações computacionais, a relevância da 
contabilidade gerencial reside na identificação daquilo que realmente vai 
fazer a diferença na decisão de fabricar um bem ou adquirir de terceiros, 
deixar de produzir uma linha de produtos, terceirizar, enfim, cabe ao contador 
atuar para subsidiar o modelo para a decisão entre diferentes linhas de ação. 

Diante deste contexto, a contabilidade gerencial, deve conter aquilo que os 

gestores consideram importantes e satisfatório no processo decisório. Para que se 

obtenha uma visão ampla e real da empresa é necessário o controle gerencial. 

2.3.5 Controle Administrativo 

O controle administrativo, para todo gestor, é uma ferramenta necessária 

afim de que se tenha uma visão geral da organização. 

De acordo com o autor ANTHONY (1977, p. 14), “controle é o processo 

pelo qual a administração se assegura, tanto quanto possível que as medidas 

tomadas pelos membros da organização estão de acordo com os planos e políticas 

da administração”. 

Dessa forma, se percebe a existência de outra visão sobre o controle dentro 

das organizações, segundo Franco e Marra (2009, p.267), 

o principal meio de controle de que dispõe uma administração é a 
contabilidade. Esta, entretanto, através da escrituração, registra os 
fatos após sua ocorrência (controle consequente), enquanto em outros 
meios de controle são utilizados para constatar a ocorrência no 
momento em que ela se verifica (controle concomitante), existindo 
ainda aqueles que preveem a ocorrência do fato por antecipação 
(controle antecedente). 

Para que a informação contábil seja útil no controle administrativo são necessários 

três itens essenciais: 



26 
 

Quadro 5 – Itens do controle administrativo 

 
Fonte: Adaptado (ANTHONY 1977). 

O autor acima citado ressalta o procedimento do controle administrativo. 

Portanto, destaca-se a seguir o fluxo de caixa, como ferramenta importante para o 

administrador financeiro. 

2.4 FLUXO DE CAIXA 

Toda empresa se preocupa em buscar a melhor gestão financeira possível 

dentro da sua organização, para que esta, se mantenha sólida no mercado 

competitivo. Portanto, diante do que foi colocado, o fluxo de caixa tem sua relevância 

para uma melhor avaliação do gestor financeiro. 

Com sua contribuição, PADOVEZE (2009), descreve que a construção do 

relatório de fluxo de caixa depende da busca de dados desses três itens 

fundamentais: Demonstrações de Origens e Aplicações de Recursos - 

Demonstração de Resultados - Demonstrações Contábeis Básicos e o Sistema de 

Informação Contábil. 

Diante dessa afirmação o mesmo autor acrescenta, 

e importante lembrar que o fluxo de caixa pode ser elaborado por consulta e 
reacumulação de dados das contas representativas das disponibilidades, 
bancos e aplicações financeiras. Entendemos, porém, que isso é um 
retrabalho informacional, não condizente com a construção de um sistema de 
informação contábil gerencial, de enfoque integrativo. PADOVEZE (2009, p. 
79). 
 

Segundo Zdanowicz (1989), existem vários conceitos que poderiam ser 

mencionados, porém o fluxo de caixa é um instrumento que mais se destaca na 

administração financeira, pois, proporciona ao administrador uma eficácia na gestão 



27 
 

empresarial. O mesmo afirma que, “a meta do administrador financeiro se resume no 

dilema básico: liquidez versus rentabilidade. Para melhor compreensão do objetivo 

liquidez, é imprescindível o conhecimento do conceito de fluxo de caixa”. Zdanowicz 

(1989, p. 24). 

As organizações para que possam executar seus procedimentos 

operacionais, precisam de recursos financeiros, desse modo, registrando entradas e 

saídas dos mesmos. Dessa maneira Hoji (2001, p. 53), descreve que “o fluxo de caixa 

representa as entradas e saídas de dinheiro ao longo do tempo. Em um fluxo de caixa 

deve existir pelo menos uma saída e pelo menos uma entrada”. 

Diante dessa afirmação, na qual, o fluxo de caixa representa as entradas e 

saídas, segue a figura demonstrando o exposto. 

Figura 1 - Principais ingressos e desembolsos do fluxo de caixa. 

 
Fonte: Silva (2006, p. 23). 

Seguindo essa linha, Silva (2006, p. 11), descreve que o fluxo de caixa é o 

principal instrumento para os gestores das organizações, pois, planeja, controla e 

analisa as receitas, as despesas e os investimentos, analisando assim o período 

considerado. 

 Ainda, Silva (2010, p. 30) destaca que o fluxo de caixa, 

é um dos principais instrumentos que detalha o processo de circulação do 
dinheiro, por meio das entradas e saídas de dinheiro. Podendo ter duas 
dimensões de interpretação: o fluxo de caixa realizado e o fluxo de caixa 
projetado. A comparação entre esses dois fluxos, identifica eventuais 
variações e ajuda no entendimento do uso dos recursos financeiros da 
empresa. 



28 
 

Entretanto, diante de todo o contexto acima exposto, que ressalta o fluxo 

de caixa, Santos (2001, p. 57) também define que: “o fluxo de caixa é um instrumento 

financeiro que tem por objetivo fornecer estimativas da situação de caixa da empresa 

em determinado período de tempo à frente”. 

A afirmação de SOUZA (2014) contribui que o principal instrumento da 

gestão financeira é o fluxo de caixa, e que após a confecção do fluxo de caixa, é 

possível planejar e verificar excedentes ou escassez de caixa. Pela visão do mesmo 

autor, essa ferramenta deve conter três instrumentos consideráveis, os quais estão 

demonstrados na figura a seguir: 

Quadro 6 - Tipos de atividades 

 
Fonte: adaptado de Souza (2014). 
 

O fluxo de caixa na empresa, confronta dados entre as três atividades 

referidas no quadro acima, permitindo aos usuários visualizar o impacto nas atividades 

sobre a posição financeira da organização, para que se possa criar alternativas de 

objetivos reais na empresa. 

2.4.1 Objetivos 

Algumas organizações não conseguem se manter no mercado tão 

competitivo, devido à ausência do fluxo de caixa em suas atividades diária, mesmo 

tendo recursos financeiros suficientes. 

Segundo GOUDRATT e COX (2003 p, 45), “é possível que uma empresa 

apresente lucro líquido e um bom retorno sobre investimento e ainda assim vá a 



29 
 

falência. O péssimo fluxo de caixa é o que acaba com a maioria das empresas que 

fracassam”. 

De acordo com Zdanowicz (1989), o objetivo básico do fluxo de caixa, é a 

projeção das entradas e das saídas de recursos financeiros em um determinado 

período. Desta forma, demonstrará ao administrador o impacto nas disponibilidades 

da empresa. Outros objetivos poderão ser considerados para elaborar-se um fluxo de 

caixa na organização.  

A seguir os principais objetivos na visão de Zdanowicz (1989, p.25), 

a) Proporcionar o levantamento de recursos financeiros necessários para 
a execução do plano geral de operações e, também, da realização das 
transações econômico-financeiras pela empresa. 
b) Utilizar, da melhor forma possível, os recursos financeiros disponíveis 
na empresa para que não fiquem ociosos, estudando antecipadamente, a 
melhor aplicação, o tempo e a segurança dos mesmos; 
c) Planejar e controlar os recursos financeiros da empresa, em termos de 
ingressos e de desembolsos de caixa, através das informações constantes 
nas projeções de vendas, produção e despesas operacionais, assim como de 
dados relativos aos índices de atividades: prazos médios de rotação de 
estoques, de valores a receber e de valores a pagar; 
d) Saldar as obrigações da empresa na data do vencimento. 
e) Buscar o perfeito equilíbrio entre ingressos e desembolsos de caixa da 
empresa; 
f)  Analisar as fontes de créditos que proporcionam empréstimos menos 
onerosos, em caso de necessidades de recursos pela empresa;  
g) Evitar desembolso vultosos pela empresa, em época de pouco 
encaixe; 
h) Desenvolver o controle dos saldos de caixa e dos créditos a receber 
pela empresa; 
i) Permitir a coordenação entre os recursos que serão alocados em ativo 
circulante, vendas, investimentos e débitos. 
 

De acordo com ASSAF NETO e SILVA (2006), o objetivo principal da 

gestão do fluxo de caixa é o de agilizar às entradas de caixa em relação aos 

desembolsos, definindo a melhor posição financeira da empresa em suas obrigações 

correntes. 

2.4.2 Orçamento de caixa 

No mercado atual, ter uma visão geral da gestão financeira da empresa 

justifica a sua permanência no mercado. Conforme Silva (2006), para o administrador 

financeiro, uma das principais responsabilidades é manter o equilíbrio financeiro da 

organização, considerando os prazos de compras, estoques e vendas, garantindo o 

custo financeiro do capital de giro. É imprescindível ter um saldo de caixa adequado 

para as necessidades da empresa, devido às situações adversas do dia a dia dos 

recebimentos e pagamentos.  O mesmo descreve que “se existe disponibilidade de 



30 
 

recursos no caixa, devem-se fazer aplicações de curto prazo ou prazo mais longo, e 

os saldos de caixa deve ser mantido o mais baixo possível”. 

Para Santos (2001, p. 56), 

o administrador financeiro precisa fazer nítido distinção entre a geração de 
caixa e de lucro na empresa. Para isso, as informações produzidas pela 
contabilidade são insuficientes. Cabe a administração de caixa produzir e 

utilizar os dados sobre o dinheiro disponível na empresa. 

Segundo HOJI (2001), o fluxo das disponibilidades é acompanhado pelo 

orçamento, pois, sua finalidade consiste em antecipar uma situação financeira futura, 

permitindo aos gestores tomar decisões que otimizem os resultados da organização. 

Diante do exposto, se remete à conclusão de que, toda organização precisa 

se valer dos recursos do orçamento de caixa para encontrar o ponto de equilíbrio. 

2.5 VANTAGENS DO USO DO FLUXO DE CAIXA COMO INSTRUMENTO DE 

CONTROLE GERENCIAL 

Para Olivera, Perez Jr e Santos Silva (2014), existe um acordo entre os 

empresários e os responsáveis pelos setores de controladoria e finanças, que o fluxo 

financeiro de uma empresa em seu entendimento, para o usuário que não tem nenhum 

conhecimento da área de contabilidade, que a demonstração do fluxo de caixa 

facilitará a gestão do administrador. 

Ainda Olivera, Perez Jr e Santos Silva (2014, p. 273), destacam a seguir as 

principais vantagens que a implantação dessa ferramenta proporciona para a 

contabilidade gerencial: 

? Permite a análise e o cálculo na seleção das linhas de crédito a serem 
obtidas junto às instituições financeiras, com uma certa antecedência; 

? Possibilita a programação dos ingressos e os desembolsos de caixa, 
de forma criteriosa, o que permite a determinação do período em que deverá 
ocorrer insuficiência ou sobras de recursos, havendo tempo suficiente para 
as medidas necessárias quanto às fontes de financiamentos ou aplicações 
dos excessos financeiros; 

? Facilita a programação do planejamento dos desembolsos de acordo 
com as disponibilidades de caixa, evitando-se o acúmulo de compromissos 
vultosos em época de poucas disponibilidades; 

? Proporciona o intercâmbio dos diversos departamentos da empresa 
com a tesouraria central, no sentido de um melhor direcionamento das 
efetivas necessidades da área financeira; 

? Desenvolver o hábito do uso eficiente e racional das disponibilidades; 

? Permite o planejamento das aplicações de recursos para atender aos 
projetos de implantação, expansão, modernização ou diversificação das 
atividades empresariais; 

? Auxilia na análise dos valores a receber e montante em estoque, para 
que se possa julgar a conveniência de aumentar ou diminuir o nível dessas 
aplicações; 



31 
 

? Facilita a análise das possibilidades de aplicar possíveis excedentes 
de caixa; 

? Permite o estudo de um programa saudável de empréstimos ou 
financiamento, visando à diminuição dos gastos com encargos financeiros. 

? Permite projetar um plano efetivo de resgate de débitos ou de 
pagamentos de dividendos; 

? Fornece uma visão abrangente da participação e integração de todas 
as atividades da empresa, facilitando assim os controles financeiros e seleção 
das alternativas que realmente criam valor para acionista. 

O fluxo de caixa é uma ferramenta que facilita o entendimento da situação 

financeira da empresa, até mesmo para usuários que não tenham um conhecimento 

aprofundado da contabilidade gerencial, por ser uma ferramenta muito útil e de fácil 

percepção. 

2.6 PLANEJAMENTO E CONTROLE PARA UM EFICIENTE USO DO CAIXA 

 
Conforme Zdanowicz (1989), para que o fluxo de caixa proporcione 

eficiência nas atividades executadas, deverá priorizar as funções do planejamento 

tendo um controle de todas as movimentações operacionais da organização dentro 

do período projetado, levando em consideração o período sazonal. 

Ainda Zdanowicz (1989 p.44), 
 

torna-se imprescindível para a empresa fixar o nível de caixa que permita 
saldar pontualmente seus compromissos. Para que isso ocorra, o 
administrador financeiro deverá projetar e controlar o saldo de caixa. 
Se o saldo de caixa estiver abaixo das necessidades da empresa, as fontes 
imediatas mais comuns de suprimento, como já foi citado, são os proprietários 
da empresa e as instituições de créditos. Também como fonte pode-se 
relacionar os fornecedores, quando estes cobrarem taxas de juros razoáveis 
sobre os pagamentos com atraso ou junto aos clientes, induzindo-os a 

antecipar os créditos da empresa, mediante taxas de descontos atrativas.  
   

Para Silva (2006), o orçamento de caixa está diretamente ligado, ou seja, 

ele faz parte do orçamento geral da organização, onde nele são planejadas as 

operações em curtos períodos, que normalmente são de seis meses a um ano, 

também podendo ser de períodos menores. Sendo assim é conhecido como projeção 

de fluxo de caixa ou previsão de caixa. Geralmente, durante o mês, o fluxo de caixa 

sofre variações, devido a períodos sazonais. Com isso, é recomendável que a 

projeção seja demonstrada diariamente para períodos próximos, pois quanto mais 

distante o período de projeção estiver maior será as incertezas nesse determinado 

período. Portando, não faz sentido apresentar o fluxo de caixa para períodos 

distantes. 



32 
 

2.6.1 Métodos de elaboração do fluxo de caixa 

Na realização do fluxo de caixa é necessário que se faça uma elaboração 

eficaz dos métodos direto e indireto.  

Zdanowicz (2004), em sua contextualização diz que: pelo método direto se 

obtém as informações mediante os resultados das operações. Porém, o método 

indireto é elaborado através do lucro líquido do exercício.  

Segundo Hoji (2007, p. 41) o autor enfatiza que por meio do método direto 

é possível executar [...] “os lançamentos de cada transação financeiras diretamente 

em uma planilha eletrônica própria ou extraindo os dados do sistema contábil por meio 

de software próprio”. 

Com sua contribuição, Sá (1998), afirma que pelo método direto, o fluxo de 

caixa demonstra-se pelas entradas e saídas de caixa, por sua vez, o método indireto, 

é elaborado a partir do fluxo de caixa. 

Para um melhor entendimento dos dois métodos, segue a figura abaixo: 

Figura 2 – Método Direto e Indireto 

 
Fonte: (SÁ, 1998 p. 36) 

Em síntese, seguindo as orientações do autor, o método direto visa 

projeções futuras envolvendo períodos curtos monitorando o caixa do dia a dia, 



33 
 

colocando ainda que o método indireto é iniciado após o que já foi realizado.  Conclui-

se que, o método direto é a maneira de se trabalhar e o indireto é uma ferramenta de 

apreciação 

2.6.1.1 Método Direto 

 
Todas as movimentações financeiras disponíveis da empresa, são 

decorrentes do fluxo de caixa pelo método direto e os mesmos, realizados através das 

entradas e saídas que representam os disponíveis da empresa. 

Segundo Silva (2006), o método direto é o mais utilizado na elaboração do 

fluxo de caixa, onde é realizado através dos dados de investimentos, despesas e 

receitas de caixa, são projetados com auxílio de informações recebidas das diversas 

áreas da empresa. Para a elaboração de um eficiente fluxo de caixa direto, é 

necessário o conhecimento de algumas informações, conforme mostra Zdonowicz 

(1989, p. 52): 

a) projeção das vendas, considerando-se as prováveis proporções 
entre as vendas à vista e a prazo da empresa.  

b) b) estimativa das compras e as respectivas condições oferecidas 
pelos fornecedores;  

c) levantamento das cobranças efetivas com os créditos a receber de 
clientes;  

d) determinação da periodicidade do fluxo de caixa, de acordo com 
as necessidades, tamanho, organização da empresa e ramo de 
atividade;  

e) orçamento dos demais ingressos e desembolsos de caixa para o 
período. 

 

Conforme Marion e Reis (2003, p.66) “o Modelo Direto está embasado no 

regime de caixa, ou seja, procura registrar todos os recebimentos e todos os 

pagamentos”. 

De acordo com Hoji e Yoshitake (1997, p. 152), afirmam que: “a 

demonstração do Fluxo de Caixa elaborada pelo método direto demonstra 

efetivamente as movimentações de recursos financeiros ocorridas no período”. 

Para Reis (2006, p. 115), em sua afirmação, diz que: “é o método mais 

utilizado, por apresentar informações mais precisas sobre a efetiva movimentação de 

valores e numerários”. 

Apesar do método direto ser mais oneroso torna-se para a empresa uma 

ferramenta mais precisa, mais explicativa, devido os detalhes contidos na sua 

descrição. 



34 
 

2.6.1.2 Método Indireto 

No método indireto são consideradas as operações que provém do 

resultado do lucro líquido do exercício, gerados pelas movimentações da empresa, 

adaptados por dados relevantes que não onerem monetariamente a demonstração do 

resultado do exercício, considerando que esses dados são: amortização, 

depreciações e outros fatores que não necessite desembolsos da empresa. 

Padoveze (2005, p. 23), enfatiza que “no método indireto, parte-se do lucro 

líquido do exercício e adicionam-se as receitas e despesas que claramente não são 

efetivadas financeiramente (depreciação, equivalência patrimonial)”. 

Na concepção de Hoji (2007, p. 24), “a demonstração do fluxo de caixa 

elaborada pelo método indireto utiliza os dados do balanço patrimonial e da 

demonstração de resultado”. 

Santos (2005, p.23) diz que “no método indireto os recebimentos e 

pagamentos das atividades operacionais são representados pelo lucro/prejuízo 

líquido do exercício”. 

Ao final das colocações sobre a exposição de fluxo de caixa e de sua 

relevância, conclui-se que a observância desta ferramenta no controle da organização 

é de suma importância, haja vista, os benefícios e segurança que ela traz à da 

empresa. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



35 
 

3 METODOLOGIA 

Neste capitulo, descreve-se o enquadramento metodológico do estudo, 

bem como os objetivos, procedimentos e abordagem do problema. 

3.1 OBJETIVOS 

Tratando-se dos objetivos, este estudo se caracteriza como descritivo. 

Assim, esta pesquisa descreve procedimentos para a gestão financeira de uma 

empresa do ramo do comercio varejista. Segundo Cervo; Bervian; Silva (2007, p. 60) 

“a pesquisa descritiva observa, registra, analisa e correlaciona fatos ou fenômenos 

sem manipulá-los”.   

Andrade (2007, p. 114) define que, 

neste tipo de pesquisa, os fatos são observados, registrados, analisados, 
classificados e interpretados, sem que o pesquisador interfira neles. Isto 
significa que os fenômenos do mundo físico e humano são estudados, mas não 
manipulados pelo pesquisador. 

Por fim, o estudo descritivo conforme GIL (1999, p. 32) “na pesquisa 

descritiva o pesquisador constata e descreve o que acontece sem interferir na 

realidade, apenas registrando-a”. 

3.2 ABORDAGEM DA PESQUISA 

O estudo foi realizado do tipo bibliográfico, pois será utilizado livros, artigos, 

etc. para complementar a pesquisa. Martins e Lintz (2000 p. 29) explicam que a 

pesquisa bibliográfica “procura explicar e discutir um tema ou um problema com base 

em referências teóricas publicada em livros, revistas, periódicos, etc. Busca conhecer 

e analisar contribuições científicas sobre determinado tema”. 

3.3 ESTRATÉGIA DA PESQUISA 

A pesquisa foi qualitativa, pois buscará descrever as formas para a gestão 

financeira, para uma empresa do comercio. Segundo Oliveira (1999, p. 117), explica 

que a abordagem qualitativa dentre vários objetivos é utilizada para:  

Analisar a interação de certas variáveis, compreender e classificar processos 
dinâmicos experimentados por grupos sociais, apresentar contribuições no 
processo de mudança, a criação ou formação de opiniões de determinado 
grupo e permite, em maior grau de profundidade, a interpretação das 
particularidades dos comportamentos ou atitudes dos indivíduos. 



36 
 

O objetivo dessa pesquisa se pretende alcançá-los por meio de estudos 

teóricos sobre o tema, e assim, aplicando a prática no estudo de caso, na qual será 

analisado, como o fluxo de caixa pode contribuir como ferramenta de gestão na 

tomada de decisões de uma empresa do Sul de Santa Catarina. 

 

 

  



37 
 

4 ESTUDO DE CASO 

Este capítulo se destina a expor o estudo de caso desenvolvido em uma 

Microempresa (ME), na qual, o ramo de atividade econômica é o comércio e serviços 

de informática. Relatando, em primeira exposição, um breve histórico e caracterização 

da mesma, seguindo para um diagnóstico das atividades econômica e posteriormente, 

exposto a proposta de Fluxo de Caixa à organização, objeto deste estudo. 

4.1 HISTÓRICO E CARACTERIZAÇÃO DA EMPRESA 

A Sultec Informática é empresa optante pelo regime do Simples Nacional, 

atua no seguimento de vendas de suprimentos e equipamentos, além da prestação 

de serviços e manutenção, recargas e subsídios para o uso de eletrônicos, situada no 

centro de Santa Rosa do Sul/SC, com atendimento externo ao público. Sendo 

conhecida pelo nome fantasia de SULTEC INFORMÁTICA, porém, registrada com 

razão social de LUÃ INFORMÁTICA LTDA ME. 

O início das atividades ocorreram em 25 de janeiro de 2002, sob a primeira 

direção dos proprietários Nadir de Matos e Carla de Matos, inicialmente eram 

responsáveis por todas as funções da organização. Com o passar do tempo o 

empreendimento já exigia funcionários habilitados na área de informática e 

atendimento ao público, o que levou, a direção decidir pela contratação de 

colaboradores. 

Em outubro de 2014, os proprietários, que possuíam uma outra fonte de 

renda, tiveram que se desfazer da empresa, colocando o empreendimento a venda. 

Houve então, o interesse de Luã Alfredo Gonçalves, na época funcionário, em adquirir 

a empresa e com a transação concluída, o novo proprietário, continuou com o mesmo 

nome fantasia, trocando apenas a razão social e dando continuidade a mesma política 

no atendimento. Abaixo a figura mostra a fachada da empresa Sultec Informática. 



38 
 

 

Figura 3 – Empresa em estudo 

 
Fonte: acadêmica (2015) 

Atualmente, a Sultec, além do sócio administrador, conta com dois (02) 

funcionários, sendo uma vendedora e um auxiliar técnico em informática. Na qual, o 

proprietário é responsável pela administração da empresa, respondendo por todas as 

operações. 

Segue abaixo a estrutura organizacional da empresa. 

Quadro 7 - Organograma da Empresa 

 
Fonte: elaborado pela autora 



39 
 

4.2 DIAGNÓSTICO OPERACIONAL DA EMPRESA 

A empresa, objeto desse estudo, realiza suas compras a serem 

comercializadas, com pagamentos de 70% à vista, em espécie e o restante de 30% 

com boleto bancário. Como a nova razão social ainda não completou um ano no 

mercado, seus fornecedores, por cautela, exigem os pagamentos à vista.  

Referente ao estoque, a empresa, faz suas compras de acordo com o 

controle semanal, por meio de levantamento das mercadorias faltantes nos 

expositores, assim as compras são feitas conforme a demanda de vendas. 

Para manter o controle interno, a empresa possui dois sistemas integrados, 

sendo um de gestão empresarial, que permite o Cadastramento de Clientes, de 

Produtos à venda, Contas a Receber e a Pagar, dentre outros. O segundo sistema é 

o emissor de Cupom Fiscal, agregando ainda a descrição de Orçamentos e Ordens 

de Serviços. 

As mercadorias a serem comercializadas, são adquiridas de duas maneiras, 

com pedidos feitos direto ao fabricante e pela abordagem dos representantes no 

balcão da empresa. 

No ponto de vendas, a empresa oferece a seus clientes três formas de 

pagamento, cartão de crédito e débito, cheque e boleto bancário. Podendo ser à vista 

ou com prazos de 30/60/90 dias, ou parcelar em até 10x no cartão ou cheque, 

dependendo do valor da compra. No momento em que a venda é concretizada, a 

Sultec fornece a nota fiscal, as mesmas servem de garantia tanto ao consumidor, 

levando em conta todos os seus direitos, quanto, ao estabelecimento para possíveis 

intervenções junto ao fabricante e/ou fornecedores terceirizados. 

A garantia depende muito de cada mercadoria, os periféricos são de 3 a 6 

meses, alguns desses, até 1 ano e os equipamentos consertados são de 3 meses de 

garantia para troca de peças. 

A seguir, fotos dos expositores das mercadorias. 



40 
 

Figura 4 - Expositor de mercadorias 

 
Fonte: acervo da empresa 

Ainda, no relacionamento comercial com os clientes, a Sultec, oferece a 

opção de prestação de serviços e assistência técnica, tanto em mão-de-obra realizada 

na loja ou a domicílio. Nesses dois casos, quando o serviço for solicitado, é emitido 

um orçamento para a aprovação do cliente, para o serviço prestado a domicílio é 

cobrado uma taxa de deslocamento, sendo compreendido na cidade de Santa do Sul 

o valor é de R$ 20,00, ou nas cidades vizinhas, São João do Sul e Sombrio, a taxa é 

no valor de R$ 30,00. 

A figura 5 mostra o local interno para execução dos serviços. 

Figura 5 - Serviços 

 
Fonte: acervo da empresa 

Com as informações colocadas acima sobre a realidade que caracteriza a 

Sultec, já se pode configurar uma avaliação das suas necessidades, no que tange o 

fluxo de caixa eficiente facilitando no controle, e em seu planejamento de gestão. 



41 
 

4.3 FLUXO DE CAIXA GERENCIAL 

A implementação de um negócio, visa atingir seus lucros e para isso há o 

giro de valores, entradas e saídas e o sucesso da administração, depende de boas 

ferramentas. 

Como já mencionado, a história da empresa, diagnosticado e caracterizado 

sua funcionalidade, existe a necessidade da implementação de um fluxo de caixa, 

afim de servir de apoio, auxiliando seus usuários a um melhor resultado. 

O modelo do fluxo de caixa sugerido à empresa é iniciado com as “Entradas 

Operacionais”, na qual são demonstrados os valores resultantes de vendas e serviços, 

tanto a prazo quanto à vista, realizando a comparação do que orçou e do que realizou. 

Para a empresa em estudo, foi analisado a seguir o fluxo de caixa como 

ferramenta gerencial, onde o usuário pode tomar suas decisões com mais segurança. 

Segue abaixo as entradas de caixa relacionadas a venda de mercadoria: 

Quadro 8 - Faturamento 

VENDAS À VISTA E A PRAZO % 2015 

Mercadorias e Serviços à Vista 40% 101.558 

Mercadorias e Serviços a Prazo  60% 152.338 

TOTAL 100% 253.896 

Fonte: adaptado pela autora, 2015 

A demonstração do quadro 8 possibilita visualizar o faturamento anual da 

empresa em estudo. Sendo que a maior parte das vendas das mercadorias, são feitas 

a prazo, e consequentemente o restante à vista. Isso porque as vendas e serviços a 

prazo são superiores, o que é normal no cenário atual, onde as condições de 

pagamentos são essenciais para a conquista de clientes e aumento de vendas. 

Quadro 9 - Entradas Operacionais 

 
Fonte: adaptado pela autora, 2015 

A ferramenta de fluxo de caixa exposto no quadro 9 permite ter uma visão 

ampla dos valores e operações que envolvem as entradas operacionais. Este método 

TOTAL OUT NOV DEZ JAN FEV MAR ABR MAI JUN JUL AGO SET

  ENTRADAS OPERACIONAIS 289.268          10.722         23.565         30.452         29.547         25.315         26.088         28.144         27.547         26.428         24.816         15.695         20.949         

Venda de Mercadorias à vista 142.031          5.592           8.387           14.142         17.940         10.480         13.912         12.713         17.041         10.359         15.419         9.295           6.750           

Venda de Mercadorias a prazo 95.967            -                9.428           11.960         6.987           9.275           8.476           11.361         6.906           10.279         6.197           4.500           10.599         

Receitas de Serviços à vista 51.270            5.130           5.750           4.350           4.620           5.560           3.700           4.070           3.600           5.790           3.200           1.900           3.600           

  FLUXO DE CAIXA REALIZADO - MENSAL



42 
 

tem grande influência para novas decisões, é possível verificar mensalmente os 

movimentos das entradas referentes às vendas à vista, a prazo e os serviços 

prestados pela Sultec. Em consequência disso, permite ao gestor projetar os próximos 

períodos com segurança e até mesmo obter preços melhores junto aos fornecedores, 

devido ao fluxo do giro que detalha de forma clara a situação real das entradas de 

caixa, possibilitando um volume maior de compra com um preço melhor. 

Segue abaixo as saídas de caixa: 

Quadro 10 - Compras de mercadorias 

MERCADORIAS % 2015 

Compras de Mercadorias à Vista 70% 151.841 

Compras de Mercadorias a Prazo  30% 65.075 

TOTAL 100% 216.916 

Fonte: adaptado pela autora, 2015 

O quadro 10 expressa a diferença entre as compras à vista e a prazo, sendo 

que as compras à vista são superiores, devido ao pouco tempo de existência da 

empresa no mercado e um histórico muito recente diante de seus fornecedores. 

O quadro 11 apresenta as outras saídas operacionais, sendo elas 

pertencentes ao departamento pessoal, as despesas com uso e consumo, alugueis, 

serviços tomados, entre outras despesas ocorridas no período. 

Quadro 11 - Despesas 

 
Fonte: adaptado pela autora, 2015 

Logo, segue as saídas operacionais incluídas na ferramenta de fluxo 

caixa. 

DESPESAS OPERACIONAIS ACUM OUT NOV DEZ JAN FEV MAR ABR MAI JUN JUL AGO SET

Administrativas 57.745      4.004        4.049      4.030       4.049      5.026      5.335      5.007      5.196       5.204      5.281      5.276       5.288      

  Salários e encargos 29.810      1.763        1.763      1.763       1.763      2.738      2.738      2.738      2.862       2.862      2.940      2.940       2.940      

  Férias e 13º salário -           -           -          -           -          -          -          -          -          -          -          -          -          

  Energia Elétrica 956           65            88           91            87           78           79           74           78           76           81           77           82           

  Água 264           22            22           22            22           22           22           22           22           22           22           22           22           

  Telefone 573           47            69           47            38           49           37           34           45           55           49           48           55           

  Alvará 320           -           -          -           -          -          320         -          -          -          -          -          -          

  Aluguel 12.000      1.000        1.000      1.000       1.000      1.000      1.000      1.000      1.000       1.000      1.000      1.000       1.000      

  Material de Expediente 300           25            25           25            25           25           25           25           25           25           25           25           25           

  Material de Higiene e Limpeza 240           20            20           20            20           20           20           20           20           20           20           20           20           

  Contador 4.632        362           362         362          394         394         394         394         394          394         394         394          394         

  Combustível 4.450        350           350         350          350         350         350         350         400          400         400         400          400         

  Outras despesas 4.200        350           350         350          350         350         350         350         350          350         350         350          350         

Financeiras -           -           -          -           -          -          -          -          -          -          -          -          -          

  Despesas financeiras -           -           -          -           -          -          -          -          -          -          -          -          -          

  juros s/ Financiamento -           -           -          -           -          -          -          -          -          -          -          -          -          

Tributárias 11.181      662           1.058      1.283       791         1.039      922         1.217      763          1.144      684         488          1.132      

Simples Nacional 11.181      662           1.058      1.283       791         1.039      922         1.217      763          1.144      684         488          1.132      

Outros tributos -           -           -          -           -          -          -          -          -          -          -          -          -          

TOTAL 68.926      4.666        5.107      5.313       4.840      6.065      6.257      6.224      5.959       6.348      5.965      5.764       6.420      



43 
 

Quadro 12 - Saídas Operacionais 

 
Fonte: adaptado pela autora, 2015 

No momento em que o gestor analisar as despesas operacionais na 

ferramenta de fluxo caixa, permitirá visualizar como elas ocorrerão no decorrer dos 

meses, assim ao confrontar os valores das entradas de caixa e as saídas de caixa, 

resultará na geração bruta de caixa. 

Quadro 13 - Investimentos/Financiamentos 

 
Fonte: adaptado pela autora, 2015 

A partir deste momento, a ferramenta irá expor ao empresário se a Sultec 

é capaz de realizar novos investimentos, ou se necessitará de capital de terceiros, 

com base no saldo que se apresenta na geração bruta de caixa. Após esta 

identificação poderá projetar os mesmos, futuramente, de acordo com o quadro 13. 

São nos itens de “Investimentos”, “Empréstimos/Financiamentos”, que 

considera a disponibilidade ou necessidade respectivamente. 

 

 

 

 

 

 

SAÍDAS OPERACIONAIS 216.916-     10.126-     13.716-     16.648-     13.369-     13.634-     14.628-     18.538-     15.108-     46.004-     27.712-     13.448-     13.985-     

Fornecedores de mercadorias 147.990-     5.461-       8.610-       11.335-     8.529-       7.569-       8.371-       12.313-     9.150-       39.656-     21.748-     7.684-       7.565-       

Administrativas 57.745-       4.004-       4.049-       4.030-       4.049-       5.026-       5.335-       5.007-       5.196-       5.204-       5.281-       5.276-       5.288-       

Financeiras -             -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           

Tributárias 11.181-       662-          1.058-       1.283-       791-          1.039-       922-          1.217-       763-          1.144-       684-          488-          1.132-       

Outras Saídas Operacionais -             -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           

GERAÇÃO BRUTA DE CAIXA 72.352       595          9.849       13.804     16.178     11.681     11.460     9.606       12.439     19.575-     2.897-       2.247       6.964       

GERAÇÃO LÍQUIDA DE CAIXA 72.352       595          9.849       13.804     16.178     11.681     11.460     9.606       12.439     19.575-     2.897-       2.247       6.964       

INVESTIMENTOS PERMANENTES -             -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           

Investimentos na Administração -             -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           

EMPRÉSTIMOS E FINANCIAMENTOS -             3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       

Ent.Empréstimos/Financiamentos -             -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           

Amortização Emprést./Financ. -             -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           

Distribuição de dividendos 36.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       

FLUXO DE CAIXA LÍQUIDO 36.352       2.405-       6.849       10.804     13.178     8.681       8.460       6.606       9.439       22.575-     5.897-       753-          3.964       

SALDO DE CAIXA ANTERIOR 20.000       20.000     17.595     24.444     35.249     48.426     57.107     65.568     72.174     81.613     59.038     53.141     52.388     

SALDO DE CAIXA ATUAL 56.352       17.595     24.444     35.249     48.426     57.107     65.568     72.174     81.613     59.038     53.141     52.388     56.352     



44 
 

Gráfico 1 - Faturamento 

 
Fonte: adaptado pela autora, 2015 

O fluxo de caixa, no âmbito dos faturamentos, possibilita ao usuário uma 

análise mensal e demonstra o que foi realizado, afim de suprir suas obrigações 

perante as demais e planejar novos investimentos. 

Diante disso, é apresentado uma proposta de fluxo de caixa como 

ferramenta de gestão para a Sultec Informática, com o intuito de poder realizar seus 

planejamentos e atingir os resultados esperados. Pode-se visualizar esta ferramenta 

como um todo, no quadro 14. 

Quadro 14 - Modelo de fluxo de caixa sugerido 

 
Fonte: adaptado pela autora, (2015) 

TOTAL OUT NOV DEZ JAN FEV MAR ABR MAI JUN JUL AGO SET

  ENTRADAS OPERACIONAIS 289.268          10.722         23.565         30.452         29.547         25.315         26.088         28.144         27.547         26.428         24.816         15.695         20.949         

Venda de Mercadorias a vista 142.031          5.592           8.387           14.142         17.940         10.480         13.912         12.713         17.041         10.359         15.419         9.295           6.750           

Venda de Mercadorias a prazo 95.967            -                9.428           11.960         6.987           9.275           8.476           11.361         6.906           10.279         6.197           4.500           10.599         

Receitas de Serviços 51.270            5.130           5.750           4.350           4.620           5.560           3.700           4.070           3.600           5.790           3.200           1.900           3.600           

SAÍDAS OPERACIONAIS 216.916-     10.126-     13.716-     16.648-     13.369-     13.634-     14.628-     18.538-     15.108-     46.004-     27.712-     13.448-     13.985-     

Fornecedores de mercadorias 147.990-     5.461-       8.610-       11.335-     8.529-       7.569-       8.371-       12.313-     9.150-       39.656-     21.748-     7.684-       7.565-       

Administrativas 57.745-       4.004-       4.049-       4.030-       4.049-       5.026-       5.335-       5.007-       5.196-       5.204-       5.281-       5.276-       5.288-       

Financeiras -             -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           

Tributárias 11.181-       662-          1.058-       1.283-       791-          1.039-       922-          1.217-       763-          1.144-       684-          488-          1.132-       

Outras Saídas Operacionais -             -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           

GERAÇÃO BRUTA DE CAIXA 72.352       595          9.849       13.804     16.178     11.681     11.460     9.606       12.439     19.575-     2.897-       2.247       6.964       

ENTRADA/SAÍDA FINANCEIRA -             -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           

Entradas Financeiras -             -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           

Saídas Financeiras -             -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           

GERAÇÃO LÍQUIDA DE CAIXA 72.352       595          9.849       13.804     16.178     11.681     11.460     9.606       12.439     19.575-     2.897-       2.247       6.964       

INVESTIMENTOS PERMANENTES -             -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           

Investimentos na Administração -             -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           

EMPRÉSTIMOS E FINANCIAMENTOS -             3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       

Ent.Empréstimos/Financiamentos -             -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           

Amortização Emprést./Financ. -             -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           -           

Distribuição de dividendos 36.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       3.000-       

FLUXO DE CAIXA LÍQUIDO 36.352       2.405-       6.849       10.804     13.178     8.681       8.460       6.606       9.439       22.575-     5.897-       753-          3.964       

SALDO DE CAIXA ANTERIOR 20.000       20.000     17.595     24.444     35.249     48.426     57.107     65.568     72.174     81.613     59.038     53.141     52.388     

SALDO DE CAIXA ATUAL 56.352       17.595     24.444     35.249     48.426     57.107     65.568     72.174     81.613     59.038     53.141     52.388     56.352     

  FLUXO DE CAIXA REALIZADO - MENSAL



45 
 

Assim, com estes dados, o administrador terá uma melhor concepção e 

visualização das entradas e saídas operacionais, e com isso avaliar a posição da 

mesma com o intuito da direção a ser tomada 

Abaixo segue o quadro 15, do modelo orçado X realizado. 

Quadro 15 - Orçado X Realizado 

 
Fonte: autora, 2015 

O fluxo de caixa precisa considerar as necessidades de cada negócio, na 

qual o gestor é quem se encarrega das adequações para a organização. Sendo assim, 

é válido ressaltar que na operação do fluxo de caixa, no que consiste o orçado e o 

realizado é importante que se faça uma análise, pois, sem essa apreciação o 

demonstrativo não fará diferença alguma, como é visto no quadro 15 

Enfim, é relevante destacar que o quadro acima, demonstra as despesas 

da empresa, neste caso, não foram considerados os custos referentes a aquisição das 

mercadorias; bem como as prestações de serviços. 

 

REAL ORÇADO VAR. (R/O) REAL ORÇADO VAR. (R/O)

ENTRADAS OPERACIONAIS 15.695      20.949      22.400      -6,48% 289.268    265.700    8,87%

Venda de mercadoria a vista 9.295        6.750        7.680        -12,11% 142.031    90.920      56,22%

Venda de mercadoria a prazo 4.500        10.599      11.520      -8,00% 95.967      136.380    -29,63%

Receitas de Serviços 1.900        3.600        3.200        12,50% 51.270      38.400      33,52%

SAÍDAS OPERACIONAIS 13.448-      13.985-      14.628-      -4,39% (81.403)     (81.403)     0,00%

Fornecedores de mercadorias 7.684-        7.565-        8.371-        -9,62% (49.874)     (49.874)     0,00%

Administrativas 5.276-        5.288-        5.335-        -0,88% (26.493)     (26.493)     0,00%

Financeiras -           -           -           0,00% -           -           0,00%

Tributárias 488-          1.132-        922-          22,82% (5.036)       (5.036)       0,00%

Outras Saídas Operacionais -           -           -           0,00% -           -           0,00%

GERAÇÃO BRUTA DE CAIXA 2.247        6.964        7.772        -10,41% 207.865    184.297    12,79%

ENTRADA/SAÍDA FINANCEIRA -           -           -           0,00% -           -           0,00%

Entradas Financeiras Operacionais -           -           -           0,00% -           -           0,00%

Saídas Financeiras Operacionais -           -           -           0,00% -           -           0,00%

GERAÇÃO LÍQUIDA DE CAIXA 2.247        6.964        7.772        -10,41% 207.865    184.297    12,79%

INVESTIMENTOS PERMANENTES -           -           -           0,00% -           -           0,00%

Investimentos na Administração -           -           -           0,00% -           -           0,00%

EMPRÉSTIMOS E FINANCIAMENTOS (3.000)       (3.000)       (3.000)       0,00% (36.000)     (36.000)     0,00%

Entr.Empréstimos/Financiamentos -           -           -           0,00% -           -           0,00%

Amortização Emprét./Financ. -           -           -           0,00% -           -           0,00%

Dividendos distribuidos (3.000)       (3.000)       (3.000)       0,00% (36.000)     (36.000)     0,00%

FLUXO DE CAIXA LÍQUIDO (753)         3.964        4.772        -16,95% 171.865    148.297    15,89%

-           

SALDO DE CAIXA ANTERIOR 53.141      52.388      28.390      84,53% 52.388      28.390      84,53%

-           

SALDO DE CAIXA ATUAL 52.388      56.352      33.163      69,92% 224.253    176.687    26,92%

 REAL

MÊS ANT 

MÊS ATUAL ACUMULADO ANO



46 
 

4.4 ANÁLISE DO ESTUDO 

No tocante, ao diagnóstico feito na empresa, se constatou que o fluxo de 

caixa sugerido foi um elemento determinante para as ações dirigidas pelo gestor. Os 

benefícios que está ferramenta trará serão visíveis no apoio aos envolvidos, em 

momentos de incertezas, direcionando uma melhor atitude a ser tomada.  

A falta desse procedimento influência diretamente no bloqueio de 

desenvolvimento da organização, por desconhecer esse recurso, se identifica que os 

objetivos não são alcançados e as ações para o crescimento ficam prejudicadas 

impedindo assim que a empresa possa expandir sua oferta e inovação de seus 

produtos e serviços.  

Enfim, constata-se que ao executar essa ferramenta o gestor terá uma 

leitura da saúde financeira da empresa, podendo assim, ter confiança nas operações 

efetuadas no dia a dia da organização. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

  



47 
 

5 CONSIDERAÇÕES FINAIS 

A eficiência, da implantação do fluxo de caixa como ferramenta 

operacional, traz benefícios diante das informações oferecidas a todos os envolvidos 

da organização.  

Na ausência desta, a execução das operações se tornam difíceis e 

ineficientes, colocando em risco as atividades diárias e consequentemente, afetando 

seu planejamento. Ainda, na falta desse recurso, se constata que não importando 

tamanho ou segmento da atividade, o prejuízo será visível tanto nas operações 

financeiras, quanto no funcionamento interno e no relacionamento externo. 

O fluxo de caixa auxilia o gestor a ter uma visão ampla e fiel no cruzamento 

de dados reais, entre as várias operações financeiras realizadas, facilitando a 

realidade do dia-a-dia da empresa. Observando assim, se os objetivos anteriormente 

propostos, estão sendo atingidos frente aos recursos financeiros atuais.   

O tema defendido, fluxo de caixa gerencial, se identifica para o mercado 

como uma necessidade operacional interna e de credibilidade para novos 

investimentos.  

Foi constatado que todas as operações descritas no fluxo de caixa, são 

necessárias para o sucesso do empreendimento, pois, se o mesmo, se mantém no 

mercado, obviamente, há várias motivações, dentre elas, o resultado dos esforços do 

empreendedor, bem como, o aproveitamento no uso da ferramenta fluxo de caixa. 

Diante do colocado, todas as informações estão baseadas em inúmeras pesquisas 

bibliográficas, com referências citadas dos autores, no que diz respeito à 

contabilidade.  

Verificou-se, então, por meio de estudos, o diagnóstico de todas as 

operações, ou seja, compras de mercadorias, vendas, recebimentos e pagamentos, 

que são operados na organização. Sugere-se, então, a implantação de um sistema 

operacional, que venha de encontro a facilitar as necessidades diárias da empresa. O 

recurso proposto é a implantação de um sistema operacional, no qual, contenha a 

ferramenta fluxo de caixa, compatível com a realidade da empresa. 

Diante da dependência do gestor, para com o contabilista, por falta de 

conhecimento e de informações é necessário que as partes se mantenham em 

constante diálogo, mantendo estreita sintonia entre o gestor e a contabilidade 



48 
 

contratada. O contador precisa se manter atualizado para que possa auxiliar o gestor 

de forma eficaz, no que diz respeito a prazo e vantagens que as leis oferecem.  

Ao expor essa ideia à empresa, se considera que a mesma, venha assimilar 

e aceitar essa ferramenta sugerida, que vai proporcionar melhorias em suas 

atividades, agregando valores à organização e assim alcançando suas metas e 

objetivos pré-definidos.  

 
  



49 
 

REFERÊNCIAS 

ASSAF NETO, Alexandre. SILVA, Cesar Augusto Tibúrcio. Administração do capital 
de giro. 3 ed. São Paulo. Atlas, 2006. 
 
ANDRADE, Maria Margarida de. Introdução à metodologia do trabalho científico: 
elaboração de trabalho na graduação. 8. ed. São Paulo: Atlas, 2007. 
 
ANTHONY, Robert Newton. Contabilidade gerencial, 2. ed. Brasiliense, 1977.  
 
BRASIL, Haroldo Vinagre; BRASIL, Haroldo Guimarães. Gestão financeira das 
empresas. 5ª ed. Rio de Janeiro: Qualitymark, 1992.   
 
CERVO, Arnaldo Luiz; BERVIAN, Pedro Alcino; SILVA, Roberto da. Metodologia 
cientifica. 6ª Edição. São Paulo: Person Prentice Hall, 2007. 
 
CHÉR, R. A gerencia das pequenas e médias empresas: o saber para administrá-
las; São Paulo, 2ª ed. 1991. 
 
CHIAVENATO, Idalberto. Empreendedorismo: dando asas ao espírito 
empreendedor, 2ª ed. São Paulo: Saraiva, 2008. 
 
CORONADO, Osmar. Contabilidade Gerencial Básica. São Paulo: Saraiva, 2006. 
 
CREPALDI, Silvio Aparecido. Contabilidade Gerencial: teoria e prática – São Paulo: 
Atlas, 1998. 
 
FRANCO, Hilário; MARRA, Ernesto. Auditoria Contábil: 4ª ed. atual. São Paulo: 
Atlas, 2009. 
 
GIL, Antônio Carlos. Como Elaborar Projetos de Pesquisa social. 4. ed. São Paulo: 
Atlas, 1999. 
 
GOUDRATT, Eliyhu M.; COX, Jeff. A meta: um processo de melhoria contínua. 2 ed. 
São Paulo: Nobel, 2003.  
 
HOJI, Mazakazu. Práticas de Tesouraria. 1 ed, São Paulo, 2001. 
  
HOJI, Masakazu; Administração Financeira na Prática: guia para educação 
financeira corporativa e gestão financeira pessoal. São Paulo: Atlas, 2007. 
 
http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/lcp/lcp123.htm acesso em 13/09/2015 
 
IUDÍCIBUS, Sergio de. Teoria da contabilidade, 4.ed. São Paulo: Atlas, 1994. 
 
LACERDA, Joabe Barbosa. A contabilidade como ferramenta gerencial na gestão 
financeira das micros, pequenas e médias empresas (MPMEs): necessidade e 
aplicabilidade. Revista Brasileira de Contabilidade, Brasília, p. 25, julho/agosto 2006. 
 

http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/lcp/lcp123.htm


50 
 

LACERDA, Joabe Barbosa. A contabilidade como ferramenta gerencial na gestão 
financeira das micro, pequenas e médias empresas (MPMEs): necessidade e 
aplicabilidade. Revista Brasileira de Contabilidade, São Paulo, 160, 39-53 p., 
julho/agosto 2006. 
 
MARTINS, Gilberto de Andrade; LINTZ, Alexandre. Guia para elaboração de 
monografias e trabalhos de conclusão de curso. São Paulo: Atlas, 2000. 
 
OLIVEIRA, Djalma de Pinho Rebouças de. Sistemas de informações gerenciais 
Estratégias táticas operacionais. 6ª edição. São Paulo : ATLAS S.A., 1999. 
 
OLIVEIRA, Antonio Benedito Silva: Métodos de Pesquisa em Contabilidade. São 
Paulo: Saraiva, 2003. 
 
PADOVEZE, Cloves Luiz. Contabilidade Gerencial: um enfoque em sistema de 
informação contábil. 3. ed. São Paulo: Atlas, 2000. 
 
PADOVEZE, Clóvis Luís. Introdução à administração financeira: texto e exercícios. 
2. ed. São Paulo: Cengage Learning, 2005. 
 
PADOVEZE, Clóvis Luís. Contabilidade Gerencial: Um Enfoque em Sistema de 
Informação Contábil. 5. ed. São Paulo: Atlas, 2009. 
 
PARISI, Cláudio; MEGLIORINI, Evandir (Org.). Contabilidade Gerencial. 2. ed. São 
Paulo: Atlas, 2011. 
 
PETTY, Longenecker Moore. Administração de pequenas empresas. Ênfase da 
gerência empresarial. São Paulo: Makron Books, 1997. 
 
REIS, Arnaldo Carlos de Rezende; MARION, José Carlos. Mudanças nas 
demonstrações contábeis: projeto n. 3.641 e anteprojeto de reforma da lei das 
sociedades anônimas. São Paulo: Saraiva, 2003. 
 
REIS, Arnaldo. Demonstrações Contábeis Estrutura e Análise. 2 ed. São Paulo: 
Saraiva, 2006.   
 
RICARDINO, Álvaro. Contabilidade Gerencial e societária – Origens e 
desenvolvimento: São Paulo: Saraiva, 2005. 
SÁ, Carlos Alexandre de. Gerenciamento do fluxo de caixa. Apostila, São Paulo: 
Top Eventos, 1998. 
 
SANTOS, Edno Oliveira dos. Administração financeira de pequena e média 
empresa. São Paulo: Atlas, 2001. 
 
SANTOS, Carlos Werner dos; PINHEIRO, Geraldo José; FERMO, José; CUNHA, Luís 
Roberto Silva. Existe de Fato uma Contabilidade Gerencial?.Belo Horizonte: 2002, 
volume 13 n.2. 
 



51 
 

SANTOS, Cosme dos. Guia prático para elaboração do demonstrativo dos fluxos 
de caixa - DFC: conforme padrões de contabilidade: americano, internacional e 
brasileiro. Curitiba: Juruá, 2005. 
 
SEBRAE: 10 anos de monitoramento da sobrevivência e mortalidade de empresas/ 
SEBRAE-SP (2008) 
 
SILVA, Edson Cordeiro. Como administrar o fluxo de caixa das empresas. 2. Ed. 
São Paulo: Atlas, 2006 
 
SOUZA, Luiz Eurico. Fundamentos de contabilidade gerencial: um sistema para 
agregar valor. Curitiba: Jaruá, 2008. 332p. 
 
WARREN, Carl s. contabilidade gerencial / Carl S. Warren, James M. Reeve, Philip 
E. Fess; tradução da 6 ed. norte-americana Andre O. D. Castro. – São Paulo: Pioneira 
Thomson Learning, 2001. 
 
ZDANOWICZ, José Eduardo. Fluxo de Caixa – Uma decisão de planejamento e 
Controle Financeiros. 1. ed. Porto Alegre: D.C Luzzatto Editores ME, 1986. 
 
ZDANOWICZ, José Eduardo. Fluxo de Caixa – Uma decisão de Planejamento e 
Controles Financeiros. 3. ed. D.C Luzzatto. 1989. 
 
ZDANOWICZ, José Eduardo. Fluxo de caixa: uma decisão de planejamento e 
controle financeiro. 10. ed. Porto Alegre: Editora Sagra, 2004. 


</field>
	</doc>
</add>