<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.20221</field>
		<field name="filename">3679_Grecco_ConstantinoBornia_M.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 

 

 

 

UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS 

FACULDADE DE ENGENHARIA MECÂNICA 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 
 
 
 
 
 
 

 
Metodologia para Ajuste de Histórico de Produção 

em Campos de Petróleo Utilizando Dados de 
Saturação de Perfis 

 
 
 
 
 
 
 
 

Autor: Constantino Bornia Grecco 
Orientador: Denis José Schiozer 

 
 
 
 
 
04/08 
 



 

 

 

 

 

UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS 

FACULDADE DE ENGENHARIA MECÂNICA 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 
 
 
 

Metodologia para Ajuste de Histórico de Produção 
em Campos de Petróleo Utilizando Dados de 

Saturação de Perfis 
 
 
 
Autor: Constantino Bornia Grecco 
Orientador: Denis José Schiozer 
 
 
 
 
Curso: Ciências e Engenharia de Petróleo 
 
 
 

Dissertação de mestrado apresentada à Sub-Comissão de Pós-Graduação Interdisciplinar da 
Faculdade de Engenharia Mecânica e do Instituto de Geociências, como pré-requisito para 
obtenção do título de Mestre em Ciências e Engenharia de Petróleo. 
 
 
 

Campinas, 2008 
S.P. – Brasil 

ii 
 



 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 

FICHA  CATALOGRÁFICA  ELABORADA  PELA  
  BIBLIOTECA  DA  ÁREA  DE  ENGENHARIA  E  ARQUITETURA  -  BAE  -  UNICAMP 

 
 

 
 
    G799m 

 
Grecco, Constantino Bornia 
     Metodologia para ajuste de histórico de produção em 
campos de petróleo utilizando dados de saturação de 
perfis  / Constantino Bornia Grecco. --Campinas, SP: 
[s.n.], 2008. 
 
     Orientador: Denis José Schiozer 
     Dissertação (mestrado) - Universidade Estadual de 
Campinas, Faculdade de Engenharia Mecânica e 
Instituto de Geociências. 
 
     1. Reservatórios.  2. Petróleo - Prospecção.  3. Poços 
de petróleo.  4. Campos petrolíferos.  5. Engenharia de 
petróleo.  I. Schiozer, Denis José.  II. Universidade 
Estadual de Campinas. Faculdade de Engenharia 
Mecânica.  III. Instituto de Geociências.  IV. Título. 
 

 
Título em Inglês: Methodology for production history matching of petroleum 

fields utilizing logging saturation data 
Palavras-chave em Inglês: Reservoir simulation, Production history matching, 

Saturation logging, Streamlines 
Área de concentração: Reservatórios e Gestão 
Titulação: Mestre em Ciências e Engenharia de Petróleo 
Banca examinadora: Antônio Cláudio de França Correa, Osvair Vidal Trevisan 
Data da defesa: 11/04/2008 
Programa de Pós-Graduação: Engenharia Mecânica 

 

 

 

 iii





 

 

 

Dedicatória 
 

 

Dedico esta dissertação aos meus pais, Constantino e Maria Aparecida, pelo carinho, 

compreensão e apoio recebido. A motivação e incentivo transmitido por eles me deram força para 

concluir mais esse importante objetivo em minha vida. 

 v



 

 

 

Agradecimentos 
 

Agradeço a meus pais, Constantino e Maria Aparecida pelo constante apoio e incentivo. 

 
Ao professor Denis José Schiozer pela orientação, estimulo e paciência ao longo da 

execução deste trabalho. 

 
A Fundação de Amparo a Pesquisa do Estado de São Paulo (FAPESP) pelo apoio 

financeiro. 

 
A Petrobras pela proposição do tema desta dissertação. 

 
Aos amigos de turma, principalmente o Beto, Fernando, André, Carlão e Paulo, 

companheiros de república, pelos importantes momentos de descontração. 

 
Ao Departamento de Engenharia de Petróleo (DEP), ao Instituto de Geociências (IG) e ao 

Centro de Estudos de Petróleo (CEPETRO) pelo apoio técnico e a todos os seus professores, 

funcionários e estagiários, que colaboraram direta ou indiretamente para a execução deste 

trabalho. 

 
Aos pesquisadores e analistas de sistema do Grupo de Pesquisa em Simulação e 

Gerenciamento de Reservatórios (UNISIM) pela colaboração. 

 
A todos os colegas do curso de Pós-Graduação em Ciências e Engenharia de Petróleo e a 

todos que de alguma maneira colaboraram para a conclusão desta dissertação. 

 

 

 
 

 vi



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

“O homem é conhecido pelas suas obras e não por suas palavras” 
Dr. Celso Charuri 

 
 

 vii



 
 
 
Resumo 
 

 

GRECCO, Constantino Bornia. Metodologia para Ajuste de Histórico de Produção em Campos 
de Petróleo Utilizando Dados de Saturação de Perfis, Campinas, 112 pp. Dissertação 
(Mestrado em Ciências e Engenharia de Petróleo) - Faculdade de Engenharia Mecânica e 
Instituto de Geociências, Universidade Estadual de Campinas - UNICAMP, 2007. 

 

 

A técnica de ajuste de histórico de produção consiste em modificar um modelo de simulação de 
reservatório para que ele fique consistente com os dados de produção, dentro das restrições 
observadas na fase de caracterização geológica. Essa técnica é limitada, principalmente em 
campos antigos, quando o histórico de produção não é muito confiável, ou no início de 
produção, quando há menos dados observados e as incertezas são maiores. O advento de novas 
tecnologias para obtenção de dados de saturação no decorrer da vida produtiva dos 
reservatórios, como é o caso da sísmica 4D e das ferramentas de perfilagem TDT/TDM, ajudou 
a superar algumas dificuldades da fase de construção do modelo geológico, mas o grande 
desafio tem sido em utilizar esses dados de maneira a beneficiar a produção de petróleo. 
Metodologias de ajuste de histórico utilizando dados de saturação da sísmica 4D já são 
encontrados na literatura, mas nenhum trabalho foi encontrado utilizando os dados de perfis. A 
vantagem dos dados de perfilagem é a maior precisão, mas, por outro lado, as informações são 
limitadas a alguns pés ao redor dos poços. O objetivo deste trabalho é integrar o processo 
tradicional de ajuste de histórico com dados de saturação de perfis, desenvolvendo modelos de 
simulação mais precisos, produzindo previsões de produção mais confiáveis e facilitando futuras 
tomadas de decisão. Os dados de saturação são utilizados como um novo parâmetro a ser 
ajustado e como uma ferramenta auxiliar para a definição das regiões críticas do reservatório, 
que serão alteradas. Uma metodologia de ajuste de histórico assistido utilizando dados de 
saturação, linhas de fluxo e um algoritmo de otimização é proposta e aplicada a um modelo 
sintético de reservatório. Parâmetros do processo são estudados e detalhados, achando a melhor 
maneira de usar os dados. O modelo também é ajustado sem o uso de informações de saturação 
e previsões dos modelos ajustados são comparadas, mostrando os benefícios e restrições da nova 
metodologia. 
 
 
Palavras Chave: 
 
Simulação de Reservatórios, Ajuste de Histórico de Produção, Perfis de Saturação, Linhas de Fluxo. 
 

 viii



 

 

 

Abstract 
 

 

GRECCO, Constantino Bornia. Methodology for Production History Matching of Petroleum 
Fields Utilizing Logging Saturation Data, Campinas, 112 pp. Dissertação (Mestrado em 
Ciências e Engenharia de Petróleo) - Faculdade de Engenharia Mecânica e Instituto de 
Geociências, Universidade Estadual de Campinas - UNICAMP, 2007. 

 

 

In the production history matching process, the reservoir simulation model is modified in a way 
that it becomes consistent with production data, keeping the observed restrictions of the 
geological characterization phase. This technique is limited, mainly in mature fields, when the 
production history is not reliable, or in the beginning of production, when there are only a few 
observed data and uncertainties are higher. The development of new saturation data acquisition 
tools, such as 4D seismic and TDT/TDM logging tools helped to overcome some difficulties in the 
geologic model construction phase but the great challenge is how to use this data in a way to 
improve the petroleum production. History matching methodologies integrated with saturation 
data from 4D seismic are available in literature but no publications that utilize saturation data 
obtained from well logging were found. The advantage of the logging tools is the data accuracy 
but, on the other hand, it is limited to a few feet around the wells. The main objective of this 
project is to integrate the traditional history matching process with logging saturation data, 
developing more reliable simulation models and production forecasts and assisting future 
decision making processes. The saturation data is utilized as a new parameter to be matched as 
well as an auxiliary tool to help to determine critical regions which will be modified. An assisted 
history matching methodology utilizing saturation data, streamlines and an optimization 
algorithm is proposed and applied to a synthetic reservoir model. Parameters of the process are 
studied and detailed, finding the best way to use the data. The model is also history matched with 
no saturation information and predictions of the matched models are compared, showing the 
benefits and restrictions of the new methodology. 

 

Key words: 
 

Reservoir Simulation, Production History Matching, Saturation Logging, Streamlines. 

 

 

 ix



 

 

 

Índice 
 
Dedicatória ................................................................................................................................ v 

Agradecimentos ....................................................................................................................... vi 

Resumo ...................................................................................................................................viii 

Abstract .................................................................................................................................... ix 

Índice ......................................................................................................................................... x 

Lista de Figuras ...................................................................................................................... xii 

Lista de Tabelas ...................................................................................................................... xv 

Nomenclatura ........................................................................................................................ xvi 

Capítulo 1 .................................................................................................................................. 1 

Introdução................................................................................................................................. 1 

1.1 Motivação/Justificativa .................................................................................................... 3 
1.2 Objetivo ............................................................................................................................ 4 
1.3 Descrição do texto ............................................................................................................ 4 

Capítulo 2 .................................................................................................................................. 6 

Revisão Bibliográfica e Fundamentação Teórica .................................................................. 6 

2.1 Ajuste de Histórico de Produção ...................................................................................... 6 
2.2 A Simulação por Linhas de Fluxo.................................................................................. 11 
2.3 Dados de Saturação ........................................................................................................ 14 
2.4 Ajuste de Mapas de Saturação ....................................................................................... 19 
2.5 A Função-Objetivo ......................................................................................................... 21 
2.6 Análise de Sensibilidade ................................................................................................ 24 

Capítulo 3 ................................................................................................................................ 26 

Metodologia............................................................................................................................. 26 

3.1 Metodologia Geral da Dissertação ................................................................................. 26 
3.2 Metodologia de Ajuste ................................................................................................... 28 

3.2.1 Definição da Função-Objetivo ................................................................................ 29 
3.2.2 Definição dos Atributos Gerais a Serem Ajustados ................................................ 31 
3.2.3 Análise de Sensibilidade e Parâmetros Influentes................................................... 35 
3.2.4 Algoritmo de Otimização ........................................................................................ 38 

 x



3.3 Previsões e Recompletações........................................................................................... 40 

Capítulo 4 ................................................................................................................................ 41 

Aplicação ................................................................................................................................. 41 

4.1 Descrição do Modelo ..................................................................................................... 41 
4.1.1 Modelo Heterogêneo (Sintético) ............................................................................. 41 
4.1.2 Modelo Homogêneo (Base) .................................................................................... 42 

4.2 Pré-Análise ..................................................................................................................... 43 
4.3 Definição da Função-Objetivo ....................................................................................... 48 
4.4 Procedimentos de Ajuste ................................................................................................ 49 

4.4.1 Ajuste 1 ................................................................................................................... 49 
4.4.2 Ajuste 2 ................................................................................................................... 50 
4.4.3 Ajuste 3 ................................................................................................................... 50 

Capítulo 5 ................................................................................................................................ 53 

Resultados e Discussão........................................................................................................... 53 

5.1 Ajuste 1 .......................................................................................................................... 53 
5.1.1 Definição de Atributos Gerais a Serem Ajustados.................................................. 53 
5.1.2 Análise de Sensibilidade e Parâmetros Influentes................................................... 55 
5.1.3 Algoritmo de Otimização ........................................................................................ 56 
5.1.4 Resultados no Final da Iteração .............................................................................. 57 
5.1.5 Demais Iterações ..................................................................................................... 66 

5.2 Resultados Finais dos Ajustes ........................................................................................ 70 
5.3 Previsões......................................................................................................................... 80 

5.3.1 Previsões sem Recompletações ............................................................................... 80 
5.3.2 Previsões com Recompletações .............................................................................. 88 

Capítulo 6 ................................................................................................................................ 90 

Conclusões e Recomendações ................................................................................................ 90 

6.1 Conclusões ..................................................................................................................... 90 
6.2 Sugestões para Trabalhos Futuros.................................................................................. 92 

Referências Bibliográficas ..................................................................................................... 93 

 

 

 

 

 

 

 xi



 

 

 

Lista de Figuras 
 
Figura 2.1: Esquema geral do processo de ajuste de histórico de produção. .......................... 7 

Figura 2.2: Exemplo de um espaço de soluções discretizado para dois atributos. .................. 8 

Figura 2.3: Exemplo bidimensional do funcionamento do algoritmo de otimização de busca 

direta desenvolvido por Leitão e Schiozer (1998). ............................................................ 9 

Figura 2.4: Exemplo bidimensional do funcionamento do algoritmo de otimização de busca 

direta (Maschio e Schiozer, 2004). .................................................................................. 10 

Figura 2.5: Exemplos de visualização do simulador por diferenças finitas e do simulador por 

linhas de fluxo, respectivamente (Grecco, 2005). ............................................................ 12 

Figura 2.6:  Esquema do processo de simulação por linhas de fluxo (Thiele, 2003). ............ 13 

Figura 2.7: Ilustração do procedimento de perfilagem em poços. ......................................... 15 

Figura 2.8: Exemplo de região mapeada ao redor dos poços. ............................................... 16 

Figura 2.9: Desenho esquemático do funcionamento das ferramentas de TDT/TMD. (Kronbauer, 

1998)................................................................................................................................. 17 

Figura 2.10: Exemplo de poucas regiões mapeadas ao redor dos poços em um reservatório.17 

Figura 2.11:  Ilustração do processo de aquisição de dados sísmicos no mar....................... 18 

Figura 2.12: Exemplo da variação de uma função-objetivo em um problema com dois 

parâmetros (Leitão e Schiozer, 1998). ............................................................................. 22 

Figura 2.13: Exemplo de análise de sensibilidade no ajuste de histórico de produção, mostrando 

os parâmetros mais importantes para o ajuste. ............................................................... 25 

Figura 3.1: Fluxograma geral  da metodologia aplicada nesta dissertação. ......................... 27 

Figura 3.2: Fluxograma geral do procedimento de ajuste utilizado neste trabalho. ............. 28 

Figura 3.3: Regiões onde a função-objetivo de saturação é computada. ............................... 30 

Figura 3.4: Exemplo de regiões areais definidas pelas linhas de fluxo (adaptado de Thiele, 

2001)................................................................................................................................. 33 

Figura 3.5: Exemplo do gráfico do erro linear dos dados de saturação de um poço............. 34 

 xii



Figura 3.6: Exemplo da análise de sensibilidade proposta neste trabalho. ........................... 37 

Figura 3.7: Exemplo do funcionamento do algoritmo utilizado neste trabalho (para dois 

atributos). ......................................................................................................................... 39 

Figura 4.1: Permeabilidade horizontal do modelo sintético e disposição dos poços. ............ 42 

Figura 4.2: Permeabilidade horizontal constante de 100 md usada no modelo base e malha de 

simulação. ........................................................................................................................ 43 

Figura 4.3: Vazão de óleo do campo (histórico e base).......................................................... 44 

Figura 4.4: Vazão de água injetada do campo (histórico e base). ......................................... 44 

Figura 4.5: Vazão de água produzida do campo (histórico e base). ...................................... 45 

Figura 4.6: Pressão média do campo (histórico e base)......................................................... 45 

Figura 4.7: Perfil do erro de saturação linear inicial para o poço P01................................. 46 

Figura 4.8: Perfis do erro de saturação linear inicial para os poços P02,P03, P04 e P05. .. 47 

Figura 4.9: Regiões areais definidas pelas linhas de fluxo..................................................... 52 

Figura 5.1: Sub-regiões da região areal 5, definidas pelos perfis de saturação. ................... 54 

Figura 5.2: Variação da função-objetivo na análise de sensibilidade do Produtor P05 na 1ª 

Iteração. ........................................................................................................................... 56 

Figura 5.3: Ajuste da pressão do poço P01 no final da 1ª iteração........................................ 58 

Figura 5.4: Ajuste da pressão do poço P02 no final da 1ª iteração........................................ 58 

Figura 5.5: Ajuste da pressão do poço P03 no final da 1ª iteração........................................ 59 

Figura 5.6: Ajuste da pressão do poço P04 no final da 1ª iteração........................................ 59 

Figura 5.7: Ajuste da pressão do poço P05 no final da 1ª iteração........................................ 60 

Figura 5.8: Ajuste da vazão de água do poço P01 no final da 1ª iteração. ............................ 60 

Figura 5.9: Ajuste da vazão de água do poço P02 no final da 1ª iteração ............................. 61 

Figura 5.10: Ajuste da vazão de água do poço P03 no final da 1ª iteração ........................... 61 

Figura 5.11: Ajuste da vazão de água do poço P04 no final da 1ª iteração ........................... 62 

Figura 5.12: Ajuste da vazão de água do poço P05 no final da 1ª iteração ........................... 62 

Figura 5.13: Erro linear de saturação nos blocos dos poços P01 e P02................................ 63 

Figura 5.14: Erro linear de saturação nos blocos dos poços P03 e P04................................ 64 

Figura 5.15: Erro linear dos valores de saturação nos blocos do poço P05.......................... 65 

Figura 5.16: Mapa de permeabilidade horizontal após a 1ª Iteração .................................... 66 

 xiii



Figura 5.17: Variação da função-objetivo na análise de sensibilidade do Produtor P05 na 2ª 

Iteração ............................................................................................................................ 68 

Figura 5.18: Mapa de permeabilidade horizontal após a 2ª Iteração .................................... 69 

Figura 5.19: Mapa de permeabilidade horizontal final .......................................................... 70 

Figura 5.20: Ajuste final da vazão de água do poço P01. ...................................................... 72 

Figura 5.21: Ajuste final da vazão de água do poço P02. ...................................................... 72 

Figura 5.22: Ajuste final da vazão de água do poço P03. ...................................................... 73 

Figura 5.23: Ajuste final da vazão de água do poço P04. ...................................................... 73 

Figura 5.24: Ajuste final da vazão de água do poço P05. ...................................................... 74 

Figura 5.25: Ajuste final da pressão no bloco do poço P01. .................................................. 74 

Figura 5.26: Ajuste final da pressão no bloco do poço P02. .................................................. 75 

Figura 5.27: Ajuste final da pressão no bloco do poço P03. .................................................. 75 

Figura 5.28: Ajuste final da pressão no bloco do poço P04. .................................................. 76 

Figura 5.29: Ajuste final da pressão no bloco do poço P05. .................................................. 76 

Figura 5.30: Gráfico do erro linear final de saturação no bloco do poço P01. ..................... 77 

Figura 5.31: Gráficos do erro linear final de saturação nos poços P02 e P03. ..................... 78 

Figura 5.32: Gráficos do erro linear final de saturação nos poços P04 e P05. ..................... 79 

Figura 5.33: Previsão da vazão de óleo do poço P01 (sem recompletações)......................... 80 

Figura 5.34: Previsão da vazão de óleo do poço P02 (sem recompletações)......................... 81 

Figura 5.35: Previsão da vazão de óleo do poço P03 (sem recompletações)......................... 81 

Figura 5.36: Previsão da vazão de óleo do poço P04 (sem recompletações)......................... 82 

Figura 5.37: Previsão da vazão de óleo do poço P05 (sem recompletações)......................... 82 

Figura 5.38: Previsão da vazão de água do poço P01 (sem recompletações). ...................... 83 

Figura 5.39: Previsão da vazão de água do poço P02 (sem recompletações). ...................... 83 

Figura 5.40: Previsão da vazão de água do poço P03 (sem recompletações). ...................... 84 

Figura 5.41: Previsão da vazão de água do poço P04 (sem recompletações). ...................... 84 

Figura 5.42: Previsão da vazão de água do poço P05 (sem recompletações). ...................... 85 

Figura 5.43: Saturação de água no poço P05 após seis meses de previsão.(sem recompletações).
.......................................................................................................................................... 86

Figura 5.44: Saturação de água do poço P05 após dois anos de previsão.(sem recompletações).

.......................................................................................................................................... 87

Figura 5.45: Previsões da vazão de óleo e água do poço P05 após recompletações............. 89 

 xiv



 

 

 

Lista de Tabelas 
 
Tabela 4.1: Valores dos pesos (?i) utilizados nos ajustes. ....................................................... 50 

Tabela 5.1: Subcamadas escolhidas para o procedimento de ajuste inicial............................ 56 

Tabela 5.2: Multiplicadores otimizados e valores da FO encontrados no final da 1ª  iteração.57

Tabela 5.3: Subcamadas definidas para a segunda iteração................................................... 67 

Tabela 5.4: Multiplicadores otimizados e valores da FO encontrados no final da 2ª  iteração69 

Tabela 5.5: Número de simulações e valores finais da função-objetivo. ................................. 70 

Tabela 5.6: Valores finais dos erros normalizados e média dos poços. .................................. 71 

 xv



 

 

 

Nomenclatura 
 

Letras Latinas 
EW Erro adimensional dos dados de vazão de água 
EP Erro adimensional dos dados de pressão 
ES Erro adimensional dos dados de saturação 
ELS Erro linear dos dados de saturação 
Por Porosidade 
K Permeabilidade total 
Kx Permeabilidade horizontal 
Kz Permeabilidade vertical 
S Saturação 
V Velocidade 
Cpor Compressibilidade da rocha 
 
Letras Gregas 
?  Pesos atribuídos aos dados 
?  Fator de normalização 
? Porosidade 
? Densidade 
 
Siglas 
FO Função-objetivo 
Obs Dados observados, medidos 
Sim  Dados simulados 
LF Linhas de fluxo 
 
Subscritos 
i Índice que varia de 1 a n 
n Número de dados sendo ajustados 
n1 Número de dados de produção sendo ajustados 
n2 Número de dados de saturação sendo ajustados 
o Relativo a fase óleo 
g Relativo à fase gás 
w Relativa à fase água 
VA  Referente aos dados de vazão de água dos poços 
VG Referente aos dados de vazão de gás dos poços 
WCUT Referente aos dados de corte de água dos poços 
PRES Referente aos dados de pressão dos poços 
SAT Referente aos dados de saturação 
PROD Referente aos dados de produção

 xvi



Capítulo 1  

Introdução 
 

Uma das principais tarefas na engenharia de reservatórios é a previsão de comportamento 

para melhor planejar e otimizar a estratégia de produção de campos de petróleo. Os métodos 

analíticos disponíveis para a previsão de comportamento de reservatórios não são aplicáveis para 

casos complexos, pois envolvem muitas variáveis, sendo necessário o uso de simuladores 

numéricos. 

 
Atualmente, mesmo com a evolução da aquisição de dados geológicos (geofísica, sísmica 

etc.), os dados adquiridos ainda não são suficientes para uma boa representação do reservatório. 

Assim, o modelo gerado nunca reproduz exatamente a realidade, sendo necessário um ajuste 

dinâmico, ou seja, é necessário calibrar o modelo, inserindo dados de produção (histórico de 

produção), como vazões produzidas e pressões, para gerar um novo modelo que reproduza mais 

fielmente a realidade e que seja mais confiável para a previsão de produção. Essa atividade de 

calibração do modelo é conhecida como ajuste de histórico de produção e tem grande 

importância na engenharia de reservatórios. 

 
O objetivo da técnica de ajuste de histórico de produção é construir um modelo de 

reservatório consistente com os dados de produção, dentro das restrições observadas na fase de 

caracterização geológica. O grande número de incertezas envolvidas devido à detalhada 

distribuição das propriedades dos reservatórios, como porosidades e permeabilidades, gerando 

muitas heterogeneidades, além de outros fatores como interação entre poços, definição da função-

objetivo etc., tornam o processo de ajuste de histórico muito difícil e demorado. Além disso, para 

realizar esse ajuste, é necessária a alteração desses parâmetros geológicos e de fluidos, também 

chamados de atributos. Porém, a dificuldade de localizar as áreas que deverão ser modificadas no 

 1



modelo torna o processo de ajuste de histórico uma tarefa que necessita muito da experiência do 

engenheiro de reservatórios. 

 
O processo de ajuste de histórico de produção também tem grande importância no 

gerenciamento de reservatórios maduros. Esses reservatórios, mesmo com a relativamente grande 

disponibilidade de dados geológicos e ao grande número de poços perfurados, podem apresentar 

uma escassez nos dados de produção, pois, devido ao longo tempo em que foram adquiridos 

(alguns a mais de 40 anos), podem ter sido perdidos ou nem sequer medidos. Além disso, os 

poucos dados disponíveis geralmente possuem pouca confiabilidade, devido à falta de cuidados 

nas medições. Assim, o processo de ajuste de histórico torna-se uma tarefa extremamente 

complexa nesses casos. 

 
Para se contornar os problemas acima descritos e se obter modelos mais confiáveis, novos 

ramos de pesquisas na área de ajuste de histórico vem sendo desenvolvidos nos últimos anos; 

esse é o caso da simulação por linhas de fluxo e a utilização de dados de saturação do campo, que 

consiste em adicionar aos dados tradicionalmente ajustados (vazões, pressões etc.) informações 

de saturação de fluidos através da obtenção de mapas de saturação do reservatório em diferentes 

tempos. Dessa forma, o engenheiro pode ajustar seu modelo para que ele reproduza não apenas as 

vazões e pressões do histórico de produção, mas também os avanços de frentes de saturações no 

campo, obtendo assim um modelo mais realista. 

 
A determinação dos dados de saturação de uma formação pode ser realizada em 

laboratório, através da análise de amostras (testemunhos), ou no campo, através da análise de 

perfis ou da sísmica 4D. Os dados de saturação são de extrema importância para a avaliação de 

reservatórios, sendo utilizados para a determinação de reservas, para a definição de estratégias de 

produção e, mais recentemente, no processo de ajuste de histórico de produção. Risso (2006), por 

exemplo, desenvolveu com sucesso uma metodologia para ajuste de histórico de produção 

utilizando mapas de saturação obtidos através da sísmica 4D. A utilização dos mapas permitiu 

melhorias no processo, facilitando a identificação de canais e barreiras, determinando locais de 

fluxo preferencial e zonas de acumulação de fluidos, além de permitir que mais dados sejam 

ajustados, aumentando a confiabilidade do modelo. 

 

 2



Recentemente, através do desenvolvimento de novas ferramentas para a perfilagem de 

poços, foi possível obter dados de saturação dos fluidos com uma maior confiabilidade. Porém, 

esses dados são obtidos apenas em uma pequena região ao redor dos poços (ao contrário da 

sísmica 4D que fornece as saturações dos fluidos no campo todo, porém, com menor precisão). A 

disponibilidade desses dados abriu várias possibilidades no gerenciamento e desenvolvimento de 

campos de petróleo, entre elas, a determinação de zonas com alta saturação de óleo que ainda não 

foram exploradas (em campos maduros). Isso possibilita o aumento da recuperação final do 

campo e a obtenção de mapas de saturação através de técnicas geoestatísticas, gerando mapas 

com maior grau de confiabilidade. Esses mapas poderiam ser usados tanto no processo de ajuste 

de histórico de produção como na inicialização de modelos de simulação de campos maduros, 

eliminando a necessidade de dados de produção muito antigos. 

 
Além da utilização de mapas de saturação, outra técnica que também tem ganhado muita 

importância nos últimos anos é a simulação por linhas de fluxo1, que consiste em um método 

numérico de simulação diferente do método tradicionalmente empregado na indústria do petróleo 

que é o de diferenças finitas. Geralmente é um método mais rápido devido a algumas 

simplificações feitas para a modelagem do processo, mas, por isso, tem algumas limitações. 

Assim, embora não possa ser utilizado para substituir o simulador tradicional, ele pode ser 

utilizado como ferramenta auxiliar, gerando benefícios em diversas áreas, como na definição de 

estratégias de produção ou no processo de ajuste de histórico de produção, identificando áreas de 

fluxo no interior do reservatório, as quais poderão ter suas propriedades geológicas alteradas. 

 
 Desse modo, a utilização em conjunto de dados de saturação e da simulação por linhas de 

fluxo no processo de ajuste de histórico de produção pode aumentar a eficiência do processo, 

conforme será analisado neste trabalho. 

 

1.1 Motivação/Justificativa 
 

Com o aumento do consumo mundial, a dificuldade de se viabilizar novas grandes 

reservas e o aumento do preço de petróleo, técnicas que viabilizem o aumento da produção de 

                                                 
1 O termo linha de fluxo está sendo usado no texto por ser este o termo que vem sendo utilizado nos programas 
computacionais e na indústria, embora o mais correto seria usar o termo corrente ao invés de fluxo. 

 3



óleo têm ganhado extrema importância nos últimos anos. Modelos de simulação que reproduzam 

mais fielmente os reservatórios são cada vez mais importantes devido à necessidade de previsões 

mais precisas e confiáveis. Assim, novas tecnologias vêm sendo desenvolvidas, dentre elas novas 

ferramentas para aquisição de dados no decorrer da vida produtiva do reservatório.  

 
O grande desafio é saber como utilizar esses dados de maneira a beneficiar a produção de 

petróleo. Metodologias para ajuste de histórico de produção utilizando dados da sísmica 4D já 

são encontradas na literatura, mas nenhuma publicação sobre a utilização dos dados oriundos da 

perfilagem de poços no processo de ajuste de histórico foi encontrada, ressaltando o caráter 

inovador deste trabalho. 

 

1.2 Objetivo 
 

O objetivo principal deste trabalho é melhorar o processo de ajuste de histórico de 

produção através do desenvolvimento de uma metodologia que integre dados de saturação de 

perfis de poços e dados de produção, gerando, assim, modelos de simulação mais confiáveis. 

Pretende-se desenvolver uma técnica que, através dos dados de saturação obtidos nas 

proximidades dos poços, permita a identificação de zonas de maior ou menor fluxo, 

identificando, assim, canais e barreiras horizontais no reservatório. Isso permitirá o detalhamento 

das camadas por onde há irrupção de água nos poços, refinando o modelo de simulação. Além 

disso, essa técnica possibilitará que dados além dos tradicionais (histórico de produção) também 

sejam ajustados, adicionando confiabilidade ao ajuste. Outro objetivo é o estudo da viabilidade da 

utilização da técnica de simulação por linhas de fluxo em conjunto com dados de saturação no 

processo de ajuste de histórico de produção. 

 

1.3 Descrição do texto 
 

Essa dissertação foi dividida da seguinte maneira: 

 

Capítulo 1) Introdução: introdução sobre o tema proposto, apresentando os objetivos e 

motivações deste trabalho. 

 

 4



Capítulo 2) Revisão Bibliográfica e Fundamentação Teórica: apresenta e explica conceitos 

importantes relativos ao tema proposto, necessários para o entendimento do 

texto, além de apresentar uma revisão de trabalhos já realizados que serviram 

como base e referência para a elaboração desta dissertação, destacando-se os 

temas referentes ao processo de ajuste de histórico de produção e ao ajuste de 

mapas de saturação. 

 
Capítulo 3) Metodologia: neste capítulo é apresentada a metodologia proposta neste 

trabalho, mostrando de que forma ela foi elaborada e quais passos devem ser 

seguidos para a sua utilização. 

 
Capítulo 4) Aplicação: este capítulo detalha o modelo de reservatório onde a metodologia 

do capítulo anterior foi aplicada, com o intuito de validá-la. Os procedimentos 

de ajuste realizados no modelo também são explicados. 

 
Capítulo 5) Resultados e Discussão: são apresentados e detalhados os resultados obtidos 

após a aplicação dos procedimentos de ajuste no modelo de simulação. A 

qualidade dos ajustes é analisada e uma discussão dos resultados é feita. 

 
Capítulo 6) Conclusões e Recomendações: este capítulo traz as conclusões sobre essa 

dissertação e sugestões para trabalhos futuros. 

 

 5



Capítulo 2  
 

Revisão Bibliográfica e Fundamentação Teórica 
 
 Este capítulo apresenta uma revisão de trabalhos e de fundamentos teóricos na área de 

ajuste de histórico de produção, necessários para um melhor entendimento desta dissertação. Os 

tópicos abordados serão: técnicas de ajuste (ajuste com linhas de fluxo e ajuste de mapas de 

saturação), funções-objetivo e análise de sensibilidade no processo de ajuste de histórico de 

produção. 

 

2.1 Ajuste de Histórico de Produção 
 
 Devido ao grande número de heterogeneidades e incertezas que ocorrem na maioria dos 

reservatórios de petróleo, a previsão de comportamento desses reservatórios se torna uma tarefa 

muito difícil, necessitando que dados dinâmicos sejam incluídos no modelo de simulação, com o 

intuito de calibrá-lo (ajuste de histórico de produção), dando, assim, maior confiabilidade às 

previsões. Porém, o processo de ajuste de histórico é uma tarefa muito complexa e demorada que 

depende muito da habilidade do engenheiro de reservatórios para identificar as regiões e 

parâmetros que serão modificados. Para auxiliar no processo, fluxos de trabalho e técnicas 

auxiliares vêm sendo desenvolvidos. 

 
 O ajuste de histórico de produção pode ser dividido, de uma maneira geral, em duas 

etapas: ajuste global, onde as propriedades gerais do reservatório são modificadas, de uma 

maneira global, e ajuste local, onde apenas propriedades de uma determinada região são 

modificadas. O foco deste trabalho será no ajuste local, pois será na região dos poços que a 

saturação dos fluidos será obtida. 

 6



 
 No processo de ajuste de histórico de produção, o primeiro passo é comparar os dados da 

simulação com os dados de produção para conferir a necessidade de ajuste. Em caso afirmativo, a 

primeira etapa é o ajuste global, onde é verificado se as vazões e pressões de todo o campo estão 

ajustadas. Caso não estejam, propriedades gerais do reservatório são modificadas e o processo é 

refeito até que se obtenha um bom ajuste. A etapa seguinte é o ajuste local de determinados poços 

que estão ainda desajustados. Primeiro verifica-se os dados de produção do poço estão ajustados 

ao histórico de produção. Caso não estejam, uma região próxima ao poço é definida e algumas 

propriedades geológicas dessa região são alteradas. Esse procedimento é repetido várias vezes até 

que se obtenha um bom ajuste para o poço, passando-se, assim, para um próximo poço. Este 

processo é repetido até que todos os poços estejam ajustados. Depois disso é conferido 

novamente se o campo está ajustado, repetindo-se o procedimento ou terminando-se o processo 

de ajuste. A Figura 2.1 mostra esquematicamente como o processo é realizado. 

 

 
Figura 2.1: Esquema geral do processo de ajuste de histórico de produção. 

 
 O processo de ajuste de histórico poder ser feito manualmente, consistindo basicamente 

em um processo de tentativa e erro, tornando-se uma tarefa lenta, tediosa e muito dependente da 

experiência do profissional envolvido. Há também o processo de ajuste totalmente automatizado, 

que não depende da experiência do engenheiro, mas, para casos complexos, torna-se pouco 

aplicável, pois este procedimento leva a um número muito grande de simulações, tornando o 

processo inviável. Uma boa alternativa é o uso do ajuste de histórico de produção assistido, que 

consiste em uma combinação dos processos manual e automático. Neste processo, o engenheiro 

Prop. do 
Campo 

Ajuste
Global

Simulação 
do Modelo 

Inicial 

Histórico de 
Produção 

Sim Sim
 Necessidade  

Sim Dados Dados 
Ajuste 
Local 

do Campo 
Ajustados 

do Poço 
Ajustados 

? 

de Ajuste do 
Campo? 

Fim 

? 

Não Não
Região
Local 

Prop. 
Locais 

Não

 7



fica responsável pela escolha de alguns parâmetros envolvidos, como, por exemplo, prioridades, 

funções-objetivo, regiões e propriedades que serão alteradas (parte manual). Já a parte automática 

consiste na utilização de um algoritmo de otimização, que encontra os melhores valores para as 

propriedades escolhidas.  

 
 De uma forma geral, os métodos de otimização para ajuste de histórico assistido podem 

ser classificados em duas grandes categorias: métodos baseados em gradientes e métodos de 

otimização global. Maschio e Schiozer (2005) estudaram duas metodologias de ajuste de 

histórico assistido, uma baseada em cálculo de gradientes (que consiste no cálculo das derivadas 

da função-objetivo) e a outra baseada em otimização global (que não requerem o cálculo de 

gradientes), apresentando as vantagens e limitações das técnicas. As técnicas de otimização 

global são geralmente baseadas em métodos de busca direta. Esses métodos consistem na 

exploração de um espaço de soluções composto por um conjunto de pontos discretos, 

representando valores das propriedades do reservatório a serem alteradas no ajuste.  

 
 A Figura 2.2 ilustra um exemplo de um espaço de soluções discretizado, para dois 

atributos (permeabilidade e porosidade). Os eixos são compostos por valores discretos das 

propriedades ou de multiplicadores das mesmas, dentro de um espaço de soluções. Eles variam 

de um valor mínimo (kmin e ?min) de cada propriedade até um valor máximo (kmax e ?max), através 

de um determinado número de intervalos (?k e ??), definidos pelo profissional envolvido no 

ajuste. O algoritmo de otimização procura a melhor combinação desses atributos que diminua a 

diferença entre os dados simulados e os dados reais de produção.  

 

Porosidade

P
er

m
ea

bi
lid

ad
e

Kmin

Kmax

?min ?max
??

?K

Porosidade

P
er

m
ea

bi
lid

ad
e

Kmin

Kmax

?min ?max
??

?K

 
Figura 2.2: Exemplo de um espaço de soluções discretizado para dois atributos. 

 8



 
 Leitão e Schiozer (1998, 1999) e Schiozer (1999) desenvolveram um algoritmo de 

otimização baseado em seqüências de buscas exploratórias e lineares no espaço de soluções 

discretizado. A Figura 2.3 mostra um exemplo bidimensional de como funciona o algoritmo. 

Neste caso, foram alteradas a porosidade e a permeabilidade (horizontal ou vertical) da região em 

questão. O programa começa a otimização realizando uma simulação com os valores das 

propriedades em um ponto aleatório ou definido pelo usuário (ponto 1) e calcula o valor da 

função-objetivo (FO) neste ponto. Em seguida, uma busca exploratória é feita ao redor do ponto 

inicial (pontos 1a, 1b, 1c e 1d), onde várias simulações são feitas com os valores de cada ponto, 

tentando achar algum com menor valor da FO. Caso seja encontrado (ponto 1d), uma busca linear 

é realizada nesta direção, até que se encontre outro ponto de menor FO (ponto 2). Assim, esse 

procedimento é refeito até que seja encontrado um ponto de mínimo, que não possua menor valor 

da FO ao seu redor (ponto 4). Os valores das propriedades neste ponto serão os valores que 

melhor ajustarão a curva de simulação à curva de histórico de produção (conforme detalhe no 

canto superior direito). 

1
1a

1b

1c

1d

2a 2b

Porosidade

P
er

m
ea

bi
lid

ad
e

3a

3b4a 4b

2 3

Mínimo

Kmin

Kmax

?min ?max??

?K

Tempo

V
az

ão
de

 Á
gu

a

Tempo

V
az

ão
de

 Á
gu

a

44332211

Histórico

4

 
Figura 2.3: Exemplo bidimensional do funcionamento do algoritmo de otimização de busca 

direta desenvolvido por Leitão e Schiozer (1998). 

 9



 
 A função-objetivo em questão representa a distância entre os valores medidos e simulados 

de um determinado parâmetro do reservatório, ou seja, ao erro entre os dados reais e os dados 

simulados, e será abordada com maiores detalhes no Item 2.5 deste capítulo. 

 
 Maschio e Schiozer (2004) desenvolveram uma variação desse algoritmo. Em vez de 

adotar sempre a direção do menor ponto da busca exploratória para se iniciar a busca linear, 

analisa-se primeiramente a diferença entre os menores pontos de uma busca exploratória. A 

Figura 2.4 mostra um exemplo do funcionamento do algoritmo. Na busca exploratória inicial, o 

ponto 2a foi o que apresentou menor valor para a função-objetivo. Porém, o ponto 2b apresentou 

também um baixo valor, ligeiramente maior que o ponto 2a. No caso do algoritmo anterior, a 

busca linear caminharia na direção 1-2a (direção indicada pela seta em preto), desconsiderando o 

ponto 2b. Já nesta nova variação, a direção adotada seria definida pelo ponto 1-2c (direção 

indicada pela seta azul). A direção em vermelho seria a situação onde a função-objetivo no ponto 

2b é relativamente menor do que a função-objetivo no ponto 2a e a direção em verde seria o 

oposto, quando a função-objetivo no ponto 2a é relativamente menor do que no ponto 2b. 

 

 
Figura 2.4: Exemplo bidimensional do funcionamento do algoritmo de otimização de busca 

direta (Maschio e Schiozer, 2004). 

 10



 
 Para realizar o ajuste, além da alteração dos atributos geológicos e de fluido, ou até as 

características do modelo numérico, é necessária a definição de regiões do reservatório para 

serem alteradas (ajuste local). Porém, a dificuldade de localizar as áreas que deverão ser 

modificadas no modelo torna o processo de ajuste de histórico uma tarefa que necessita muito da 

integração e da experiência dos profissionais envolvidos. Para auxiliar no processo, técnicas 

auxiliares têm sido usadas, como a simulação por linhas de fluxo e o ajuste combinado de dados 

de produção e de saturação (que é o foco desta dissertação). 

 

2.2  A Simulação por Linhas de Fluxo 
 
 A técnica de simulação por linhas de fluxo tem despertado bastante interesse nos últimos 

anos e tem se mostrado uma ferramenta importante na aplicação em diversas tarefas de 

gerenciamento envolvendo a simulação numérica de reservatórios. O princípio da simulação por 

linhas de fluxo é a decomposição de um problema tridimensional (3D) em uma série de 

problemas unidimensionais (1D) independentes, ou seja, ao invés de considerar o movimento do 

fluido de célula para célula, a simulação por linhas de fluxo divide o reservatório em sistemas 

unidimensionais. As equações de transporte são, então, resolvidas ao longo de um espaço 

unidimensional, definido pelas linhas de fluxo, usando o conceito do “tempo de residência”. 

Assim, grandes intervalos de tempo podem ser usados, a difusão numérica é minimizada e o 

tempo de computação varia, dependendo do caso, linearmente com o tamanho do modelo 

(Maschio e Schiozer, 2003). 

 
 A simulação por linhas de fluxo é um método numérico diferente do método de simulação 

tradicionalmente empregado na indústria do petróleo que é o de diferenças finitas. É um método 

mais rápido devido a algumas simplificações feitas para a modelagem do processo, mas, por isso, 

apresenta algumas limitações. Entretanto, embora não possa ser utilizada para substituir o 

simulador tradicional, ela pode ser utilizada como ferramenta auxiliar, trazendo benefícios para o 

processo. A Figura 2.5 mostra uma comparação de visualização entre o simulador por diferenças 

finitas e o simulador por linhas de fluxo. 

 

 11



                   
          

Figura 2.5: Exemplos de visualização do simulador por diferenças finitas e do simulador por 

linhas de fluxo, respectivamente (Grecco, 2005). 

 
 O simulador por linhas de fluxo é um simulador de reservatórios de petróleo 

tridimensional e trifásico, que usa uma grade de linhas de fluxo para representar o movimento 

dos fluidos. A técnica de simulação por linhas de fluxo baseia-se na formulação IMPES 

(IMplícito para Pressão e Explícito para Saturação), ou seja, esta formulação consiste em resolver 

o campo de pressão de forma implícita e a saturação das fases água/óleo/gás, de forma explícita. 

Detalhes matemáticos podem ser encontrados em Thiele (1994), Batycky (1997), Datta-Gupta 

(2001), Samier (2001).  

 
Thiele (2001) mostra que a simulação por linhas de fluxo funciona com base em seis 

princípios básicos: 

 
• Construção de linhas de fluxo ao longo de um espaço tridimensional; 

• Reformulação da equação de conservação de massa ao longo das linhas de fluxo em 

termos de tempo de residência; 

• Atualização periódica das linhas de fluxo; 

• Soluções numéricas unidimensionais ao longo das linhas de fluxo; 

• Estimativa dos efeitos da gravidade através da separação de operadores; 

• Extensão para escoamentos compressíveis. 

 
A simulação segue os seguintes passos: 

 12



 
1. O campo de pressão é calculado através do conhecimento das propriedades das rochas, 

dos fluidos e dos dados disponíveis. 

2. Usando a Lei de Darcy, as linhas de fluxo são traçadas através do domínio tridimensional. 

3. A composição do fluido é traçada e definida ao longo de cada linha de fluxo. 

4. Uma equação geral e unidimensional de balanço de massa é resolvida através de cada 

linha de fluxo para mover a composição do fluido ao longo do tempo. 

5. A composição do fluido através das linhas de fluxo é mapeada de volta através da grade 

tridimensional. 

6. O fluido é, então, movido verticalmente para considerar o efeito da gravidade e é 

mapeado através da grade novamente. 

 
 O campo de pressão é então recalculado e os passos 1-6 são repetidos. A Figura 2.6 

mostra esquematicamente como a simulação funciona (Thiele, 2003). O modelo geológico é 

convertido para o modelo de simulação (a). Em seguida, o campo de pressões é calculado (b) e as 

linhas de fluxo, que são perpendiculares aos gradientes de pressão, são traçadas (c). A próxima 

etapa consiste do cálculo das saturações dos fluidos ao longo das linhas de fluxo (d). Esse 

processo é repetido a cada intervalo de tempo. 

 

 
 

   (a)        (b)     (c)   (d) 
 

Figura 2.6:  Esquema do processo de simulação por linhas de fluxo (Thiele, 2003). 
 

 
 Deve-se ressaltar que o simulador por linhas de fluxo, mesmo com os significativos 

avanços obtidos nos últimos anos, como, por exemplo, sua utilização em escoamentos 

compressíveis, ainda aborda de uma maneira simplificada o problema de escoamento em meios 

porosos. Desse modo, cuidado deve ser tomado quando esse modelo for utilizado. As linhas de 

fluxo são fortemente dependentes do campo de permeabilidades do modelo de simulação e, como 

 13



esse parâmetro possui muita incerteza em seus valores, as linhas de fluxo dificilmente 

corresponderão aos “caminhos” reais dos fluidos no reservatório real (elas são criadas sobre um 

modelo “errado”).  

 
 Mesmo assim, a simulação por linhas de fluxo tem grande utilidade na engenharia de 

reservatórios. Ela se mostrou uma ferramenta auxiliar importante em diversas áreas, como na 

estratégia de produção (principalmente quando há a injeção de água no reservatório, permitindo a 

quantificação da relação de fluxo entre injetores e produtores, possibilitando um balanceamento 

do esquema de injeção, segundo Grinestaff, 1999, Guimarães, 2005 e Grecco, 2004), ou no 

processo de ajuste de histórico de produção (Milliken, 2001, Wang, 2002), identificando áreas de 

fluxo no interior do reservatório, as quais poderão ter suas propriedades geológicas alteradas 

(Maschio e Schiozer, 2004, Maschio e Schiozer, 2005 e Grecco, 2005). Porém, neste último 

processo, as linhas de fluxo devem ser utilizadas em uma fase final de ajuste, onde o modelo já 

esteja muito parecido com o modelo real. 

 
 Neste projeto, a simulação por linhas de fluxo será utilizada de maneira qualitativa 

apenas, servindo para identificar uma região areal ao redor dos poços, conforme será explicado 

no capítulo de metodologia. 

 

2.3 Dados de Saturação 
 
 Para uma ampla gama de atividades envolvidas nos estudos de reservatório, faz-se 

necessário um conhecimento das características das saturações dos fluidos da formação em 

questão. A determinação destes parâmetros pode ser feita em laboratório, através de uma série de 

procedimentos controlados, ou diretamente no campo, utilizando-se ferramentas de perfilagem ou 

de sísmica. 

 
 Para as análises laboratoriais, as amostras são obtidas através do procedimento de 

testemunhagem. Geralmente a determinação das saturações dos fluidos em laboratório é feita pela 

evaporação dos fluidos no testemunho ou pela extração destes fluidos através da aplicação de 

algum solvente. Maiores detalhes desses métodos podem ser encontrados em Stevens (1960) e 

Koederitz (1990). 

 

 14



 O procedimento de perfilagem de poços consiste da introdução das ferramentas de leitura 

no poço, onde são emitidos sinais e as respostas, que são computadas e armazenadas 

simultaneamente à aquisição, variam de acordo com a rocha que recebe o sinal. Através de um 

pós-processamento dos dados, propriedades como porosidade, saturações, permeabilidades etc., 

são determinadas nas regiões próximas ao poço. A Figura 2.7 ilustra como o procedimento de 

perfilagem de poços é realizado. 

 

Óleo

Água

k, ?, s       , Hw ,so

 
 

Figura 2.7: Ilustração do procedimento de perfilagem em poços. 
 
 

 Tradicionalmente, dados de saturação eram obtidos através da utilização de perfis de 

resistividade. A resistividade de uma substância ou material é definida como sendo sua 

capacidade em impedir o fluxo de uma corrente elétrica através dela(e). Quanto maior a 

resistividade, maior a resistência à passagem de corrente elétrica. A resistividade das rochas 

reservatório é função da salinidade da água presente nos poros, da porosidade e da quantidade de 

hidrocarbonetos presentes. Maiores detalhes sobre esses perfis podem ser encontrados em Archie 

(1942), Donaldson (1996) e nos manuais da Schlumberger (1986 e 1987). Recentemente, 

ferramentas importantes nessa área foram desenvolvidas (TDT/TMD2) e estão sendo amplamente 

utilizadas na indústria, fornecendo dados precisos sobre saturação de fluidos nas proximidades 

dos poços, conforme ilustrado na Figura 2.8. 

 
 

                                                 
2 Thermal Decay Time/Thermal Multigate Decay 

 15



 

 
Figura 2.8: Exemplo de região mapeada ao redor dos poços. 

 
 As ferramentas de TDT/TMD são delgadas, de 1 11/16 polegadas de diâmetro, 

apropriadas para perfilar poços revestidos, em produção ou amortecidos, como mostra a Figura 

2.9, e são constituídas basicamente de um acelerador de partículas (Minitron) capaz de emitir 

pulsos de nêutrons de 14 MeV de energia, nêutrons rápidos, que interagem com os átomos dos 

elementos presentes no poço e na formação, perdem energia, e são capturados (Steinman, 1986). 

Nas ferramentas TDT/TMD os nêutrons em estágio de energia termal, 0.025 eV, de baixa 

energia, são capturados pelos elementos da formação e emitem raios gama que são registrados em 

dois detectores, um próximo e outro mais distante da fonte. A taxa de captura dos nêutrons 

termais (SIGMA) é proporcional ao tamanho da seção de captura dos elementos presentes na 

formação. O Cloro, elemento presente nas salmouras, tem uma seção de captura muito grande 

quando comparada com as dos elementos formadores das rochas siliciclásticas e dos 

hidrocarbonetos, por isso zonas saturadas de água salgada com salinidade superior a 60000 ppm 

são facilmente diferenciadas de zonas portadoras de hidrocarboneto (Smith, 1988). Desse modo, 

as saturações residuais são calculadas nas proximidades dos poços. 

 

 16



 
Figura 2.9: Desenho esquemático do funcionamento das ferramentas de TDT/TMD. (Kronbauer, 

1998). 

 
Porém, devido a baixa quantidade de poços perfilados, apenas uma pequena área do 

reservatório é mapeada, ou seja, as saturações são obtidas apenas em alguns poucos pontos do 

reservatório (conforme ilustrado na Figura 2.10). 

 

  
Figura 2.10: Exemplo de poucas regiões mapeadas ao redor dos poços em um reservatório. 

 17



 
 Desse modo, devido ao alto grau de heterogeneidades, o mapeamento das saturações de 

fluidos em todo o reservatório torna-se complicado, requerendo o uso da geoestatística, onde 

essas propriedades são atribuídas através do uso de propriedades estatísticas de probabilidade 

espacial (Kronbauer, 2003).  Com o uso da geoestatística é possível determinar as saturações de 

fluidos em todos os pontos do reservatório, utilizando apenas os dados obtidos nos poços (tanto 

de testemunhos, quanto de perfis). Porém, quanto mais longe dos poços estiverem os dados 

obtidos, menor confiabilidade eles apresentarão.  

 
 Outro método de campo que pode ser utilizado na aquisição de propriedades estáticas e 

dinâmicas dos reservatórios é a sísmica, que consiste em um processo de emissão, transmissão e 

reflexão de ondas acústicas entre meios físicos de propriedades elásticas distintas, medindo 

parâmetros como espessura de camadas, presença de falhas, ocorrências de acumulações de 

hidrocarbonetos e deslizamentos submarinos. A Figura 2.11 ilustra o processo de aquisição de 

dados sísmicos (marítimo). Tem como vantagem adquirir dados de todo o reservatório, porém, 

com menor precisão que na perfilagem. Neste trabalho serão usados dados provenientes da 

perfilagem de poços e não da sísmica. Porém, como o processo de ajuste utilizado neste projeto 

utiliza características semelhantes aos trabalhos encontrados na literatura, que utilizam mapas de 

saturação oriundos da sísmica, ela é estudada neste capítulo.  

 

 
Figura 2.11:  Ilustração do processo de aquisição de dados sísmicos no mar. 

 
 Para a aquisição de dados de saturação de fluidos, um método que têm ganhado grande 

importância nos últimos anos é a sísmica 4D, que consiste na repetição do processo de aquisição 

de dados sísmicos 3D em um reservatório em tempos diferentes. Ela tem um grande potencial de 

impacto na engenharia de reservatórios, pois foi a primeira técnica capaz de gerar imagens de 

 18



propriedades dinâmicas do reservatório, como, por exemplo, variações de pressão de poros, 

movimentação de fluidos e variações de temperatura. O uso da sísmica 4D na caracterização, 

desenvolvimento e gerenciamento de reservatórios têm crescido conforme a interpretação dos 

dados tem se tornado mais confiável. Esses dados têm se mostrado muito úteis para a localização 

de óleo residual nos reservatórios e para o planejamento de novas perfurações de poços. Mais 

recentemente, eles vêm sendo usados no processo de modelagem de reservatórios, principalmente 

no processo de ajuste de histórico de produção. 

  

2.4 Ajuste de Mapas de Saturação 
 

O processo de ajuste de mapas de saturação ainda é um procedimento novo, com poucos 

casos encontrados na literatura. Desses casos, todos são relacionados ao ajuste dos mapas com 

dados oriundos da sísmica 4D. O grande problema do uso da sísmica é o alto grau de incerteza 

envolvida, pois dados de todo o campo são obtidos através de testes na superfície, onde 

correlações entre profundidade e tempos de propagação de onda ainda são alvos de estudo, 

gerando dados com pouca confiabilidade. 

 
Kretz et al. (2002) propôs um método para ajuste de histórico através do uso da sísmica 

4D. O ajuste consiste na minimização de uma função-objetivo definida como a diferença 

quadrática dos valores simulados e observados, tanto de produção como de saturação do campo. 

Um reservatório sintético de gás foi utilizado nos estudos. Ele dividiu o histórico de dezesseis 

anos em duas partes: Os primeiros 8 anos foram utilizados para o ajuste de histórico e os últimos 

8 anos foram utilizados para comparar a qualidade da previsão de produção do modelo ajustado. 

Ele realizou dois ajustes: (1) apenas com os dados de produção e (2) com dados de produção e 

dados sísmicos. Maior esforço computacional foi exigido no segundo método, porém foram 

obtidas previsões de produção muito mais próximas da real que no primeiro método. 

 
Roggero et al. (2002) utilizou a mesma metodologia de Kretz (no mesmo modelo), porém 

agora os dados sísmicos foram discretizados em três níveis, para cada célula da malha: -1 

(correspondendo à diminuição da saturação de gás), 0 (quando não ocorre variação na saturação) 

e +1 (correspondendo a um aumento da saturação de gás). De acordo com o autor, esse 

procedimento retrata melhor a realidade, pois os dados sísmicos não fornecem valores de 

 19



saturação tão precisos. A previsão de produção não foi tão precisa como a obtida utilizando 

valores detalhados de saturação, porém ainda foi bem melhor que a previsão do ajuste apenas dos 

dados de produção (ajuste de histórico tradicional). 

 
Mezghani e Fornel (2004) propuseram um método similar, porém aplicando diferentes 

pesos aos dados ajustados, ou seja, atribui-se um peso para os valores oriundos da sísmica e outro 

para os valores de produção, dependendo da confiabilidade dos dados. A metodologia proposta 

por ele é composta de duas fases: (1) Inversão dos dados sísmicos em diferentes tempos (sísmica 

4D) para se obter propriedades estáticas (porosidades e permeabilidades) e dinâmicas 

(saturações) do reservatório e, (2) Utilização das propriedades obtidas na primeira fase em 

conjunto com os dados de produção para ajustar o modelo geológico. O ajuste consiste na 

minimização automática de uma função-objetivo que inclui tanto dados de saturação como de 

produção e pressão. 

 
Kretz et al. (2004) utilizou o simulador por linhas de fluxo e os dados da sísmica 4D para 

ajustar as frentes de saturação antes que houvesse a irrupção de água nos poços. Ele calculou as 

posições das frentes de água com o simulador por linhas de fluxo e as comparou com as posições 

das frentes obtidas com a sísmica 4D. Desse modo, é possível melhorar a caracterização do 

modelo geológico no começo da vida do reservatório, quando os dados de produção de água 

(muito importantes para o processo de ajuste de histórico de produção) ainda são inexistentes. 

 

 Risso e Schiozer (2006) propuseram uma metodologia para ajuste de mapas e dados de 

produção para reservatórios bidimensionais. Eles utilizam uma função-objetivo linear, ou seja, 

ela consiste apenas na diferença entre os dados observados e os dados simulados. Pesos foram 

atribuídos aos dados de produção e aos dados sísmicos, dependendo da fase de desenvolvimento 

do campo. O reservatório foi dividido em regiões para o ajuste, de acordo com o erro entre os 

dados. Essas regiões tiveram suas propriedades geológicas alteradas para minimizar a função-

objetivo. Planejamento experimental foi utilizado para se encontrar a melhor maneira de realizar 

esse processo. 

 
 Arenas et al. (2001) propôs um método para ajuste de histórico semi-automático, 

utilizando dados de produção e dados sísmicos. O método semi-automático consiste no uso de 

 20



um algoritmo de otimização para uma função-objetivo quadrática, baseado no método dos 

gradientes. A grande diferença deste método é que ao invés de utilizar diretamente dados de 

saturação oriundos da interpretação sísmica ele utiliza a velocidade da onda sísmica como 

parâmetro de ajuste. O procedimento foi aplicado com sucesso a um reservatório bidimensional. 

 
 Grosselin et al. (2003) desenvolveu um software completo para ajuste de histórico semi-

automático (HUTS), utilizando dados de produção e da sísmica 4D. Ele também utilizou um 

algoritmo de otimização baseado no método dos gradientes. Porém, os dados sísmicos ajustados 

foram parâmetros petro-elásticos do reservatório, obtidos pela inversão dos dados sísmicos. A 

metodologia foi aplicada com sucesso em campos reais, localizados no Mar do Norte e Mar 

Adriático. 

 
 Ao contrário dos trabalhos encontrados na literatura, que utilizam dados oriundos da 

sísmica 4D, este trabalho utilizará dados de saturação provenientes da perfilagem em poços. Os 

trabalhos citados acima serviram de base para o desenvolvimento da metodologia. Por exemplo, a 

abordagem da função-objetivo é parecida com a utilizada por Mezghani e Fornel (2004), 

utilizando pesos para os dados de saturação e produção e um ajuste semi-automático também é 

utilizado, como nos trabalhos de Arenas e Grosselin, porém um algoritmo de busca direta é 

utilizado. Os detalhes desta metodologia são explicados posteriormente nesta dissertação. 

 
 

2.5 A Função-Objetivo 
 
 A função-objetivo, no processo de ajuste de histórico de produção, é definida como uma 

função matemática que define o erro entre os dados medidos e os dados simulados. Ela tem sido 

amplamente utilizada, pois evita a abordagem visual de gráficos, que depende muito do 

profissional envolvido. Desse modo, o objetivo principal do processo de ajuste é achar a melhor 

combinação de valores dos atributos incertos, dentro de limites geológicos, que façam com que o 

valor da função-objetivo se aproxime ao máximo de zero. A Figura 2.12 ilustra a variação de 

uma função-objetivo através da combinação dos valores de dois atributos em um espaço de 

soluções discretizado. 

 

 21



 
Figura 2.12: Exemplo da variação de uma função-objetivo simples em um problema com dois 

parâmetros (Maschio et al., 2008). 

 
 Muitas formulações são possíveis para se definir uma função-objetivo. A mais utilizada 

na indústria petrolífera é a dos mínimos quadrados, que consiste na soma dos quadrados das 

diferenças entre os dados reais e os dados simulados, conforme mostra a Equação 2.1. 

 

(?
=

?=
n

i
ii simobsFO

1

2) ....................................................................................................... (2.1 ) 

onde: 

FO = Função-objetivo 

obs = Dados observados (histórico) 

sim = Dados simulados 

n = Número de dados medidos 

 
 Tradicionalmente, a função-objetivo é composta por uma combinação de vários dados de 

produção e pressão. Com o advento de novas tecnologias, conforme explicado anteriormente, 

dados de saturação também têm sido adicionados à função-objetivo. Assim, ela acaba sendo 

composta por dados de diferentes grandezas, tornando-se necessário que estes dados sejam 

adimensionalisados. Além disso, pesos geralmente são atribuídos aos dados, de acordo com a 

 22



confiabilidade e precisão de cada série de valores. A Equação 2.2 mostra uma formulação típica 

utilizada para a função-objetivo quando dados de saturação e produção são ajustados 

simultaneamente (Mantica, 2001). 

 

( ) ( )

SAT

n

i
SATii

PROD

n

i
PRODii simobssimobs

FO
?

?

?

? ?? ?
+

?
=

21
2

2
2

1

.....................................................( 2.2 ) 

onde: 

? = Pesos atribuídos aos dados 

? = Fator de normalização 

PROD = Dados de produção (vazões e pressões) 

SAT = Dados de saturação 

n1 = Número de dados de produção medidos 

n2 = Número de dados de saturação medidos 

 
 No ajuste de histórico global, os valores dos parâmetros inseridos na função-objetivo são 

os dados totais do campo, como vazão total, pressão média do campo etc. Já no ajuste local, os 

dados utilizados são os dados dos poços, individualmente. Normalmente, o ajuste dos poços é 

feito poço por poço, um por vez, utilizando funções-objetivo separadas (FOS). Nesse caso, 

modificações são feitas no reservatório até que um determinado poço seja ajustado. Após esta 

etapa, o modelo de reservatório obtido do ajuste anterior é utilizado como base para o ajuste do 

poço seguinte. E assim segue-se o procedimento, até que todos os poços estejam ajustados. Esse 

método é o mais utilizado atualmente, porém apresenta a desvantagem de ser muito vagaroso, 

requerendo muitas simulações, dependendo do número de poços e da complexidade do 

reservatório. 

 
 Outro método muito utilizado na prática é o ajuste de histórico de vários poços 

simultaneamente, utilizando uma função-objetivo combinada (FOC). Esse método consiste em 

combinar dados de vários poços simultaneamente em uma única função-objetivo e modificar 

parâmetros do modelo até minimizar essa função. Porém, a combinação de vários parâmetros de 

vários poços gera uma função-objetivo muito complexa, tornando o problema mais difícil de ser 

solucionado (a dimensão do problema de otimização pode se tornar muito grande). 

 23



 
 Maschio e Schiozer (2007) propuseram um novo método para utilização da função-

objetivo no processo de ajuste de histórico local. A metodologia consiste em ajustar 

simultaneamente um grupo de poços, mas utilizando uma função-objetivo independente (FOI) 

para cada um deles. Para isso, uma região é definida para o ajuste de cada poço. Então 

parâmetros de ajuste são definidos para cada região, independentemente. Uma análise de 

sensibilidade é feita variando-se esses parâmetros e averiguando se as modificações em uma 

região afetam a função-objetivo de outra região. Caso a resposta seja negativa, todas as regiões 

podem ser modificadas simultaneamente em uma única simulação, diminuindo drasticamente o 

tempo de otimização do processo, em comparação com os métodos anteriores. 

 
 A análise de sensibilidade é uma parte fundamental no processo de ajuste de histórico de 

produção, tanto para a definição de parâmetros mais influentes como para a definição da função-

objetivo a ser utilizada e será abordada com mais detalhes no tópico seguinte. 

 

2.6 Análise de Sensibilidade 
 

A análise de sensibilidade é um processo muito útil e muito utilizado na engenharia de 

reservatórios, como na análise do impacto de incertezas nas previsões de produção e análise 

econômica de desenvolvimento de campos de petróleo, bem como para estimar perfis 

probabilísticos de parâmetros econômicos e de produção.  Ela também é muito utilizada no 

processo de ajuste de histórico de produção, e tem como principal objetivo definir quais os 

parâmetros mais influentes a serem utilizados no procedimento de ajuste. 

 
Ela consiste em um procedimento de análise da influência da variação de todos os 

parâmetros incertos na função-objetivo, avaliando, dessa forma, quais os parâmetros mais 

importantes. Ela é feita da seguinte maneira: primeiro são definidos vários atributos, os quais 

podem influenciar a produção do campo. Então esses atributos são variados para um valor 

mínimo e para um valor máximo (dentro das restrições físicas do problema). Para cada uma 

dessas mudanças é observada a variação na função-objetivo e gráficos “tornado” são feitos, 

ilustrando essa mudança, conforme exemplificado na Figura 2.13. 

 

 24



Influência dos Parâmetros na FO

-80% -60% -40% -20% 0% 20% 40% 60% 80% 

Kx * 2

Kx * 0.5

Por * 1.15

Por * 0.85

Kz * 2

Kz * 0.5

Cpor * 0.5

Cpor * 2

Variação da Função-Objetivo

 
Figura 2.13: Exemplo de análise de sensibilidade no ajuste de histórico de produção, mostrando 

os parâmetros mais importantes para o ajuste. 

 
 Na figura é possível observar que apenas os parâmetros permeabilidade horizontal (Kx) e 

porosidade (Por) são relevantes para o procedimento de ajuste. Os parâmetros permeabilidade 

vertical (Kz) e compressibilidade da rocha (Cpor) influenciam pouco a função-objetivo e podem 

ser descartados do procedimento de ajuste. As cores do gráfico também indicam a direção do 

ajuste, onde a cor azul mostra que a variação do parâmetro está no caminho “certo”, diminuindo a 

função-objetivo. A cor vermelha indica o oposto. 

 
 A análise de sensibilidade é de extrema importância para o processo de ajuste, pois evita 

que muitas variáveis sejam levadas em consideração, diminuindo, assim, o esforço 

computacional e o tempo total do processo. 

 
 
 
 
 
 
 

 25



 

Capítulo 3  
 

Metodologia 

Neste capítulo é realizada a descrição da metodologia desenvolvida, que tem como 

objetiv

3.1 Metodologia Geral da Dissertação 
 

ologia para criar e validar uma técnica de ajuste de histórico de produção que 

utilize 

 próxima etapa consistiu na aplicação da metodologia de ajuste proposta em um modelo 

de rese

 

o orientar o processo de ajuste de histórico de produção que utiliza dados de saturação de 

perfis. Primeiro é mostrada a descrição da metodologia geral desta dissertação, descrevendo as 

etapas seguidas para se atingir os objetivos propostos. Em seguida é detalhada a metodologia de 

ajuste de histórico proposta, mostrando como foram utilizadas as informações de saturação dos 

perfis.  

 

  

A metod

dados de saturação de perfis foi desenvolvida em várias etapas, consistindo, 

primeiramente, em uma revisão bibliográfica sobre temas pertinentes ao assunto, para conhecer o 

que já foi desenvolvido e poderá servir de base para este trabalho e o que teve que ser proposto e 

validado. A segunda etapa consistiu na implementação de dados de saturação de perfis em um 

procedimento de ajuste de histórico tradicional (que utiliza apenas dados de produção), 

desenvolvendo uma nova metodologia de ajuste, com uma função-objetivo combinada. Deve-se 

deixar claro aqui que a metodologia desenvolvida deve ser utilizada no ajuste de histórico local, 

calibrando os poços individualmente. 

 
A

rvatório sintético, com o intuito de estudá-la e validá-la, entendendo suas vantagens e 

limitações. Nessa fase dois modelos de reservatório foram criados: um com propriedades 

 26



heterogêneas, representando o reservatório real e outro mais homogêneo, representando o modelo 

de simulação que precisa ser ajustado. Os perfis de saturação, além de serem utilizados na 

função-objetivo como novo parâmetro de ajuste, são utilizados para orientar a definição de 

atributos a serem modificados. É também feita uma comparação do processo com e sem o uso 

dos perfis e parâmetros como o peso atribuído aos dados ajustados também são estudados. Após a 

validação, previsões de produção (com e sem recompletação dos poços) são feitas para testar o 

ganho de qualidade do modelo obtido com os diferentes ajustes. Finalmente, a última etapa 

consistiu na avaliação dos resultados e na elaboração das conclusões e recomendações para 

trabalhos futuros. A Figura 3.1 mostra esquematicamente como a metodologia geral dessa 

dissertação foi conduzida. 

 

Desenvolvimento da 
Metodologia de Ajuste

Revisão Bibliográfica

Ajuste de Histórico 
Tradicional

Perfis de Saturação

Aplicação                
Caso Sintético

Previsões e 
Recompletações

Conclusões e 
Recomendações

Linhas de Fluxo

Funções-ObjetivoAnálise de Sensibilidade

Ajuste de Mapas 
de Saturação

Criação de um Modelo Sintético
(Comportamento Conhecido)

 
Figura 3.1: Fluxograma geral  da metodologia aplicada nesta dissertação. 

 

Em seqüência será mostrada e detalhada a metodologia de ajuste de histórico 

desenvolvida nesta dissertação.  

 27



3.2

esma que normalmente se utiliza no processo 

trad cal e está ilustrada no fluxograma da Figura 3.2. A primeira 

tapa é a comparação dos valores entre os dados medidos (histórico) e os dados simulados para 

checar se h

 Metodologia de Ajuste 
 

A metodologia geral de ajuste é a m

icional de ajuste de histórico lo

e

á necessidade de ajuste, tanto para os dados de produção como para os dados de 

saturação. A etapa seguinte consiste na definição da função-objetivo que será empregada. Caso 

algum dos dados já esteja ajustado, é atribuído um peso zero para ele, fazendo com que não seja 

considerado na função-objetivo, mas, caso contrário, de acordo com a qualidade dos dados e do 

ajuste desejado, é atribuído um peso a eles (diferente de zero), criando-se uma função-objetivo 

combinada.  
 

 

Medidos Simulados

Ajustado 
?

FIM

SIM

NÃO
Definição da     

Função-Objetivo

Definição de Atributos 
Gerais a Serem Ajustados

Análise de Sensibilidade

Algoritmo do Otimização

Critério       
de Parada 
Atingido       

?

SIM

NÃO

Dados de Produção

Medidos Simulados

Dados de Saturação

Peso ? 0

Peso = 0
SIM

Peso ? 0

NÃO

Definição dos Atributos 
Críticos

Ajustado 
?

Dados a Serem Ajustados

 
Figura 3.2: Fluxograma geral do procedimento de ajuste utilizado neste trabalho. 

 28



 
Definida a função-objetivo, a próxima etapa consiste na definição dos atributos gerais que 

serão ajustados, ou seja, das propriedades e regiões do reservatório que serão modificadas e quais 

os valores máximos e mínimos que essas propriedades poderão assumir, para que o modelo de 

reservatório ainda se mantenha com características reais. 

 
Com as regiões e propriedades determinadas, o próximo passo consiste em realizar uma 

análise de sensibilidade para se descobrir quais desses atributos são os mais influentes, ou seja, 

quais deles deverão realmente entrar no processo de ajuste, evitando-se, assim, que propriedades 

e regiões pouco importantes sejam incluídas no processo, o que aumentaria muito o tempo 

computacional e a complexidade do problema. A etapa seguinte consiste no procedimento de 

ajuste propriamente dito, onde um algoritmo de otimização procurará os melhores valores dos 

parâmetros que minimizem a função-objetivo. 

 
Esse procedimento é realizado várias vezes (iterações), até que se atinja um critério de 

parada (que pode ser um valor da função-objetivo menor que uma tolerância pré-estabelecida, um 

número máximo de simulações, um fator econômico, etc., dependendo do objetivo do projeto), 

encerrando-se, assim, o processo de ajuste ou passando-se para uma eventual etapa seguinte. Em 

seguida será explicada detalhadamente cada etapa da metodologia de ajuste mostrada acima, 

ressaltando-se como os dados de saturação de perfis foram utilizados para melhorar o processo. 

  

 

3.2.1 Definição da Função-Objetivo 
 

Nesta dissertação é definida uma função-objetivo quadrática, que, como explicado 

anteriormente, consiste na soma dos quadrados das diferenças entre os dados do histórico e os 

dados simulados. A formulação para a função-objetivo utilizada neste projeto é a mesma que a 

apresentada na Equação 2.2, ou seja: 

( ) ( )

SAT

n

i
SATii

PROD

n

i
PRODii simobssimobs

FO
?

?

?

? ?? ?
+

?
=

21
2

2
2

1

........................................................ (3.1) 

 

 29



 A diferença aqui é que ela é aplicada localmente, para cada poço e não para o campo 

todo. Assim, os dados de saturação, ao invés de serem dados de um mapa de saturação do campo 

todo (caso da sísmica 4D), são dados dos blocos dos poços. Desse modo, o valor de n2 na 

equação passa a ser o número de blocos na coluna do poço que possuem informação de saturação. 

A Figura 3.3 ilustra esse processo. Primeiro os perfis de saturação informam a saturação real 

média de cada bloco do poço (Figura 3.3 a). Depois esses valores são comparados com os 

valores fornecidos pelo simulador (Figura 3.3 b) e os quadrados das diferenças dos valores de 

cada bloco são somados e computados na função-objetivo. 

 

Perfil de 
Saturação

0 0.5 1

Sw

P
ro

fu
n
d
id

ad
e 

  

Real Simulado

0.2
0.5
0.2
0.2
0.2
0.5
0.5
0.7
0.7
0.9
0.9

Sw Sw
0.9
0.6
0.6
0.2
0.2
0.6
0.9
0.7
0.5

0.6
0.9
0.9
0.5
0.5

0.5
0.5

0.2
0.2

0.8
0.8
0.5
0.2
0.4
0.5
0.5
0.4
0.2
0.7
0.9

 
    a)            b) 

Figura 3.3: Regiões onde a função-objetivo de saturação é computada. 

 

 30



Para os dados de produção, quaisquer parâmetros podem ser utilizados, como, por 

exemplo, vazões de água ou gás, dados de corte de água, pressões etc. Esses parâmetros são 

somados na equação, cada um com um peso específico. A Equação 3.2 exemplifica esse 

procedimento. 

 

( ) ( ) ( )

( ) ( )

?
?
?
?

?

?

?
?
?
?

?

?
?

++
?
?
?
?

?

?

?
?
?
?

?

?
?

+

+
?
?
?
?

?

?

?
?
?
?

?

?
?

+
?
?
?
?

?

?

?
?
?
?

?

?
?

+
?
?
?
?

?

?

?
?
?
?

?

?
?

=

??

???

SAT

n

i
SAT

atual
ii

n
PRES

n

i
PRES

atual
ii

WCUT

n

i
WCUT

atual
ii

VG

n

i
VG

atual
ii

VA

n

i
VA

atual
ii

simobssimobs

simobssimobssimobs
FO

?
?

?
?

?
?

?
?

?
?

22

4

2

3

2

2

2

1

...

...........(3.2) 

onde: 

?1 = Peso atribuído aos dados de vazão de água 

?2 = Peso atribuído aos dados de vazão de gás 

?3 = Peso atribuído aos dados de corte de água 

?4 = Peso atribuído aos dados de pressão 

?n = Peso atribuído aos dados de saturação 

? = Fator de normalização 

VG = Relativ

WCUT = Relativo aos dados de corte de água dos poços 

PRES = Rel

 como um dado adicional a ser ajustado na 

função-objetivo, dando maior confiabilidade ao modelo. 

 

3.2.2 Definição dos Atributos Gerais a Serem Ajustados 
 

Após a definição da função-objetivo que será utilizada no processo, a próxima etapa é a 

definição das propriedades e regiões do reservatório que serão modificadas e quais serão os 

VA = Relativo aos dados de vazão de água dos poços 

o aos dados de vazão de gás dos poços 

ativo aos dados de pressão dos poços 

SAT = Relativo aos dados de saturação dos poços 

n = Número de pontos utilizados no ajuste 

 
 Os dados de saturação de perfis servem

 31



valores máximos e mínimos que essas propriedades poderão assumir, mantendo-se as restrições 

geológicas. Essa etapa é a mais difícil em todos os métodos de ajuste de histórico de produção, 

pois necessita muito da experiência do profissional envolvido e geralmente é feita de 

técnicas auxiliares. Nesta metodologia, a experiência do profissional é utilizada com duas 

técnicas auxiliares: a simulação por linhas de fluxo e a utilização dos perfis de saturação dos 

poços. 

 
A definição de quais propriedades serão modificadas no processo de ajuste e de quais 

ão é feita pelo profissional responsável, sendo 

 regiões do reservatório onde essas propriedades 

definidas pelas linhas de fluxo e pelos perfis de 

aprovação da pessoa envolvida). 

 são utilizadas para definir regiões de escoamento no interior do 

propriedades alteradas. Porém, a simulação 

litativa neste trabalho, onde uma abordagem 

oços, conforme ilustrado na Figura 3.4. 

simulação no período em que os perfis foram 

o de drenagem dos poços. Em seguida são 

spondem à zona de influência dos poços e, assim, 

definidas as regiões areais de cada poço que serão modificadas (Figura 3.4 b). Como apenas uma 

análise

 diferenças-finitas possuem a opção de 

alha de simulação. 

 
Vale ressaltar aqui que as linhas de fluxo refletem o modelo de reservatório em que elas 

foram g

 com a ajuda 

serão os valores máximo e mínimo de variaç

auxiliado por uma análise de sensibilidade. Já as

serão alteradas (ajuste de histórico local) são 

saturação (mas sempre sob a supervisão e 

 
As linhas de fluxo

reservatório, que deverão, preferencialmente, ter suas 

por linhas de fluxo é utilizada apenas de maneira qua

visual é feita para se definir regiões areais ao redor dos p

As linhas de fluxo são geradas sobre a malha de 

corridos (Figura 3.4 a), definindo, assim, o rai

analisados os blocos da malha que corre

 visual é feita, não há necessidade de se usar um simulador por linhas de fluxo. 

Atualmente quase todos os simuladores comerciais por

gerar linhas de fluxo sobre a m

 

eradas. Assim, as linhas de fluxo geradas sobre um modelo que ainda não foi pré-ajustado 

dificilmente corresponderiam aos “caminhos” de escoamento reais dos fluidos no interior do 

reservatório. Desse modo, não seria viável sua utilização para mapear os blocos no reservatório a 

serem modificados, de uma maneira tridimensional, como é comumente utilizada na prática. Por 

isso, neste trabalho, elas são utilizadas apenas visualmente, determinando um raio ou uma região 

de influência ao redor dos poços no modelo desajustado. 

 32



 

1 2 3

45

1 2 3

45

 
   a)       b) 

Figura 3.4: Exemplo de regiões areais definidas pelas linhas de fluxo (adaptado de Thiele, 

2001). 

 
A utilização apenas das regiões definidas pelas linhas de fluxo seria insuficiente para o 

ajuste dos poços, pois modificaria todas as camadas dessas regiões de uma maneira uniforme, 

inviabilizando, assim, a determinação de eventuais canais e barreiras no reservatório. Assim, 

torna-se necessário o uso de outras técnicas auxiliares, como os perfis de saturação, por exemplo. 

Em seqüência está detalhado como os perfis são utilizados nesta metodologia.

LS = Erro linear dos dados de saturação 

 
Os valores variam de -1 a +1, onde valores menores que zero significam que a saturação 

de água simulada naquele bloco é maior que a saturação medida e valores maiores que zero 

 
O primeiro passo é determinar a saturação de água nos blocos dos poços do modelo de 

simulação para um determinado tempo, correspondendo ao tempo onde os perfis foram obtidos. 

Com esses valores, é calculado o erro linear entre os dados reais e simulados, definido pela 

Equação 3.3: 

 
( )SATLS simobsE ?= ………………...………....…………………………………………..(3.3) 

onde: 

E

 33



 34

significam que a saturação de água naquele bloco é menor que a real. Esse erro é calculado para 

cada bloco do poço e um gráfico dos valores obtidos ao longo do poço é gerado. Esse 

procedimento está exemplificado na Figura 3.5. 

 

Figura 3.5: Exemplo do gráfico do erro linear dos dados de saturação de um poço. 

Erro Linear (3 anos)

0
1
2
3
4
5

10
11
12

23
24

31
32
33

36
37
38
39
40
41

-0.7 -0.6 -0.5 -0.4 -0.3 -0.2 -0.1 0 0.1 0.2 0.3

Erro (Sw hist - Sw base)

La

6
7

 

8
9

13
14
15
16
17
18
19
20
21
22ye

25
26
27
28
29
30

34
35

42
43
44
45

r

3

2

1

4 



O gráfico da Figura 3.5 pode ser usado de diversas maneiras para auxiliar na definição de 

regiões do reservatório que serão modificadas. Por exemplo, ele pode mostrar em quais camadas 

litológicas do modelo a água está chegando mais rápido, definindo tendências (quando 

combinado com os gráficos dos outros poços), e mostrando que certas camadas de simulação de 

uma determinada região, que estavam sendo desconsideradas, devam entrar no ajuste (por 

exemplo, imagine que uma região regular ao redor dos blocos do poço da Figura 3.5 estava 

sendo modificada como se fosse uma única camada. A análise do gráfico poderia auxiliar na 

divisão de subcamadas mais críticas [números de 1 a 4], que seriam modificadas separadamente).  

 
Outra vantagem de se usar este procedimento é o refinamento gradativo das subcamadas a 

cada iteração. Conforme o modelo é ajustado, os erros no perfil de saturação são minimizados, 

restando apenas camadas onde o erro é maior. Desse modo, subcamadas cada vez menores 

(críticas) são isoladas, obtendo detalhes do modelo e identificando regiões de maior 

heterogeneidade. 

 
É importante tomar cuidado para não se confundir a região onde a função-objetivo está 

sendo computada e a região do reservatório que terá suas propriedades geológicas alteradas. A 

parte correspondente da saturação da função-objetivo é sempre computada apenas nos blocos do 

poço estudado (devido ao curto alcance das ferramentas de perfilagem). Já as regiões que serão 

modificadas podem ser qualquer parte do reservatório, sendo determinadas pela sua relevância no 

ajuste dos dados do poço que está sendo estudado. 

 
Assim, os perfis de saturação podem auxiliar de algumas formas o processo de ajuste de 

histórico, porém ainda dependendo da experiência do engenheiro ou geólogo envolvido, que irá 

determinar a melhor maneira de utilizá-los.  

 

3.2.3 Análise de Sensibilidade e Parâmetros Influentes 
 
Após a definição das propriedades geológicas e regiões que devem ser modificadas e 

podem entrar no processo de ajuste, é necessário saber quais delas são realmente importantes para 

o ajuste, ou, em outras palavras, quais são, dentre todos os atributos incertos estabelecidos, os que 

mais i de se nfluenciam nos dados que estão sendo ajustados. Isto é importante no intuito 

 35



econom

respostas a estas variações são computadas através da análise da função-objetivo daquele poço e 

podem

ntre regiões. Esse tipo de análise é de extrema importância, pois determinará o 

tipo de abordagem do procedimento de ajuste em relação à função-objetivo, indicando se elas 

serão a

  sigla da figura é a mesma utilizada nas aplicações deste trabalho. O primeiro termo é a 

proprie

r que está sendo aplicado àquela propriedade. Por 

exemplo, a sigla “Kh_4a_0.5” significa que a permeabilidade horizontal (Kh) da região do 

produto 5. 

  

izar tempo no procedimento de ajuste, pois a utilização de todos esses atributos tornaria o 

processo de otimização inviável. Essa definição de propriedades mais influentes, conforme 

explicado anteriormente, é feita pela análise de sensibilidade.  

 
 Nesta dissertação, a análise de sensibilidade, além de definir as propriedades geológicas 

mais importantes, também foi utilizada para se definir quais são as subcamadas (definidas no 

passo anterior) mais importantes de cada poço. Desse modo, a propriedade analisada, em cada 

uma das subcamadas, é variada a um valor mínimo e, em seguida, a um valor máximo. As 

 ser visualizadas através de gráficos do tipo tornado ou por tabelas. 

 
 Além disso, a análise de sensibilidade também é usada para saber se alterações em regiões 

de outros poços interferem nos resultados em um determinado poço, ou seja, se há 

interdependência e

justadas de maneiras separadas, conjuntas ou independentes (conforme explicado no Item 

2.5 do Capítulo 2). A Figura 3.6 ilustra um exemplo do procedimento de análise de sensibilidade 

utilizado nesta metodologia. As barras em azul significam que a alteração causou uma 

diminuição da função-objetivo, ou seja, diminuiu o erro entre os dados medidos e simulados. A 

barra em vermelho significa o oposto. 

 
A

dade que está sendo analisada. O primeiro número é relativo ao poço produtor que aquela 

região está relacionada. A letra em seqüência representa a sub-região ou camada que está sendo 

alterada e o número final é o multiplicado

r 4, na primeira camada selecionada (camada a), foi multiplicada por 0.

 36



 
Figura 3.6: Exemplo da análise de sensibilidade proposta neste traba

Produtor 4

Variação da FO (%)

lho. 

A Figura 3.6, além de indicar as propriedades e regiões mais influentes na função-

objetivo, também mostra a influência das modificações nas propriedades e regiões dos outros 

poços na função-objetivo do produtor 4. Observa-se que as variações nos outros poços 

influenciam muito pouco o produtor 4, sendo os parâmetros mais influentes os do próprio poço. 

 
 

Kh_4a_2 
Kh_4a_0.5 

Kh_4b_0.5 
Kh_4b_2 

Por_4b_2
Por_4b_0.5

Por_4a_2 
Por_4a_0.5

Kh_1b_0.5
Kh_1b_2

Por_2b_0.5

Kh_5b_0.5
Kh_5b_2
Por_1a_2

Por_1a_0.5

- 40.00 - 30.00 - 20.00 -10.00 0.00 10.00 20.00 

Por_2b_2
Kh_3a_0.5

Kh_3a_2
Kh_1a_2

Kh_1a_0.5
Por_3a_0.5

Por_3a_2
Por_2a_2

Por_2a_0.5
Kh_3b_2

Kh_3b_0.5
Por_3b_0.5

Por_3b_2
Kh_5a_0.5

Kh_5a_2
Kh_2b_0.5

Kh_2b_2

Por_5b_0.5
Por_5b_2

Por_5a_2
Por_5a_0.5

Kh_2a_2
Kh_2a_0.5

Produtor 4

Variação da FO (%)

Kh_4a_2 
Kh_4a_0.5 

Kh_4b_0.5 
Kh_4b_2 

Por_4b_1.2
Por_4b_0.8

Por_4a_1.2 
Por_4a_0.8

Kh_1b_0.5
Kh_1b_2

Por_2b_0.8

Kh_5b_0.5
Kh_5b_2
Por_1a_1.2

Por_1a_0.8

- 40.00 - 30.00 - 20.00 -10.00 0.00 10.00 20.00 

Por_2b_1.2
Kh_3a_0.5

Kh_3a_2
Kh_1a_2

Kh_1a_0.5
Por_3a_0.8
Por_3a_1.2

Por_2a_1.2
Por_2a_0.8

Kh_3b_2
Kh_3b_0.5

Por_3b_0.8
Por_3b_1.2
Kh_5a_0.5

Kh_5a_2
Kh_2b_0.5

Kh_2b_2

Por_5b_0.8
Por_5b_1.2

Por_5a_1.2
Por_5a_0.8

Kh_2a_2
Kh_2a_0.5

 37



Nesse caso, a região desse poço poderia ser modificada independentemente dos outros poços 

(aplicando o conceito de função-objetivo independente), economizando simulações. 

 

3.2.4 Algoritmo de Otimização 
 

Após a defi etros mais importantes em cada poço e da abordagem da 

função-objetivo, a etapa seguinte é o procedimento de ajuste propriamente dito, onde um 

algoritmo de otimização irá encontra ores valores desses parâmetros que diminuam a 

função-objetivo. 

 
 O algoritmo utilizado neste trabalho é m método de busca direta e segue o 

mesmo princípio do algoritmo desenvolvido p hio e Schiozer (2004), explicado no 

Capítulo 2, mas de uma maneira simplificada. E a função-objetivo ao redor do ponto em 

questão, na busca exploratória, e, se encontrar es róximos, segue na direção 

diagonal simples entre esses pontos (direção da seta azul na Figura 2.4). Isso é feito no intuito de 

se economizar tempo e simulações, tentando c onto de mínimo mais rapidamente. A 

Figura 3.7 exemplifica o funcionamento do algo

 

nição dos parâm

r os melh

baseado nu

or Masc

le calcula 

 dois valor  baixos p

hegar ao p

ritmo. 

 38



1
1a

1b

1c

3a

2a 2b

Porosidade

3b4a 4b

P
er

m
ea

bi
lid

ad
e

2 3

Mínimo

Kmin
?min ?max

Kmax

??

?K

Tempo

V
az

ão
de

 Á
gu

a 4321

Histórico

1d

4

1
1a 1c

3a

1b

2a 2b

Porosidade

3b4a 4b

P
er

m
ea

bi
lid

ad
e

2 3

Mínimo

Kmin
?min ?max

Kmax

??

?K

Tempo

V
az

ão
de

 Á
gu

a 4321

Histórico

Tempo

V
az

ão
de

 Á
gu

a 4321

Histórico

Tempo

V
az

ão
de

 Á
gu

a 4321

Histórico

Tempo

V
az

ão
de

 Á
gu

a 4433211

Histórico

1d

4

 
 

Figura 3.7: Exemplo do funcionamento do algoritmo utilizado neste trabalho (para dois 

atributos). 

 
 Na figura, seguindo o método de busca linear simples (Leitão e Schiozer, 1998), a partir 

do ponto 1, passa-se pelos pontos 2 e 3, até chegar ao ponto 4, que é o ponto de mínimo neste 

espaço de soluções (conforme explicado anteriormente na Figura 2.3). Já o método diagonal vai 

do ponto 1 direto ao ponto 4 (pontos em azul), requerendo bem menos simulações para minimizar 

a função-objetivo. Porém, nada garante que ambos os métodos convergirão para o mesmo ponto, 

ou mesmo para o ponto de mínimo global do espaço de soluções considerado. Na maioria dos 

casos, principalmente aqueles com muitos parâmetros, o algoritmo acaba encontrando apenas 

mínimos locais, pois o espaço de soluções se torna muito complexo (conforme exemplificado na 

Figura 2.12). Para tentar contornar este problema, reinicia-se o algoritmo algumas vezes, mas 

com pontos iniciais distintos. Desse modo, é possível verificar se os procedimentos convergem 

para um mesmo ponto ou chegam a vários mínimos locais diferentes. Neste último caso, opta-se 

pelo menor valor da função-objetivo encontrado. 

 

 39



O algoritmo explicado acima não foi desenvolvido nesta dissertação e foi escolhido pela 

grande quantidade e disponibilidade de artigos explicativos. Qualquer outro algoritmo de 

otimização poderia ser utilizado neste trabalho. O foco desta dissertação é a utilização dos dados 

de saturação no processo de ajuste de histórico e não o modo como os valores dos atributos são 

otimizados.  

  

3.3 Previsões e Recompletações 
 

Com as pressões, vazões e saturações calibradas com os dados do histórico, o modelo 

ajustado, além de reproduzir com maior confiabilidade a quantidade de fluidos produzida nos 

poços, também consegue identificar as camadas onde a água está chegando, possibilitando, 

assim, a abertura ou o fechamento de completações, melhorando o desempenho futuro do 

reservatório. Esse procedimento é feito da seguinte forma: primeiro o modelo de simulação 

ajustado faz previsões de produção para os próximos anos. Em seguida gráficos de vazão de óleo 

e água são gerados, mostrando o desempenho do reservatório sem alteração nos mecanism  

prod  ao 

redor dos poços, mostrando em que cama hega primeiro e em maior quantidade no 

oço e indicando quais blocos deverão ser fechados (ou abertos). O último passo consiste em 

 
 
 

os de

ução. Para datas específicas dessas previsões é analisada a saturação de água em células

das a água c

p

voltar ao reservatório real e modificar as completações dos poços de acordo com as previsões 

anteriores, melhorando, assim, o desempenho do mesmo. 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 40



 

Capítulo 4  
 

Aplic

rvatório real, e um mais homogêneo, 

representando o modelo de simulação, que precisa ser ajustado. 

 

Modelo Heterogêneo (Sintético) 
 
  modelo de reservatório utilizado como “real” consiste em um reservatório sintético 

modificado, baseado no modelo SPE10, caso 2. O modelo é composto por uma malha cartesiana 

ortogonal, com 20 blocos na direção x, 80 blocos na direção y e 42 camadas (20x80x42). É um 

modelo bem heterogêneo, composto por barreiras e canais de permeabilidade, possuindo cinco 

poços produtores e quatro poços injetores de água, todos abertos no início da produção. Os poços 

produtores estão completados nas camadas de 1 a 25 e os injetores nas camadas de 5 a 30. Os 

produtores são limitados a uma vazão máxima de líquido de 1000 m3/dia, sendo fechados se 

atingirem um corte de água limite de 95%. O reservatório não possui capa de gás e o contato 

ação 
 
 
 Neste capítulo, a metodologia proposta no capítulo anterior é aplicada em um modelo 

sintético de reservatório, relativamente simples e com comportamento conhecido, com a 

finalidade de validá-la, estudando suas limitações e benefícios. Para isso foram utilizados 

softwares da Computer Modelling Group (CMG), incluindo o simulador “IMEX” e seus pós-

processadores de dados “Results 3D”, “Results Graph” e “Results Report”.  

 

4.1 Descrição do Modelo 
 
 Para validar a metodologia, dois modelos foram utilizados: um mais heterogêneo, para 

fornecer o histórico de produção, representando o rese

4.1.1 

O

 41



água-óleo encontra-se na camada 35. A densidade do óleo é de 840 kg/m3. A Figura 4.1 ilustra o 

mapa de permeabilidade horizontal do modelo (em escala logarítmica), mostrando também a 

localização dos poços. Esse modelo forneceu quatro anos de histórico de produção (com dados 

gerados de três em três meses), além de perfis de saturação (nas colunas dos poços produtores) 

para a data de três anos após início da produção. 

 
Figura 4.1: Permeabilidade horizontal do modelo sintético e disposição dos poços. 

 

4.1.2 Modelo Homogêneo (Base) 
 

 lizado a mesma malha do modelo sintético, 

rém 

Para o modelo base (a ser ajustado), foi uti

po com propriedades bem mais homogêneas, retirando-se os canais e barreiras. Neste caso, 

apenas a permeabilidade horizontal do modelo foi alterada, utilizando-se um valor uniforme e 

constante de 100 md. Todas as outras propriedades são as mesmas, inclusive as condições de 

operação dos poços. A Figura 4.2 ilustra o mapa de permeabilidade horizontal do modelo base e 

a malha de simulação utilizada. O objetivo é aplicar neste modelo a metodologia proposta de 

ajuste de histórico, no intuito de torná-lo o mais próximo possível do modelo heterogêneo 

(sintético). 

 42



 
Figura 4.2: Permeabilidade horizontal constante de 100 md usada no modelo base e malha de 

simulação. 

 

4.2 Pré-Análise 
 

A primeira etapa no procedimento de ajuste de histórico é a alteração das vazões de óleo 

produzido e água injetada no modelo base. Essas vazões são modificadas para reproduzir as 

azões ico de produção. Desse modo, fixam-se esses 

 

v do modelo sintético, reproduzindo o histór

dados do modelo e se ajustam outros, como as vazões de água e gás produzidos, pressões, etc. 

Para fixar as vazões, usou-se o comando “TARGET” (CMG, 2006). A Figura 4.3 e a Figura 4.4 

ilustram as vazões de óleo e água injetada, respectivamente, do histórico e do modelo base. Pode-

se notar que as curvas são coincidentes, indicando que esses dados foram reproduzidos com 

sucesso pelo modelo base. 

 43



 
Figura 4.3: Vazão de óleo do campo (histórico e base). 

 
Figura 4.4: Vazão de água injetada do campo (histórico e base). 

 44



 

 Uma vez que a vazão de óleo produzido e a de água injetada estão ajustadas, o próximo 

passo é checar os outros dados, para ver se há necessidade de ajuste. A Figura 4.5 mostra a 

comparação entre a vazão de água produzida do histórico e do modelo base. A Figura 4.6 mostra 

a comparação da pressão média do campo dos dois modelos. 

 
Figura 4.5: Vazão de água produzida do campo (histórico e base).  

 
Figura 4.6: Pressão média do campo (histórico e base). 

 45



Nota-se que esses dois dados estão bem desajustados, sendo necessário um procedimento de 

 na Figura 4.8. 

 

ajuste de histórico de produção. A Figura 4.7 mostra o erro linear dos dados de saturação (entre o 

modelo sintético e o modelo base) ao longo do poço P01. Também se nota um grande desajuste, 

mostrando-se necessário um ajuste de dados de saturação. Os outros poços também 

demonstraram comportamento semelhante, conforme ilustrado

   
Figura 4.7: Perfil do erro de saturação linear inicial para o poço P01. 

 

 46



      

    
Figura 4.8: Perfis do erro de saturação linear inicial para os poços P02,P03, P04 e P05. 

 47



4.3 Definição da Função-Objetivo 
 

Como o modelo consiste em um reservatório acima da pressão de saturação para todo o 

tempo de estudo, as dados de produção escolhidos para o ajuste foram apenas a vazão de água e a 

pressão na coluna dos poços produtores. Para o ajuste de saturação foram utilizados os valores da 

saturação de água nos blocos da coluna dos poços produtores, representando dados de perfilagem. 

Desse modo, a Equação 3.2 fica da seguinte forma: 

 

( ) ( ) ( )

SAT

n

i
SATii

PRES

n

i
PRESii

VA

n

i
VAii simobssimobssimobs

FO
?

?

?

?

?

? ??? ?
+

?
+

?
=

321
2

3
2

2
2

1

....................(4.1) 

onde: 

? = Pesos atribuídos aos dados 

? = Fator de normalização 

n1 = Número de pontos do histórico de vazão de água do poço 

n2 = Número de pontos do histórico de pressão do poço 

n3 = Número de blocos do poço com dados de saturação de água 

VA = Dados de vazão de água dos poços 

PRES = Dados de pressão dos poços 

SAT = Dados de saturação 

 
Para poderem ser somados na mesma função-objetivo, os dados foram normalizados em 

relação ao modelo base, ou seja, ao modelo de simulação inicial, sem ajuste. Desse modo, 

equação da função-objetivo fica: 

 

( )

( )

( )

( )

( )

( )
SAT

n

i

base
ii

n

i

atual
ii

PRES

n

i

base
ii

n

i

atual
ii

VA

n

i

base
ii

n

i

atual
ii

simobs

simobs

simobs

simobs

simobs

simobs
FO

?
?
?
?

?

?

?
?
?
?

?

?

?

?
+

?
?
?
?

?

?

?
?
?
?

?

?

?

?
+

?
?
?
?

?

?

?
?
?
?

?

?

?

?
=

?

?

?

?

?

?
2

2

3
2

2

2
2

2

1 ???
......(4.2) 

 
Que, escrita de uma maneira mais compacta, fica: 

 
SPW EEEFO 321 ??? ++= .................................................................................................(4.3) 

 

 48



ond dos na vazão de água, na pressão e na saturação, 

specti

e “EW, EP, ES”, são os erros normaliza

re vamente, e são representados por: 

 

( )

( )
VA

n

i

base
ii

n

i

atual
ii

W

simobs

simobs
E

?
?
?
?

?

?

?
?
?
?

?

?

?

?
=

?

?
2

2

.............................................................................................(4.4) 

( )

( )
PRES

n

i

base
ii

n

i

atual
ii

P

simobs

simobs
E

?
?
?
?

?

?

?
?
?
?

?

?

?

?
=

?

?
2

2

..........................................................................................(4.5) 

( )

( )
SATi ??

n
base
ii

S

simobs?
?

??
2

n
atual

?
?

?2

............................................................................................(4.6) 

m estudo possui o mesmo 

 erros maiores que “1” significam que o ajuste está pior 

gnificam que o modelo está mais ajustado que o 

 

4.4

 realizados com o intuito de avaliar a importância dos 

pesos da Equação 4.3 e o ganho obtido com a inclusão dos dados de saturação no processo de 

ajuste: Ajuste 1, com um alto peso para os dados de saturação; Ajuste 2, com um peso nulo para 

os dados de saturação e Ajuste 3, não utilizando nenhuma informação d ão 

(procedimento tradicional). Em seguida, são detalhadas as diferenças entre os três casos de ajuste. 

 
Neste caso é dada ão 

tilizados com um alto peso (50%) na função-objetivo, priorizando seu ajuste em relação aos 

i
ii simobs

E ?
?

?
? ?

=
?

?

 
 Assim, valores dos erros iguais a “1” significam que o modelo e

grau de ajuste do modelo base. Valores de

que o modelo base e valores menores que “1” si

modelo base.  

 Procedimentos de Ajuste 
 

Três procedimentos de ajuste foram

e saturaç

 

4.4.1 Ajuste 1 

grande importância ao ajuste dos dados de saturação. Eles s

u

 49



outros atributos. Com isso, pretende-se ajustar, além das vazões de água e pressões dos poços, as 

camadas por onde a água está chegando aos poços. Os dados de saturação também são usados 

para auxiliar na definição das subcamadas de cada região areal que serão modificadas, conforme 

explicado no capítulo anterior (Ítem 3.2.2). Essas subcamadas variam a cada iteração, pois, após 

a modificação do modelo pel  e 

simulados se modificam, definindo novos perfis de erro. Desse modo, essas regiões são refinadas 

ao longo das iterações, possibilitando a identificação de pequenas heterogeneidades ao redor dos 

poços. 

 

4.4.2 Ajuste 2 
 

Neste caso, os dados de saturação são utilizados apenas para auxiliar na definição de 

subcamadas das regiões dos poços, não sendo considerados com

isso, é atribuído um peso zero a esses dados na função-objetivo, focando o ajuste na vazão de 

água e na pressão dos poços.  

ste não utiliza nenhuma informação de saturação de fluidos, utilizando apenas 

ados de produção (ajuste de histórico tradicional). A função-objetivo é composta apenas pelos 

par s poços, com pesos iguais (50% para cada). Neste caso, as 

ubcamadas das regiões ao redor dos poços são fixas (elas não variam a cada iteração pois as 

inform

Tabela 4.1: Valores dos pesos (?i) utilizados nos ajustes. 

1 (Vazão de Água) ?2 (Pressão) ?3 (Saturação) 

o algoritmo de otimização, os erros entre os dados observados

o um parâmetro de ajuste. Para 

 

4.4.3 Ajuste 3 
 

Este aju

d

âmetros vazão de água e pressão do

s

ações dos perfis de saturação não estão disponíveis) e foram definidas por grupos de 5 

camadas da malha de simulação. (a subcamada “a” é definida pelas camadas de 1 a 5, a 

subcamada “b” de 6 a 10 e assim por diante).  

 
A Tabela 4.1 mostra os valores dos pesos utilizados para os três casos. 

 

 ?
Ajuste 1 0.25 0.25 0.5 
Ajuste 2 0.5 0.5 0.0 
Ajuste 3 0.5 0.5 0.0 

 

 50



Comparando-se o Ajuste 1 com o Ajuste 2 é analisada a importância na qualidade do 

ajuste, tanto da consideração dos dados de saturação na função-objetivo, quanto dos pesos 

atribuídos a eles. Já se comparando os resultados dos Ajustes 2 e 3 é avaliada a importância da 

utilização dos dados de saturação na definição das subcamadas. Agora quando comparados os 

resultados do Ajuste 1 com os resultados do Ajuste 3 é possível avaliar o benefício total obtido 

através da utilização dos dados de saturação. Nesta dissertação, essa última comparação é feita, 

principalmente, através de previsões de produção. 

 
Como a única propriedade geológica diferente entre os modelos sintético e base é a 

permeabilidade horizontal, apenas ela foi utilizada no procedimento de ajuste. Para o algoritmo 

e otim s máximo e mínimo dos multiplicadores estabelecidos para essa 

proprie

 determinadas pelas linhas de fluxo. Elas foram 

geradas no terceiro ano de produção (mesma data onde os dados de saturação foram medidos) e 

definiram cinco regiões areais de ajuste, uma para cada poço produtor. Assim, a região 1 

corresponde ao produtor P01, a região 2 ao produtor P02 e assim por diante. Essas regiões foram 

tilizad

d ização, os valore

dade foram 2 e 0.5, respectivamente (para cada iteração), divididos em 10 intervalos 

iguais.  

 
Regiões para o ajuste dos poços foram

as para os três ajustes e são mostradas na Figura 4.9.  u

 51



1 3
P01 P03

2 4

5

P04P02

I01 I02

I03 I04

1 3
P01 P03

I01 I02

2 4

5

P04P02

I03 I04

 
Figura 4.9: Regiões areais definidas pelas linhas de fluxo. 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 52



 

Capítulo 5  

Resultados e Discussão 
 

Neste capítulo são mostrados os resultados dos procedimentos de ajuste explicados no 

capítulo anterior. Primeiro é detalhado o Ajuste 1 (os outros ajustes seguiram procedimento 

semelhante, conforme explicado anteriormente), mostrando as etapas da metodologia, passo a 

passo. Em seguida são mostrados e comparados os resultados finais dos três procedimentos, 

mostrando e comparando a qualidade dos ajustes obtidos. Finalmente são mostradas previsões de 

produção dos modelos ajustados (com e sem recompletação dos poços), avaliando-se os 

benefícios obtidos com a nova metodologia. 

 

5.1 Ajuste 1 

 
A seguir estão detalhadas, passo a passo, as etapas da metodologia para o Ajuste 1, 

primeiro para a primeira iteração do fluxograma da Figura 3.2 e depois, resumidamente, para as 

demais iterações.  

 

5.1.1 Def

  
Com a função-objetivo definida pela Equação 4.3 e as regiões areais ao redor dos poços 

efinidas pelas linhas de fluxo (Figura 4.9), a etapa seguinte foi a definição das subcamadas de 

ada região. Para isso, neste ajuste (e no Ajuste 2) foi utilizado o erro linear dos perfis de 

aturação. Foram comparados os valores de saturação de água dos blocos dos poços produtores 

os dois modelos (heterogêneo e homogêneo) e perfis de erros lineares foram gerados. Nesta 

inição de Atributos Gerais a Serem Ajustados 

d

c

s

d

 53



aplicação, esses perfis foram utilizados para identificar as camadas verticais das regiões areais 

onde existe maior discrepância dos dados.  

 
Assim, as camadas que apresentavam comportamento parecido dos perfis foram 

agrupadas, conforme mostrado na  Figura 5.1. Ela ilustra as subcamadas obtidas na região areal 

5, sendo nomeadas de “a” a “f”. As subcamadas dos outros poços foram definidas da mesma 

maneira, sendo que a região areal 1 apresentou três subcamadas (de “a” a “c”), a região areal 2 

a região areal 3 foi subdividida em cinco subcamadas (de 

 subcamadas (de “a” a “d”). Desse modo, por exemplo, a 

gião 5

também apresentou três (de “a” a “c”), 

“a” a “e”) e a região areal 4 em quatro

re a é composta por todos os blocos da região areal 5 (blocos de 1 a 20 na direção x e de 20 

a 40 na direção y) e pelas camadas de 1 a 7. A região 5b pelas camadas de 8 a 13 e assim por 

diante. 

 

 
 

Figura 5.1: Sub-regiões da região areal 5, definidas pelos perfis de saturação. 

 

 54



5.1.2 Análise de Sensibilidade e Parâmetros Influentes 
 

Com as regiões e subcamadas de cada poço definidas, o próximo passo foi a realização de 

uma análise de sensibilidade para se saber quais desses atributos são os mais influentes no 

modelo e que deverão entrar no procedimento de ajuste. A permeabilidade horizontal de cada 

subcamada, de cada poço, foi multiplicada por 0.5 e 2 (valores mínimo e máximo possíveis pré-

estabelecidos), num total de 42 simulações, e a variação da função-objetivo de cada poço foi 

analisada. Gráficos do tipo tornado foram gerados para facilitar a análise. A Figura 5.2, mostra o 

gráfico obtido para o poço P05. 

 

 

 55



Figu dutor P05 na 1ª 

Iteração. 

 gráficos foram determinados os atributos mais importantes para 

cada poço. Para o poço P05, por exemplo, foram escolhidas as subcamadas 5a, 5b e 5f para 

entrarem no algoritmo de otimização, pois são as que mais afetaram a função-objetivo deste 

poço. A Tabela 5.1 mostra as sub-regiões escolhidas para cada poço. 

 
Tabela 5.1: Subcamadas escolhidas para o procedimento de ajuste inicial. 

ra 5.2: Variação da função-objetivo na análise de sensibilidade do Pro

 
A nomenclatura utilizada é a mesma explicada no Item 3.2.3 desta dissertação. Por 

exemplo, a sigla “5f_2” significa que a sub-região “f” da região areal 5 (do produtor P05) foi 

multiplicada por 2. Já a sigla “5f_0.5” significa que o valor da mesma propriedade, na mesma 

região, foi multiplicado por 0.5. 

 
Através da análise desses

  P01 P02 P03 P04 P05 

su
bc

am
ad

as
 

1b      
1c 

2a      
2b      
2c 

3c      
3d      
3e 

4a      
4b      
4c      
4d 

5a      
5b      
5f 

 
Outro aspecto que pode ser notado, analisando a Figura 5.2, é que a variação da 

permeabilidade nas subcamadas dos outros poços afeta pouco a função-objetivo do poço P05. 

Esse comportamento também é verificado nos outros poços, ou seja, aparentemente as 

subcamadas das regiões areais de cada poço não interferem nas regiões vizinhas. Assim, nesta 

iteração, foi empregado o conceito de função-objetivo independente no procedimento de ajuste. 

 

5.1.3 Algoritmo de Otimização 
 

Definidas as propriedades e regiões que serão modificadas, partiu-se para o algoritmo de 

otimização, utilizando-se o conceito de função-objetivo independente, ou seja, cada subcamada 

foi modificada ao mesmo tempo, sem levar em conta sua influência nos outros poços em cada 

iteração (a influência cruzada entre atributos e funções-objetivo, entretanto, é considerada entre 

as iterações, pois os resultados obtidos para cada poço numa iteração podem influenciar os poços 

vizinhos na iteração seguinte. Desse modo, uma análise de sensibilidade é sem re necessária a p

 56



ca  

que se economizassem muitas simulações. 

 

m pelo menos um mínimo local. Por exemplo, como todos os 

poços estão sendo modificados simultaneamente, se um poço atinge um mínimo antes dos outros, 

automa

de menor função-objetivo 

ncontrado

 

5.1.4 Result ção 
 

Ao final das 25 simu es, o tm ou alo s multiplicadores da 

permeabilidade horizo  das subcamadas definidas que nimizavam a função-objetivo. A 

Tab la

da iteração para checar se há interdependência entre as regiões). Esse procedimento fez com

O algoritmo de otimização precisa seguir um critério de parada em cada iteração, pois, 

dependendo do espaço de soluções, a otimização dos atributos pode levar a um número de 

simulações muito alto, inviabilizando o processo. O critério utilizado nesta metodologia foi parar 

quando todos os poços atingisse

ticamente o algoritmo começa novamente o processo de otimização em outro ponto 

inicial, procurando valores ainda menores da função-objetivo. Esse processo só pára quando o 

último poço que ainda está no processo de otimização inicial atinge um mínimo local. Aí, 

automaticamente, todas as outras simulações param e os valores 

e s são utilizados. Neste caso, este procedimento resultou em 25 simulações. 

ados no Final da Itera

ntal

laçõ  algori o cheg  aos v

 mi

res do

e  5.2 mostra os valores dos multiplicadores obtidos e o valor da FO encontrado para cada 

poço. Nota-se que, exceto pelo poço P05, todos os outros poços apresentaram grande redução na 

FO, principalmente os poços P01 e P02.  
 

Tabela 5.2: Multiplicadores otimizados e valores da FO encontrados no final da 1ª  iteração. 

Poços regiões multiplicador FO
1b = 2
1c = 0.5

0.5
1.8

P01 0.2476

0.226675
2a =
2b =P02
2c = 0.5
3c = 2
3d = 0.5
3e = 0.5
4a = 0.5
4b = 1.7
4c = 1.5
4d = 0.8
5a = 0.7
5b = 0.6
5f = 1.9

P05 0.775534

P03 0.355

P04 0.497275

 

Final primeiro loop

 57



 

As Figura 5.3 a Figura 5.7 mostram o ajuste obtido para as pressões dos poços e as 

Figura 5.8 a Figura 5.12 mostram o ajuste para as vazões de água. 

P01 
re

ss
ão

 n
o 

B
lo

co
 d

o 
P

oç
o 

(k
P

a)

Tempo (day)

P

0 250 500 750 1,000 1,250 1,500 1,750 2,000
3.00e+4

4.00e+4

5.00e+4

6.00e+4

7.00e+4
Histórico
Base
Final - Rodada 1

 
Figura 5.3: Ajuste da pressão do poço P01 no final da 1ª iteração. 

 

P02 

o 
(k

P
a)

Tempo (day)

P
re

ss
ão

 n
o 

B
lo

co
 d

o 
P

ço

0 250 500 750 1,000 1,250 1,500 1,750 2,000
3.00e+4

4.00e+4

5.00e+4

6.00e+4

7.00e+4
Histórico
Base
Final - Rodada 1

 
Figura 5.4: Ajuste da pressão do poço P02 no final da 1ª iteração. 

 58



P03 

Tempo (day)

P
re

ss
ão

 n
o 

B
lo

co
 d

o 
P

oç
o 

(

0 250 500 750 1,000 1,250 1,500 1,750 2,000
3.00e+4

4.00e+4

5.00e+4

6.00e+4

7.00e+4
Histórico
BasekP

a)
Final - Rodada 1

 
Figura 5.5: Ajuste da pressão do poço P03 no final da 1ª iteração. 

 

P04 

Tempo (day)

P
re

ss
ão

 n
o 

B
lo

co
 d

o 
P

oç
o 

(k
P

a)

0 250 500 750 1,000 1,250 1,500 1,750 2,000
3.00e+4

4.00e+4

5.00e+4

6.00e+4

7.00e+4
Histórico
Base
Final - Rodada 1

 
Figura 5.6: Ajuste da pressão do poço P04 no final da 1ª iteração. 

 59



P05 

Tempo (day)

P
re

ss
ão

 n
o 

B
lo

co
 d

o 
P

oç
o 

(k
P

a)

0 250 500 750 1,000 1,250 1,500 1,750 2,000
3.00e+4

4.00e+4

5.00e+4

6.00e+4

7.00e+4
Histórico
Base
Final - Rodada 1

 
Figura 5.7: Ajuste da pressão do poço P05 no final da 1ª iteração. 

As figuras acima mostram que houve uma pequena melhora dos dados de pressão dos 

poços, mostrando que a metodologia está caminhando no sentido de ajustar a pressão. Como a 

curva ajustada ainda está bem longe do histórico, mais iterações se mostram necessárias. 

 

 

P01 

Tempo (day)

V
az

ão
 d

e 
Á

gu
a 

(S
C

) (
m

3/
da

y)

0 250 500 750 1,000 1,250 1,500 1,750 2,000
0

200

400

600

800

1,000
Histórico
Base
Final - Rodada 1

 
Figura 5.8: Ajuste da vazão de água do poço P01 no final da 1ª iteração. 

 60



P02 

Tempo (day)

V
az

ão
 d

e 
Á

gu
a 

(S
C

) (
m

3/
da

y)

0 250 500 750 1,000 1,250 1,500 1,750 2,000
0

200

400

600

800

1,000
Histórico
Base
Final - Rodada 1

 
Figura 5.9: Ajuste da vazão de água do poço P02 no final da 1ª iteração 

 

P03 

da
y)

Tempo (day)

V
az

ão
 d

e 
Á

gu
a 

(S
C

) (
m

3/

0 250 500 750 1,000 1,250 1,500 1,750 2,000
0

200

400

600

800
Histórico
Base
Final - Rodada 1

 
Figura 5.10: Ajuste da vazão de água do poço P03 no final da 1ª iteração 

 61



P04 

Tempo (day)

V
az

ão
 d

e 
Á

gu
a 

(S
C

) (
m

3/
da

y)

0 250 500 750 1,000 1,250 1,500 1,750 2,000
0

200

400

600

800
Histórico
Base
Final - Rodada 1

 
Figura 5.11: Ajuste da vazão de água do poço P04 no final da 1ª iteração 

P05 

Tempo (day)

V
az

ão
 d

e 
Á

gu
a 

(S
C

) (
m

3/
da

y)

0 250 500 750 1,000 1,250 1,500 1,750 2,000
0

20

40

60

80

100
Histórico
Base
Final - Rodada 1

 
Figura 5.12: Ajuste da vazão de água do poço P05 no final da 1ª iteração 

 

As f s de vazão 

de água dos poços, exceto para o poço P05. Aqui, como nos gráficos de pressão, mais iterações 

também se mostram necessárias para ajustar melhor os modelos. As Figura 5.13 a  Figura 5.15 

mostram os perfis dos erros de saturação dos poços após a primeira iteração. Quanto mais 

iguras acima mostram que também houve uma pequena melhora nos dado

 62



próximo os gráficos estiverem do eixo central (valor zero), menor será o erro e mais ajustado 

estarão os blocos dos poços. 

 
Pode-se notar que também nos dados de saturação a metodologia caminhou no sentido de 

ajustar os modelos, diminuindo o erro entre os dados medidos e simulados (principalmente para 

os poços P01 e P02). Ainda de forma subjetiva, pode-se observar que a melhoria obtida para o 

erro de saturação foi mais significativa do que para vazões e pressões. Entretanto, mais iterações 

também se mostram necessárias. 

P02
Erro Linear (3° ano)

0

P01
Erro Linear (3° ano)

0
1
2
3
4
5
6
7
8
9

10
11
12
13
14
15
16
17
18
19
20
21
22
23
24

27
28

-0.6 -0.5 -0.4 -0.3 -0.2 -0.1 0 0.1 0.2 0.3 0.4 0.5 0.6

Sw hist - Sw base

L
ay

er
s

25
26

29
30
31
32
33
34

Final Inicial

1

2
3

4

5

6

7

8
9

10

11

12

13

14
15

16

17

18

19
20

21

22

23

24

27

28

-0.2 -0.1 0 0.1 0.2 0.3 0.4 0.5 0.6

Sw hist - Sw base

La
ye

rs
   

   
  

25
26

29

30

31
32

33

34

.

Final Inicial

     
Figura 5.13: Erro linear de saturação nos blocos dos poços P01 e P02. 

 63



 

P03
Erro Linear (3° ano)

5

6

7

8
9

10

11

12

13

14
15

16

17

18

19
20

21

22

23

24

25
26

27

28

29

30

31
32

33

34

La
ye

rs
   

   
  

0

1

2
3

4

-0.5 -0.4 -0.3 -0.2 -0.1 0 0.1 0.2 0.3 0.4 0.5

Sw hist - Sw base

.

Final Inicial

       

P04
Erro Linear (3° ano)

0

1

2

-0.6 -0.5 -0.4 -0.3 -0.2 -0.1 0 0.1 0.2 0.3 0.4 0.5

Sw hist - Sw base

3

4

5

6

7

8
9

10

11

12

13

14
15

16

17

18

19
20

21

22

23

24

25
26

27

28

29

30

31
32

33

34

La
ye

rs
   

   
  .

Final Inicial

 
Figura 5.14: Erro linear de saturação nos blocos dos poços P03 e P04. 

 

 64



P05
Erro Linear (3° ano)

0

1

2
3

4

5

6

7

8
9

10

11

12

13

14
15

16

17

18

19
20

21

22

23

24

25
26

27

28

29

30

31
32

33

34

-0.6 -0.5 -0.4 -0.3 -0.2 -0.1 0 0.1 0.2 0.3 0.4 0.5

Sw hist - Sw base

La
ye

rs
   

   
  .

Final Inicial

 
F . 

A Figura 5.16 mostra o mapa de permeabilidade horizontal obtido após a iteração. O 

modelo ajustado ainda está bem longe do real (sintético), mas já apresenta bem mais 

heterogeneidades que o modelo base (Figura 4.2). 

igura 5.15: Erro linear dos valores de saturação nos blocos do poço P05

 

 65



 
Figura 5.16: Mapa de permeabilidade horizontal após a 1ª Iteração 

 

A etapa seguinte consistiu em usar o modelo obtido no final da primeira iteração como 

modelo base para a segunda iteração e assim por diante, até que seja obtido o ajuste desejado para 

os poços. 

 

5.1.5 Demais Iterações 

 
Para a segunda iteração, os perfis de saturação obtidos no final da primeira iteração foram 

utilizados para se definir novas subcamadas. Foram geradas novas linhas de fluxo, mas não 

houve grande variação em sua disposição. Desse modo, as regiões areais definidas na primeira 

iteração fo

 

ram mantidas.  A Tabela 5.3 mostra as novas subcamadas de cada poço. 

 

 

 

 66



 

Tabela 5.3: Subcamadas definidas para a segunda iteração 
 

Subcamadas Camadas Subcamadas Camadas Subcamadas Camadas Subcamadas Camadas Subcamadas Camadas 
1a 1 a 4 2a 1 a 4 3a 1 a 4 4a 1 a 5 5a 1 a 7
1b 5 a 6 2b 5 a 8 3b 5 a 8 4b 6 a 10 5b 8 a 12
1c 7 a 10 2c 9 a 10 3c 9 a 11 4c 11 a 13 5c 13 a 15
1d 11 a 14 2d 11 a 13 3d 12 a 14 4d 14 a 18 5d 16 a 18
1e 15 a 21 2e 14 a 20 3e 15 a 18 4e 19 a 30 5e 19 a 27
1f 22 a 28 2f 21 a 28 3f 19 a 30 4f 31 a 33 5f 28 a 31
1g 29 a 33 2g 29 a 33 3g 31 a 33 5g 32 a 33

P04 P05P01 P02 P03

 
 

Na segunda iteração, já houve um grande refinamento das subcamadas. A tendência é que, 

com o decorrer do processo, as camadas sejam cada vez mais refinadas. Os poços P01 e P02, por 

exemplo, apresentaram 3 subcamadas na primeira iteração (de acordo com os perfis das Figura 

4.7 e Figura 4.8) e 7 na segunda. Uma nova análise de sensibilidade foi feita, determinando as 

subcamadas críticas e a abordagem para a função-objetivo. A Figura 5.17 mostra os resultados 

obtidos para o poço P05. 

 

 67



P05

5f_0.5
5f_2

5e_2
5e_0.5

5d_2
5d_0.5

2b_0.5
2b_2

1b_0.5
1b_2

4c_0.5
4c_2

5a_0.5
5a_2

5b_0.5
5b_2

4d_0.5
4d_2

1d_0.5
1d_2
1e_0.5

1e_2
5g_0.5

5g_2
3c_0.5

3c_2
1f_0.5

1f_2
1g_0.5

1g_2
2g_0.5

2g_2
4b_0.5
3f_0.5

4b_2
3f_2

2c_0.5
2c_2

5c_0.5
5c_2

1c_2
1c_0.5
2e_0.5

2e_2
2f_0.5

2f_2
4f_0.5

4f_2
5g_0.5

5g_2
3e_0.5

3e_2
4a_2

4a_0.5
2d_0.5

2d_2
3a_2

3a_0.5
3d_0.5

3d_2
3b_0.5

3b_2
2a_2

2a_0.5
1a_2

1a_0.5
4e_0.5

4e_2

-25.00 -20.00 -15.00 -10.00 -5.00 0.00 5.00 10.00 15.00

Variação da FO (%)

 
Figura 5.17: Variação da função-objetivo na análise de sensibilidade do Produtor P05 na 2ª 

Iteração 

 
 Todos os poços apresentaram comportamento semelhante ao poço P05. Novamente, como 

não houve interdependência entre as subcamadas dos poços, foram utilizadas funções-objetivo 

independentes. A Tabela 5.4 mostra as camadas escolhidas (críticas), os multiplicadores 

 68



otimizados e as funções-objetivo ao final da iteração. Um total 89 simulações foram realizadas 

(66 para a análise de sensibilidade e 23 para o algoritmo de otimização). 

 
Tabela 5.4: Multiplicadores otimizados e valores da FO encontrados no final da 2ª  iteração 

Poços Subcamadas Multiplicador FO
1c 1.3
1d 1.4
1e 0.5
1f 0.8
2c 1.5
2d 1.8
2e 1.0
3c 1.8
3d 0.5
3e 2.0
4d 1.3
4e 0.9
5d 2.0
5e 2.0
5f 0.5

P04

P05 0.3542

0.4427

Final Segunda Iteração

P01

P02

P03

0.1546

0.237

0.1534

 
 

Já na segunda iteração houve uma diminuição de mais de 50% na função-objetivo de 

todos os poços. A Figura 5.18 mostra o mapa de permeabilidade obtido ao final da 2ª Iteração. O 

modelo se encontra bem mais heterogêneo que o modelo base, se aproximando mais do modelo 

sintético. 

 
Figura 5.18: Mapa de permeabilidade horizontal após a 2ª Iteração 

 69



Cinco iterações foram realizadas, completando um total de 374 simulações (incluído as 

análises de sensibilidade e otimização de multiplicadores). A Figura 5.19 mostra o mapa de 

ermeabilidade final obtido. Nota-se que o modelo refinou bastante as subcamadas em regiões 

es o 

sintético. O item seguinte mostra e detalha os resultados finais deste procedimento (Ajuste 1) e o 

compara com os resultados dos outros dois procedimentos (Ajustes 2 e 3). 

 

p

pecíficas, aumentando bem as heterogeneidades do reservatório e o aproximando do model

 
Figura 5.19: Mapa de permeabilidade horizontal final 

5.2 Resultados Finais dos Ajustes 
 

Várias iterações foram feitas, para os três procedimentos de ajuste. A Tabela 5.5 mostra 

os valores finais da função-objetivo obtidos para todos os poços e o número total de simulações. 

 
Tabela 5.5: Número de simulações e valores finais da função-objetivo. 

  P01 P02 P03 P04 P05 
  

Simulações 
(Análise de 

Sensibilidade) 

Simulações 
(Algoritmo de 
Otimização) FO FO FO FO FO 

Base - - 1.000 1.000 1.000 1.000 1.000
Ajuste 1 234 140 0.071 0.101 0.141 0.148 0.052
Ajuste 2 198 115 0.069 0.026 0.009 0.092 0.020
Ajuste 3 240 200 0.106 0.028 0.156 0.039 0.254
 

 70



O critério de parada utilizado foi um valor de função-objetivo menor que 0.15 para todos 

os poços ou um número máximo de 200 simulações do algoritmo de otimização (contando todas 

as iterações). Como podemos observar, os Ajustes 1 e 2 pararam pois atingiram valores da 

função-objetivo menores que a tolerância pré-estabelecida (o Ajuste 2 levou menos simulações 

que o Ajuste 1 pois minimizou uma equação mais simples, com dois termos apenas). Já o Ajuste 

3, mesmo minimizando uma função-objetivo também com dois termos, atingiu o número máximo 

e simulações, parando o procedimento ainda com dois poços com valores acima da tolerância 

(P03 e P05). Isso ocorreu pois as subcamadas críticas escolhidas neste procedimento (camadas 

fixas, não variando a cada iteração) não foram refinadas o suficiente para ajustar os poços dentro 

do número máximo de simulações estabelecido. 

 

Observando apenas o valor final da função-objetivo, não é possível distinguir qual dos 

ajustes apresentou melhores resultados, pois, além das funções-objetivo serem compostas por 

parâmetros diferentes, a qualidade dos ajustes muda de poço para poço. Para uma análise mais 

precisa é necessário olhar individualmente os valores finais dos erros normalizados envolvidos na 

composição da Equação 4.3. A Tabela 5.6 mostra os valores finais desses erros para todos os 

poços. 

 
Tabela 5.6: Valores finais dos erros normalizados e média dos poços. 

d

Ew Ep Es Ew Ep Es Ew Ep Es Ew Ep Es Ew Ep Es Ew Ep Es
Base 1.000 1.000 1.000 1.000 1.000 1.000 1.000 1.000 1.000 1.000 1.000 1.000 1.000 1.000 1.000 1.000 1.000 1.000

Ajuste 1 0.059 0.024 0.131 0.132 0.042 0.130 0.163 0.030 0.229 0.093 0.034 0.319 0.058 0.080 0.017 0.101 0.042 0.165
Ajuste 2 0.134 0.003 0.180 0.046 0.005 0.444 0.013 0.005 0.272 0.172 0.012 0.509 0.033 0.007 0.367 0.080 0.006 0.355
Ajuste 3 0.206 0.005 0.239 0.047 0.009 0.588 0.308 0.004 0.328 0.069 0.009 0.970 0.505 0.003 1.183 0.227 0.006 0.662

Média SimplesP1 P5P2 P3 P4

 
 

 

ajuste bem melhor para os dados de saturação que o Ajuste 2 (fornecendo um detalhamento mais 

preciso da ch e produção 

(vazão de água e pr ostr ia dos pesos atribuídos aos dados ajustados no 

balanceam to da q res

 
parando os Ajustes 2 (que p m i ota-se 

resulta elhor ra o Ajuste 2 altand p a i os de 

saturaç nição d bcamadas. A ura 5. g 2 a  

Analisando-se os valores das médias dos erros, nota-se que o Ajuste 1, apresentou um

egada da água nos poços), contudo, com um pior ajuste para os dados d

essão). Isso m a a importânc

ultados.  en ualidade dos 

Já se com e 3 ossuía  mesma função-objet vo), n

dos bem m es pa , ress o a im ortânci  da util zação dos dad

ão na defi as su s Fig 20 a Fi ura 5. 4 mostr m uma comparação 

 71



dos ajustes de vazão de água para os cinco poços produtores e as Figura 5.25 a Figura 5.29 

mostram os resultados para a pressão no bloco dos poços. 

 

 
Figura 5.20: Ajuste final da vazão de água do poço P01. 

 

 
Figura 5.21: Ajuste final da vazão de água do poço P02. 

 72



 
Figura 5.22: Ajuste final da vazão de água do poço P03. 

 

 
Figura 5.23: Ajuste final da vazão de água do poço P04. 

 73



 
Figura 5.24: Ajuste final da vazão de água do poço P05. 

 

 
Figura 5.25: Ajuste final da pressão no bloco do poço P01. 

 74



 
F  igura 5.26: Ajuste final da pressão no bloco do poço P02.

 

 
Figura 5.27: Ajuste final da pressão no bloco do poço P03. 

 75



 
Figura 5.28: Ajuste final da pressão no bloco do poço P04. 

 

 
Figura 5.29: Ajuste final da pressão no bloco do poço P05. 

 

 

 

 76



A grande diferença entre os ajustes ocorreu nos dados de saturação. O Ajuste 1 diminuiu 

muito o erro entre os dados observados e simulados, seguido, com menor qualidade de ajuste, 

pelo Ajuste 2 (pois foi atribuído menor peso a essas informações) e, por último, pelo Ajuste 3, 

que, no caso do poço P05, até piorou a qualidade em relação ao modelo base inicial. As Figura 

5.30 a Figura 5.32 mostram os gráficos finais dos erros lineares de saturação ao longo dos poços, 

para os três procedimentos de ajuste e para o modelo inicial (base). 

 

 
Figura 5.30: Gráfico do erro linear final de saturação no bloco do poço P01. 

 77



 

 

    
Figura 5.31: Gráficos do erro linear final de saturação nos poços P02 e P03. 

 

 

 

 

 

 

 78



    
       Figura 5.32: Gráficos do erro linear final de saturação nos poços P04 e P05. 

Com o ajuste dos dados de saturação, é possível identificar as camadas por onde a água 

 poços. Esse fato é de grande importância para orientar futuras recompletações de 

oços, auxiliando as tomadas de decisão na modificação da estratégia de produção, possibilitando 

inuição da produção de água e, conseqüentemente, o aumento na produção de 

elhorando o desempenho econômico do campo.  

 

 

chega aos

p

a dim

hidrocarbonetos, m

 79



5.3 Previsões 
 

Após o ajuste do modelo, a próxima etapa é a previsão de comportamento do reservatório, 

que é utilizada para cálculos econômicos e para definição de novas estratégias de produção, 

visando maximizar a produção de hidrocarbonetos. Nesta dissertação as previsões foram 

utilizadas tanto para medir a qualidade do ajuste de histórico realizado quanto para realizar 

recompletações nos poços, melhorando seu desempenho futuro (e, com isso, analisando os 

benefícios da nova metodologia).  

 

5.3.1 Previsões sem Recompletações 
 

Primeiramente, os três modelos ajustados forneceram previsões de produção sem 

modificações nas condições de operação dos poços, para os seis anos seguintes (completando 10 

anos de produção). Para isso, os poços produtores mantiveram as condições de operação da fase 

inicial (histórico), com todas as completações abertas. As Figura 5.33 a Figura 5.37 mostram as 

previsões para a vazão de óleo dos poços. As Figura 5.38 a Figura 5.42 mostram previsões para 

vazão de água. 

 
Figura 5.33: Previsão da vazão de óleo do poço P01 (sem recompletações). 

 80



 
Figura 5.34: Previsão da vazão de óleo do poço P02 (sem recompletações). 

 

 
Figura 5.35: Previsão da vazão de óleo do poço P03 (sem recompletações). 

 81



 
Figura 5.36: Previsão da vazão de óleo do poço P04 (sem recompletações). 

 

 
Figura 5.37: Previsão da vazão de óleo do poço P05 (sem recompletações). 

 82



 
Figura 5.38: Previsão da vazão de água do poço P01 (sem recompletações). 

 

 
Figura 5.39: Previsão da vazão de água do poço P02 (sem recompletações). 

 83



 
Figura 5.40: Previsão da vazão de água do poço P03 (sem recompletações). 

 

 
Figura 5.41: Previsão da vazão de água do poço P04 (sem recompletações). 

 84



 
Figura 5.42: Previsão da vazão de água do poço P05 (sem recompletações). 

 
Analisando-se as figuras acima, pode-se observar que a qualidade das previsões de 

produção é muito parecida, embora, de uma maneira geral, as previsões dos casos utilizando 

dados de saturação apresentaram melhores resultados. Isso ocorreu pois a qualidade do ajuste dos 

dados de produção dos 3 procedimentos foi semelhante (dentro da margem de erro estabelecida), 

resultando em previsões parecidas em termos de vazões. 

 
Entretanto, para as previsões de saturação de água nos poços, o Ajuste 1 apresentou 

resultados muito mais precisos com os do modelo sintético. As Figura 5.43 e Figura 5.44 

mostram uma vista em corte no poço P05, mostrando a saturação de água ao redor do poço para 6 

meses e 2 anos de previsão, respectivamente. São comparados os resultados obtidos com o 

modelo sintético (representando os dados reais), com o Ajuste 1 e com o Ajuste 3 (apenas esses 

dois casos foram escolhidos para ressaltar a importância da utilização dos dados de saturação). 

 85



Ajuste 1

Histórico

Ajuste 3

Ajuste 1

Histórico

Ajuste 3

Ajuste 1

Histórico

Ajuste 3

 
Figura 5.43: Saturação de água no poço P05 após seis meses de previsão.(sem recompletações). 

 86



Ajuste 1

Histórico

Ajuste 3

 
Figura 5.44: Saturação de água do poço P05 após dois anos de previsão.(sem recompletações). 

 
Nota-se, claramente, que as previsões de chegada da água do Ajuste 1 no poço P05 se 

aproximam bem mais dos valores do modelo sintético do que as previsões do Ajuste 3. Na 

Figura 5.43, que representa uma previsão em curto prazo, observa-se que o Ajuste 1 reproduziu 

muito bem as camadas onde a água  está chegando ao poço enquanto no Ajuste 3 a água chega 

pelas camadas erradas. Já na Figura 5.44 (previsão em médio prazo) a saturação de água no 

Ajuste 1 continua parecida aos valores do modelo sintético (histórico) enquanto o modelo do 

 87



Ajuste 3 apresenta valores bem diferentes, além da água do aqüífero atingir o poço, o que não 

acontece no modelo sintético. 

 
Portanto, pode-se afirmar que, mesmo com ajustes considerados aceitáveis e com 

previsões de vazões e pressões também aceitáveis, o modelo ajustado pelo processo 3 (Ajuste 3) 

prevê erroneamente a chegada de água detalhada por camadas. Assim, se nenhuma mudança na 

estratégia de produção for feita no futuro, as previsões desse modelo podem até ser suficientes. 

Porém, se o modelo de simulação for usado para decisões futuras, esse detalhamento pode ser 

muito importante. Para mostrar esse fato, o poço P05 foi selecionado para uma comparação de 

recompletações futuras baseadas nas informações dos modelos ajustados pelos processos 1 e 3. 

 

5.3.2 Previsões com Recompletações 
 

O ajuste e previsão das camadas aonde a água chega aos poços, conforme explicado 

anteriormente, tem maior importância quando há mudança na estratégia de produção dos poços, 

principalmente recompletações. Para mostrar esse benefício, o poço produtor P05 foi 

recompletado (no modelo sintético), baseado nas previsões das figuras anteriores (principalmente 

Figura 5.44). Assim, camadas foram fechadas, prevendo a chegada da água nos poços, tentando-

se aumentar a produção de óleo. 

 
O critério utilizado foi o fechamento de completações dos blocos do poço que 

apresentaram uma saturação de água igual ou maior que 0.4 no período de até 2 anos de previsão. 

Assim, de acordo com as previsões do Ajuste 1, doze camadas do poço foram fechadas (camadas 

8-12, 16-18 e 22-25). Agora, baseado nas previsões do Ajuste 3, dez camadas foram fechadas 

(cam Figura 5.45

o m

recomp

adas 11-15 e 21-25). A  mostra as previsões de vazão de óleo e água, utilizando 

odelo sintético, para ambos os casos. É mostrada também a curva obtida no caso sem 

letações. 

 

 88



 
Figura 5.45: Previsões da vazão de óleo e água do poço P05 após recompletações. 

chegando ao poço. 

 
 
 
 
 
 
 
 

 

Nota-se claramente que, baseado nas previsões do Ajuste 1, as camadas corretas foram 

fechadas, aumentando a produção de óleo ao diminuir a produção de água. Já as modificações 

feitas baseadas nos resultados do Ajuste 3 não tiveram grande impacto pois o reservatório 

continuou  produzindo praticamente a mesma quantidade de água que o modelo sintético (sem 

recompletações). Isso aconteceu porque, além do modelo ter sido ajustado inadequadamente (em 

relação aos dados de saturação), as camadas fechadas não correspondiam àquelas onde a água 

realmente estava 

 89



 

Capítulo 6  

Conclusões e Recomendações 
 

Uma nova metodologia para ajuste de histórico através da utilização de perfis de 

saturação e linhas de fluxo foi proposta, detalhada e aplicada com sucesso a um modelo sintético 

de reservatório. Em seguida são apresentadas as conclusões desta dissertação e algumas sugestões 

para trabalhos futuros. 

 

6.1 Conclusões 

 
• O processo de ajuste de histórico de produção é uma tarefa complicada e depende muita 

s de 

 de poços torna o processo ainda mais complexo pelo aumento do número de 

tantes para a definição de regiões areais ao redor dos poços, 

definindo seu raio de drenagem e, conseqüentemente, sua área de maior influência, que 

deverá ter as propriedades geológicas modificadas. Como as linhas de fluxo são usadas de 

maneira qualitativa (visual), não há necessidade de se usar um simulador por linhas de 

fluxo. Os simuladores comerciais por diferenças-finitas possuem a opção de gerar linhas 

de fluxo como um pós-processador da malha de simulação. Se as linhas de fluxo 

da experiência do profissional envolvido. O uso de dados de saturação vindo

perfilagem

atributos e funções a serem ajustadas. Técnicas auxiliares que ajudem a realizar o 

processo com mais confiabilidade são de extrema importância para o sucesso do projeto. 

 
• A metodologia proposta nesta dissertação deve ser aplicada no procedimento de ajuste de 

histórico local e utiliza dados de perfis de saturação e linhas de fluxo como ferramentas 

auxiliares na definição de regiões do reservatório que devem ser modificadas. 

 
• As linhas de fluxo são impor

 90



mudarem muito ao longo do processo, essas regiões devem ser redefinidas 

periodicamente; isso não foi necessário no exemplo deste trabalho. 

 
• Os perfis de saturação são importantes na definição de subcamadas das regiões definidas 

pelas linhas de fluxo. Como o erro entre os dados de saturação (observados e simulados) 

varia a cada iteração, as subcamadas também mudam, refinando gradualmente o modelo 

geológico. Os perfis também são usados como um novo tipo de parâmetro a ser ajustado, 

imulação para futuras previsões de produção.  

• 

lhores. 

 
• O ajuste dos dados de saturação possibilitou a identificação das camadas por onde há 

ua nos poços, permitindo um maior detalhamento do modelo quando 

parado com o ajuste sem o uso dos dados de saturação. 

• 

•  

.  

 

• 

adicionando confiabilidade ao modelo de s

 
Para o caso de aplicação utilizado nesta dissertação, o ajuste dos dados de produção 

apresentou resultados semelhantes para os procedimentos com e sem o uso de 

informações de perfis de saturação, sendo que o primeiro apresentou resultados 

ligeiramente me

irrupção de ág

com

 
Os pesos atribuídos aos parâmetros ajustados se mostraram importantes na metodologia 

de ajuste, podendo atribuir maior ou menor importância à qualidade do ajuste entre os 

dados de produção e saturação, de acordo com o objetivo de cada projeto. 

 
Para previsões sem mudanças na estratégia de produção (sem recompletações), os

resultados para as vazões de água e óleo fornecidos pelos modelos ajustados (com e sem 

o uso das informações de saturação) foram similares para o caso estudado. Ambos os 

casos conseguiram reproduzir a bem a quantidade de água que chega aos poços

• A grande diferença observada foi na previsão das camadas por onde a água chegou aos 

poços, com o ajuste com o uso de dados de saturação identificando corretamente as 

camadas por onde houve irrupção de água, para previsões a curto e médio prazo. 

 
O ajuste com dados de saturação de perfis foi o de maior importância para a mudança de 

estratégia de produção dos poços, mostrando com precisão quais camadas dos poços 

 91



devem ser fechadas (ou abertas), antecipando a chegada da água e, assim, melhorando o 

desempenho do campo. 

 
• Desse modo, o grande benefício da metodologia foi no processo de tomada de decisão 

relacionado à modificação de estratégia de produção, especialmente na recompletação de 

poços, possibilitando maior recuperação de óleo ao minimizar a produção de água, 

melhorando o desempenho econômico do campo. 

 

6.2 
 

desta di

 
• erificar os benefícios do processo para casos com maior freqüência de obtenção de 

 
• analisar seu desempenho em 

asos mais complexos, entendendo melhor os benefícios e limitações do processo. 

• 

nômico do uso 

os dados de saturação. Neste estudo devem ser incluídos os custos de obtenção, 

• software 

automatizado, aumentando as opções dos mecanismos de otimização já disponíveis. 

• 

o mais 

brangente do reservatório, tanto em sua extensão como em sua espessura, podendo 

 

Sugestões para Trabalhos Futuros 

Alguns temas que surgiram e não puderam ser abordados no decorrer do desenvolvimento 

ssertação são mencionados e sugeridos para trabalhos futuros: 

V

dados de perfil. 

Aplicação da metodologia em campos reais para melhor 

c

 
Nas próximas aplicações, abranger um estudo econômico completo, desde a análise 

financeira até o cálculo do valor da informação, avaliando o impacto eco

d

processamento e aplicação desses dados em contrapartida dos benefícios obtidos no 

processo de desenvolvimento do campo. 

 
A implementação da variação do algoritmo de otimização proposto em um 

 
Integração da metodologia proposta com outras que utilizam dados da sísmica 4D.  

Quando utilizadas em conjunto, essas informações possibilitariam um estud

a

detalhar com maior precisão heterogeneidades em todo o campo. 

 92



 

 

 

 

Refe

ARC Aid in Determining Some Reservoir 

AREN
 SPE Annual Technical 
634, 30 de Setembro a 3 de 

Outubro, 2001. 
 
BATYC hree-Dimensional Two-Phase Field Scale Streamline Simulator, 163p. 

PHD thesis, Stanford University, Stanford, California. January, 1997. 

DATTA
Gen 1. 

 
DONALDSON, E.C.; TIAB, D.: Petrophisics: Theory and Practice of Measuring Reservoir Rock 

 
CMG (
 
GRECCO, C. B.: 

Res
Mec s - UNICAMP, Campinas, 2004. 

 
GRECCO, C. B.: 

Cam
 
GRINESTAFF, G. H.: Waterflood Pattern Allocations: Quantifying the Injector to Producer 

Ala
 
GROSS

KO History Matching Using 
Time-lapse Seismic (HUTS
Colorado, EUA, SPE84464, 5-8 Outubro, 2001. 

rências Bibliográficas 
 

HIE, G. E.: The Eletrical Resistivity Log as an 
Characteristics, Pet. Tech, Vol. 5, 1942. 

 
AS, E., KRUJISDIJK, C., OLDENZIEL, T.: Semi-Automatic History Matching Using the 

Pilot Point Method Including Time-Lapse Seismic Data. In:
Conference and Exhibition, New Orleans, Louisiana, EUA, SPE71

KY, R. P.: A T

 
-GUPTA, A.; NORDAAS, K.: Streamlines, Ray Tracing and Production Tomography: 
eralization to Compressible Flow, Petroleum Geosciences, vol. 7, pp. S75-S86. 200

and Fluid Transport Properties, Gulf Publishing, Chap.3 and Chap.4, 1996. 

Computer Modeling Group): IMEX User’s Manual, Calgary, Alberta, Canada, 2006. 

Estudo e Aplicação de Linhas de Fluxo na Simulação Numérica de 
ervatórios – Trabalho de Iniciação Cientifica (CNPq) - Faculdade de Engenharia 
ânica, Universidade Estadual de Campina

Uso da Simulação por Linhas de Fluxo no Ajuste de Histórico de Produção, 
43p. Trabalho de Graduação - Faculdade de Engenharia Mecânica, Universidade Estadual de 

pinas - UNICAMP, Campinas, 2005. 

Relationship whit Streamline Simulation. In: SPE Western Regional Meeting, Anchorage, 
ska, EUA, SPE54616, 26-27 Maio, 1999. 

ELIN, O., AANONSEN, S. I., AAVATSMARK, I., COMINELLI, A., GONARD, R., 
LASINKI, M. FERDINANDI, F., KOVACIC, L., NEYLON, K.: 

). In: SPE Annual Technical Conference and Exhibition, Denver, 

 93



 
GUIMARÃES, M. S.: Metodologia para Otimização de Estratégias de Drenagem para Campos 

de Petróleo em Produção. 129p. Dissertação (Mestrado em Ciências e Engenharia de 
Petróleo) – Faculdade de Engenharia Mecânica e Instituto de Geociências, Universidade 
Estadual de Campinas – UNICAMP, Campinas, 2005. 

 
OEDERITZ, L. F., HARVEY, A. H., HONARPOUR, M.: Introduction to Petroleum Reservoir 

Analysis - Laboratory Workbook, Gulf Publishing Company, Houston, TX, July 1990. 

, F.: History Matching Reservoir Models with both 
Production and 4D Seismic Data. In: 64th EAGE Conference and Exhibition, Florence, Italy. 

 
RETZ, V; VALLÈS, B., SONNELAND, L.: Fluid Front History Matching Using 4D Seismic 

 
KRONBAUER, A., SOUSA, M. A. M., NHAM, S.: Case History: Utilização dos Perfis TDT-

TMD no Gerenciamento de Caracterização do Reservatório Santiago no Campo de Taquipe, 

s - 

EI  
ering 

Conference, Caracas, Venezuela, SPE53977, 21–23 Abril, 1999. 

LE
e Janeiro, RJ, 

Brazil, IBP25498, 5-8 Outubro, 1998. 

MA
g Production and Seismic Data. In: SPE Reservoir 

Simulation Symposium, Houston, Texas, EUA, SPE66355, 11-14 Fevereiro, 2001. 

MA
17  International Congress of Mechanical 

Engineering, São Paulo, SP, Brasil, 10-14 Novembro, 2003. 

MA

 

K

 
KRETZ, V., DUPIN, M. R., ROGGERO

Paper P312, 27-30 Maio, 2002. 

K
and Streamline Simulation. In: SPE Annual Technical Conference and Exhibition, Houston, 
Texas, EUA, SPE 90136, 26-29 Setembro, 2004. 

Bahia. In: Rio Oil &amp;amp; Gas Expo and Conference, Rio de Janeiro, RJ, Brasil, IBP20298, 5-8 
Outubro, 1998. 

 
KRONBAUER, A.: Simulação Estocástica da Saturação de Óleo Remanescente em um 

Reservatório Maduro, 151 p. Dissertação (Ciências e Engenharia de Petróleo) - Faculdade de 
Engenharia Mecânica e Instituto de Geociências, Universidade Estadual de Campina
UNICAMP, Campinas, 2003. 

 
TÃO, H. C., SCHIOZER, D. J.: A New Automated History Matching Algorithm Improved byL
Parallel Computing. In: SPE Latin American and Caribbean Petroleum Engine

 
ITÃO, H. C., SCHIOZER, D. J.: Ajuste de Histórico Automatizado através de Otimização 
Multivariada e Paralelização Externa. In: Rio Oil &amp;amp; Gas Conference, Rio d

 
NTICA, S., COMINELLI, A., MANTICA, G.: Combining Global and Local Optimization 
Techniques for Automatic History Matchin

 
SCHIO, C., SCHIOZER, D. J.: Selection of Parameters for History Matching of Petroleum 
Fields Using Streamline Simulation. In: th

 
SCHIO, C., SCHIOZER, D. J.: Ajuste de Histórico Assistido Usando Métodos de Otimização 
de Busca Direta. In: Rio Oil &amp;amp; Gas Expo and Conference, Rio de Janeiro, RJ, Brasil, 
IBP06204, 4-7 Outubro, 2004. 

 94



MASCHIO, C., SCHIOZER, D. J.: Integration of Streamline Simulation and Automatic History 

 
MA hing Using Streamline Simulation. In: 

Petroleum Science and Technology, pp. 761-774, nros. 7-8, vol. 23, Junho, 2005. 

MA al e o 
Método de Gradientes para Ajuste de Histórico Assistido. In: 3º Congresso Brasileiro de 

 
MA  A New Methodology for Assisted History Matching Using 

Independent Objective Functions. In: Petroleum Science and Technology, in press, 2008. 

MA
 search methods. In: Journal of 

Petroleum Science and Engineering, in press, 2008. 

ME

 EUA, SPE 90420, 26-29 September, 2004. 

 
OGGERO, F., KRETZ, V., DUPIN, M. R.: An Integrated Reservoir Characterization Study 

 
ISSO, V. F., SCHIOZER, D. J.: Ajuste de Modelos Numéricos de Campos de Petróleo 

 
AMIER, P.; QUETTIER, L.; THIELE, M.: Applications of Streamline Simulations to Reservoir 

 
CHIOZER, D. J.: Use of Reservoir Simulation, Parallel Computing and Optimization 

 
SCHLUMBERGER: “Log Interpretation: Charts”, 1986. 

Matching. In: SPE Annual Technical Conference and Exhibition, Houston, Texas, EUA, 
SPE89850, 26-29 Setembro, 2004. 

SCHIO, C., SCHIOZER, D. J.: Assisted History Matc

 
SCHIO, C., SCHIOZER, D. J.: Comparação Entre Metodologias de Otimização Glob

P&amp;amp;D em Petróleo e Gás, Salvador, BA, Brasil, IBP0410_05, 2-5 Outubro, 2005. 

SCHIO, C., SCHIOZER, D. J.:

 
SCHIO, C., VIDAL, A.C., SCHIOZER, D.J.: A framework to integrate history matching and 
geostatistical modeling using genetic algorithm and direct

 
ZGHANI, M., FORNEL, A.: History Matching and Quantitative Use of 4D Seismic for an 
Improved Reservoir Characterization. In: SPE Annual Technical Conference and Exhibition, 
Houston, Texas,

 
MILLIKEN, W.J.; EMANUEL, A.S.; CHAKRAVARTY, A.: Applications of 3D Streamline 

Simulation to Assist History Matching. In: SPE Annual Technical Conference and Exhibition, 
Dallas, Texas, EUA, SPE 74712, 1-4 Fevereiro, 2001. 

R
Matching Production Data and 4D Seismic. In: SPE Annual Technical Conference and 
Exhibition, San Antonio, Texas, EUA, SPE 77516, 29 de Setembro a 2 de Outubro, 2002. 

R
Combinando Dados de Produção com Sísmica 4D. In: Rio Oil &amp;amp; Gas Expo and Conference,  
Rio de Janeiro, RJ, Brasil, IBP1286_06, 11-14 Setembro, 2006. 

S
Studies. In: SPE Reservoir Simulation Symposium, Houston, Texas, EUA, SPE66362, 11-14 
Fevereiro, 2001. 

S
Techniques to Accelerate History Matching and Reservoir Management Decisions. In: SPE 
Latin American and Caribbean Petroleum Engineering Conference, Caracas, Venezuela, 
SPE53979, 21–23 Abril, 1999. 

 
SCHLUMBERGER : “Log Interpretation: Principles/Applications”, 1987. 

 

 95



SMITH, H. D.: Obtaining Intrinsic Formation Capture Cross Sections With Pulsed Neutron 
Capture Logging Tools. In: 29th Annual SPWLA Symposium, San Antonio, Texas, EUA, 
Junho, 1988. 

 
STEINMAN, D. K.: Dual-Burst Thermal Decay Time Logging Principles. In: SPE Annual 

Technical Conference and Exhibition, New Orleans, Louisiana, EUA, SPE15437, 5-8 
Outubro, 1986. 

STE

 
ANG, Y., KOVSCEK, A. R.: A Streamline Approach for Ranking Reservoir Models that 

 
VENS, A. B.: A Laboratory Manual for Petroleum Engineering, Exchange Store, A. and M. 

College of Texas, USA, p.308, 1954. 
 
THIELE, M. R. Modeling Multiphase Flow in Heterogeneous Media Using Streamtubes, 203p. 

PHD thesis, Stanford University, Stanford, California.December, 1994. 
 
THIELE, M. R.: Streamline Simulation.  In: 6th International Forum on Reservoir Simulation, 

Schloss, Austria, 3-7 Setembro, 2001. 

W
Incorporates Production History. In: SPE Annual Technical Conference and Exhibition, San 
Antonio, Texas, EUA, SPE77377, 29 de Setembro a 2 de Outubro, 2002. 

 96


	Motivação/Justificativa
	Objetivo
	Descrição do texto
	Ajuste de Histórico de Produção
	A Simulação por Linhas de Fluxo
	Dados de Saturação
	Ajuste de Mapas de Saturação
	A Função-Objetivo
	Análise de Sensibilidade
	Metodologia Geral da Dissertação
	Metodologia de Ajuste
	Definição da Função-Objetivo
	Definição dos Atributos Gerais a Serem Ajustados
	Análise de Sensibilidade e Parâmetros Influentes
	Algoritmo de Otimização

	Previsões e Recompletações
	Descrição do Modelo
	Modelo Heterogêneo (Sintético)
	Modelo Homogêneo (Base)

	Pré-Análise
	Definição da Função-Objetivo
	Procedimentos de Ajuste
	Ajuste 1
	Ajuste 2
	Ajuste 3

	Ajuste 1
	Definição de Atributos Gerais a Serem Ajustados
	Análise de Sensibilidade e Parâmetros Influentes
	Algoritmo de Otimização
	Resultados no Final da Iteração
	Demais Iterações

	Resultados Finais dos Ajustes
	Previsões
	Previsões sem Recompletações
	Previsões com Recompletações

	Conclusões
	Sugestões para Trabalhos Futuros



</field>
	</doc>
</add>