<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.25084</field>
		<field name="filename">9676_TEXTO%20PARA%20DISCUSS%c3%83O%20GRUPO%20DE%20ENERGIA%20N%c2%b0%20XVII.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
\'Ç 	Serv, de 	s' 
Do i me r tç o 

TEXTOS PARA DISCUSSO 
GRUPO DE ENERGIA 

N9 XVII 

"Sobre a. Dieseiizaço dà 
Frota Brasileir.a de Cami 
nh6es" - 

Armando Castelar Pinheiro 

Dezembro de 1983 

- 	 Sobre a dieselizaçao da frota brasileira -  - 	- 
decaminhoes 

1 IIII1111111111111111111111111111111111111111111111 
RJF0224184 	IPEA - RJ 

Q,Çç 



IW 

Tiragem: 100 exemplares 

Trabalho elaborado em: 	Setembro de 1983 

Instituto de Pesquisas do IPEA 

Instituto de Planejamento Econômico e Social 

Avenida Presidente Antonio Carlos, 51 - 13/179 andar 

20020 	Rio de Janeiro 	RJ 

Tel 	(021) 210-2423 

sirruTo O E PL.AE.JAMNTO 
. ECO1 'CO : 5OCA. 
: Syko d 

tF 	Ci 

1 

Este trabalho ê da inteira e exclusiva responsabilidade de seu 

autor. As opiniões nele emitidas no exprimem, necessariamente, 

o ponto de vista da Secretaria de Planejamento da Presidência 

da Repib1ica. 



e 

TTMPTrI 

Página 

1 - INTRODUÇÃO 

1.1 	- O Tema 	e 	sua 	Relevância 	................. 1 
1.2 	- A Estrutura do 	Trabalho 	................. 6 
1.3 	- Resumo dos Pontos Principais 	............ 6 

II - SOBRE AS CARACTERÍSTICAS DO TRANSPORTE RODOVIÁRIO 
DE 	CARGA 	........................................ 10 

11.1 	- Introdução 	.............................. lo 
11.2 	- Relaçaes do Transporte Rodoviário de Car- 

ga com o Resto do Sistema Produtivo 10 
11.3 	- A Produção e a Venda de Caminhões no Bra- 

sil..................................... 13 
11.4 	- O Transportador de Carga e a Frota de Ca- 

minh6es................................. 16 

III - A VARIÁVEL "BREAK-EVEN" COMO ORIENTADORA DA ESCO- 
LHA DE TECNOLOGIÁ 	............................... 20 

111.1 	- Introdução 	.............................. 20 
111.2 	- Cálculo 	do 	"Break-Even" 	................. 24 
111.3 	- Análise 	do 	'Break-Even" 	................. 27 

111.3.1 - Os "Spreads" dos Custos de Ener 
gia e dos Custos Fixos 27 

111.3.2 - "Spread' 	dos 	Custos de Energia 30 
111.3.3 - 'Spread" dos Custos Fixos 36 
111.3.4 - A Interpretação do "Break-Even" 

para Caminhes Depreciados 38 
111.4 	- Comentários 	Finais 	...................... 41 

IV - ANÁLISE .DAS 	EVIDÊNCIAS EMPÍRICAS 	................ 42 

IV.1 - Introdução 	.............................. 42 
IV.2 - Modelos Economtricos para as Vendas deCa 

minh6es................................. 43 
IV.2.1 - Especificação da Equação de Ven- 

das 	e da Base de Dados 	......... 43 
IV.2.2 - Interpretação dos Resultados 	. 44 

IV.3 - Comparação com o Caso Americano 	......... 48 
IV.3.1 	- A Produção e 	a Frota 	........... 48 
IV.3.2 - Outros Aspectos de Interesse 55 

IV.4 	- Comentários 	Finais 	...................... 56 

V - CENÁRIOS PARA A EVOLUÇÃO DA FROTA E ANÁLISE DE PC 
LÍTICAS ALTERNATIVAS 	............................ 57 

V.1 - Introdução 	.............................. 57 
V.2 - Cenário para a Evolução do Consumo de Dia 

sel e Gasolina pela Frota de Leves e Médios 58 
V.3 - Algumas Políticas para Aumentar a Competi 

tividade da Tecnologia Otto 	............. 66 

VI - CONCLUSÕES ...................................... 73 

ANEXOS.......................................... 77  
BIBLIOGRAFIA ......................................... 85 

N 
Lrv. de 

\ 



ii 

LISTA DE QUADROS 

Pagina 

Quadro 1.1 - Comparação Internacional da Participação 
da Modalidade Rodoviária 	no 	Transporte 
deCarga............................... 2 

Quadro 1.2 - Brasil: Evolução do Consumo de Diesel 5 

Quadro 2.1 - Brasil: Produção de Caminhões por Tipo e 
Tecnologia............................. 14 

Quadro 2.2 - Brasil: Vendas de Caminhões 	por 	Tipo 	e 
Tecnologia 	............................. 15 

Quadro 2.3 - Brasil: Composição 	da Frota 	Rodoviária 
de Carga por Organização do Transportador 17 

Quadro 2.4 -Brasil: Frota 	de 	Caminhões 	(1974), Dis- 
tribuição por Tipo de Veiculo e por Orga 
nização do Transportador 	............... 18 

Quadro 2.5 - Brasil: 	Frota 	de 	Caminhões 	(1981), Dis- 
tribuição por Tipo e Tecnologia 	de Vei- 
culo 	................................... 19 

Quadro 2.6 - Brasil: Evolução da Frota de 	Caminhões, 
Segundo 	a 	Tecnologia 	................... 21 

Quadro 2.7 - Brasil: Frota de CamiiihõesporTipo e Tec 
nologia................................ 22 

Quadro 3.1 - Evolução do "Break-Even" 	para Caminhões 
Leves 	e 	Médios 	......................... 26 

Quadro 3.2 - Preço Real 	(Cr$ de 81) Médio ao Cohsumi- 
dor do Diesel e da Gasolina 	............ 32 

Quadro 3.3 - Custos de Energia: Razão e " Spread " 	En- 
•tre 	a 	gasolina 	e 	o 	Diesel 	.............. 34 

Quadro 3.4 - Custos de Capital: 	Relação de Preços de 
Venda e "Spread" Entre Tecnologias 37 

Quadro 3.5 - Preço Real 	(Cr$ de 81) Médio •de Caminhões 39 

Quadro 4.1 -. Brasil: Vendas 	de Caminhões Leves e Mé- 
dios, Regressões com PIB e Preço Relati- 
vo 	dos 	Combustiveis 	.................... 45 

Quadro 4.2 - Brasil: Vendas de Caminhões Leves 	e Mé- 
dios, Regressões com PIB 	e "Spread" dos 
Custosde 	Energia 	...................... 45 

Quadro 4.3 - EUA: Vendas Anuais de Caminhões 50 

Quadro 4.4 - EUA: Evolução Percentual 	dos 	Caminhões 
Diesel no Total de Vendas 	.............. 51 

Quadro 4.5 - EUA: Frota de Veiculos de Carga e Quilo- 
metragem Anual Desenvolvida 	............ 52 

Quadro 4.6 - Preços de Combustiveis nos EUA 53 

Quadro 4.7 - Quilometragem Média Mensal nos EUA 56 

-e 

e 



1 

e 

iii 

Página 

Quadro 5.1 - Brasil: Evolução do Produto Interno Bruto 
Segundo o Cenário Proposto 	.............. 60 

Quadro 5.2 - Brasil: Evolúção do Preço 	dos 	Combustí- 
veis Segundo o Cenário Proposto 60 

Quadro 5.3 - Brasil: Evolução das Vendas 	de Caminhões 
Leves e Médios Segundo o Cenário Proposto 61 

Quadro 5.4 - Brasil: Evolução das Frotas 	de Caminh6es 
Leves e Médios Segundo o Cenário Proposto 63 

Quadro 5.5 - Eficiências e Quilometragens 	Médias Men- 
sais Utilizadas para a Estimação do Consu 
mo 	de 	Diesel 	e 	Gasolina 	................. 64 

Quadro 5.6 - Brasil: Evolução 	Prevista do 	Consumo de 
Dies1 e Gasolina pela Frota 	de 	Leves 	e 
Médios Segundo o Cenário Proposto 64 

Quadro 5.7 - Brasil: Evolução do Preço do Diesel 	para 
ITSpreadII dos Custos de Energia Equivalen- 
te 	ao do Período 	Pré-1973 	............... 68 

Quadro 5.8 - Brasil: Evolução do Preço 	dos 	Caminh6es 
Diesel para "Break-Even" 	Equivalente 	ao 
do 	Período 	Pré-1973 	..................... 71 

Quadro 5.9 - Brasil: Evolução do "Ereak-Even" para uma 
P2lítica de Aumentos Simultáneos nos Pre- 
ços do Diesel e dos Caminhões Diesel 	.... 72 

a 



SOBRE A DIESELIZAÇ$O DA FROTA BRASILEIRA DE CAMINHÕES 

Armando Castelar Pinheiro 

1 - INTRODUÇÃO 

1.1 - O Tema e sua Relevância 

A modalidade rodoviária é responsável péla maior parte 

do transporte de carga no Brasil. A importância qúe: lhe foi da-

da constituiu uma opção consciente e, até certo ponto, justifi-

cável, por serem os custos de implantação de uma rodovia relati-

vamente mais baixos e devido à enorme flexibilidade de transpor-

te que pode ser obtida com um caminhão. Um grande número de paí 

ses também fez esta opção, enquanto outros preferiram a modalida 

de ferroviária. Esta situação é explicada pela história econômi 

ca de cada país e pelas suas disponibilidades de capital. Assim, 

como pode ser observado no Quadro 1.1, no Brasil •e na Grã-Breta-

nha a modalidade rodoviária tem respondido por cerca de 2/3 do 

transporte de carga, enquanto nos EUA esta participação não che-

ga a 25%. 

A crise energética de 1973 afetou vários setores da e-

conomia brasileira, entre eles o de transporte. Como o setor ro 

doviário é muito sensível aos preços dos derivados de petróleo, 

e devido ser a maior parte do transporte de carga no país feita 

por caminhões, esta crise assumiu proporções inusitadas. Com  is-

so, o setor de transporte, que já foi classificado como sendo 1'es 
sencialmente o resultado da transformação de energia'T (GEIPOT 

[121), passou a ter uma importância dentro do contexto econômico 

nacional até então desconhecida. 

Muitas das idéias contidas neste trabalho amadureceram em lan 
gas e frutíferas conversas com Lauro Ramos a quem agradeço as su 
gestões, os comentários e a atenção. Sou grato também a Michal 
Gartenkraut, Otávio Tourinho, Newton Castro, Fred Westfield, Lour 
des Pinheiro e José Viliela pelas revisões e críticas que muito 
contribuíram para o aprimoramento deste trabalho. Obviamente, to 
dos os erros e omissões porventura presentes são de responsabili 
dade do autor. 

INPES, XVII /83 
- 



QUADRO 1.1 

COMPARAÇÃO INTERNACIONAL DA PARTICIPAÇÃO DA MODALIDADE R0D0VIÃRIA NO TRANSPORTE DE CARGA 

ANO 

PA!S 

1967 1972 1975 1976 1977 

10 9 	t..krn % 10 9  t.km % 10 9  t.km % 10 	t.km % 10 	t.km 

Brasil 92,8 70 152,1 72 204,8 68 226,2 69 249,7 70 

Grã-Bretanha 74,6 60 87,5 64 95,3 67 95,6 66 98,0 N.D 

EUA 369,0 22 470,0 23 454,0 22 510,0 23 5Ç5,0 24 

FONTES: GEIPOT [6] 
CENTRAL OFFICE OF INFORMATION [10] 
U.S. BUREAU OF THE CENSUS [27] 

N.D.: Não disponível. A mesma notação será usada no restante do trabalho. 

H 

txj 

I-1 
I-1 

co 



3 

Como reação ao aumento do custo do petróleo importado 

implementou-se no Brasil uma política de preços para a gasolina 

e o diesel cuja principal característica foi a rápida elevação 

do preço relativo destes combustíveis (PG/PD). Uma das conse-

qéncias desta política foi a gradativa alteração do perfil da 

frota brasileira de caminhões, com os veículos otto sendõ substi 

tuidos pelos de tecnologia diesel, n'o que se convencionou chamar 

de processo de dieselização. 

O objetivo deste trabalho é descrever o processo de 

dieselização da frota brasileira de caminhões e mostrar como es-

te poderá ser revertido. Em especial, procurar-se-á provar,  que 

o raciocínio usualmente aceito, de que foi a elevação do preço 

relativo gasolina/diesel o único motivo para este processo de 

dieselização, é insuficiente e incompleto. 

Nos últimos anos, uma série de trabalhos tem sido es-

crita a respeito do consumo de energia pelo setor de transporte. 

Apesar de alguns autores, como BARROS &amp;amp; FERREIRA [71, terem-se 

dedicado ao estudo da demanda por gasolina, a maior parte dos 

trabalhos tem sido orientada para o consumo de diesel. 

Esta assimetria de interesses pode ser explicada, 	em 

princípio, pela diferente evolução das demandas por esses 	dois 

derivados: no período 1973/82, enquanto o consumo de diesel cres 

ceu a uma taxa média de 7,3% a.a., o de gasolina 1  caiu 0,4% a.a. 

(RAMOS [21]).2 Observou-se, como conseqf.tência deste processo, 

a necessidade de a PETROBRÂS modificar significativamente a sua 

estrutura de refino, com o total designado por gasolinas diminu-

indo sua participação de 31% para 16%, enquanto a parcela corres 

pondente ao diesel aumentava de 22% para 31% (ALVIM &amp;amp; OLIVEIRA 

[1]) 

1 lncluindo a mistura com o álcool anidro. 

2Nos oito primeiros meses de 1983 o consumo de óleos combusti 
veis caiu 19,1%, o de gasolina 15,1% e o de óleo diesel 0,8% (SE 
NHOR [231, p. 24) . - 

3para uma descrição mais detalhada da evolução da estrutura 
de refino da PETROBRÃS e de suas relações com o consumo previsto 
para os derivados de petróleo, ver RAMOS [211. 

A 11 N 	
" 	

INPES, XVII /83 
berv,d  
rtç4s 



r1 

Esta situação torna-se especialmente relevante na medi 

da em que, pela defasagem existente entre a estrutura de consumo 

e o perfil nacional de refino, o diesel torna-se o "gargalo" das 

importações brasileiras de petrõleo (IPT [181). A análise das 

causas que levaram o Pais a ' este quadro aponta dois motivos: 

a inexistência para o diesel, ao contrário do que 

ocorre para a gasolina e o óleo combustível, de um energético, 

não derivado de petróleo, que atue como substituto técnica e eco 

nomicamente viável. Assim, o metanol vem sendo testado pela CESP 

sem que os problemas tecnológicos tenham sido até agora resolvi-

dos (CESP [11] e ROCHA [22]). Os óleos vegetais, por outro la-

do, apesar de tecnicamente viáveis, apresentam valor de mercado 

duas vezes superior ao do diesel (ANGHEBEN [5] e GEIPOT [12]) 

o rápido processo de dieselização da frota brasilei 

ra de caminhões, que atualmente ameaça,, estende-se à faixa dos vei 

culos comerciais leves, responsáveis em 1979 por 16% do consumo 

de gasolina do Pais (BARROS &amp;amp; FERREIRA [7]). 

Para se estudar a demanda por diesel é fundamental que 

se analise o transporte rodoviário, que, conforme apresentado no 

Quadro 1.2, respondeu em 1982 por 67% de todo oconsumo brasilei 

ro deste derivado, e por'91% do consumo de diesel para transpor-

te. Dentro da modalidade rodoviária, o transporte decarga, em 

especial, responde por cerca de 89% deste consumo, 4  ficando os 

outros 11% com o transporte coletivo de pasageiros. Os estudos 

orientados para a redução do consumo de diesel enfocam, 'usualmen 

te., dois aspectos: a conservação e a substituição deste derivado. 

No primeiro grupo enquadram-se medidas que visam a melhorar a e-

ficiéncia dos caminhões, reorientar a distribuição geográfica das 

atividades econômicas, etc. (BNDE [8] e IPT [181). Os trabalhos 

de substitujção voltam-se para o uso de óleos vegetais ou de me-

tanõl '(ANGHEBEN [5],  ROCHA  [22],  CESP [11] e GEIPOT [121). 

Este trabalho se enquadra no segundo grupo, apresentan 

do, contudo, uma diferença fundamental: tentar-se-á analisar a- 

4oLiTi, E.G. de; "Recente Pesquisa sobre o Transporte de 
Cargas", FGV, Rio, 6/1981, in UFRJ/COPPE [26]. 

INPES,XVII /83 



H 

tj 

H 
H 

co
1,1  

 

(-a) 

QUADRO 1.2 

BRASIL: EVOLUÇÃO DO CONSUMO DE DIESEL 

ANO 

CONSUMO TOTAL 

(A) 
DE DIESEL  

CONSUMO DE DIESEL PARA 
TRANSPORTE 

CONSUMO DE DIESEL PARA TRANSPORTE 
RODOVIÁRIO 

Consumo Consumo 
(10 	m3) (B) (B) (C) (C) (C) 

(10 	m3 ) (A) (10 	m3 ) TT TT 

1970 6 515 5 262 81 4 	542 70 86 

1973 9 	712 7 275 75 6 328 65 87 

1976 13 	797 10 335 75 9 	063 66 88 

1978 16 	164 11 893 74 10 603 66 89 

1979 17 600 12 764 73 11 300 64 89 

1980 18 752 13 	467 72 12 187 65 90 

1981 18 460 13 196 71 11 958 65 91 

1982 18 655 13 676 73 12 417 67 91 

FONTE: Brasil - MME - Balanço Energético Nacional [9] 

(J1 



gui a substituição do diesel pela gasolina, para mostrar que é 

viável obter uma es.trutura de demanda de derivados de petróleo 

mais coerente com o perfil do parque de refino brasileiro. 

1.2 - A Estrutura.do TrabaIho 

Este trabalho está dividido em seis capítulos. No Ca-

pítulo II apresenta-se uma descrição sucinta dos aspectos gerais 

do transporte rodoviário de carga, procurando-se caracterizar o 

processo de dieselização da frota brasileira de caminhões. 

No terceiro capítulo discute-se a validade da variável 

preço relativo dos combustíveis como fator determinante do pro-

cesso mencionado no parágrafo anterior, apresentando-se uma teo-

ria alternativa que, acredita-se, seja mais completa. 

O Capítulo IV destina-se a comparar o preço relativoga 

solina/diesel com a teoria aqui descrita para explicar o proces-

so de dieselização da frota. Nesse sentido foram utilizados, nu 

ma primeira fase, métodos estatísticos simples, passando-se de-

pois a uma análise comparativa do caso brasileiro com a situação 

americana. 

O quinto capítulo destina-se ao exame de algumas pro-

postas alternativas cujo objetivo comum é a reversão parcial do 

processo de dieselização da frota brasileira de caminhões. Al-

guns cenários são apresentados para a evolução das vendas e da 

frota de caminhões. 

No.. sexto capítulo procura-se condensar as conclusões a 

que se chegou ao longo do trabalho. 

1.3 - Resumo dos Pontos Principais 

A rápida elevação do preço real do petróleo, a partir 

de 1973, provocou um aumento paralelo dos preços de seus deriva- 

dos, que, contudo, cresceram a taxas díspares. Em especial, 	a 

alteração dos preços do diesel e da gasolina se desenvolveu 	de 

forma a favorecer a dieselização da frota de caminhões no Brasil. 

Analisando-se os custos dos caminhões com tecnologia 

INPES, XVII /83 



7 

diesel e otto, 5  observa-se que o primeiro apresenta menores cus-

tos variáveis (Cr$/km) e maiores custos fixos (Cr$/mês) que o se 

gundo (ver Figura 1.1). Existe assim uma quilometragem média men 

sal de "break-even' (BE) à quari; igualam-se os dois custos totais. 

A escolha de tecnoloia é feita pelo transportador de carga em 

função da quilometragem média mensal a ser desenvolvida (QMM) . Se 

QMM&gt;BE o caminhão diesel é o mais indicado, caso contrário a es-

colha recairá sobre a tecnologia gasolina. 

Definindo-se o "spread" como o custo do caminhão à ga-

solina menos o do a diesel., pode-se exprimir BE em função do 

" spread "  dos custos fixos (SPCF) e daquele dos custos variáveis 

(SPCV) por (ver Figura 1.2): 

BE - SPCF 
SpCV 

FIGURA 1.1 
	

FIGURA 1.2 

(CR$) 

 

(CR$) 

 

 

SPCF 

BE 	QMM 
(km) 

-s 

5A tecnologia é definida pelo tipo de motor do caminhão. 

INPES, XVII /83 



ffl 

A observação de SPCF e SPCV nos últimos 15 anos mos- 

trou que: 

- SPCF depende fundamentalmente dos preços dos cami- 

nhões; 

- SPCV é quase que inteiramente explicado pelo "spread" 

dos custos de energia (SPCE) , definido como: 

SPCE = eG PG - eD PD 	
(1.2)6 

Supondo-se SPCF constante e SPCV = SPCE, tem-se que BE 

é inversamente proporcional ao "spread" dos custos de energia. Re 

escrevendo a expressão (1.2) obtém-se: 

SPCE = PG (eG - eD PE ) 	(1.3) 

possível, desta forma, manter PD/PG constante e, ele 

vando-se o valor de PG, aumentar SPCE, reduzindo-se BE, sem al-

terar os preços relativos dos dois combustíveis. Mostra-se as-

sim que a razão dos preços dos combustíveis é insuficiente para 

explicar a dieselização da frota. 7  

No Brasil, após 1973, observou-se não só uma diminui-

ção do valor de PD/PG, como um grande aumento de PG, tendo-se e-

levado SPCE cerca de 335% entre 1973 e 1980. 

Obtiveram-se regressões para as vendas de caminhões de 

modo que metade delas utilizavam a razão dos preços como variá-

vel explicativa e a outra metade o 9 spread" dos custos de ener-

gia. A impressionante melhora dos resultados parece indicar que 

o transportador age racionalmente, preocupando-se com SPCE e não 

com a razão dos preços. 

Analisando-se o caso americano obteve-se outra compro-

vação das observações aqui feitas. Nos EUA ocorreram: 

- um significativo aumento da participação dos cami-

nhões diesel na frota; 

= eficiência do caminhão de tecnologia x (11km) . 

PG = preço do litro de gasolina 
PD = preço do litro de diesel. 

7A razão dos preços não capta também variações nas eficiên-
cias. 

INPES, XVII /83 



- um aumento da razão PD/PG; 

- uma elevação dos pregos reais do diesel e da gasoli- 

na. 

Desta forma, caso se analisasse apenas a razão dos pre 

ços dos combustíveis poderia parecer "irracional" o movimento de 

dieselização da frota americana, fenômeno que, por outro lado, 

pode ser explicado pelo uspread  dos custos de energia. 8  

A substituição de parte do diesel consumido no trans-

porte rodoviário de carga por gasolina pode ser conseguida via 

elevação do "break—even", a qual pode ser alcançada via redução 

de SPCE e/ou elevação de SPCF. 

Uma política que busque a redução do "spread" dos cus-

tos de energia fica comprometida pelos atuais níveis dos preços 

do diesel e da gasolina. 9  Mudanças significativas de SPCE ficam 

dificultadas pelas interrelações do preço da gasolina com seu 

consumo no transporte individual e do preço do diesel com os cus 

tos do transporte coletivo. 

A elevação do valor de SPCF, através, por exemplo, de 

uma política fiscal adequada, tem como principal vantagem a pos-

sibilidade de ser aplicada mais seletivamente: um aumento do pre 

go dos caminhões leves a diesel melhorará a competitividade da 

tecnologia gasolina mas terá pouca influência no transporte cole 

tivo de passageiros. Sua aplicação, contudo, fica restrita aos 

limites plausíveis de taxação. Uma conjugação das duas alterna-

tivas (SPCE +, SPCF 1'), pode ser a melhor estratégia. 

Finalmente, é interessante observar que o mesmo tipo 

de análise pode e deve ser feita para o caso do álcool e da gaso 

lina no transporte individual de passageiros e do carvão e do ó- 

8 Outro aspecto condizente com estas observações é o fato de 
que um caminhão diesel, nos EUA, roda, por mês,quase cinco ve-
zes o que gira outro, a gasolina. 

9 para que SPCE em 1982 fosse igual ao de 1972, vigorando 	o 
preço da gasolina de 1982, o diesel deveria custar cerca de 40% 
mais do que a gasolina. 

INPES, XVII /83 



lo 

leo combustível para a indústria. 10  A manutenção de razões rela 

tivamente fixas, em um período de preços reais crescentes e em 

que o "spread" dos custos fixos está sendo reduzido via incenti-

vos fiscais ou programas do tipo CONSERVE, pode estar se constitu 

indo num estímulo exagerado ao processo de substituição. 

II - SOBRE AS CARACTERÍSTICAS DO TRANSPORTE RODOVIÁRIO DE CARGA 

11.1 - Introdução 

A análise das características básicas do transporte ro 

doviário de carga passa, invariavelmente, pela compreensão 	de 

suas relações com o restante do sistema produtivo. 	O objetivo 

deste capítulo é descrever algumas destas ligações mais importan 

tes, procurando caracterizar o comportamento dos agentes econômi 

cos envolvidos. Paralelamente, são apresentados e discutidos os 

valores da produção, das vendas e da frota de caminhões no Bra-

sil, a serem utilizados no Capítulo IV para a estimação de mode-

loseconométricos, procurando-se caracterizar o processo de die-

selização das vendas e da frota brasileira de caminhões. 

11.2 - Relações do Transporte Rodoviário de Carga com o Res-

to do Sistema Produtivo 

Na Figura 2.1 procura-se representar, de forma simpli-

ficada, o funcionamento do setor de transporte rodoviário de car 

ga. Resumidamente, o papel de cada um dos cinco agentes econômi 

cos aí presentes podem ser assim descritos: 

a) Fabricantes de caminhões - representam o lado da o-

ferta no mercado de caminhões novôs. Decidem quais as quantida-

des a produzir de cada tipo de caminhão (leves, médios, etc.), e, 

dentro de cada tipo, quais as proporções com tecnologias diesel 

e otto. Sua produção é destinada à reposição de veículos que saí 	- 

ram de uso e às possíveis variações no tamanho da frota; 

10 Outras aplicações podem ser feitas como, por exemplo, um es 
tudo das possibilidades de penetração da tecnologia álcool no 
transporte rodoviário de carga. 

INPES, XVII /83 



FROTA DE CAMINHES 

LEVES 
Otto 
Diese1 

MDIOS 
Otto 
Diese1 

ISEMIPESADOS 
Diesel 

PESADOS 

Produz t. km demanda- 
das pelo setor de pro- 

duço de bens e servi-
ços 

CONSUMIDOR FINAL: 

Individuos 

Empresas 

Governo 

'II 

FIGURA 2.1 

CARACTERIZACAO DO TRANSPORTE R000VIÂRIO DE CARGA COMO ATIVIDADE MEIO 

PRODUÇAO DE CAMINHÕES 
GOVERNO: 

CN P 

CIP/SEAP 

Estatal s 

C.F.P., etc. 

LEVES 	OttoDiése1 
Interfere no perfil da frota MDIOS 	rütto 
.'ia preços dos caminhões IPI, 	tDi ese l 
CIP/SEAP) e dos combustiveis S  
(CNP) 	 Diesel 

PESADOS 
E XTRAP E SA D OS 

Reposição da frota de veÍculos deprecia- 
dos, acidentados e adiço dos veu1ios. 

\ necessãrios para cobrir eventuais au 
\ mentos na demanda por t. km. 	7 

participação de cada tipo de tec 
\ 	nologia de caminhão na produz 
\ 	ço é ditada pelas previsões 
\ 	feitas pelos produtores pa 

ra a demanda dos trans 
\ 	portadores 

 

Dénianda por transpor 
te de mercadorias 
(p. ex., C.F.P.) 

 

I-. 

TRANSPORTADOR DE CARGA 1 
Carreteiro 

Necessita de uma fro 
ta de veTculos possU 

Empresas Transportado indo um grau de dive 
ras sificaço que permi-
Empresas no Transpor  
tadoras(carga pr6priaT ta atender demanda 
Transportam bens adi- da forma mais lucra-
cionando o valor ao tiva 
produto 

PRODUTORES DE BENS: 
Setor Primãrio 	Demanda por trans- 
Setor Secundário porte: As mercado- 

riasso levadas do 
QDUTORES DE SERVIÇOS 

local de produção Setor Tercirio ou estocagem ao con 
RCIANTES 	Isumidor final 

H 
z 

co 

ti) SUCATA 

Caminhões que saTram' 
de uso por obsolescn 
cia, desastre, etc. 



12 

Transportadores de carga - respondem pela demanda 

por novos caminhões e pela oferta de transporte rodoviário de car 

ga. Decidem, dadas as limitações impostas pela oferta, qual o 

tipo e tecnologia dos caminhões a serem incorporados à frota; 

Comerciantes e produtores de bens e serviços - de-

mandam o transporte rodoviário de seus produtos, decidindo sobre 

as quantidades de carga a serem transportadas e definindo seus 

destinos; 

Consumidores - influenciam as decisões dos produto-

res de bens e serviços, tanto no que se refere ao volume de car-

ga a ser transportada, quanto ao seu destino. São os efetivos 

pagadores do transporte de carga, uma vez que este custo é, 	de 

forma geral, incorporado ao preço final do bem ou serviço; 

Governo - é o condutor das políticas de transporte 

e energéticas, influenciando fortemente na determinação dos pre-

ços dos novos caminhões (através do CIP/SEAP, ou da política fis 

cal) , dos preços do diesel e da gasolina (através do CNP) e das 

disponibilidades destes combustíveis (por exemplo, via proibição 

da venda de gasolina nos fins de semana) . Exerce ainda papéis 

de destaque na produção, na comercialização, no. transporte e no 

consumo de bens e serviços. 

Três mercados são de particular interesse para 	este 

trabalho: o de caminhões novos, o de transporte de carga e o 

de caminhões usados. O primeiro possui uma estrutura oligopolis 

ta, com os preços controlados pelo CIP. Os caminhões comerciali 

zados são diferentes não só quanto ao preço, como também com re-

lação ao tipo, à tecnologia, à eficiência, etc. 

O mercado de transporte de carga aproxima-se de uma con 

corrência pura, com um grande número de "produtores" e "consumi-

dores". O frete comercializado é relativamente padronizado, a 

concorrência extrapreço é pequena e praticamente não existem bar 

reiras de entrada e de saída do mercado. O preço do frete, que 

varia com a distância e o tipo de mercadoria, é determinado pe-

las forças de mercado. 

A principal característica do mercado de caminhões usa 

dos é a determinação de preços pelo equilíbrio da oferta e da de 

INPES, XVII /83 



13 

manda. O preço aí estabelecido funciona corno valor residual pa-

ra o cálculo dos custos de depreciação dos caminhões novos. 

11.3 - A Produção e a Venda de Caminhões no Brasil 

A produção de caminhões no Brasil foi iniciada em 1957, 

com a instalação no Pais da indústria automobilística.
11 
 A produ 

ção de veículos médios (diesel e otto) e pesados (só diesel) prin 

cipiou naquele ano. Os leves a gasolina começaram a ser fabrica 

dos dois anos depois, enquanto os leves diesel tiveram sua produ 

ção iniciada apenas em 1971, pela Mercedes-Benz, que continuou 

sendo a única fabricante até 1974. Os extrapesados passaram a 

ser fabricados a partir de 1963. Os semipesados, otto e diesel, 

tiveram sua produção iniciada, respectivamente, em 1959 e 1964, 

pela International Harvester, sendo interrompida em 1966. No Qua 

dro 2.1 encontram-se os valores dos totais de veículos, por tipo 

e tecnologia, fabricados a cada ano. Como este quadro será uti-

lizado na estimação das vendas internas de caminhões não foi in-

cluída a produção de veículos CKD ("completely knocked down") uma 

vez que estes são destinados à exportação. 

A não disponibilidade de informações sobre as vendas 

de caminhões, por tipo e tecnologia, levou à estimação do Quadro 

2.2, para a qual se procedeu da seguinte forma: 

- para o período 1966/82, aproveitaram-se os dados de 

vendas totais obtidos em ANFAVEA [2] e [3] 

- para os anos de 1961 a 1965, utilizou-se como "pro-

xy" das vendas a variável "novos emplacamentos", cujos valores 

foram derivados por BARROS e FERREIBA [7] 

- desagregaram-se as vendas totais, por tipo e tecnolo 

gia, de forma a manter as mesmas participações observadas no Qua 

dro 2.1. Para o período 1961/1973, quando a exportação e a im-

portação de veículos foram muito reduzidas, esta aproximação for 

nece excelentes resultados. Para os anos de 1974 a 1982, quando 

11Para uma descrição do início da indústria 	automobilística 
no Brasil ver ANFAVEA [2]. 

INPES, XVII /83 



14 

QUADRO 2.1 

BRASIL: PRODUÇAO DE CAMINHOES POR TIPO E TECNOLOGIA 

ANO 
EXTRA- 
PESA- 
DOS 

PESA- 1 
OS 

SEMIPESADOS MEDIOS 	1 LEVES 
Diesel 	Otto Ãlcool IDiesel 

- 	 1 
1 	Otto 	Álcool IDiesel 1 Otto 

19571 O 3 	1211 O O 	1 01 5 	4701 	9 	416 O 01 O 
1958 O 4 496 O O O10 271 	15 	247 O 	1  O O 
19591 O 3 220 O 120 01 8 126 25 264 O O 1 	623 

1960 O 3 912 O 350 0 1  7 562 24 101 O O 3 866 
19611 O 2 681 O 262 01 5 779 17 989 O 012 167 

1962 O 2 075 O 561 O 9 	174 23 479 O 013 454 

19631 6 2 3481 O 131 	1 01 5 87512 9781 O O 1 	513 
1964 18 2 081 7 270 O 4 997 13 026 O O 1 	850 

1965 12 2 	3551 31 228 01 5 	851112 	10 O O 2 016 
1966 17 3 	181 Oj O O 9 805 16 562 O O 2 734 

19671 12 1 	5161 O 0110 484 13 834 O O 2 	715 

1968 24 2 221 O O O O 16 342119 088 O O 4 315 

19691 25 2 662 31 O O 16 	784116 	40 O 014 427 

1970 15 2 375 2 800 24 O 16 	048 	13 	116 O O4 010 

1971 13 2 899 4 636 65 O 14 	953112 	0951 O 4014 167 

1972 78 3 	141 4 771 35 O 19 588 14 560 O 2 734 5 243 

1973 59 4 078 5 408 27 O 25 257120 360 O 4 292 5 363 

1974 104 6 598 7 794 40 O 25 	461 	24 151 O 1 	5 	05116 018 
1975 165 8 240 12 887 66 O 28 564 	14 2751 O 1 	7 	32613 432 
1976 177 9 727 16 	341 10 O 35 776 	5 499 O 11 	786 1 	671 

19771 227 9 576 20 289 1 0150,099 1 	1 	0411 O 117 	773 11 	074 
1978 211 7 074 18 577 3 O 38 599 	662 O 18 349 423 

1979 459 6 652 19 419 48 10139 516 	1 	6391 O 121 	894 398 

1980 1 	178 8 107 23 241 4 1 37 	522 	2 0971 
 13 23 923 741 

1981 320 8 169 19 	6021 75 1 	465 21 	487 	1 	596 692 114 442 1 	459 

1982 .550 4 852 11 	367 5 590 12 694 	221 314 13 	182 74 

FONTES: ANFAVEA [2T e F3. 

OBS.: No estã inc1uda a produção de veTculos CKD ("Conipletely Knocked 
- Down") 

4 . 

INPES, XVII /83 



15 

QUADRO 2.2 

BRASIL: VENDAS DE CAMINFIDES POR TIPO E TECNOLOGIA 

PESADOS 
ANO 	

EXTRA-  
SEMIPESADOS 	MÊDIOS 	LEVES 

Diesel 	Gasolina 	Diesel 	Gasolina 	Diesel 	Gasolina 

1961 	O 	2 682 	O 	262 	5 780 	17 993 	O 	2 	167 

1962 	O 	2 078 	O 	562 	9 187 	23 512 	O 	3 459 

1963 	6 	2 348 	O 	131 	5 855 	12 933 	O 	1 	508 

1964 	.18 	2 086 	7 	271 	5 008 	13 055 	O 	1 	854 

1965 	12 	2 356 	31 	228 	5 855 	12 	168 	O 	2 	017 

1966 	17 	3 	118 	O 	O 	9 610 	16 	233 	O 	2 680 

1967 	12 	1 	544 	O 	O 	10 677 	14 	089 	O 	2 	765 

1968 	24 	2 	211 	O 	O 	16 	271 	19 005 	O 	4 	296 

1969 	24 	2 	588 	30 	O 	16 	314 	16 	174 	O 	4 	303 

1970 	15 	2 372 	2 	796 	24 	16 .026 	13 	098 	O 	4 	004 

1971 	13 	2 824 	4 	516 	63 	14 567 	11 	783 	39 	4 	059 

1972 	80 	3227 	4 901 	36 	20122 	14 97 	2 809 	5 386 

1973 	59 	4 076 	5 406 	27 	25 247 	20 352 	4 290 	5 361 

1974 	99 	6 266 	7 402 	38 	24 180 	22 936 	4 797 	5 715 

1975 	154 	7 684 	12 	018 	62 	26 638 	13 312 	6 832 	3 	201 

.1976 	164 	9 	004 	15 	127 	9 	33 	118 	5 	091 	10 	910 	1 	547 

1977 	205 	8 635 	18 296 	1 	45 177 	939 	16 027 	968 

1978 	198 	6 652 	17 468 	3 	36 295 	622 	17 254 	398 

1979 	401 	5 815 	16 976 	42 	34 544 	1 	433 	19 139 	348 

1980 	99.7 	6 860 	19 666 	3 	31 	750 	1 	774 	20 243 	627 

1981 	258 	6 593 	15 821 	61 	17 342 	1 	288 	11 	656 	1 	178 

1982 	

j 	

517 	4 	565 	1095 	. 	5 	11 	944 	208 	12 403 	70 

FONTES : 	ÍNFAVEA [4] e Quadro 2.1. 

INPES,XVII /83 



a exportação de caminhões aumentou, enquanto suas 	importaçõe.s 

permaneceram pequenas, perde-se um pouco de precisão. A aprox±- 

ação utilizada, contudo, continua sendo a mais indica6a, princi 

paimente devido à exclusão de veículos CKD dos dados de produção. 

11.4 - O Transportador de Carga e a Frota de Caminhões 

A função do transporte rodoviário de carga é exercida 

por quatro grandes categorias que são, por ordem decrescente do 

tamanho da frota em 1974, os carreteiros, as empresas que trans-

portam carga própria, as empresas de transporte e os transporta-

dores individuais. 

Na categoria de carreteiros ou transportadores autôno-

mos enquadram-se todos os motoristas proprietários ou co-proprie 

tários de um •só veículo. As empresas de c.arga própria realizam 

o transporte de suas cargas com veículos seus ou arrendados, co-

mo serviço acessório ou complementar à atividade principal. Even 

tualmente afretam seus veículos a empresas de transpor-te. O trans 

portador individual de carga própria é a pessoa física que trans 

porta carga em veículo próprio, como atividade acessória ou com-

plementar da principal. Pode, eventualmerite, afretar seus veí-

culos a empresas de transporte. A categoria de empresas de trans 

porte compreende três subgrupos, a saber: 

- emprésa de transporte rodoviário de carga: tem capa-

cidade de transporte (carga útil) igual ou superior a 60 t; 

- empresa frotista de transporte rodoviário de carga: 

opera apenas frota própria de, no mínimo 1  dois veículos; 

- empresa de entrega, coleta e distribuição: tem como 

atividade principal a prestação de serviços profissionais de 

transporte rodoviário de curta distância, com equipamento de até 

7 t de carga útil. 12  

12Descrições mais detalhadas de cada tipo de transportador po 
dem ser bbti.das em DNER [14]. 

IN?ES, XVII /83 



17 

QUADRO 2.3 

BRASIL: COMPOSIÇÃO DA FROTA RODOVIÃRIA DE CARGA 

POR ORGANIZAÇÃO DO TRANSPORTADOR 

ENTIDADE 
1974 1981 

Carreteiros 71 29 

Carga própria 17 44 

Empresas 10 22 

Individual 2 5 

FONTES: DNER in PINHEIRO [20] (1974) e DNER in 
UFRJ/COPPE [26] (1981) 

Analisando-se o Quadro 2.3 verifica-se que houve uma 

notável redução na participação dos carreteiros no total da fro-

ta entre 1974 e 1981. Como a maior parte dos carreteiros opera 

por subcontratação das empresas de transporte, é razoável supor 

que estas, e principalmente as de carga própria, estejam cada vez 

mais assumindo o risco de manter seus próprios caminhões. Assim, 

grande parcela da carga transportada por carreteiros teria passa 

do, entre 1974 e 1981, a ser levada em veículos das empresas de 

transporte ou de carga própria. 

No Quadro 2.4 tem-se a distribuição da frota, vigente 

em 1974, por tipo de caminhão e organização de transporte, da 

qual se infere a existência de um processo de especialização no 

uso dos diferentes tipos de caminhão conforme a organização do 

transportador. Assim, a participação dos caminhões leves aumen-

ta para transportadores mais orientados para cargas urbanas (em-

presas de carga própria e transportadores individuais) , enquanto 

a de médios, semipesados e pesados cresce no sentido contrário 

(maior para empresas de transporte e carreteiros) 

INPES, XVII /83 



lu 

QUADRO 2.4 

BRASIL: FROTA DE CAMINHÕES (1974), DISTRIBUIÇÃO POR TIPO DE VETCULO 

E POR ORGANIZAÇÃO DO TRANSPORTADOR 

! ' 
/0 

TIPO 

ORGANIZAÇÃO DO 	- 	

Semi- Pesado 
TRANSPORTADOR 	

Leve 	Medio p 
Impor- 	

Não- 
tado Especi - Total 

ficado 

Empresa de transporte 14,93 37,16 5,23 15,94 2,76 23,98 100,0 

Carreteiro 22,69 33,51 3,57 6,22 6,89 27,12 100,0 

Carga pr6pria 28,87 30,71 2,99 4,53 7,08 25,82 100,0 

Individual 30,65 27,36 2,27 2,72 10,20 26,80 100,0 

TOTAL 	1 23,18 1 33,24 1 	3,60 1 	6,80  1 	6,60  1 26,58  1 100,0 

FONTE: DNER in PINHEIRO [20]. 

É provável que a maior participação de caminhões impor 

tados nas frotas de transportadores individuais e de carga pró-

pria seja explicada pela necessidade de importação de caminhões 

leves de tecnologia diesel, cuja fabricação no Brasil só foi mi 
ciada em 1971. O grande número de caminhões não especificados, 

por outro lado, retrata a ineficiência do sistema de coleta de 

dados à época. O valor mais elevado observado neste tipo para 

os carreteiros, seguidos pelo transportador individual está de 

acordo com a estrutura empresarial menos sofisticada destas orga 

nizações. 

Dados mais recentes, apresentados no Quadro 2.5, mos-

tram uma alteração sensível na distribuição da frota por tipo de 

caminhão, provocada em especial pela melhor identificação das mar 

cas e modelos dos caminhões da frota brasileira, que reduziu a 

participação de não identificados de 26,58% em 1974 para 0,94% 

em 1981. 

A queda na participação de caminhões importados pode 

ser explicada pelos baixos níveis de importação de veículos no 

período 1961-1981 (ver BARROS &amp;amp; FERREIRA [7]). Os caminhões de 

4, - 

INPES, XVII /83 



1 
-À. 

QUADRO 2.5 

BRASIL: FROTA DE CAMINHÕES (1981), DISTRIBUIÇAO POR TIPO 

E TECNOLOGIA DE VEICULO 

0/ / 
/0 

TIPO 

TECNOLOGIA 	 1 	 1 
uperpe- 	No Es- 1  Impor 	pecifi- dos Leves 	Médios 

Senhipesa1 Pesados 	sados 	tado 	cados 

Otto 5,68 14,58 0,10 - 1 	- N.D. N.D. 

Diesel 1 	11,34 42,27 14,71 7,99 1,08 i 	N.D. N.D. 

TOTAL 	17,02 	56,85 	14,81 	7,99. 	1,08 	1,31 	0,94 

FONTE: DNER F131,  e1aboraço INPES/IPEA. 

N.D. : 	No disponTvel. 

-4 

INPES, XVII /83 



20 

origem estrangeira existentes em 1974, já no fim de sua vida ú-

til, foram substituidos por outros de fabricação nacional. 

Da análise do Quadro 2.5 depreende-se ainda que, ao se 

estudarem os caminhões médios e leves, como será feito neste tra 

balho, está-se considerando mais de 70% da frota brasileira. Es-

tes dois tipos de caminhão respondem por cerca de 34% do consumo 

de diesel para o transporte rodoviário de carga 13  e por, aproxi-

madamente, 18% do consumo brasileiro de gasolina em 1979 (BARROS 

&amp;amp; FERREIRA [71). 

No Quadro 2.6 têm-se os valores da frota de caminhões, 

diesel e otto, conforme estimado por BARROS &amp;amp; FERREIRA [7] , para 

o período 1957/79. Fica visível o processo de dieselização ocor 

rido ao longo destes anos, o qual teve inicio antes da primeira 

crise do petróleo. Ë importante observar, contudo, que grande 

parte da queda de participação dos veículos otto se deve ao au-

mento da frota de semipesados, pesados e extrapesados que, prova 

velmente, resultou da ampliação da malha rodoviária brasileira 

ocorrida nos últimos 20 anos. 

A divisão da frota por tipo e tecnologia de caminhão é 

feita no Quadro 2.7. Pode-se aí observar que tanto para os le-

ves como para os médios aumentou rapidamente a participação de 

caminhões de ciclo diesel. Este fenômeno de dieselização decor-

re de a ampliação e a renovação da frota estarem sendo feitas 

quase que integralmente com caminhões diesel. 

III - A VARIÂVEL "BREAK-EVEN" COMO ORIENTADORA DA ESCOLHA DE 

TECNOLOGIA 

111.1 - Introdução 

A eficiência gerencial é usualmente expressa em termos 

de uma relação entre o valor dos produtos obtidose o custo dos 

insumos utilizados. O maior problema enfrentado pelos que pro- 

13 Este valor refere-se ao ano de 1982 e foi estimado conforme 
a metodologia descrita no Capitulo V deste trabalho. 

INPES, XVII /83 



21 

QUADRO 2.6 

BRASIL: EVOLUÇÃO DA FROTA DE CAMINHÕES 

SEGUNDO A TECNOLOGIA 

ANO 

FROTA DE 
CAMINHÕES 

OTTO 
(A) 

FROTA DE 
CAMINHÕES 
DIESEL 

(B) 

A 	E 

1957 252 690 87 443 2,89 

1958 285 168 115 040 2,48 

1959 340 857 136 714 2,49 

1960 366 602 147 939 2,48 

1961 373 417 152 896 2,44 

1962 386 156 159 828 2,42 

1963 383 490 164 711 2,33 

1964 379 313 169 005 2,24 

1965 373 615 173 676 2,15 

1966 371 987 182 354 2,04 

1967 376 533 188 883 1,99 

1968 368 226 202 100 1,82 

1969 364 779 216 876 1,68 

1970 357 016 232 637 1,53 

1971 347 740 249 287 1,39 

1972 343 608 271 370 1,27 

1973 344 830 300 025 1,15 

1974 349 759 333 304 1,05 

19751 343 051 376 323 0,91 

1976 1  327 477 431 806 0,76 
19771 305 614 511 221 0,60 

1978 282 655 574 936 0,49 

19791 261 577 639 323 0,41 

FONTE: BARROS &amp;amp; FERREIRA [7 . 

INPES, XVII /83 



QUADRO 2.7 

BRASIL: FROTA DE CAMINHÕES POR TIPO E TECNOLOGIA 

ANO 
PESADOS 

+ EXTRA- 
PESADOS 

SEMIPESADOS MDIOS LEVES 
-IIMPORTADO NO ESPE- 

CIFICADO 
TOTAL 

Diesel 	1 Gasolina Diesel Gasolina Diesel Gasolina 

1979 75 819 105 612 1 	408 346 367 188 572 75 025 58 290 22 039 15 801 888 933 

1980 84 922 126 726 1 	199 387 440 167 405 1 	96 297 57 985 14 616 10 615  947 205 
1981 88 049 142 625 971 409 972 141 	381 109 994 55 094 12 699 9 085 969 870 

* 
1982 89 059 145 866 2 	199' 419 346 121 	0312  121 	587 52 485 10 343 N.D. 961 	916 

FONTES: DNER [131. 
* 
Dados preliminares. 

Inclui 35 veTculos de tecnologia ãlcool. 

2 Inclui 1.317 veTculos de tecnologia álcool. 

3 lnclui 94 veTculos de tecnologia ãlcool. 

4Frota total exclusive caminhões no especificados. 

H z 
ld 
tri 
Co 

x 
I-1 
H 

00 

4 



23 

curam analisar os custos de um empreendimento é que não existe 

uma única metodologia de análise, que seja apropriada a todas as 

situações. Classificações distintas são necessárias para serem 

aplicadas em diferentes ocasiões. O setor áe transporte não fo-

ge à regra neste aspecto. Se, por exemplo, o administrador dese 

ja analisar a eficiência de todo o seu sistema de transporte de 

mercadorias, ele deverá levar em consideração diversos custos co 

mo o de vendas, coleta, transferência, entrega, administração, 

aluguéis, etc., sendo neste caso mais apropriado utilizar o custo 

unitário do "serviço"» 4  Suponha-se, contudo, que o gerente es-

tá tentando decidir entre a compra de um caminhão médio a diesel 

e outro a gasolina, ambos capazes de resolver tecnicamente o pro 

biema de transporte a curta distância. Neste caso a análise com 

parativa dos custos operacionais de cada um dos dois tipos de ca 

minhão, levando-se em conta a provável quilometragem a ser desen 

volvida por período de tempo, parece ser a mais indicada. 

Dentro deste principio definiram-se os objetivos deste 

capítulo, que são: 

analisar os custos operacionais de caminhões leves 

e médios, diesel e otto, mostrando em que casos uma ou outra tec 

nologia é mais econômica; 

mostrar que o aumento do preço relativo dos combus-

tíveis (preço da gasolina sobre preço do diesel) é insuficiente 

para explicar a dieselização das vendas e da frota brasileira de 

caminhões, podendo inclusive conduzir a conclusões contrárias à 

realidade dos fatos. 

Optou-se neste trabalho pela utilização do sistema de 

custos elaborado pela revista Transporte Moderno, por ser o mais 

adequado às finalidades deste estudo. 15  De acordo com tal siste 

ma, os seguintes custos são considerados como fixos: 

14Ver por exemplo, DOPUCH &amp;amp; BIRNBERG [15) ou Transporte Moder 
no [25]. 

15Uma descrição detalhada do método da TM pode ser encontrada 
na sua edição de dezembro de 1975. 

INPES, XVII /83 



24 

- depreciação 

- remuneração do capital 

- salário do motorista e respectivas obrigações sociais 

- licenciamento 

- seguros. 

Entre os custos variáveis encontram-se: 

- peças e material de oficina 

- salários de oficina e respectivas obrigações sociais 

- pneus, câmaras e recapagens 

- combustível 

- óleo de cárter 

- óleo de câmbio e diferencial 

- lavagem e graxas 

Os custos fixos são considerados numa base mensal e ex 

pressos em Cr$/mês. Quanto aos custos variaveis, como a análise 

se prende ao custo operacional do veículo em tráfego, achou-se 

por bem expressá-los em Cr$/km. 

111.2 - Cálculo do UBreak.Evenfl 

Uma vez selecionados os custos considerados mais rele-

vantes na operação de um caminhão, cabe compará-los de maneira a 

determinar em que condições cada caminhão é mais econômico. Uma 

série de fatores levaram ã conclusão de que a "concorrência" en-

tre tecnologias se processa de maneira significativa apenas para 

veículos de um mesmo tipo. Não são produzidos caminhões extrape 

sados e pesados com tecnologia otto, no Brasil. A produção de 

caminhões semipesados a gasolina é praticamente inexistente. Ape 

nas para os tipos leves e médios há uma real "concorrência" en-

tre tecnologias. Assim sendo, a an1ise comparativa de custos 

que se segue apenas considerará estes dois tipos de caminhão. 

Definiu-se o custo operacional total como a soma do 

custo variável, função do total de quilômetros percorridos no 

mês, ao custo fixo mensal. O objetivo é encontrar, para cada ti 

0 de caudnhão, uma quilometragem BE (de "Break-Even") na qual 

os custos totais para as duas tecnologias se igualem. Como os ca 

INPES, XVII /83 



25 

minhões otto apresentam menores custos fixos e maiores custos va 

riáveis do que os de tecnologia diesel, a existéncia do "break-

even" fica assegurada (ver PINHEIRO [201 , Cap. III) 

Face à estrutura da curva de custos, suposta linear, e 

admitindo-se a hipótese de vidas médias iguais para caminhões das 

duas tecnologias, pode-se provar que, para decidir qual o cami-

nhão mais econômico, basta comparar os custos totais das duas tec 

nologias para a quilometragem média mensal (QMM) 16 Alternativa 

mente, a decisão pode ser feita comparando QMM com BE. Se QMM&lt;BE, 

o caminhão otto é o que tem menores custos, caso contrário (QMM&gt; 

BE) , a tecnologia diesel será mais apropriada. 

Já que cada modelo de caminhão tem suas próprias carac 

terísticas, também os custos variam de modelo para modelo. Para 

superar este problema considerou-se que a melhor opção seria cal 

cular um valor médio para cada um dos custos, ponderando-se os 

valores individuais pela produção anual de cada modelo. 

Os valores obtidos para as quilometragens de "break-

even" são apresentados no Quadro 3.1. Como se pode verificar, a 

comparação entre os custos dos caminhões diesel e otto se desen- 

16 Sejam x 1 , x 2 , ..., x as utilizações mensais de um caminhão 
para os n&gt; O períodos mensais de sua vida útil. Sejam ainda 
+ b 1  x. ' e a 2  + b 2  x. as curvas de custo total para uma quilome- 
tragem mensal x. paa caminhões com tecnologia 1 e 2 respectiva 
mente e 	

1 

b 1 Ex 
= l/n. Ex.. Então a 1  + b 1 	a + b2 	

+ 	, 

	

, a2 
+ 2 	1 	

na 1  + b 1  Ex. 	na 2  + b 2  Ex. ~ + E 	(a 1 +b 1  x.) 
1=1 

n 	 b 
1 
 Ex. 

E 	(a 
2 	2 1 	

- +b x.) e 	a 1 +b1 a 2 +b 2 ~ 	a 1  + 
i=l 

	

b 
2 	1 

Ex. 	 n 
a2 

~ 	n 	
~- na 1  + b 1  Ex. 

1 	
na 2  + b 2  Ex 	-- 	E (a 1 + b 1  x. 1 ) 

i=1 
 

(a 2  + b 2  x. 
i=l

)  

INPES, XVII /83 



26 

QUADRO 3.1 

EVOLUÇÃO DO "BREAK-EVEN PARA CAMINHÕES LEVES E MÉDIOS 

ANO 
BE - LEVES 
(km/mês) 

BE - MÉDIOS 
(km/ms) 

1967 - 4 	359 

1968 - 3 	001 

1969 - 2 	096 

1970 - 3 	207 

1971 3 	902 2 	956 

1972 2 	257 2 	996 

1973 1 	777 3 	070 

1974 593 1 027 

1975 911 746 

1976 619 462 

1977 679 550 

1978 1 	433 1 	349 

1979 705 1 002 

1980 268 394 

1981 369 524 

1982 585 720 

FONTE: PINHEIRO [20]  e TM [25]. 

INPES, XVII /83 



27 

volveu, no período estudado, de maneira bastante favorável aos 

primeiros, tanto no que tange aos caminhaes leves como médios. 

Obteve-se para os veículos leves uma série de 12 pon-

tos, de 1971 a 1982, com o "break-even" evoluindo de 3902 km/mês 

em 1971 para 585 km/més em 1982, uma variação que não deixa mar-

gem de dúvidas com relação às suas conseqéncias. Para os ca-

minh6es médios a série obtida para o 'break-even" cobre o perío-

do 1967/82, observando-se um processo semelhante de deterioração 

da competitividade da tecnologia otto. Nos dois casos é especi-

almente interessante observar as quedas ocorridas nos anos que 

se seguem aos dois choques de petrôleo (1974 e 1980) . A Figura 

3.1 procura ilustrar a evolução dos "break-evens" para os leves 

e médios. 

111.3 - Análise do "Break-Even 

111.3.1 - Os "Spreads" dos Custos de Energia e dos 

Custos Fixos 

Uma forma alternativa de se definir o "break-everi" 	é 

como sendo a quilometragem média mensal que iguala a zero a dife 

rença dos custos operacionais totais das tecnologias diesel e 

otto. Esta definição permite deduzir uma importante relação en-

tre BE e os custos, conforme apresentado a seguir: 

(CFG + BE CVG) _(CFD + BE CVD) = o&amp;lt;=&gt; 

&lt;=&gt; CFD - CFG = SE (CVG - CVD)&amp;lt;=&gt; 

onde, 

CVG 9  CVD 	CFD - CFG 
SE = CVG - CVD 

SPCF  
= 	(3.1) 

CFG = custo fixo mensal de um caminhão otto (Cr$/mês) 

- 	CFD = o mesmo para um caminhão diesel (Cr$/mês) 

CVG = custo variável de um caminhão otto (Cr$/km) 

CVD = o mesmo para um caminhão diesel (Cr$/km) 

INPES, XVII /83 



FIGURA 3.1 

H z 
tj 

&amp;lt;	Km 

00 
(- 	4.000 

3.000 

2.000 

1.003 

BRASIL: EVOLUÇÃO DOS "BREAK-EVENS" PARA CAMINHÕES LEVES E MÉDIOS 

'IÊD lOS 

67 	68 	69 70 	71 	72 	73 	74 	75 	/6 	ii 	ii 	i 	80 	
81 	82 ANO 



SPCF 
M 

FIGURA 3.3 

pM 

SPCF = "spread" dos custos fixos (Cr$/més) 

SPCV = "spread" dos custos variáveis (Cr$/km) 

A interpretação gráfica do "break-even" pode ser feita 

através das Figuras 3.2 e 3.3. Na primeira, BE é definido como 
sendo a quilometragem que iguala os custos totais das duas tecno 

logias. Na Figura 3.3 BE é dado pela quilometragem para a qual 
a diferença dos custos totais é nula. 

t 

cr$/m&amp;amp;s 

Custos 

Totais 

Diesel 

Custos 1btais 

Otto 

BE 	QMN 

FIGURA 3.2 

Como SPCV é quase que inteiramente explicado 	pelo 
"spread" dos custos de energia (SPCE) ,17  BE pode ser assim rede 

finido: 

- SPCF 
BE = SPCE 	(3.2) 

onde 	SPCE = (eG PG - eD PD) 	(3.3) 

e = eficiência de um caminhão com tecnologia x (D die 

sel e G gasolina (./km) 

PG = preço do litro da gasolina (Cr$/) 

PD = preço do litro do diesel (Cr$/9.) 

17Ver PINHEIRO 20, pp. 50, 55 e 56. 

INPES, XVII /83 



30 

Torna-se claro, de.sta forma, que existem 

rar o valor de BE.kprimeira é através 

dos custos fixos e a segunda via redução 

de energia. A seguir se analisará como 

no passado e como podem ser alterados de 

valor desejado. 

duas formas de se alte-

da elevação do spread" 

do "spread" dos custos 

stes "spreads variaram 

forma que BE assuma um 

111.3.2 - "Spread" dos Custos de Energia 

A análise do "spread" dos custos de energia, nos últi-

mos anos da década de 70 e nos primeiros da de 80, mostra que 

eles responderam, neste período, por cerca de 95% do valor do 

"spread" dos custos variaveis. Dois fatores causaram este fenô-

meno: a diferença de eficiência entre as tecnologias diesel e 

otto, e o aumento desigual dos preços reais do diesel e da gaso- 
- 

lina apos 1973. 18  

Assim, observa-se que o motor diesel é energeticamente 

mais eficiente que o de ciclo Otto, o que, alias, vem sendo usa-

do como uma das justificativas para a dieselização da frota de 

carga brasileira. Desta forma, os caminhões leves com tecnolo-

gia diesel gastam aproximadamente menos 40% de combustível em vo 

lume que os a gasolina, chegando este percentual a cerca de 45% 

para os caminhões médios. 19  Desta forma, mesmo que a razão de 

preços por litro entre os dois combustíveis fosse unitária, ou 

ainda ligeiramente desfavorável ao diesel, como é o caso em al-

guns países (ver Anexo 7) , haveria um ponto de "break-even" a 

partir do qual os caminhões a gasolina seriam antieconômicos. 

Apesar de não se terem conseguido informações sobre a 

eficiência de caminhões semipesados com tecnologia otto, é razoá 

vel supor que a diferença entre eficiências tenda a aumentar com 

o tamanho do caminhão. Isto explicaria a inexistência de veí-

culos pesados ou extrapesados de tecnologia otto no Brasil. 

18Ver PINHEIRO 20 

19Parte desta diferença resulta de ser o conteúdo energético 
do litro de gasolina 11% menor do que o do litro de diesel. 

INPES, XVII /83 



31 

O que se verifica no Brasil e na maior parte dos ou-

tros países, contudo, é o diesel sendo vendido a um preço infe-

rior ao da gasolina. Isto também tende a favorecer a tecnologia 

diesel pois a diferença de custos variaveis fica ainda maior, O 

Quadro 3.2 e a Figura 3.4 ilustram a evolução da razão dos pre-

ços dos dois combustíveis. 2 especialmente interessante obser-

var o longo período de mais de uma década, em que esta razao se 

manteve estável e próxima a 1,2. O primeiro choque do petróleo 

elevou esta razão para níveis que variaram entre 1,7 e 2,3, este 

último sendo atingido em conseqüência do segundo choque do petrô 

leo. 

Para interpretar as conseqüências desta evolução dos 

preços dos combustíveis sobre os custos de energia do transporte 

rodoviário construiu-se o Quadro 3.3, onde: 

e 	.,xPG 
(3.1) RL_e L,  xPD 

L, D 

SPL = eL, G 	PG - eL, D 
X PD 

SPM = eM GXPG eM DXPD 

eM, G x PG 

= eM D x PD 

(3.3) 

(3.4) 

(3.2) 

= eficiência do caminhão do tipo x e tecnologia 

PG = preço da gasolina; 

PD 	= preço do diesel; 

SPX = "spread" de custos de energia para caminhões do 

tipo x (L leves, M médios) 

Analisando-se o período 1962/73, vê-se que a razão dos 

custos de energia para os caminh6es leves girou em torno de 2,08, 

ampliando significativamente o valor de 1,2 observado para os 

preços dos combustíveis. Para os caminh6es médios, como seria 

de se esperar, a razão dos custos de energia é ainda maior, fican 

do, entre 1962 e 1973, com um valor médio de 2,10, 

20 	
valores ex y  são médias aritméticas das eficiências ob- 

servadas no períod 1971/82, para os leves, e 1967/82 para os mé 
dios, cujos valores encontram-se em PINHEIRO [203. Não estão in-
corporadas na série, assim, variaç5es temporais das eficiências. 

INPES, XVII /83 



32 

QUADRO 3.2 

PREÇO REAL (Cr$ de 81) MÉDIO AO 

CONSUMIDOR DO DIESEL E DA GASOLINA 

(Rio de Janeiro) 

ANO 
GASOLINA 

(A) 
(Cr$/) 

DIESEL 
(B) 

(Cr$/Q) 
A/E A-E 

1957 19,5 11,8 1,653 7,7 

1958 19,0 11,3 1,681 7,7 

1959 19,6 13,8 1,420 5,8 

1960 15,7 11,0 1,427 4,7 

1961 21,3 15,6 1,365 5,7 

1962 17,7 13,7 1,292 4,0 

1963 17,8 13,8 1,290 4,0 

1964 18,5 14,8 1,250 3,7 

1965 22,5 17,7 1,271 4,8 

1966 20,1 16,0 1,256 4,1 

1967 18,6 15,3 1,216 3,3 

1968 19,5 16,1 1,211 3,4 

1969 21,6 17,8 1,213 3,8 

1970 21,2 17,6 1,205 3,6 

1971 21,9 18,2 1,203 3,6 

1972 23,3 19,8 1,177 3,5 

1973 23,6 19,4 1,216 4,2 

1974 35,8 20,7 1,729 15,1 

1975 43,4 23,1 1,879 20,3 

1976 51,0 24,5 2,082 26,5 

1977 52,2 27,8 1,878 24,4 

1978 49,0 26,9 1,822 22,1 

1979 50,0 29,9 1,672 20,1 

1980 71,1 30,7 2,316 40,4 

1981 70,2 36,8 1,908 33,4 

1982 62,0 36,4 1,703 25,6 

FONTE: RAMOS [21], deflator IGP-DI. 

INPES, XVII /83 

9 

4 

á .  



FIGURA 3.4 

BRASIL: EVOLUÇÃO DO PREÇO RELATIVO DOS COMBUSTÍVEIS E DOS "SPREADS" DOS CUSTOS DE ENERGIA 

PC,
-g- tSP, SPM (Cr$) 

3 +30 

1 
\ 

/ 

(J 

1 
PREÇO RELATIVO DOS  

COMBUSTIVEIS  

"SPREPD" [OS CUS1DS DE ENERGIA PARA CAMINIES MÉDIOS (SPM) 

.----.-.--.------.- 

c 

a 

2 4. 20 

1 + 10 

H 

ri) 

H 
I-1 

() 

"SPRE7D" [OS CUSTOS DE ENERGIA PARA CANINHÕES LEVES (SPL) 

.----------.--- -----i--- ----s--  J 	t-l------4------4--- -4------t-----_-, 
57 58 59 60 61 62 63 64 65 66 67 68 69 70 71 72 73 74 75 76 77 78 79iO 81 82 



34 

QUADRO 3.3 

CUSTOS DE ENERGIA: RAZÃO E "SPREAD" 

ENTRE A GASOLINA E O DIESEL 

T 	7W C 	 t , l. 	' 

ANO - 
Razao 	(RL) 

11 Spread 	(SPL) - Razao 	(RM) 
"Spread"(SPM) 

(Cr$/km)* (Cr$/km)* 

1957 2,790 4,604 2,818 6,604 

1958 2,838 4,529 2,866 6,495 

1959 2,397 4,205 2,421 6,040 

1960 2,409 3,380 2,433 4,855 

1961 2,304 4,437 2,327 	. 6,378 

1962 2,181 3,527 2,203 5,073 

1963 2,177 3,542 2,199 5,095 

1964 2,110 3,582 2,131 5,155 

1965 2,145 4,421 2,167 6,301 

1966 2,120 3,909 2,141 5,625 

1967 2 1 053 3,510 2,073 5,053 
1968 2,044 3,666 2,065 5,279 

1969 2,048 4,069 2,068 5,858 

1970 2,034 3,965 2,0.54 5,709 

1971 2 1 031 4,091 2,051 5,892 
1972 1,987 4,258 2,007 6,135 

1973 2,052 4,456 2,073 6,415 

1974 2,919 8,661 2,948 12,419 

1975 3,172 10,935 3,203 15,670 

1976 3,514 13,427 3,550 19,229 

1977 3,170 13,150 3,202 18,843 

1978 3,075 12,168 3,107 17,440 

1979 2,822 11,882 2,851 17,041 

1980 3,909 19,472 3,949 27,872 

1981 3,221 17,812 3,253 25,525 

1982 2,875 14,881 2,904 21,340 

FONTE: PINHEIRO [23] e Quadro 3.2 
* 
Cr$ de 1981; deflator IGP-DI. 

LI 

INPES, XVII /83 



35 

O efeito amplificador das diferenças de eficiência se 

faz sentir mais ainda no período pós-73, com a razão de custos 

chegando quase a 4. 

O "spread de custos variáveis introduz uma nova dimen 

são no problema. Ele representa quanto um transportador irá eco 

nomizar, por quilômetro rodado, se seu caminhão for de tecnolo-

gia diesel e não otto. Da mesma forma, o "spread" de custos fi-

xos corresponde à economia fixa que o transportador tem, por ns, 

ao utilizar um caminhão com tecnologia otto ao invés de a dieseL 

A análise do "sprea&amp;amp; dos custos de energia pode ser 

aprofundada reescrevendo-se a expressão (3.3) sob a seguinte for 

ma: SPCE = PG (eG - eD PD) CG PG (1 - :: ) 

Daí conclui-se que: 

- o "spread" dos custos de energia depende das efici-

ências dos caminhões 21  e dos preços absolutos do die 

sel e da gasolina; 

- as razões dos preços dos combustíveis e dos custos 

de energia por quilômetro são insuficientes para ex-

plicar variações dos valores de SPCE e, em decorrên-

cia, de BE. 22 

As séries históricas do Quadro 3.3 permitem verificar 

como o It spreadu dos custos de energia apresentou uma variação 

muito maior do que a razão de preços. Desta forma, SPL, que te-

ve um valor médio de Cr$ 3,92/km no período 1962-1973, chegou a 

Cr$ 19,471km em 1980. Para os caminhões médios estes valores fo 

ram, respectivamente, Cr$ 5,63 e Cr$ 27,87. 

rigor, os valores de SPCE deveriam ter sido calculados com 
• . base nas eficiências médias de cada ano. Isto não foi feito pois 

não se dispunhá destas informações. 

22 interessante observar que o "spread" de custos de energia 
pode ser utilizado para compreender outros processos de substi-
tuição como o do óleo combustível pelo carvão mineral na indús-
tria do cimento e o da gasolina pelo álcool no transporte indivi 
dual. É importante ver que a razão de preços é normalmente utili 
zada como "proxy" do Tlspreadn,  o que constitui um erro quando os 
preços reais variam muito. 

INPES, XVII /83 



36 

Assim, o aumento dos custos da energia e a variação da 

razão dos preços dos combustíveis favoreceram muito mais a tecno 

logia diesel do que aquela variação deixava antever. 

Outra importante conclusão que se pode tirar desta anã 

use é que, caso se deseje repetir as condições vigentes no pe-

nodo 1962-1973, não basta elevar o preço real do diesel em per-

centuais um pouco superiores aos da gasolina, pois, mesmo que se 

chegue à razão de preços de 1,2, prevalecente na época anterior 

à primeira crise do petróleo, o "spread" será muito mais elevado 

do que o então vigente. Desta forma, o fim dos subsídios aos de 

rivados do petróleo, mesmo que acompanhado de uma diminuição da 

razão dos preços da gasolina e do diesel, poderá, eventualmente, 

vir a favorecer ainda mais a utilização de caminhões com tecnolo 

gia diesel. 23-24 
- 

111.3.3 - "Spread" dos Custos Fixos 

Uma análise semelhante à apresentada no item anterior, 

feita para o custo de capital dos caminhões leves e médios, com 

tecnologia diesel e otto, resultou no Quadro 3.4. 	Novamente a 

idéia foi ilustrar a diferença de variação entre a razão 	dos 

custos e o respectivo spread". 

A relação (3.1) indica que uma elevação do "spread" dos 

custos fixos tenderá a aumentar o valor de BE, favorecendo os ca 

minhões a gasolina. Assim, uma política fiscal que penalize a a 

quisição de um caminhão a diesel, aumentando o imposto incidente 

sobre seu preço de venda, estará aumentando seu ponto de "break-

even 25 

23 Em compensação deverão aumentar a atratividade do álcool e 
a do carvão mineral em substituição à gasolina e ao óleo combus-
tível. 

24 Dever-se-á observar, paralelamente, uma busca de maior efi-
ciência para os caminhões (ver UFRJ/COPPE [26], pp. 72 e 73) . 

25Da mesma forma, um aumento da taxa de juros irá aumentar o 
custo fixo real dos caminhões de ambas as tecnologias, aumentan-
do o ITspreadlT  dos custos fixos e o "break-even". 

INPES, XVII ./83 



1,477 

1,348 

1,302 

1,406 

1,449 

1,524 

1,546 

1,514 

1,446 

1,408 

1,444 

1,908 

1,695 

1,525 

1,492 

1,524 

20 993 

16 116 

13 356 

17 022 

16 937 

20 433 

20 718 

16 269 

14 317 

10 766 

12 126 

26 638 

18 962 

12 102 

14 003 

16 086 

.7 

QUADRO 3.4 

CUSTO DE CAPITAL: RELAÇÃO DE PREÇOS DE VENDA E 

"SPREAD" ENTRE TECNOLOGIAS 

LEVES 	
1 	MËDIOS 

ANO TRelação de 1 11 
	

Re1ação 	"Spread" 
Preços de 1 	

Spread" 2 	
Preços de 2 

Venda1 - 
	(Cr$/mês) 	

Venda1 	
(Cr$/mês) 

1967 

1968 

1969 

1970 

1971 1,497 18 389 

1972 1,305 11 783 

1973 1,278 9 902 

1974 1,219 6 466 

1975 1,435 11 974 

1976 1,361 9 424 

1977 1,364 9 702 

1978 1,751 18 721 

1979 1,467 9 280 

1980 1,314 5 241 

1981 1,314 6 607 

1982 1,358 8 738 

FONTE: Anexo 1. 

1Medida como a razão dos custos fixos mensais para os caminhaes 
a diesel sobre os dos caminh6es a gasolina. 

2 Cr$ constantes de 1981; deflator IGP-DI. 

INPES, XVII .183 



Menos óbvio, porém, é o fato de que uma elevação ou di 

minuição conjunta dos preços reais dos caminhões a diesel e a ga 

solina, que mantenha constante a razão dos seus custos fixos,irá 

aumentar ou diminuir o valor de BE, respectivamente. 

A análise do Quadro 3.5 mostra que houve uma tendência 

geral à diminuição do preço real dos caminhões, até 1980, o que 

favoreceu àqueles com tecnologia a diesel. No período 1971/77, 

para os leves, e 1967/77, para os médios, não se nota uma tendén 

cia de queda ou elevação na relação de preços efetivos ou no 
spread" de custos fixos, o que faz supor ter tido o fator capi-

tal pouca influência na queda observada no valor de BE para o pe 

nodo p6s-1973. No ano de 1978 observa-se um salto no valor do 

"spread't dos custos fixos que, em conjugação com a ligeira queda 

observada no tispreadil  dos custos de energia, elevou substancial-

mente o valor do ttbreak_evenuh,  tanto para os leves como para os 
médios (ver Quadros 3.1, 3.3, 3.4 e Figura 3.1). Em 1979 e 1980 

o "spread" dos custos fixos volta a cair, provocando nova queda 

em BE. A partir de 1980, os preços reais dos caminhões tornam a 

subir rapidamente elevando no mesmo ritmo os "spreads" dos custos 

fixos e os "break-evens". 

111.3.4 - A Interpretação do "Break-Even" para Ca-

minhões Depreciados 

Os cálculos aqui feitos consideram preços de aquisição 

e custos de caminhões novos. Caso se considere um caminhão usa-

do ter-se--á que, enquanto os custos fixos tendem a diminuir, os 

variáveis deverão elevar-se. Isto é ilustrado na Figura 3.5, por 

um menor valor do coeficiente linear e um coeficiente angular 

maior. 

o processo de decisão de um transportador, dono de um 
caminhão usado movido a gasolina, que espera rodar x quilômetros 

por mês pode ser assim ilustrado: -' 

a) se x &gt; Bentão será mais econômico comprar um novo 

caminhão com tecnologia diesel. Se x &amp;lt;B. é mais adequado conti 

nuar usando o velho caminhão com tecnologia otto; 

INPES, xvii/83 



39 

QUADRO 3.5 

PREÇO REAL (Cr$ DE 81) M1DIO DE CAMINHÕES 

- -- ---- 	------ - 	____ 
LEVES 	MÉDIOS 

ANO 
Diesel 	Gasolina 	Diesel 	Gasolina 

1967 1 - 1 218 201 2 290 950 1 476 534 
1968 - 1 210 655 2 169 624 1 532 148 

1969 - 1 168 983 1 983 898 1 450 054 

1970 - 1 112 349 	1 2 011 273 1 361 354 

1971 1 841 430 1 135 778 1 990 745 1 307 036 

1972 1 583 779 1 120 942 2 029 781 1 267 283 

1973 1 486 277 1 073 876 2 000 864 1 231 525 

1974 1 	1 270 646 962 814 1 785 179 1 121 951 

1975 1 540 730 991 407 1 801 733 1 186 093 

1976 1 313 758 891 366 1 615 464 1 092 056 

1977 1 268 588 858 830 1 587 729 1 046 648 

1978 1 	1 744 286 919 826 2 328 776 1 161 633 

1979 1 425 675 897 530 1 775 357 997 018 

1980 1 233 622 938 611 1 406 693 877 978 

1981 1 559 510 1 187 228 1 934 303 1 296 334 

1982 1 761 831 1 297 143 2 101 523 1 378 933 

FONTE: Anexo 1. 

OBS.: Deflator IGP-DI. 

* 
Valores estimados. 

INPES, XVII /83 



40 

T(TT1O7 	• 

r $ /m s 

CUSTOS MENSAIS DE UM 
CAMINHÃO DIESEL NOVO 

CUSTOS MENSAIS DE 
UM CAMINHÃO OTTO 
NOVO 

USTOS MENSAIS DE UM 

1 	a 

CAMINHÃO OTTO USADO 	
1 

BEN 	BEU 	Km/m&amp;amp;s 

INPES, XVII /83 



41 

b) se o transportador necessitar comprar um novo cami-

nhão por motivos puramente técnicos, este deverá ter tecnologia 

diesel, se x &gt; BN, ou ser movido a gasolina, se x &amp;lt;BN. 

Assim, existe um intervalo [BN ,  BI em que podem coe-

xistir caminhões diesel e otto mesmo se observando a manutenção 

de critérios de mínimo custo. Isto explica, em parte, porque a-

inda hoje .se encontra uma frota tão grande de caminhões com tec-

nologia otto operando no País. 

111.4 - Comentários Finais 

A análise dos custos operacionais dos caminhões diesel 

e otto mostrou existir uma concorrência entre veículos de um mes 

mo tipo e diferentes tecnologias. Por sua vez, a competitivida-

de de uma tecnologia em relação à outra depende da quilometragem 

média mensal (QMM) que o transportador espera desenvolver. 

Esta forma de equacionar o problema permite definir um 

critério simples de escolha de tecnologia, pelo qual o caminhão 

otto é mais econômico se QMM &amp;lt;BE, a recíproca valendo para QMM&gt; 

&gt; BE, onde BE é o "break-even" dos custos totais. 

Uma aprbximação bastante razoável de BE pode ser obti-

da definindo-o como a razão entre o "spread" dos custos fixos 

(SPCF) e o dos cusbos de energia (SPCE). 

A variável SPCE, conforme definida em (3.3),permiternos 

trar que, quando há variações significativas nos preços absolu-

tos do diesel e da gasolina, o preço relativo dos combustíveis 

não retrata devidamente a competição entre estes derivados. Em 

especial, mostrou-se que •as duas crises do petról.eo (1973 e 1979) 

tiveram uma influência muito maior sobre a dieselização da frotá 

do que as variações no preço relativo destes combustíveis faziam 

parecer. 

No próximo capítulo procurar-se-á mostrar que esta "teo 

ria" pode ser usada para explicar as evoluções das vendas e da 

frota apresentadas no Capítulo II. Em particular, tentar-se-á 

demonstrar que: 

INPES, XVII /83 



42 

- o transportador rodoviário de carga reage racional-

mente às variações do "break-even" e do "spread" dos custos de 

energia; 

- a dieselização da frota, provocada pela queda nos va 

lores de BE, em função da elevação dos valores de SPCE, a partir 

de 1973, não é um fenômeno particular do Brasil, tendo se desen-

rolado também nos EUA. 

IV - ANÁLISE DAS EVIDENCIAS EMPtRICAS 

IV.l - Introdução 

A crise do petrôleo, iniciada em setembro de 1973, te-

ve importantes repercussões sobre a estrutura do transporte rodo 

viário de carga no Brasil, provocando uma inversão das participa 

ções relativas das tecnologias diesel e Otto na frota e nas ven-

das de caminhões, conforme descrito no Capítulo II. 

Este processo é usualmente explicado pelo aumento do 

preço da gasolina em relação ao do diesel, que teria tornado a 

tecnologia otto não competitiva. Desta forma, caso se desejasse 

agora inverter o processo de dieselização da frota, seria sufici 

ente diminuir o preço relativo da gasolina. No Capítulo III mos 

trou-se que este raciocínio capta apenas parte do ocorrido e é 

insuficiente para explicar as vantagens comparativas da tecnolo-

gia diesel. Expôs-se então a forma pela qual os custos fixos e 

variáveis interagem para tornar as tecnologias diesel OU Otto 

mais atraentes quando comparadas entre si. Em especial mostrou-

se que a decisão do transportador deveria ser tomada em função 

da variável "break-even", definida como a razão entre os "spreads" 

dos custos fixos e dos custos variáveis. 

O objetivo deste capítulo é testar se o transportador 
rodoviário de carga é um agente econômico racional, se reage às 
variações de BE como seria de se esperar e se a variável BE é re 
almente preferível ao preço relativo dos combustíveis para expli 

car variações das vendas e da frota. 

Este capítulo se divide em duas partes. Na 	primeira 

INPES, XVII /83 



43 

tentar-se--á demonstrar, através de técnicas econométricas, as te 

ses aqui levantadas. Numa segunda etapa será feita uma compara-

ção entre os processos de dieselização das frotas brasileira e a 

mericana. Esta análise é particularmente interessante pois, nos 

EUA, o preço relativo da gasolina caiu no período 1973/80, o mes 

mo não ocorrendo, porém, com o "spread" dos custos de energia. 

IV.2 - Modelos Econométricos para as Vendas de Caminhões 

IV.2.1 - Especificações da Equação de Vendas e 	da 

Base de Dados 

Conforme esquematizado na Figura 2.1, a frota de cami-

nhões é dimensionada em função da demanda por transporte rodoviá 

rio de carga, por sua vez derivada do desenvolvimento da ativida 

de econômica no País. 

A existência de diferentes tipos de serviços de trans-

porte (curtas ou longas distáncias, pequenas ou grandes cargas, 

etc.) acarreta uma estratificação da frota em diferentes grupos 

ou tipos de caminhão (p. ex., leves ou médios). No Brasil, os ca 

minhões leves, médios e semipesados são classificados, ainda,con 

forme suas tecnologias, em diesel e otto. 

As vendas de caminhões no mercado interno visam,por ou 

tro lado, a: 

permitir a ampliação da frota, caso seja necessá-

ria, para atender a um maior nível de demanda por transporte; 

substituir caminhões totalmente depreciados ou que 

tenham saído de uso por terem se tornado antieconômicos. 

A formalização do raciocínio acima descrito resultou, 

após algumas simplificações, no seguinte conjunto de equações de 

vendas para caminhões leves (i=l) e médios (i=2) e tecnologias 

diesel (=1) e otto (j=2) 

V. 	= V 	
i ( 	

AE , BE 	, x +) 	(4.1) i i,j,t 	,j 	t 	,t-1 	- 

onde, 

1,J • 	= número de caminhões do tipo i e tecnologia j , 
vendidos no ano t; 

INPES, XVII /83 



44 

A AEt e BE. 	= variação absoluta do nível de atiid 

de econômica e "break-even" dos custos 

para os caminhões do tipo i, no ano t; 

X. 	= valores de todas as outras variáveis que afe- 
i,j,t 

tamV, 
i,j,t 

Como não se dispunha de valores de BE. 	para toda a 

série histórica de vendas, foram utilizados, em seu lugar, os 

"spreads" dos custos de energia em t-1 (SPL1 e SPM1) . Apesar de 

bons indicadores das variações de BE 1 . SPL e SPM têm a grande li 

mitação de não captarem as variações dos "spreads" dos custos fi 

xos (SPCF) 

Com base nos valores de venda de caminhões apresenta-

dos no Quadro 2.2, nos dados de SPL e SPM do Quadro 3.3 e nas in 

formações de PIB do Anexo 2, estimaram-se os conjuntos de regres 

sões apresentados nos Quadros 4.1 e 4.2 e nos Anexos 3, 4, 5 e 6. 

Tanto para os caminhões leves a gasolina como para os médios fo-

ram utilizadas 22 observações, compreendendo o período 1961/82. 

Para os leves diesel utilizaram-se 11 dados do período 1972/82. 

A especificação potencial para as funções v foi pre 

ferida pois os estimadores dos coeficientes já forneciam direta-

mente estimativas das elasticidades, supostas constantes para 

quaisquer valores de AEt,  SPL1 e SPM1. Cinco diferentes variá-

veis foram usadas para representar as variações absolutas do ní-

vel de atividade econômica: o Produto Interno Bruto agregado 

(PIB) e os quatro PIB!s  setoriais, agrícola (AGR), comercial (COM), 

industrial (IND) e de transporte e comunicações (TRAM) 

IV.2.2 - Interpretação dos Resultados 

As regressões obtidas parecem comprovar as teses formu 

ladas no início do capítulo. As elevadas significáncias estatís 

ticas dos coeficientes das variáveis "spreads" dos custos de e-

nergia, para as diversas regressões de vendas, independentemente 

da " proxy "  do nível de atividade econômica utilizada, caracteri-

zam a racionalidade do transportador de carga. 

Comparando-se, para cada um dos diversos PIB's, os con 

o 

INPES, XVII /83 



4. 

QUADRO 4.1 

BRASIL: VENDAS DE CAMINHÕES LEVES E MEDIOS, REGRESSÕES COM PIB E PREÇO RELATIVO DOS COMBUSTTVLIS 

CONSTANTE LN 	(PIB) LN 	(RGD1) R 2  E D.W. 

LN (VLG) 8,601734 0,115801 -3,462205 0,5216 10,36 1,8327 
(18,0152) (0,6687) (-4,3967) 

LN (vLD) 7,105112 0,214836 2,898077 0,7560 1240 1 ,1060 
(13,5010) (2,0120) (4,9253) 

LN (VMG) 10,849254 -0,034475 -5,260348 0,7049 22,70 1,3189 
(22,8364) (-0,2001) (-6,7138) 

LN (VMD) 8,145568 0,493933 1,753146 0,8011 38,27 1,4712 
(43,4453) (7,2636) (5,6697) 

QUADRO 4.2 

BRASIL: VENDAS DE CAMINHÕES LEVES E MDIOS, REGRESSÕES COM P18 E °SPREAD" DOS CUSTOS DE ENERGIA 

CONSTANTE LN 	(PIB) LN 	(SPL1) LN 	(SPM1) R 2  E D.W. 

LN (VLG) 4,887408 0,217899 -1 ,401890 0,6258 15,89 1 ,8997 
(9,5049) (1,4317) (-5,4478) 

LN (VLD) 10,150071 0,170655 1,252593 0,7956 15,57 1,2097 
(36,0216) (1,8335) (5,5234) 

LN 	(VMG) 6,012031 0,120771 -2,102177 0,8270 45,40 1,5474 
(15,7193) (0,9210) (-9,5005) 

LN (vMD) 9,730846 0,442438 0,679189 0,8360 48,43 1,8003 
(54,3662) (7,2100) (6,5590) 

ondé, 

VLG, VLD, VMG e VMD = numero de caminhões leves, gasolina e diesel , e médios, gasolina e 	diesel 
vendidos no ano t; 

PIB = variação absoluta do Próduto Interno Bruto (PIBt 	PIBt1); 

RGD1 = preço da gasolina em rei ação ao do diesel no ano t-1 

SPL1 e SPM1 = "spread' dos custos de energia para os caminhões leves e médios no ano t-1 

OBS.: a) Os valores entre parênteses abaixo de cada coeficiente correspondem ao respectivo teste t. 
- 	Os valores crTticos do teste para um nTvel designificancia de 5% e com 18 e 19 graus 	de 

liberdade são, respectivamente, 2,101 e 2,093. Para nTveis de significncia de 10% e 20% 
estes valores correspondem a 1,734 e 1,729 e a 1,330 e 1,328. 

b) D.W. = EstatTstica Durbin-Watson. Para 22 observações, nTvel de significncia de 5%, e 3 
e .4 variáveis independentes (incluindo a constante) os intervalos [di,  du] são, respectiva 
mente, [1,15; 1,54] e [105; 1,66]. 

INPES, XVII /83 



juntos. de regressões A e B, vê-se como a substituição do preço 

relativo dos combustíveis (RGD1) pelos spreads" dos custos de 

energia (SPL1 e SPM1) causa uma melhora nos resultados. O poder 

explicativo, medido pelo coeficiente de determinação (p 2 ) , aumen 

ta em todos os casos, da mesma forma que a significância estatis 

tica de toda a regressão, aferida pelo teste F. O teste de Dur-

bin-Watson apresenta um comportamento inconclusivo, aproximando-

se de 2 para os médios e tendo uma variação irregular para os le 

ves. 

Analisando-se os conjuntos de regressões "A', onde a 

variável RGD1 procura refletir a concorrência entre as duas tec-

nologias, vê-se que as significâncias estatísticas dos coeficien 

tes desta variável, em todas as equações, também são elevadas. 

Isto mostra que o preço relativo dos combustíveis não é uma va.-

riável irrelevante, mas apenas insuficiente, para explicar o pra 

cesso de dieselização da frota brasileira. 

Por outro lado, a comparação entre o preço relativo dos 

combustíveis e os "spreads" dos custos de energia ficou um pouco 

prejudicada, pois: 

- uma parte substancial dos aumentos de SPL1 e SPM1 re 

sultou da elevação de RGD1. Uma conclusão mais categórica pode-

ria ser obtida caso os aumentos dos "spreads" tivessem ocorrido 

apenas pelo aumento dos preços reais de ambos os combustíveis, 

mantido constante o preço relativo; 

- por insuficiência de dados as eficiências foram man-

tidas constantes para todo o período. Caso os valores de SPL1 e 

SPM1 tivessem sido calculados com base em eficiências médias a-

nuais, uma conclusão mais precisa poderia ser obtida. 

As vendas de caminhões, leves e médios, diesel e otto, 

se apresentam elásticas em relação a RGD1. A mesma afirmação é 

válida, à exceção das vendas de médios diesel, para as variáveis 

SPL1 e SPM1. Ademais, os estimadores dos coeficientes apresen-

tam, em todos os casos, os sinais esperados. 

As elasticidades das vendas em relação ao preço relati 

vo dos combustíveis, contudo, aparentam ser exageradamente 	al- 

tas, notadamente quando comparadas às suas correspondentes 	nos 

INPES, XVII /83 



47 

Quadros "B". Os estimadores dessas elasticidades parecem apre-

sentar um vício de estimação que pode ser explicado pelo seguin-

te raciocínio: 

- os aumentos dos "spreads" e do preço relativo ocorre 

ram todos a partir de 1974, porém em escalas diferentes. Assim, 

enquanto o preço relativo dobrou entre 1972 e 1980, os "spreads" 

quase quintuplicaram. Supondo que as alterações nas vendas são 

provocadas por mudanças dos valores de SPL1 e SPM1, as elastici-

dades das vendas em relação a RGD1 tendem a igualar suas corres-

pondentes em relação a SPL1 e SPM1, vezes um fator próximo de 2 

ou 2,5, que corresponde à razão entre os crescimentos de SPL1 ou 

SPM1 e RGD1. Já que, no período 1961/73, tanto o preço relativo 

dos combustíveis como os 1Tspreads 11  dos custos de energia permane 
ceram aproximadamente constantes, ou seja, com variação zero, es 

te vício de estimação não tem maiores conseqténcias sobre a qua-

lidade do ajuste. Fica ratificada, contudo, a superioridade dos 

"spreads" dos custos de energia como variáveis explicativas do 

processo de dieselização em análise. 

As vendas de caminhões, leves e médios, diesel e otto, 

apresentaram-se, em todos os casos, inelásticas em relação à ren 

da. Por outro lado, a significância estatística destas elastici 

dades é bem menor do que aquelas relativas a RGD1, SPL1 e SPM1. 

Em especial, a hipótese nula de que a elasticidade-renda das ven 

das de caminhões médios otto seja zero não foi rejeitada, em ne-

nhum caso, para níveis de significância inferiores a 8%. Para os 

leves e médios diesel e para os leves otto, os resultados foram 

mais satisfatórios, notadamente para as regressões dos Quadros 

Como foi visto no Capítulo III, uma vez que o transpor 

tador decida comprar um tipo de caminhão, ele escolherá a tecno-

logia com base na comparação entre QMN e BE. Até o momento hou-

ve a preocupação de se analisarem os efeitos do aumento ou da di 

minuição dos valores de BE. Não se pode esquecer, contudo, que 

os valores de QMM também podem se alterar em função de altera-

ções no nível de atividade econômica. Caso se atente para isto, 

seria de se esperar que, de forma geral, as elasticidades-renda 

das vendas de veículos diesel fossem maiores do que aquelas para 

INPES, XVII /83 



J 

efeito quilometragem 
média mensal 

efeito carga a ser 
transportada 

elasticidade-
renda 

caminhões otto do mesmo tipo. Assim, sejam estas elasticidades 

definidas da seguinte forma: 

j 	
1,  AE - 

AE X  Vj - 

v j  _____
A 	

AE 
AE 	Vj 

+ 	QMM 	AE 
QI.M 	AE 	Vj 

(4.2) 

A interpretação do que seja o "efeito carga a ser 

transportada" é imediata: com o aquecimento econômico maior vo-

lume de mercadorias deve ser transportado e mais caminhões são 

necessários. Este primeiro efeito é sempre positivo e, em prin-

cípio, igual para as duas tecnologias. 

Quando o nível de atividade econômica cresce é de se 

esperar também que grande parte dos caminhões tenha sua quilome-

tragem média mensal (QMM) elevada. Aumenta assim a proporção da 

queles para os quais QMM &gt; BE (caminhão diesel mais econômico) e 

diminui a participação dos veículos que têm QMM &amp;lt;SE (tecnologia 

Otto mais recomendada) . Desta forma, o efeito quilometragem mé-

dia mensal tende a ser positivo para caminhões diesel e negativo 

para os veículos otto, fazendo com que as elasticidades-renda des 

tes últimos sejam menores do que as dos primeiros. 

Esse fenômeno é observado empiricamente para os médios. 

Para os leves os resultados obtidas são inconclusivos, possivel-

mente devido ao pequeno número de dados de que se dispunha para 

os leves diesel. 

IV.3 - Comparação com o Caso Americano 

IV.3.1 - A Produção e a Frota 

A análise da situação americana é muito interessante 

pelas diferenças existentes entre a realidade daquele país e a 

brasileira. As distinções começam pela distribuição das tonela-

das-quilômetro transportadas, onde a modalidade rodoviária no 

Brasil responde por cerca de 7.)% do total, contra perto de 25% 

INPES, XVII /83 



49 

nos EUA. Por outro lado, a existência de um maior detalhe de da 

dos sobre alguns aspectos do sistema de transporte americano per 

mite inferir algumas conclusEes sobre a realidade brasileira. 

O primeiro ponto de maior interesse diz respeito à dis 

tribuiçao da frota e vendas de caminhões por tipo. Como pode ser 

visto no Quadro 4.4, os caminhões pesados tm participação nas 

vendas semelhante à dos médios, tendo mesmo superado estes últi-

mos para anos mais recentes. 

O segundo aspecto relevante diz respeito às vendas de ca 

minhEes otto, maioria para a faixa de leves e médios (ver Quadros 

4.3 e 4.4), ao contrário do que se verifica para o caso brasilei 

ro. Por outro lado, são fabricados caminhaes com tecnologia 

otto mesmo nas faixas de carga mais pesadas, coisa que nunca ocor 

reu para o Brasil. 

Contudo, um ponto em comum é o rápido aumento da parti 

cipação dos caminhões com tecnologia diesel tanto nas vendas co-

mo na frota. 

Analisando-se o Quadro 4.3, vê-se que, para a faixa de 

veículos com 2,5 ou mais toneladas, enquanto em 1955 os ca-

minhes diesel representavam 2,56% das vendas, em 1969 já cor-

respondiam a aproximadamente 14,23%. Para os médios, esta parti 

cipação elevou-se de 1,7% em 1973 para 18,7% em 1980 	(Quadro 

4.4) . Para os semipesados e pesados estes números são 41,6% 	e 

87,3% para 1973 e 65,4% e 95,7% para 1980, respectivamente. 

Examinando-se o Quadro 4.5 vê-se que processo semelhan 

te ocorreu na frota: enquanto em 1967 os caminhêes diesel repre-

sentavam 10,95% da frota, em 1972 constituíam 15,29%, e em 1977, 

atingiam a marca dos 23,17%. 

Uma possve1 explicação para isto seria uma alteração 

dos preços relativos do diesel e da gasolina que, como no caso 

brasilciro, tivesse beneficiado a tecnologia diesel. Os dados do 

Quadro 4.6, contudo, mostram que a razão de preços manteve-se 

aproximadamente constante, à exceção de 1979, decaindo no ano de 

1980. 

INPES, XVII /83 



1H 
z 

('3 

H 
H 

03 
LI 

QUADRO 4.3 

EUA: VENDAS ANUAIS DE CAMINHÕES 

"CAPACXDIdDE DE CARO.', 2,722 t ou ,onos 2,722 	4,536t 1,535 	6,350t 6,350 o 	7,238t 7,258 a 8.845t 8,645 a 11,794t 11,794a14,960t 'ois de 14,969t T O 7 A 1. 

A4O 
Total 

9A1 Total Díesel  Total nsoi 
Total. Total 'I'otal 

 
Total 

0ote1 
Total oie'se1  Total. 

108 - 319 - 250 - 4,728 - 11.089  
1952 - - - - - 8 - 103 - 1.504 - 1.176 - 10.282 - 
1953 - - - - - - - 282 - 259 - 629 - 9.702 * 5 - 10.87: 
1954 - - - - - - 23 - 146 - 406 - 9.971 * - 10.541 
1955 585.886 - 212.571 46.905 - 225.755 16 65.717 57 43.422 401 64.627 16.302 * 1245 0°3 1r,.671 
1956 435.676 - 209.401 - 30.918 - 192.157 459 82.493 246 56.492 1.115 81.820 23.977 * 1.100.417 25.79 
1037 546.734 - 160.409 - 36.857 - 162.868 26 72.100 345 53.163 652 37.533 10.757 33.659 12.675 1.103.343 24.45 
1958 445.292 127.157 14.003 - 81.706 4 96.526 76 50.356 264 29.781 13.050 28.362 11.778 874.278 25.17 
1959 568.999 - 175.644 - 14.029 5 93.114 57 139.415 137 62.146 1 	345 42.857 10.001 38.639 15.948 1.134.845 35.49 
1960 655.777 - 182.828 - 12.343 47 34.000 72 169.997 296 68.062 417 34.572 14.601 32.644 15.527 1.190.313 30.96( 
19G1 647.367 149 180.044 - 11.205 - 30.499 64 139.056 796 64.892 1.043 29.047 10.807 31.695 15.566 1.333.804 28.42: 
1962,  677.004 382 213.050 41 8.503 12 27.495 56 142.103 2.167 93.138 3.449 35.153 14.021 42.862 23.719 1.240.168 43.84 

1963 "  826.129 197 246.650 184 5.079 79 28.450 226 145.298 4.295 109.570 6.000 32.186 12.378 58.716 33.683 1.462.708 56.40 

1964 919.663 - 250.204 - 5.804 - 24.234 142.277 - 104.499 - 29.613 - 64.150 - 1.462.706 64.71; 
1965 1.058.211 - 291.178 - 5.020 - 25.751 - 144.449 - 109.625 - 39.968 - 74.603 - 1.751.e05 80.981 
1966 1.020.158 - 296.957 - 7.485 - 21.256 , - 125.473 - 124.361 - 44.337 - 91.027 - 1.731.084 95.20. 1 
1957 899.956 - 2S9.835 - 5.207 - 16,499 - 88.213 - 123.934 - 37.960 - 77.828 - 1.539.462 84.02 
1968 '  1.136.050 - 385.803 - 4.646 - 17.479 - 79.319 - 141.396 - 41.815 89.561 - 1.896.078 93.81 
1969 ,  1.121.222 - 405.106 - 7.161 - .13.491 - 78.105 - 147.405 - 33.304 - 117.383 - 1.923.179 114.871 
1970 930.263 - 401.581 . - 7,353 - 9.985 - 59.199 - 124.554 - 38.399 - 101.306 - 	- 1.692.440 - 
1971 - - - - - - - - - - - - - - 2.053.000 - 

1973 - - - - - - - - - - - . - - - - - 2.980.000 - 
1974 - - - - - - - - - - - - - - - . 	- 2.727.000 - 
1915 - 	. - - - - -. - - - - - - - - - 2.272.000 -. 
1976 - - - - - - - - - - - - . 	- - - 2.979.000 
1977 - - - - - - - - - ' - - - 3.440.000 

FONTE: AUTOMOTTVE INDUSTRIES. in T'INHEIRO 1 20 1 
• incluI nIhu5 	 - 

• Inclurdo,. oa csto6oria doa e ,Inhea cio 11,704 a 14,0110 to,,. 

- aZo existente e/OU aZo disponível.. 

til 
o 



H 
z 
trJ 
(n 

H 
H 

co 
(j 

e' 

QUADRO 4.4 

EUA: EVOLUÇAO PERCENTUAL DOS CAMINHOES DIESEL NO TOTAL DE VENDAS 

VETCIJLOSa 1973 1974 1975 1976 1977 1978 1979 1980 

Vendas 	totais de carninhes rndios 222 754 266 042 157 406 172 565 170 303 212 052 136 307 62 258 

Participação dos v&amp;amp;iculos diesel 	(%) 1,7 1,6 2,7 3,5 6,8 6,2 10,2 18,7 

Vendas totais de carninhes sernipesados 31 	082 38 605 23 829 21 	650 31 	523 40 920 45 Õ81 50 799 

Participação dos v&amp;amp;iculos diesel 	(%) 41,6 37,7 43,5 44,3 54,4 60,9 56,5 65,4 

Vendas totais de carninhes pesados 157 	182 154 620 70 764 99 455 147 299 160 948 171 	637 103 	041 

Participação dos vecu1os diesel 	(%) 87,3 87,0 87,9 92,9 95,0 94,9 94,9 95,7 

FONTE: Reunio sobre Ternas de Re1evncia para o Transporte Rodovirio de Cargas", GEIPOT, 1982, in UFRJ/C0PPE[2r]. 

a— Vecu1os rndios: 	8t &amp;lt;pb &amp;lt;]2t 

VeTculos semipesados:12t &amp;lt;pb &amp;lt;22,6t 

Vecu1os pesados:acirna de 22,6t 
onde: 

pb - Peso bruto .= tara + carga 

(J1 



H 
z 
t1 
(1) 

H 
H 

co 
() 

QUADRO 4.5 

EUA: FROTA DE VEICULOS DE CARGA E QUILOMETRAGEM ANUAL DESENVOLVIDA 

VARIÂVEL 1967 1972 1977 

Veculos de Vecu1os,Mi1has Veculos de VeTculos,Miihas V&amp;amp;[culos de Vecu1os,Mi1has 
Carga 	(x10 3 ) (xl0 9 ) Carga 	(x10 3 ) (xl0 9 ) Carga 	(x10 3 ) (x10 9 ) 

Excluindo Excluindo Excluindo Excluindo Excluindo Excluindo 

TIPO DE 	\ 
Total Pickups e Total Pickups e Total Pickups e Total Pickups e Total Pickups e Total Pickups e 

COMBUSTIVEL 
Panels Panels Panels Panels Paneis Paneis 

Gasolina ND 4 602 ND 45,1 17342 4 195 186,9 44,9 25174 3 094 267,0 29,8 

Diesel ND 516 ND 26,1 860 808 40,8 39,9 1 030 963 45,5 44,4 

No Reportado ND 133 ND 2,0 1 544 281 16,8 4,1 9 5 - - 

TOTAL 15360 4 	711 173,7 73,2 19 745! 5 283 244,5 88,8 26213 4 062 312,5 74,2 

FONTE: U. S. BUREAU OF THE CENSUS L27I 

ND - No Disponivel. 

(J1 
É'., 



53 

QUADRO 4,6 

PREÇOS DE COMBUSTÍVEIS NOS EUA 

(US$ Centavos/litro) 

MÊS/ANO GASOLINJ\ 
(A) 

DIESEL 
(E) 

A/B 

10/73 10,56 9,24 1,1429 

6/74 14,52 12,67 1,1460 

6/75 15,05 13,46 1,1181 

6/76 15,58 13,20 1,1803 

6/77 16,63 13,99 1,1887 

6/78 16,63 14,52 1,1453 

6/79 22,70 14,52 1,5634 

12/1 80 29,10 27,06 1,0754 

FONTE: Anexo 7 •  

INPES, XVII /83 



54 

Analisando-se melhor o problema foram encontrados dois 

motivos para a dieselização da frota e das vendas, ambos com uma 

causa comum: o aumento simultâneo dos preços reais do diesel e 

da gasolina. 26  

O primeiro reflexo destes aumentos foi uma 	alteração 

do perfil da frota e das vendas, com aumento da participação de 

caminhões com maior capacidade de carga, como se pode observar 

no Quadro 
44•27 

 Esta redistribuição deve corresponder a uma ra-

cionalização dos gastos com energia por tonelada-quilômetro trans 

portada. 

O outro reflexo do aumento dos preços dos combustíveis 

foi um aumento do "spread" dos custos de energia, 28  de modo seme-

lhante ao ocorrido para o Brasil, mas em escala bem inferior. Su 

pondo que o "spread" dos custos fixos tenha-se mantido relativa-

mente constante, é de se esperar que o "break-even" tenha sofri-

do uma queda substancial. 

Uma forma de verificar este fenômeno é através da ex-

pressão (3.5) , abaixo reproduzida, e da sua confrontação com os 

dados do Quadro 4.6. 

S = PG (e 	- e 	
PD 

x 	x,g 	x,d PG (3.5) 

Supondo constantes e 	
, x, 	

PD 
 

e 
d  e 
	, vê 

x,g
-se que ao se 

elevarem os preços reais dos combustíveis, mesmo mantendo-se cons 

tante a sua razão, está-se aumentando proporcionalmente o "spread" 

dos custos de energia, diminuindo-se o "break-even" e favorecen 

do-se a dieselização da frota. 

26Entre 1973 e 1980 o preço real da gasolina aumentou cerca 
de 32% e o do diesel 40%. 

27 Fen8meno semelhante ocorreu na Grã-Bretanha, 	onde, entre 
1968 e 1978, a frota de caminhões com capacidade de carga supe-
rior a 8 toneladas aumentou de 173%, aquela entre 5t e 8t aumen-
tou 4,6% e a frota de caminhões com capacidade de carga entre 
1,5t e 5t caiu 37,6% (ver PINHEIRO [20J , Capítulo VI). 

28 Supondo-se que as eficiências dos caminhões tenham-se manti 
do constantes. 

INPES, XVII /83 



55 

O caso americano é um bom exemplo de um aumento da par 

ticipação de caminh6es diesel na frota ocorrido concomitantemen-

te com uma queda do preço relativo dos combustíveis 	(PG/PD) . 

provável que este processo de dieselização da frota tenha-se ve-

rificado, após 1973, em outros países onde os preços dos deriva-

dos de petróleo não sejam regulados, através do seguinte mecanis 

mo: 

o rápido aumento do preço do petróleo provoca a ele 

vação dos preços reais do diesel e da gasolina; 

supondo-se que no curto prazo o preço relativo dos 

combustíveis e os preços reais de venda dos caininhaes não se al-

terem, o "spread" dos custos de energia aumentará, provocando uma 

queda no valor do Ib reak_ even H ;  

a redução do valor do "break-even" acarreta o aumen 

to das demandas e dos preços dos caminh6es diesel e deste combus 

tível, assim como uma queda nos preços dos caminh6es otto e da 

gasolina; 

um novo equilíbrio é estabelecido com uma queda do 

preço relativo dos combustíveis (PG/PD) e maior participação dos 

veículos diesel na frota. 

Desta forma, tudo indica que o processo de dieseliza-

ção da frota seja um fenômeno até certo ponto mundial, provocado 

pela crise do petróleo iniciada em 1973. Por outro lado, é ra-

zoável supor que, em uma economia na qual os preços e as quanti-

dades consumidas dos combustíveis sejam determinados pelas for-

ças de mercado, o preço relativo dos combustíveis tenha diminuí-

do após 1973. 

IV.3.2 - Outros Aspectos de Interesse 

O Quadro 4.7 permite observar a grande diferença exis-

tente cntre a quilometragem média mensal desenvolvida por cami-

nhes diesel e otto. Ela explica porque a participação dos pri-

meiros no total de veículos-milhas rodados por ano é bem supe-

rior à sua participação na frota (35,66% em 1967, 44,93% em 1972 

e 59,84% em 1977). 

INPES, XVII /83 



56 

QUADRO 4 . 

UILOMETPGEM M2DIA MENSAL NOS EUA 

(km/més) 

ANO 
CAMINHÕES 
DIESEL(A) 

CAMINHÕES 
GASOLINA(B) A/B 

1967 6 	783 1 	314 5,162 

1972 6 	622 1 	435 4,615 

1977 6 	183 1 	292 4,786 

FONTE: Quadro 4.5. 

Os valores do Quadro 4.7 se ajustam à teoria desenvol-

vida neste trabalho, sobre a quilometragem de 11 break-even", e aju 

dam a fortalecê-la. Como se pode dele inferir, os caminhEes com 

tecnologia diesel so utilizados preferencialmente para opera-

ç6es que obriguem o veículo a rodar muito (por exemplo, 6 000 km/ 

mês) , enquanto os com tecnologia otto so utilizados em tarefas 

que exijam uma quilometragem média mensal menor. A queda no va-

lor desta variável para os caminh6es diesel, por outro lado, po-

de ter decorrido da diese1izaço da frota de médios (ver Quadros 

4.4 e 4.5), que rodam menos por período de tempo do que os pesa-

dos ou semipesados. Esta entrada de caminhões menores na tecno-

logia diesel, a exemplo do que ocorreu no Brasil com os leves e 

as kombis, estaria sendo viabilizada pelo aumento do "spread" dos 

custos de energia. 

IV.4 - Comentários Finais 

Demonstrou-se neste capítulo que o preço relativo dos 

combustíveis é uma varive1 insuficiente para explicar o proces 

INPES, XVII /83 



57 

so de dieselização da frota e das vendas de caminhaes no Brasil. 

Para isto foram utilizadas técnicas econométricas, através das 

quais se mostrou serem as regress6es obtidas com os "spreads" dos 

custos de energia estatisticamente superiores às estimadas com o 

preço relativo dos combustíveis. 

O processo de dieselização da frota ameridana, ocorri-

do paralelamente a uma queda da razão entre o preço da gasolina 

e o do diesel, tornou ainda mais evidente a incapacidade do pre-

ço relativo dos combustíveis de explicar a maior competitividade 

de una ou outra tecnologia, quando os preços reais do diesel e 

da gasolina se alteram significativamente. 

Para encerrar a linha de raciocínio até aqui desenvol-

vida, elaboraram-se alguns cenários que permitissem verificar: 

qual a eficácia de algumas medidas atualmente pro-

postas para reverter o processo de dieselização da frota e dimi-

nuir o consumo do diesel; 

à luz da teoria aqui desenvolvida, quais as medidas 

que parecem mais adequadas para se aumentar a participação de ca 

minhes otto nas vendas e na frota. 

Esses assuntos serão tratados no próximo capítulo. 

V - CENÁRIOS PARA A EVOLUÇÃO DA FROTA E ANÁLISE DE POLÍTICAS AL-

TERNATIVAS 

V.,l - Introducão 

Ao longo deste trabalho analisou-se o processo de die-

selização da frota brasileira de caminhaes. Em especial, pro-

curou-se mostrar que este fenômeno não se explica apenas pela mu 

dança ocorrida no preço relativo dos combustíveis, mas foi provo 

cado também por alterações nas relaç6es de custos de capital e 

de energia. 

No Capítulo III, definiram-se as variáveis de "break-

•even", "spread" de custos fixos e "spread" de custos de energia, 

que permitem descrever, de forma mais completa, o processo de es 

colha de tecnologia pelo transportador rodoviário de carga. No 

INPES, XVII /83 



11 

quarto capítulo constatou-se empiricamente a validade do raciocí 

nio desenvolvido, tanto através de métodos estatisticos quanto 

pela comparação do caso brasileiro com o americano. 

O objetivo deste capitulo é discutir possíveis políti-

cas de preço para os combustíveis carburantes, que permitam redu 

zir o consumo de diesel no transporte rodoviário de carga. Uma 

suposição da análise a seguir é que a substituição parcial do 

diesel por gasolina é um objetivo a ser perseguido, de forma a 

permitir maior flexibilidade de operação ao parque de refino bra 

sileiro. 

V.2 - Cenário para a Evolução do Consumo de Diesel e Gasoli-

na pela Frota de Leves e Médios 

Nesta seção procurar-se-á demonstrar como deverá evo-

luir o consumo de diesel e gasolina pela frota de caminh6e.s le-

ves e médios, caso de aceitem como válidas algumas hipóteses a 

respeito da renda e dos preços desses combustíveis, até o final 

da década. Pretende-se, desta forma, mostrar que a adoção de uma 

política de preços que vise apenas a reduzir o preço relativo dos 

combustíveis, para 1,2 será pouco eficaz caso não acompanhada 

de medidas paralelas. 29  

O cenário a ser utilizado assume as seguintes hipóte- 

ses: 

- Produto 	Interno Bruto crescendo -3,5% em 1983 e 4% 

a.a. entre 1984 e 1990;30 

- preço real da gasolina constante e igual ao de 1982; 

- preço real do diesel crescendo a urnataxa de 5%a.a. 31  

29Ver também ALVIM &amp;amp; OLIVEIRA [1], pp. 17-19. 

30 Estes valores foram obtidos em MALAN [19. O autor faz pre 
vis6es apenas até 1986, tendo sido a taxa de crescimento de 4% 
a.a. estendida até 1990 no presente trabalho. 

31 	- 	 r 
L 	

- 
Cenarios de preço baseados em RAMOS 21]. 

INPES, XVII /83. 



59 

As evoluções do nível de atividade econômica e das va-

riveis de energia resultantes das hipõteses do cenário proposto 

são apresentadas, respectivaxnente, nos Quadros 5.1 e 5.2. 

Analizando-se o Quadro 5.2, observa-se que o preço re-

lativo dos combustíveis cai a uma taxa constante de 5% a.a. che-

gando, em 1989, ao valor de 1,2, igual ao prevalecente no perío-

do 1962/73. Constata-se, contudo, que o "spread" dos custos de 

energia, apesar de ter seu valor reduzido, permanece bem supe-

rior ao observado para os anos anteriores ao primeiro choque do 

petróleo, uma vez que os preços reais do diesel e da gasolina 

mantêm-se em patamares bem elevados. 32  

Com base nos valores previstos para A PIE e para o 

"spread" dos custos de energia estimaram-se, com o auxílio das 

regressões do Quadro 4.1, as vendas de caminhões leves e médios, 

diesel e otto, apresentadas no Quadro 5.3. Como se pode consta-

tar, a participação nas vendas de veículos de tecnologia otto 

permanece bastante reduzida, o que pode ser explicado pelos ele-

vados valores de SPL e SPM. Daí se conclui que a redução do pre 

ço relativo dos combustíveis para 1,2, através do aumento do pre 

ço real do diesel, não será suficiente para diminuir a participa 

ção de caminhões de tecnologia diesel nas vendas de leves e  mé- 

dios. 

Obtidas previsões para as vendas, estimou-se a frota de 

caminhões para o restante da dócada através da seguinte expres-

são: 

F i 	
= F i 
	

+ V. 
1 	

- S 	(5.1) ,j,t 	,j,t-1 	,j,t 	i,,t 

onde F.
1,J, 	1 

V.
,J, 	1 

e S. ,J,  são, respectivamente, a frota, as 
vendas e o volume de sucateamento de caminhões do tipo i e tecno 

logia j no ano t. 

Para se estimar S. 
1,J , 

para o período 1983/90, 	foram 

utilizadas as curvas de sucateamento obtidas por BARROS &amp;amp; FERREI 

RA L  7  ] e as composições etárias das frotas de leves e mé- 

32 Comparar com Quadros 3.2 e 3.3. 

INPES, XVII /83 



ANO PIB A PIB 

1980 233,7 17,5 

1981 225,0 - 8,7 

1982 227,3 2,3 

1983 221,6 - 5,7 

1984 230,5 8,9 

1985 239,7 9,2 

1986 249,3 9,6 

1987 259,3 10,0 

1988 269,6 10,3 

1989 280,4 10,8 

1990 291,6 11,2 

ANO 
PREÇO DA 
GASOLINA 

(P G) 

PREÇO DO 
DIESEL 
(PD) 

PG 
D 

SPL SPM 

1980 71,1 30,7 2,316 19,472 27,872 

1981 70,2 36,8 1,908 17,812 25,525 

1982 62,0 36,4 1,703 14,881 21,340 

1983 62,0 38,2 1,612 14,488 20,784 

1984 62,0 40,0 1,529 14,096 20,230 

1985 62,0 42,0 1,465 13,660 19,614 

1986 62,0 44,0 1,387 13,224 18,998 

1987 62,0 46,2 1,325 12,744 18,320 

1988 62,0 48,4 1,261 12,265 17,643 

1989 62,0 50,8 1,202 11,742 16,904 

1990 62,0 53,3 

[ 	

1,202 11,197 16,134 

QUADRO 5.1 
	

QUADRO 5.2 

BRASIL: ËVOLUÇÃO DO PRODUTO 

INTERNO BRUTO SEGUNDO O 
	

BRASIL: EVOLUÇÃO DO PREÇO DOS COMBUSTÍVEIS 

CENÁRIO PROPOSTO 
	

SEGUNDO O CENÁRIO PROPOSTO 

OBS.: PIB de 1970 igual a 100. 	OBS.: Cr$ de 1981. 

&amp;amp; 



1 QUADRO 5.3 

BRASIL: EVOLUÇÃO  DAS VENDAS DE CAMINHÕES LEVES 

E MÉDIOS SEGUNDO O CENÁRIO PROPOSTO 

ANO 
LEVES MÉDIOS 

Gasolina Diesel Gasolina 	Diesel 

1980 627 20 243 1 774 31 750 

1981 1 	178 11 656 1 288 17 342 

1982 70 12 403 208 11 944 

1983 366 7 815 1 013 8 987 

1984 712 12 343 1 516 31 554 

1985 746 11 934 1 611 31 438 

1986 786 11 542 1 728 31 370 

1987 830 11 09 1 857 31 257 

1988 880 10 630 2 012 30 896 

1989 938 10 147 2 190 30 754 

1990 1 	005 9 620 2 407 30 358 

FONTES: Quadros 4.1B, 5.1 e 5.2 

61 

INPES, XVII /83 



62 

dios, diesel e otto, em 1981, adaptadas aos seus valores em 1982, 

com S. 
1,J 

, definido da seguinte forma: 

t 
S 	

s=57 
t = F 	t- Z 	F i,j,t,s P

j [vu t- + 1 1 vu t-s] 	(5.2) 

onde, 

Ft = frota, no ano t.. de caminhões do tipo ± 	e 

tecnologia j fabricados no ano s; 

P. [vu &gt;t-s +lVU -t-s = probabilidade de que um ca-
minhão de tecnologia j tenha uma vida útil maior ou igual a 

t-s + 1, dado que ela é maior ou igual a t-s. 

Os valores das frotas de caminhões leves e médios, die 

sei e gasolina, obtidos através da expressão (5.1), são apresen-

tados no Quadro 5.4. Observa-se que o processo de dieselização 

dos últimos anos continua em ritmo acelerado até o final da dé-

cada. Assim, enquanto as participaçaes dos veículos Otto nas 

frotas de leves e médios correspondiam, em 1980, a 38%, em 1990 

reduzem-se a 14% e 11%, respectivamente. 

A rapidez deste processo de dieselização resulta 	não 

só da composição das vendas, como também da estrutura etéria da 

frota de veículos, reproduzida para 1981 no anexo 8: enquanto os 

caminhEes de ciclo otto foram, em sua maioria, fabricados antes 

de 1973, os de tecnologia diesel foram produzidos, na sua maior 

parte, a partir desse ano. Decorre daí que o sucateamento de veí 

culos otto é mais acelerado do que o de caminh6es diesel, notada 

mente para os leves. Como os novos veículos vendidos são, em sua 

quase totalidade, de tecnologia diesel, resulta o processo de 

dieselização previsto para a frota. 

Para se calcular o valor do consumo futuro do diesel e 

da gasolina é necessário dispor-se, não só de previs6es da fro-

ta, como também de estimativas, para cada tipo e tecnologia de 

caminhao, das eficiências e das quilometragens médias a serem de 

senvolvidas. Para as primeiras optou-se por adotar os valores 

utilizados no Capítulo 3 e apresentados no Quadro 5.5. As quilo 

metragens médias mensais, por sua vez, foram estimadas com base 

na expressão (5.3): 

c 

INPES, xvii /83 



o 

63 

QUADRO 5.4 

BRASIL: EVOLUÇÃO DAS FROTAS DE CAMINHÕES LEVES 

E MÉDIOS SEGUNDO O CENÁRIO PROPOSTO 

LEVES MÉDIOS 
ANO 

Gasolina Diesel Gasolina Diesel 

1980 57 985 96 297 167 405 387 440 

1981 55 094 109 994 141 381 409 972 

1982 52 391 121 587 120 270 419 346 

1983 48 726 lii 749 420 540 128 563 

1984 45 565 139 921 104 101 447 855 

1985 42 588 150 616 96 943 469 034 

1986 39 854 160 649 90 309 489 052 

1987 37 232 169 719 84 225 507 836 

1986 34 871 178 131 78 429 524 919 

1989 32 735 185 649 73 522 540 845 

1990 30 828 192 174 69 242 555 168 

FONTES: BARROS &amp;amp; FERREIRA 17 1, DNER [13], Quadros 2.8 e 5.3 

INPES, XVII /83 



64 

QUADRO 5,5 

EFICIÊNCIAS E QUILOMETRAGENS MÉDIAS MENSAIS UTILIZADAS PARA 

A ESTIMAÇÃO DO CONSUMO DE DIESEL E GASOLINA 

TIPO E TECNOLOGIA EFICIÊNCIA 
QUILOMETRAGEM 
MÊDIA MENSAL 

DO CAMINHÃO 
(/km) (km/més) 

Leve gasolina 0,368 1 	478 

Leve diesel 0,218 1 849 

Médio gasolina 0,525 1 611 

Médio diesel 0,308 2 	015 

FONTES: TRANSPORTE MODERNO [25], BARROS &amp;amp; FERREIRA [7], BRASIL-
MME 9] e Quadro 2.7. 

QUADRO 5.6 

BRASIL: EVOLUÇÃO PREVISTA DO CONSUMO DE DIESEL E GASOLINA 

PELA FROTA DE LEVES E MÉDIOS SEGUNDO O CENÁRIO PROPOSTO 

ANO 
GASOLINA 
(10 6 k) 

DIESEL 
(10 6 k) 

1980 2 	078 3 	638 
1981 1 	795 3 	560 
1982 1 	563 3 738 

1983 1 	452 - 	 3 574 	- 

1984 1 	354 4 	012 

1985 1 	262 4 	222 

1986 1 177 4 	419 

1987 1 	098 4 603 

1988 1 	024 4 	771 

1989 960 4 	926 

1990 904 5 	064 

FONTES: Quadros 5.4 e 5.5 

1 

INPES, XVII /83 



65 

C.t = E F i 	
x QMM i 
	

x e 1. 	 ( 5.3) ,j,t 	,J,t 	,J 

onde, 

C. . 	= consumo do combustível j no ano t; 
i,j,t 

14 	
QMM1. . 
	

= quilometragem média mensal do caminhão do ,J, 
tipo i e tecnologia j no ano t; 

= eficiência do caminhão do tipo i e tecnologia 

J. 

e nas seguintes relações, observadas para os Estados Unidos: 33  

- a quilometragem mensal desenvolvida por um caminhão 

médio é 9% maior do que a correspondente para um veículo leve; 

- a média das quilometragens mensais desenvolvidas por 

caminhões semipesados, pesados e extrapesados é 267% maior do 

que aquela de um veículo leve. 

Os valores estimados das quilometragens médias mensais 

para os veículos leves e médios, a serem utilizados para a previ 

são do consumo de diesel e gasolina, são apresentados no Quadro 

5.5. Devido aos problemas de estimação encontrados no seu cicu 

lo é importante ter-se em mente as limitações de tais valores. 

A evolução prevista para 

na, pelas frotas de leves e médios 

onde se torna claro que a política 

estã longe de reduzir o consumo de 

una, para o transporte rodoviário 

médios. 

o consumo de diesel e gasoli- 

é apresentada no Quadro 5.6, 

de preços do cenário proposto 

diesel, ou aumentar o de gaso 

de carga na faixa de leves e 

Assim, enquanto a queda observada no consumo de gasoli 

na para o período 1980/1990 chega a 56%, a demanda de diesel por 

leves e médios aumenta a uma taxa média de 3,3% a.a., bem supe-

nor ao crescimento médio anual do PIB de 2,2% em igual período. 

Esta seção, apesar de apresentar problemas de precisão 

nos números utilizados, permite uma conclusão inquestionável: 

33Ver PINHEIRO [20j, p. 119. 

INPES, XVII /83 



66 

- o processo de dieselizaço da frota e o rápido aumen 

to do consumo de diesel no serão sustados por uma política de 

preços que apenas reduza o preço relativo dos combustíveis para 

o patamar de 1,2, vigente antes do primeiro choque do petróleo. 

V.3 - Algumas Políticas para Aumentar a Competitividade da 

Tecnologia Otto 

Conforme se procurou mostrar na seção anterior, pode-

se prever, para a década de 80, um aumento substancial do consu-

mo de óleo diesel na faixa dos caminhões leves e médios, em fun-

ço da substituição da frota de veículos otto, em rápido proces-

so de sucateamento, por outros de tecnologia diesel. 

Para se evitar o quase desaparecimento dos caminhões 

otto no médio prazo, é necessário aumentar sua competitividade 

frente à tecnologia diesel. Isto pode ser feito elevando-se a 

quilometragem de "break-even" (BE) para leves e médios, de acor-

do com a quantidade de óleo diesel que se queira substituir por 

gasolina. 

Como foi visto no Capítulõ 3, existem duas formas de ele 

var o valor de BE: através de um aumento do uspread?I  dos custos 

fixos ou de uma redução dos uspreadshl  dos custos de energia. 

Esta segunda alternativa é a que, indiretamente, se pro 

põe, quando se sugere diminuir o preço relativo dos combustíveis 

para 1.2, valor que vigorou nos anos que antecederam a primei-

ra crise do petróleo. Contudo, como analisado na seção ante-

rior, esta será uma medida insuficiente para reverter o processo 

de diese1izaço da frota, uma vez que os preços reais do diesel 

e da gasolina são, atualmente, várias vezes superiores aos vigen 

tes na década de 60. Ê possível, contudo, aprimorar este racio-

cínio e propor, ao invés do mesmo preço relativo, spreads" dos 

custos de energia semelhantes aos do período prê-1973. 

Seguindo-se esta idéia montou-se o Quadro 5.7, onde os 

preços do diesel so estimados de forma que, mantendo-se constan 

te o preço real da gasolina vigente em 1982, os "spreads" dos 

34Ver ALVIM &amp;amp; OLIVEIRA [1], pp. 17-19. 

INPES, xvii /83 



67 

custos de energia se assemelham aos da década de 60. A hipótese 

de redução do preço da gasolina  não foi analisada, para não tor-

nar o capítulo demasiadamente longo, mas seu exame pode ser fei-

to de maneira semelhante àquela aqui utilizada para o aumento do 

preço do diesel. 

Pode-se verificar através dos resultados apresentados 

no Quadro 5.7 que, para os 'spreads' dos custos de energia se-

rem, em 1990, equiialentes aos observados antes de 1973, é neces 

sário aumentar o preço do diesei a uma taxa de 11,2% a.a. no pe-

ríodo 1982/90. Isto corresponde a, mantendo constante o preço 

real da gasolina, reduzir o preço relativo dos combustíveis de 

1,703 em 1982 para 0,729 em 1990, bem abaixo, portanto, do valor 

de 1,2 anteriormente mencionado. 

Deve-se observar que um aumento de 11% a.a. no preço 

do diesel terá fortes impactos inflacionários, pois ocasionará a 

elevação dos custos variáveis de operação da frota, composta em 

sua maior parte de veículos diesel, a qual deverá ser compensa-

da, no curto prazo, por aumento equivalente do valor do frete. 35  

Por outro lado, a elevação do preço do diesel afetará 

tanto os custos dos caminh6es diesel para os quais a substitui-

ção por veículos com tecnologia otto é viável - como é o caso dos 

leves e médios - como aqueles dos caminh6es pesados e extrapesa-

dos, para os quais não existem alternativas tecnolôgicas no Bra-

sil. Da mesma forma, também os custos opelacionais das empresas 

de transporte coletivo de passageiros serão substancialmente ele 

vados. 

Como conseqüéncias positivas da elevação do preço real 

do diesel pode-se citar, além da maior competitividade dos cami-

nhes otto, a provável melhora da eficiência energética da fro-

ta, pelo ajuste dos motores dos veículos em uso, pelo sucateamen 

to antecipado de carninh6es velhos, pelo melhor gerenciamento das 

empresas de transporte e pela utilização mais racional do insumo 

35A esse respeito ver UFRJ/COPPE I26, p. 72 

INPES, XVII /83 



H z 
t1 
(f 

x 
I-1 
H 

00 

QUADRO 5.7 

BRASIL: EVOLUÇÃO DO PREÇO DO DIESEL PARA "SPREAD" DOS CUSTOS 

DE ENERGIA EQUIVALENTE AO DO PERÍODO PRÊ-1973 

ANO 
PREÇO DA 
GASOLINA 

(Cr$) 

PREÇO DO 
DIESEL 
(Cr$) 

SPL 

(Cr$/km) 

si M 
(Cr$/km) 

"BREAK-EVEN" 
PARA LEVES 
(km/ms) 

"BREAK-EVEN 
PARA MÉDIOS 
(km/ms) 

1980 71,1 30,7 19,472 27,872 268 394 

1981 70,2 36,8 17,812 25,525 369 524 

1982 62,0 36,4 14,881 21,340 585 720 

1983 62,0 46,3 12,726 18,290 687 879 

1984 62,0 54,7 10,884 15,702 803 1 024 

1985 62,0 62,0 9,308 13,454 939 1 	196 

1986 62,0 68,1 7,960 11,575 1 098 1 390 

1987 62,0 73,4 6,808 9,943 1 	283 1 618 

1988 62,0 78,0 5,822 8,526 1 501 1 887 

1989 62,0 81,8 4,979 7,356 1 755 2 187 

1990 62,0 85,1 4,258 6,339 2 052 2 538 

FONTES: Quadros 3.1, 3.2 e 3.3. 

OBS.: 	Cr$ de 1981. Os valores dos "break-evens" foram calculados segundo a expressão (3.2) 

4 . 	
1 

o 



transporte no processo de produção. Decorrerá daí uma redução 

do consumo de djesel que, por sua vez, permitirá ao parque de re 

fino operar com maior flexibilidade. 36  

O aumento do flspreadlT  dos custos fixos (SPCF), através, 

por exemplo, da elevação do preço dos caminhôes diesel, é uma p0 
1 	

lítica alternativa para se reverter o processo de 	dieselização 

da frota, que apresenta, comparativamente, uma série de vanta-
1 	gens. 

Assim, ao contrário do aumento do preço do diesel, 	a 

elevação de SPCF pode ser feita de maneira seletiva, melhorando-

se a competitividade da tecnologia otto apenas para aqueles ti-

pos de caminhão cuja dieselização se queira evitar. Desta forma 

é possível aumentar o valor "break-even para os veículos leves 

sem interferir nos custos operacionais das empresas de transpor-

te coletivo de passageiros. Este aumento discriminado de compe-

titividade permite, por outro lado, que se tenha maior flexibili 

dade na expansão ou na contração do consumo de diesel para o 

transporte rodoviário de carga. 

Uma forma de elevar o preço de mercado dos caminh6es 

diesel é através de uma política fiscal adequada, que, por exem-

plo, eleve o Imposto sobre Produtos Industrializados. Este foi o 

princípio que orientou o aumento, de 16% para 25%, do IPI dos 

veículos diesel de até 6 toneladas (comerciais leves, que não in 

cluem qualquer tipo de caminhão) , acompanhado por uma redução pa 

ra 10% do IPI de veículos, do mesmo tipo, e de tecnologia álco- 

ol. 37 

Observa-se ainda que o aumento do preço do caminhão 

diesel incidirá nos custos fixos e terá efeitos apenas no longo 

prazo, quando da renovação da frota. Nesse meio tempo pode-se 

esperar uma reestruturação dos preços relativos na economia, on-

de o aumento do valor do frete permitisse ao empresário recupe-

rar o investimento no veículo novo. 2 importante notar, ainda, 

36A esse respeito ver RAMOS [21, p. 

37TRANSPORTE MODERNO [25], maio de 1983, p. 3. 

INPES, XVII /83 



70 

que o aumento de SPCF tem a grande vantagem de concentrar sua in 

fluência sobre o transportador no momento mais relevante do pro-

cesso de substituição de tecnologias, que ocorre quando da deci-

são sobre como renovar a frota. 

	

Finalmente, verifica-se que, ao contrário do que ocor- 	o 
re com a redução do "spread" dos custos de energia, o aumento de 

	

SPCF pode ser feito elevando-se o preço do caminhão diesel a ta- 	
1 

xas mais moderadas, uma vez que o valor de SPCF é pequeno quando 

comparado com o custo de aquisição de um veículo novo (da ordem 

de 1%) . Isto pode ser verificado no Quadro 5.8, construído 	de 

forma a determinar quais os preços dos caminh6es leves e médios 

diesel que tornariam as quilometragens de "brak-even" semelhan-

tes às observadas no Quadro 5.7. Como se pode verificar, elevan 

do-se de 47,2% (4,9% a.a,) o preço dos caminhões leves diesel, e 

de 66,9% (6,6% a.a.) o dos médios diesel no período 1982/90, ob- 

têm-se aumentos dos valores dos "break-evens" equivalentes 	aos 

obtidas com uma elevação de 134% no preço real do diesel. 

É claro que todas estas são majoraçEes excessivas dos 

preços. Elas permitem, contudo, comparar a eficácia das duas po 

líticas. Assim, definindo-se as elasticidades do "break-even" 

em relação aos preços do diesel (PD) e dos caminh5es diesel (PCD) 

como, respectivamente, 

ABE 	ABE 

eBE/PD =APDe 	eBE/PCD = APCD 
PD 	PCD 

pode-se verificar que, conforme os resultados dos Quadros 5.7 e 

5.8, eBE/PD = 1,89 e eBE/PCD = 5,32 para os caminhaes leves e, 

respectivamente, 1,90 e 3,78 para os médios. Ou seja, o "break-

even" é cerca de 2 a 3 vezes mais elástico em relação ao preço 

do caminhao diesel do que ao preço do diesel. 

Esta segunda alternativa para reverter o processo de 

dieselização da frota também apresenta aspectos negativos.O mais 

importante é a ampliação da vida útil dos caminh6es, retardando 

a época de renovação e piorando a eficiência energética da frota 

INPES, XVII /83 



I-1 
2 

tj 
(1) 

- 

QUADRO 5.8 

BRASIL: EVOLUÇÃO DO PREÇO DOS CAMINHÕES DIESEL PARA 

"BREAK-EVEN" EQUIVALENTE AO DO PERÍODO PRÊ-1973 

ANO 

PREÇO DO 
CAMINHÃO LEVE 

DIESEL 
(Cr$) 

PREÇO DO 
CAMINHÃO MÉ 

- 

DIO EIESEL 
(Cr$) 

"SPREAD" DOS 
CUSTOS FIXOS 

1 	PARA LEVES 
(Cr$/ms) 

"SPREAD" DOS 
CUSTOS FIXOS 
PARA MÊDIOS 
(Cr$/ms) 

"BREAK-EVEN" 
PARA LEVES 

(km/ms) 

"BREAK-EVEN 
 PARA MÉDIOS 

(km/mês) 

1980 1 233 622 1 406 693 5 241 12 102 268 394 

1981 1 559 510 1 934 303 6607 14 003 369 524 

1982 1 761 831 2 101 523 8 738 16 086 585 720 

1983 1 818 441 2 200 142 10 223 18 758 687 879 

1984 1 884 251 2 314 365 11 949 21 852 803 1 024 

1985 1 961 408 2 449 857 13 973 25 523 939 1 196 

1986 2 051 613 2 602 680 16 339 29 663 1 09.8 1 390 

1987 2 156 568 2 782 286 19 092 34 528 1 283 1 618 

1988 2 280 246 2 994 189 22 336 40 269 1 501 1 887 

1989 2 424 347 3 230 512 26 116 46 671 1 755 2 187 

1990 2 592 843 3 507 011 30 536 54 161 2 052 2 538 

0135.: Cr$ de 1981. Os valores dos "break-evens foram calculados segundo a expressão (3.2). 

00 

-J 



72 

como um todo. Por outro lado, efeitos inflacionârios, apesar de 

menores do que aqueles da primeira alternativa, também estão pre 

sentes. 

Concluindo, cabe observar que, apesar de estas duas ai 

ternativas de políticas terem sido analisadas separada e compara 

tivamente neste capítulo, nada impede que sejam ambas aplicadas 

coordenadamente para reverter o processo de dieselização em ana-

lise. Ao contr.rio, uma política de preços que, ao mesmo tempo, 

aumentasse os preços do diesel e dos caminhões diesel tenderia a 

ser mais eficiente do que uma das duas alternativas aplicadas in 

dividualmente. 

Esta terceira opção está ilustrada no Quadro 5.9. 	Na 

sua construção utilizou-se o cenãrio de preços do diesel e da ga 

salina descrito na Seção 5.2 e foram supostos aumentos de preços 

dos caminhões diesel de 10% em 1983, 1984 e 1985. 
QUADRO 5.9 

BRASIL: EVOLUÇAO DO "BREAK-EVEN' PARA UMA POLTTICA DE AUMENTOS SIMULTNEOS 

NOS PREÇOS DO DIESEL E DOS CAMINHÕES DIESEL 

ANO 

PREÇO DO 
DIESEL 

(Cr$ de 81)(Cr$ 

PREÇO DO 
CAMINHAO 

LEVE DIESEL 

de 81)(Cr$ 

PREÇO DO 
CAMINHAO 

MDIO DIESEL 

de 	81) 

"BREAK-EVEN" 
DOS LEVES 

(km/ms) 

"BREAK-EVEN' 
DOS MDI0S 

(km/rnés) 

1980 30,7 1 	233 622 1 	406 693 268 394 

1981 3b,8 1 	559 	510 1 	934 303 369 524 

1982 36,41761831 2101523 - 	 585 720 

1983 38,2 1 	938 014 2 	311 	675 922 1 	048 

1984 40,0 2 	131 	816 2 542 843 1 	308 1 	386 

1985 42,0 2 344 998 2 	797 	127 1 	760 1 	781 

1986 44,0 2 344 998 2 	797 	127 1 	818 1 	839 

1987 46,2 2 344 998 2 	797 	127 1 	886 1 	907 

1988 48,4 2 344 998 2 	797 	127 1 	960 1 	980 

1989 50,8 2 344 998 2 	797 	127 2 047 2 066 

1990 53,3 2 344 998 2 	797 	127 2 	147 2 	165 

OS.: Os "break-evens foram cal culados conforme a expressão (3.2). Comparar 
os valores de BE com os dosQuadros 5.7, 5.8 e 5.9. 

INPES, XVII /83 

o 

a 



73 

VI - CONCLUSÕES 

O objetivo deste trabalho foi descrever o processo de 

dieselização da frota brasileira de caminhões, analisando-se al-

gumas medidas (que podem ser tomadas) para o aumento da competi-

tividade da tecnologia otto. Em particular, mostrou-se que a 

elevação do preço relativo dos combustíveis (preço da gasolina 

sobre o preço do diesel, PG/PD) é, por si só, insuficiente para 

explicar o rápido aumento da participação de caminhões diesel na 

frota brasileira. 

A análise dos custos operacionais demonstrou ser a com 

petitividade intertecnológica dependente da quilometragem média 

mensal (QMM) que o transportador espera percorrer e do "break-

even" dos custos (BE) , que corresponde à quilometragem mensal pa 

ra a qual os custos totais das duas tecnologias são iguais. As-

sim, o caminhão otto é mais econômico se QMM &amp;lt;BE enquanto o veí 

culo diesel é a melhor opção para QMM &gt; BE. 

Observa-se, a partir de 1973, uma rápida queda nos va-

lores de BE, tanto para os caminhões leves como para os médios, 

em função da elevação dos "spreads" dos custos de energia (SPL e 

SPM) , tornando-se a tecnologia diesel mais econômica para quase 

todos os valores de QMM, independentemente do tipo de caminhão. 

Os aumentos dos valores de SPL e SPM, por sua vez, foram motiva-

dos por elevações dos preços relativo (PG/PD) e absolutos (PG e 

PD) dos combustíveis a partir do primeiro choque do petróleo. 

Supondo-se que os valores dos "spreads" dos custos fi-

xo.s não apresentaram, no período, 1961/82, uma tendência defini-

da de queda ou aumento, pode-se mostrar por métodos estatísticos 

que as variáveis SPL e SPM explicam o processo de dieselização 

das vendas de forma mais completa que o preço relativo dos com-

bustíveis. 

A análise da situação americana mostrou haver, também 

nos EUA, uma nítida tendência ao aumento da participação dos ca-

minhões de tecnologia diesel na frota, o que pode parecer incon-

sistente com a redução do preço relativo dos combustíveis, obser 

vada para o período 1973/80. Esta aparente contradição desapare 

INPES, XVII /83 



74 

ce ao se observar que, entre 1973 e 1980, os preços da gasolina 

e do diesel aumentaram, respectivamente, 32% e 40%, elevando os 

valores de SPL e SPM e reduzindo os de BE (supondo-se constantes 

as eficiências dos diversos tipos de caminhão e os "spreads" de 

custos fixos) 

Ê importante notar que esta queda no preço relativo 

dos combustíveis, observada nos EUA, é compatível, sob a ótica 

exclusiva do setor rodoviario de carga, com o aumento dos preços 

absolutos da gasolina e do diesel, na medida em que ele atenua a 

elevação do valor do "spread dos custos de energia, evitando dis 

paridades entre a oferta e a demanda por esses combustíveis. 

Através da elaboração de cenários foi possível ainda 

fazer uma análise prospectiva do perfil da frota de caminh6es le 

ves e médios até 1990. Constatou-se então a iminência de que 

uma parcela substancial dos veículos otto hoje em atividade ve-

nha a ser sucateada até o fim da década. Sua substituição por 

caminh6es diesel, como tem ocorrido nos últimos anos, levará ao 

agravamento do processo de dieselização da frota. 

Da análise do "break-even dos custos derivaram-se duas 

políticas alternativas para o problema da dieselização. A primei 

ra baseia-se na redução do valor de BE através do aumento dos 

"spreads" dos custos de energia, mantidos constantes os "spreads" 

de custos fixos. Isto pode ser feito, por exemplo, aumentando-

se o preço do liesel e mantendo-se constante o da gasolina. ob-

serva-se, contudo,, que para reduzir SPL e SPM aos valores vigen-

tes antes de 1973 seria necessário elevar o preço do diesel a ta 

xas anuais reais de 11,2%, no período 1982/90, com fortes impac-

tos inflacionários advindos da elevação do preço do frete. 

Outra desvantagem desta política de aumento do preço 

do diesel é que ela atinge indiscriminadamente todos os consumi-

dores deste derivado. Assim, se de um lado aumenta-se a compe-

titividade dos veículos otto na faixa dos leves e médios, por ou 

tro elevam-se os custos variáveis de operação dos caminh6es pesa 

dos e extrapesados, para os quais não há alternativa tecnológica 

no Brasil, e dos veículos de transporte coletivo, com desagradá-

veis conseqüências sociais. 

INPES, XVII /83 



75 

O aumento do "spread" dos custos fixos é uma política 

alternativa que permite maior discriminação na sua aplicação, com 

menores impactos inflacionários e maior flexibilidade para a ex-

pansão ou a contração do consumo do diesel no transporte rodoviá 

rio de carga. Assim, aumentos nos preços dos caminh6es leves e 

médios diesel de, respectivamente, 47,2% e 66,9% terão o mesmo 

efeito sobre o valor de BE que uma elevação de 134% no preço die 

sei (supondo-se constantes os preços dos caminh6es de tecnologia 

otto e os "spreads" de custos de energia) 

A principal desvantagem desta segunda alternativa é que 

ela tende a ampliar a vida útil dos caminhões, retardando a reno 

vação e piorando a eficiência da frota como um todo. A conjuga-

ção das duas políticas, de maneira a aproveitar as vantagens de 

cada uma, parece ser a opção mais indicada. 

Cabe •observar, contudo, que a política de aumentos do 

"spread" dos custos fixos tende a ser pouco eficaz no curto pra-

zo. Assim, por exemplo, num quadro de recessão econômica em que 

existam caminhões ociosos, o transportador optarê por utilizar 

veículos diesel, independentemente da quilometragem desenvolvi-

da, pois estes apresentam menores custos variáveis. Desta forma, 

enquanto o aumento do "spread" dos custos de energia é uma polí-

tica cujos efeitos serão sentidos no curto prazo, os impactos de 

uma elevação do "sprea&amp;amp; dos custos fixos dar-se-ão, mais prova-

velmente, no médio/longo prazos. 

Fina1mente, deve-se observar que o raciocínio:aqui de-

senvolvido pode ser extrapolado para outros processos de compe-

tição entre tecnologias, sem maiores dificuldades. Deste modo, 

o sucesso do protocolo de substituição do óleo combustível pelo 

carvão, na indústria cimenteira, pode ser explicado, afora algu-

mas razões de ordem tecnológica, pela queda do valor do "break-

even" (propriamente definido) , devido a: 

- elevaçãõ do "spread" dos custos de energia, em função 

do r.pido aumento dos preços absolutos dos combustíveis no perío 

do 1980/82;38 

38Entre abril/80 e agosto/82, o preço nominal pago pelos con-
sumidores de carvão mineral com 35% de cinzas aumentou 1 480% en 
quanto o do óleo combustível BPF sofreu uma majoração de 836% 
(Fonte: Ministério dos Transportes 161). 

INPES, XVII /83 



76 

- redução do "spread" dos custos fixos em decorrncia 

dos incentivos do programa CONSERVE. 

A substituição da gasolina pelo álcool nos automóveis 

de passeio também pode ser compreendida à luz de um raciocínio 

semelhante, onde caberia discutir se a política de fixar um pre-

ço relativo constante para estes combustíveis não devera ser 

substituída por medidas que coordenem os efeitos dos 	"spreads 

dos custos fixos e de energia sobre o valor do hlbreak_evenu .  

INPES,XVII /83 



77 

ANEXO 1 

PREÇOS CORRENTES DOS VEICULOS - VALORES MEDIOS (Cr$) 

ANO 
 DIESEL GASOLINA DIESEL GASOLINA 

SEMI- 

DIESEL 

SEMI- 

GASOLINA 

1967 105 542 46 564 - 14 062 26 445 17 044 - - 
1968 137 901 65 367 - 17 360 31 111 21 970 - - 

1969 162 075 77 735 - 20 242 34 353 25 109 49 009 - 

1970 193 629 88 073 - 23 073 41 719 28 238 57 880 45 395 
1971 231 338 98 973 45 988 28 365 49 717 32 642 67 686 48 777 

1972 248 783 126 389 46 288 32 761 59 323 37 038 79 586 51 	867 

1973 263 220 147 0.55 50 005 36 130 67 318 41 434 90 860 58 696 

1974 307 547 162 889 55 006 41 680 77 280 48 569 109 617 64 565 

1975. 443 162 226 765 85 170 54 804 99 598 65 • 566 142 177 90107 

1976 601 709 299 528 102 599 69 612 126 161 85 285 188 079 118 825 

1977 862 823 458 099 141 463 95 770 177 051 116 714 272 237 143 374 

1978 1 	188 366 753 758 269 657 142 200 360 016 179 582 429 992 257 429 

1979 1 	702 624 1 	010 323 339 193 213 538 422 389 237 208 553 682 N.D. 

1980 2 843 792 2 007 774 587 768. 447 208 670 229 418 319 958 300 N.D. 

1981 5 259 834 1 	559 510 1 	187 
* 

228 1 	934 303 1 	296 334 2 617 579 N.D. 

1982 12 586 621 3 443 435 2 535 
* 

219 4 	107 351 2 695 074 5 891 874 N.D. 

FONTES: ANFAVEA [2]. Anuário Estatstico de Transportes [6].  Transporte Moderno [25]. 

N.D.: no disponve1 

* 
- 	Valores estimados. 

INPES,XVII /83 

t 



ri:] 

ANEXO 2 

BRASIL: SERIE HISTORICA DO PRODUTO INTERNO BRUTO 

ANO AGREGADO AGRICOLA INDUSTRIAL COMERCIAL 
TRANS PORTES 

E 
COMUNICAÇÕFS 

1957 179,76 139,91 183,61 153,47 182,89 

1958 193,93 142,71 213,35 164,21 194,05 

1959 204,45 150,27 238,74 179,64 212,68 

1960 224,29 157,64 261,66 190,24 249,47 

1961 247,37 169,62 289,40 203,56 257,70 

1962 260,73 178,95 311,97 215,37 279,35 

1963 264,78 180,74 312,59 215,37 301,14 

1964 272,47 183,08 328,85 217,73 305,96 

1965 279,76 208,35 313,39 221,44 311,47 

1966 290,28 177,93 344,11 237,82 332,02 

1967 304,45 194,30 354,43 247,81 357,92 

1968 338,46 203,04 401,57 278,79 389,78 

1969 372,06 210,76 450,16 304,71 434,99 

1970 404,86 213,92 496,97 330,01 462,83 

1971 458,70 238,31 555,62 373,24 516,52 

1972 512,55 248,08 626,18 416,91 579,53 

1973 583,81 256,76 726,37 472,35 705,29 

1974 640,89 277,82 792,47 519,12 800,50 

1975 677,33 292,26 836,85 531,58 934,99 

1976 739,68 300,74 941,45 577,82 1 	009,79 

1977 774,49 336,23 978,17 604,40 1 	068,36 

1978 823,48 327,48 1 	050,56 627,97 1 	117,50 

1979 875,30 343,86 1 	119,89 670,05 1 	235,95 

1980 946,15 365,52 1 	208,36 723,65 1 	369,44 

1981 910,93 390,38 1 	143,11 696,88 1 	362,59 

1982 920,24 380,62 1 	148,83 696,88 1 	417,09 

FONTE: SILVA [24]. 

Base: 1949 = 100 

INPES,XVII /83 



* 

79 

ANEXO 3.A 

BRASIL: VENDAS DE CAMINI-IOES LEVES E MDIOS, REGRESSOES COM PIB AGRICOLA 

CONSTANTE LN 	(AGR) LN 	(RGD1) R2  E D.W. 

LN(VLG) 8,210391 0,320905 -3,573980 0,6630 18,69 2,0295 
(23,2383) (2,9347) (-5,4414) 

LN 	(VLD) 8,325770 -0,087213 2,266591 0,6347 6,95 1,5766 
(5,4356) (-0,2178) (3,7229) 

LN (VMG) 10,298417 0,251819 -5,283388 0,7629 30,57 1,5679 
(27,4256) (2,1668) (-7,5686) 

LN (VMD) 8,885417 0,114844 1,479684 0,3017 4,10 0,6248 
(28,6815) (1,1978) (2,5693) 

ANEXO 3.B 

CONSTANTE LN (AAGR) LN 	(SPL1) LN 	(SPM1) R2  F D.W. 

LN (VLG) 4,794213 0,271510 -1,362204 0,6945 21,60 1,7056 
(11,0207) (2,6048) (-5,8834) 

LN (VLD) 9,553561 0,231690 1,091377 0,7245 10,52 1,5074 
(7,3322) (0,6536) (4,5801) 

LN (VMG) 5,903550 0,177295 -2,076711 0,8482 53,09 1,6611 
(17,8810) (1,9045) (-10,0079) 

LN (VMD) 10,268965 0,138866 0,710437 0,4643 8,23 0,6705 
(34,4.388) (1,6517) (3,7909) 

onde: 

AAGR = variaço absoluta do Produto Interno Bruto, Setor Agricola. 

INPES,XVII /83 



ANEXO 4.A 

BRASIL: VENDAS DE CAMINHOES LEVES E. MEDIOS, REGRESSES 

COM PIB INDUSTRIAL 

CONSTANTE LN 	(AIND) LN 	(RGD1) R2  F D.W. 

LN (VLG) 8,564429 0,075959 -3,458841 0,5238 10,45 1,8206 
(17,4239) (0,7349) (-4,3943) 

LN 	(VLD) 6,965067 0,168333 2,840436 0,7467 11,79 1,1224 
(11 ,3082) (1,8986) (4,8113) 

LN (VMG) 10,758785 0,00678024 -5,236482 0,7044 22,64 1,3734 
(21,9251) (0,0657) (-6,6735) 

LN 	(VMD) 8,204520 0,260886 1,732237 0,6793 20,13 1,4986 
(33,3949) (5,0500) (4,4093) 

/NEXÜ 4.B 

CONSTANTE (LN 	(AIND) LN 	(SPL1) LN 	(SPM1) R2  F D.W. 

LN 	(VLG) 4,877036 0,129268 -1,394806 0,6252 15,84 1,7932 
(9,3840) (1,4195) (-5,4466) 

LN 	(VLD-i-1) 10,000285 0,130804 1,228372 0,7856 14,66 1,1945 
(29,0901) (1,6824) (5,3664) 

LN (VMG) 5,954323 0,087861 -2,098215 0,8307 46,61 1,5116 
(15,4957) (1,1330) (-9,5878) 

LN (VMD) 9,793318 0,234064 . 0,693667 0,7387 26,85 1,7486 
(42,6751) (5,0540) (5,3075) 

onde: 

IND = variação absoluta do Produto Interno Bruto, Setor Industrial. 	-. 

INPES,xvII /83 



81 

ANEXO 5.A 

BRASIL: VENDAS DE CAMINHÕES LEVES E MÊDIOS, REGRESSÕES COM PIB COMERC'IAL 

CONSTANTE LN 	(COM) LN 	(RGD1 ) R2  F D.W. 

LN 	(VLG) 8,273219 0,172518 -3,218128. 0,5668 12,43 1,9850 

(17,3510) (1,5748) (-4,1847) 

LN 	(VLD+1) 7,064563 0,166668 2,925084 0,7597 12,65 1,0958 
(13,2411) (2,0575) (4,9698) 

LN 	(VMG) 10,579895 0,063038 -5,131545 0,7090 23,15 1,4289 

(21 ,3668) (0,5541) (-6,4257) 

LN 	(VMD) 8,069822 0,322863 2,066903 0,7827 34,23 0,9289 
(39,2349) (6,8324) (6,2308) 

ANEXO 5R 

CONSTANTE LN 	( 	COM) LN 	(SPL1) LN 	(SPM1) R2  E D.W. 

LN 	(VLG) 4,886052 0,207871 -1,309793 - 0,6708 19,36 1,9210 
(10,9831) (2,2204) (-5,3894) 

LN 	(VLD+1) 10,139822 0,131633 1,259738 0,7976 15,76 1,1930 
(35,9222) (1,8635) (5,5515) 

LN 	(VMG) 5,977884 0,122597 -2,047946 0,8378 49,05 1,5161 
(17,6759) (1,4723) (-9,4405) 

LN 	(VMD) 9,913836 0,298336 0,815986 0,8617 59,17 1,4019 
(66,0382) (8,0710) (8,4738) 

onde, 

C0M = variação absoluta do Produto Interno Bruto, Setor Comercial. 

INPES,XVII /83 



rffl 

ANEXO 6.A 

BRASIL: VENDAS DE CAMINHOES LEVES E MDI0S, REGRESSUES COM Pia 

DOS SETORES TRANSPORTE E COMUNICAÇÕES 

CONSTANTE LN (TRAM) LN 	(RGD1) R2  F D.W. 

LN 	(VLG) 9,091909 -0,072488 -3,560039 0,5182 10,22 1,3259 
(15,5489) (-0,5568) (-4,5172) 

LN 	(VLD+1) 7,174558 0,134974 2,83.4560 0,7480 11,87 1,2203 
(13,8662) (1,9141) (4,8333) 

LN 	(MG) 	. 11,194831 -0,112872 -5,301866 0,7162 23,97 1,1185 
(19,6886) (-0,8916) (-6,9182) 

LN 	(vMD) 7,924117 0,323322 1,668182 0,6705 19,33 1,3936 
(26,9068) (4,9307) (4,2026) 

ANEXO 6.B 

CONSTANTE 
(AAM) (S1) (S1) 

R2  E D.W.  

LN 	(VLG) 5,118049 0,04235 -1,404634 - 0,5881 13,56 1,4555 
(78921) (0,3515) (-5,2052) 

LN (VLD+1) 10,161030 0,102482 1220361 J,7833 14,46 1,2176 
(34,8031) (1,6476) (5,3356) 

LN 	(VMG.) 6,006682 0,059242 -2,111856 0,8225 44,02 1,4971 
(12,4111) (0,5908) (-9,3759) 

LN (VMD) 9,510520 0,270672 0,631412 0,6819 20,37 1,3910 
(30,5369) (4,1950) (4,3562) 

onde: 

ATRAM = Variação absoluta do Produto Interno Bruto, setor de trans-
portes e comunicaç6es. 

INPESXVII /83 



I- 
z 

(1) 

H 
H 

00 
() 

, 4 

ANEXO 7 
PREÇOS INTERNACICNAIS (em US centavos/litro) 

ATA OUTUBRO 73 JUHO 74 JUNHO 75 JUNHO 76 JUNHO 77 2EVEREIRO 78 JLHO 78[JHO 79 DEZEMBRO 80 

-Gasolina 13,18 24,07 29,03 40,69 42,75 44.63 41,04 41,17 72,36 
Dese1 10.96 13,78 18,14 13,22 23.51 24,25 22,49 23,41 28,57 

rGasolina 10,56 14,2 15,05 15,58 16,63 N.D. 16,63 22,70 29,10 
U S A 	tDi e sel 9,24 12,67 13,46 13,2 13,99 N.D.' 14,52 14,52 27,06 

rGasolifla 29,04 37,75 39,60 42,50 51,22 N.D. 52.27 62,04 6S,31 F.AA 	Diese1 20,33 24,29 26,40 29,57 33,53 N.D. 34,06 1 	43,30 52,22 

Gasolina 
1 

.. 	20,86 29,30 34,06 45,67 57,02 N.fl. 57,02 37,02 N.D. 
Diesel 11,35 16,10 16,63 19,27 1S,48 N.D. 19,80 22,18 

çGasolina 15,84 23,50 31,15 33,00 36,96 N.D. 33,00 48,05 N.D. P.InO UNiDO 	LDi ese l 15,84 24,29 24,29 27,46 37,22 N.D. 37,22 53,33 N.D. 

çGasolina 38,02 46,46 44,88 49,10 48,05 N.D. 49,37 52,30 45,07 
Diese1 38,28 47,26 46,46 48,05 47,78 N.D. 48,58 52,80 46,07 

çGasolina 
.XICO 

6,34 11,1 16,91 1'7,17 12,15 N.D. 12,42 12,42 N.D. 
1 Diesel N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. 

Gas.o1ina 24,29 31,94 31,94 35,64 36,17 . 	37,75 N.D. N.D. 64,29 
SCIÁ 	LDi ese l N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. 50,0 

Ar.ICA DO SU
Gaso1ina N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. 71,16 

LDiese 1 N.D.. N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. 58,52 

VaNEZIJTA 	
(Gasolina N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. 3,33 
Diesei N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. 2,09 

JAP70 	[Gasolina . 26,93 41,98 47,78 48,31 51,22 N.D. 53,10 59,97 N.D. 
HOLANDA 	[Gasolina 35,90 409 45,94 48,05 j 	49,10 48,05 N.D. N.D. N.D. 

ESPANHA 	(Gasolina 14,26 21,65 21,65 26,14 31.68 38,28 N.D. N.D. N.D. 

SUIÇA 	{Gasollna N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. N.D. 61,28 

CANADÁ 	[Gasolina 12,95 15,06 17,44 L_1744J 18,23 N.D. 17,70 18,76 N.D. 
FONTES: U.S. Bureau of the Census [271. Transporte Moderno [25]. 



ANEXO 8 

BRASIL: ESTRUTURA DA FROTA DE CAMINHÕES LEVES E MÉDIOS EM 1981 

ANO DE FABRICAÇÃO 
LEVES 

GASOLINA 
LEVES 
DIESEL 

MÉDIOS 
GASOLINA 

MÉDIOS 
DIESEL 

1981 152 11 481 8 16 947 

1980 420 18 724 108 29 578 

1979 416 18 988 1. 463 34 935 

1978 555 17 872 1 468 36 999 

1977 1 664 14 967 3 458 41 221 

1976 2 727 9 550 5 958 31 117 

1975 3 794 6 488 8 700 30 449 

1974 5 666 4 535 11 736 31 080 

1973 4 598 3 735 10 988 29 069 

1972 5 138 2 031 6 679 20 406 

1971 3 236 238 5 945 15 172 

1970 2 985 317 5 007 15 506 

1969 4 327 128 10 837 14 752 

1968 2 743 O 8 325 11 974 

1967 2 132 O 6 940 8 152 

1966 2 248 O 8 041 7 267 

1965 1 563 O 5 605 3 849 

1964 ou antes 10 491 O 39 136 27 054 

Ano não identificado 239 940 979 4 385 

FONTE: DNER [13] 
2 

INPES,XV /83 



BIBLIOGRAFIA 

[i] - ALVIM, Carlos A. F. e OLIVEIRA, Antonio J. G. Oferta x de-

manda de álcool no Brasil e a política de preços energé-

ticos. s.l., s.ed., 1982. 

[2] - ANFAVEA. Indüstria automobilística brasileira. São Pau-

lo, 1972. 
t 

 - ANFAVEA. Produção da Indústria brasileira de 	autoveícu- 

los. 	São Paulo, 	1983. 

 - ANFAVEA. Várias tabelas 	(dados não publicados) 

 - ANGHEBEN, Leosergio. 	Possibilidades de utilização de eta- 

nol da madeira em substituição à gasolina .e ao óleo 	die- 

sei no Rio Grande do Sul. 	si., Banco Regional de Desen- 

volvimento do Extremo Sul, 	s.d., li 	f. 	num. 

- ANUÂRIO ESTATÍSTICO DOS TRANSPORTES. Brasília, Ministé-

rio dos Transportes/GEIPOT, 1967-1981. 

- BARROS, Ricardo Paes de e FERREIRA, Silvério Soares. 	Um 

modelo econométrico para a demanda de gasolina pelos au-

tomóveis de passeio. Rio de Janeiro, IPEA/INPES, 1982 (Do 

cumento Preliminar do Grupo de Energia, 7) 

- BNDE. Transportes e energia. Rio de Janeiro, 1982. Tra-

balho apresentado no Seminário "Demanda de Energia no Bra 

sil", Rio de Janeiro, FINEP/IPEA/CNPq, 27-29, abril 1982. 

- BRASIL. Ministério das Minas e Energia. Balanço energé-

tico nacional. Brasília, 1981-1983. 

[ia] - CENTRAL OFFICE OF INFORMATION - "Freight Transport". Lon 
dres, British Information Services, abril 1979. 

[ii] - CESP. Metanol a partir da madeira. São Paulo, 1981. 30 f. 

num. 

[12.] - COMUNICAÇÕES do GEIPOT ao Seminário "Demanda de Energia no 

Brasil", Rio de Janeiro, FINEP/IPEA/CNPq, 27-29, 	abril 

1982. 	27 f. num. 

[13] - DNER. Várias tabelas sobre a frota de veículos de trans-

porte de carga. Rio de Janeiro, 1979/1981. 

IPES, XVII /83 



W.  

L14J - DNER. Relatório estatístico do RTRC - registro e cadastro 

dos •transportadores rodoviários nacionais de cargas. 	S. 

1., 	1981. 

f15] - DOPUCH, Nicholas &amp;amp; BIRNBERG, Jacob. Cost accounting data 

for management decisions. New York, Marcourt, Brace &amp;amp; 

World Inc., 1969. 

- EVOLUÇÃO do transporte do carvão mineral, 	Informativo 

CODET/GEIPOT, Brasília, n9 3 - ago. 1982. 

- FARIA, Flávio Freitas e COSTA, Luiz Carlos Guimarães. Aná-

lise de políticas de substituição e racionalização do uso 

de óleo diesel no setor transporte. São Paulo, IPT, 1982. 

Trabalho apresentado no Seminário sobre "Demanda de Ener-

gia no Brasil", Rio de Janeiro, FINEP/IPEA/CNPq, 	27-29, 

abril 1982. 

[181 - IPT. Análise de políticas de substituição e racionalização 

do uso de óleo diesel no transporte rodoviário. São Pau-

lo, 1982. 

- MALAN, Pedro Sampaio e BATISTA Jr., Paulo Nogueira. Esti-

mativa das necessidades de financiamento externo do Bra-

sil até 1986. Rio de Janeiro, s.ed., 1983. 14 f. num. 

- PINHEIRO, Armando M. R. C. Um modelo de demanda diesel 

gasolina. Rio de Janeiro, IMPA, 1981. Tese(M) - Instituto 

de Matemática Pura e Aplicada. 

- RAMOS, Lauro R. A. Cenário de demanda de derivados de 

tróleo (ainda não publicado) 

- ROCHA, José Selazio da. Estratégia para a 	substituição 

do petróleo: uma opção - o metanol. Trabalho apresentado 

no 29 Simpósio de Energia do Hemisfério Ocidental, Rio de 

Janeiro, 22-26, set. 1980. 

- SENHOR, n9 132. São Paulo, 28 de setembro de 1983. 

- SILVA, José Cláud•io Ferreira da. Grupo de acompanhamento 

conjuntural; estatísticas. Rio de Janeiro, 	IPEA/INPES, 

1982. 

[251 - TRANSPORTE MODERNO, São Paulo, vários números. 

-1 

INPES, XVII /83 



126 - UFRJ/COPPE. Uma função de custo para as empresas de trans 

porte rodovi.rio de cargas. Rio de Janeiro, 1983. 

f 271 - U.S. BUREAU OF THE CENSUS - "Statistical Abstract of the 
United States. Washington D. C., 1928/1980. 

INPES,XVII ./83 



TEXTOS PARA DISCUSSÁO DO GRUPO DE ENERGIA (TDE) 

N9 	1 - "Uma Avaliação dos Impactos Ambienta.is e Sacio-Econômicos 

Locais Decorrentes da Industrialização do Xisto", 	Sérgio 

1 	 Margulis e Ricardo Paes de Barros, Dezembro 1981, 30 p. 

N9 II - "Recursos Nacionais de Xistos OleTgenos: Um 	Levantamento 

com Vistas ao Planejamento Estratégico do Setor", 	Lauro 

R. A. Ramos e Ricardo Paes de Barros, Dezembro 1981, 76 p. 

N9 III- "Agricultura e Produção de Energia: Avaliação do Custo da 

Mataria-Prima para Produção de Álcool", Equipe IPEA/IPT 

Janeiro 1982, 64 p. 

N9 IV - "Um Modelo de Crescimento para 	a 	Ind'stria 	do Xisto" 

Ricardo Paes de Barras e Lauro R. A. Ranios,Fevereiro 1982, 

57 p. 

N9 V - "Um Modelo de Planejamento de Oferta de Energia Elétrica", 

Octávio A. F. Tourinho, Março 1982, 12 p. 

N9 VI - "A Economia do Carvão Mineral", Eduarda M. Modiano e Octã 

via A. E. Tourinho, Março 1982, 48 p. 

N9 VII- "Um Modelo Economëtrico para a Demanda de Gasolina pelos 

Autoni6veis de Passeio", Ricardo Paes de Barros e Silvrio 

Soares Ferreira, Maia 1982, 135 p. 

NÇVIII- "A Critical Look at the Theories of Household Demand for 

Energy", Ali Shamsavari, Junho 1982, 32 p. 

N9 IX - "Anãlise do Consuma Energético no Setor Industrial da Re-

gião Central do Pais", Flãvio Freitas Faria e Luiz Carlos 

Guimarães Costa, Junho 1982, 30 p. 



N9 	X - "Vinhoto: Poluição Hi ° drica, Perspectivas de Aproveitamen 

to e Interação com o Modelo Matemático de Biomassa", Sr 

gio Margulis, Julho 1982, 108 p. 

N9 XI - "Um Modelo de Análise da Produção de Energia pela Agricul 

tura", Fernando Curi Peres, José R. Mendonça de Barros 

Lo da Rocha Ferreira e Luiz Moricochi , Agosto 1982, 24p. 

N9 XII- "Xistos 01egenos: Natureza, Formas de Aproveitamento e 

Principais Produtos", Lauro R.A. Ramos e Ricardo Paes de 

Barros, Fevereiro 1983, 55 p. 

N9XIII- "Consumo de Energia para Cocção - Análise das Informaç6es 

Disponveis", Ricardo Paes de Barros e Luis Carlos P. J. 

Boluda, Março 1983, 113 p. 

N9 XIV- "Consumo de Energia no Meio Rural", Milton da Mata, Março 

1983, 41 p. 

N9 XV - "Usina Industrial de Xisto", Lauro R.A. Ramos e Ricardo 

Paes de Barros, Abril 1983, 87 p. 

N9 XVI- "Cenários de Demanda de Derivados de Petr61eo ° , Lauro R. 

A. Ramos, Dezembro 1983, 

O INPES edita ainda as seguintes publicaç6es: Pesquisa e 
Planejamento Economico (quadrimestral), desde 1971; Literatura Eco 
nomica (bimestral), desde 1977; Brazilian Economic Studies (sem(s' 
trai), desde 1975; Coleçao Relatorio de Pesquisa; Serie de Textos 
para Discussão Interna (TDI); Serie Monográfica; e Serie PNPE. 

/1 


</field>
	</doc>
</add>