<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.23081</field>
		<field name="filename">7157_souza_dh_dr_rcla_par.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
RESSALVA 

Atendendo solicitação do autor, o 
texto completo desta tese será 

disponibilizado somente a partir de 
27/10/2018. 



 
 

 
 

UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA 
 “Júlio de Mesquita Filho” 

Instituto de Geociências e Ciências Exatas 
Câmpus de Rio Claro 

 
 
 
 

 
 

 

DANIEL HENRIQUE DE SOUZA 
 
 
 

REATIVAÇÕES PÓS-RIFTE E EVOLUÇÃO DO RELEVO DA ÁREA 

CENTRAL DA MARGEM CONTINENTAL DO SUDESTE BRASILEIRO: 

RELAÇÕES ENTRE DINÂMICAS DE LONGO E CURTO PRAZO NO 

TEMPO GEOLÓGICO  

 
 

 

Tese de doutorado apresentada ao 
Instituto de Geociências e Ciências 
Exatas do Câmpus de Rio Claro, da 
Universidade Estadual Paulista “Júlio de 
Mesquita Filho”, como parte dos 
requisitos para obtenção do título de 
Doutor em Geociências e Meio 
Ambiente.  

 
 

 
Orientador: Prof. Dr. Peter Christian Hackspacher 

 

 

Rio Claro – SP 

 2018 



 
 

 
 

UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA 
“Júlio de Mesquita Filho” 

Instituto de Geociências e Ciências Exatas 
Câmpus de Rio Claro 

 
 
 
 

 
 

 

DANIEL HENRIQUE DE SOUZA 
 
 
 

REATIVAÇÕES PÓS-RIFTE E EVOLUÇÃO DO RELEVO DA ÁREA 

CENTRAL DA MARGEM CONTINENTAL DO SUDESTE BRASILEIRO: 

RELAÇÕES ENTRE DINÂMICAS DE LONGO E CURTO PRAZO NO 

TEMPO GEOLÓGICO  

 
 

 

Tese de doutorado apresentada ao 
Instituto de Geociências e Ciências 
Exatas do Câmpus de Rio Claro, da 
Universidade Estadual Paulista “Júlio de 
Mesquita Filho”, como parte dos 
requisitos para obtenção do título de 
Doutor em Geociências e Meio 
Ambiente.  

 
 

 
Orientador: Prof. Dr. Peter Christian Hackspacher 

 

 

Rio Claro – SP 

 2018 



 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 
 

Ficha Catalográfica elaborada pela STATI - Biblioteca da 

UNESP Campus de Rio Claro/SP - Adriana Ap. Puerta Buzzá / 
CRB 8/7987 

 

 

 

 

 

551.42 Souza, Daniel Henrique de 
S729r  Reativações pós-rifte e evolução do relevo da área central 

da margem continental do sudeste brasileiro: relações entre 
dinâmicas de longo e curto prazo no tempo geológico / Daniel 
Henrique de Souza. - Rio Claro, 2018 

147 f. : il., figs., tabs. 
 

Tese (doutorado) - Universidade Estadual Paulista, 
Instituto de Geociências e Ciências Exatas 

Orientador: Peter Christian Hackspacher 
 

1. Geomorgfologia. 2. Serra do Mar. 3. Serra da 
Mantiqueira. 4. Taxas de erosão. 5. Evolução da paisagem. I. 
Título. 



 
 

 
 

DANIEL HENRIQUE DE SOUZA 
 
 
 

REATIVAÇÕES PÓS-RIFTE E EVOLUÇÃO DO RELEVO DA ÁREA 

CENTRAL DA MARGEM CONTINENTAL DO SUDESTE BRASILEIRO: 

RELAÇÕES ENTRE DINÂMICAS DE LONGO E CURTO PRAZO NO 

TEMPO GEOLÓGICO  

 

 

Tese de doutorado apresentada ao 
Instituto de Geociências e Ciências 
Exatas do Câmpus de Rio Claro, da 
Universidade Estadual Paulista “Júlio de 
Mesquita Filho”, como parte dos 
requisitos para obtenção do título de 
Doutor em Geociências e Meio 
Ambiente. 

 

Comissão examinadora 

 

Prof. Dr. Peter Christian Hackspacher 

 

Prof. Dr. Silvio Takashi Hiruma 

 

Prof. Dr. Fabiano do Nascimento Pupim 

 

Prof. Dr. Giancarlo Scardia 

 

Profa. Dra. 
 
Marli Carina Siqueira Ribeiro 

 

Conceito: Aprovado 

 

Data da defesa: 27/04/2018 



 
 

 
 

AGRADECIMENTOS 

 

 À FAPESP (processos: 2014/14702-0 e 2016/10014-7) e CAPES pelo 

financiamento da pesquisa. Ao professor Dr. Peter Christian Hackspacher pela 

oportunidade, orientação e confiança. Ao professor Dr. Finlay Stuart pela 

hospitalidade, respeito e entusiasmo com esta pesquisa e com meu crescimento 

acadêmico. 

 À Carina, pelo suporte durante todo o período e por fazer funcionar um 

laboratório de U-Th-Sm/He. Ao Fabiano Pupim pela parceria na pesquisa e conversas 

geomorfológicas. À Danieli Canaver por ter tornado possível as primeiras etapas de 

processamento das amostras de  
10

Be na UNESP e por ter feito o impossível para eu ter 

idades de U-Th-Sm/He antes que terminasse o doutorado.    Ao Angel Rodés e à Maria 

Miguens-Rodriguez pela atenção e orientação durante o processamento das amostras 

de 
10

Be.  

Aos professores Dra. Cenira Maria Lupinacci da Cunha e Dr. Giancarlo Scardia 

pelos ensinamentos durante o estágio docência e pelas contribuições na qualificação 

(ambos) e defesa (Giancarlo). Ao professor Dr. Silvio Takashi Hiruma pela contribuição 

na defesa. A Rosangela, sempre pronta para ajudar na burocracia da pós. Aos 

membros do grupo de termocronologia de Rio Claro, pela vivência e pelas 

contribuições diárias que não têm como mensurar: Daniel Godoy, Carolina Doranti, 

Bruno Kiko, Leandro e Iata.  

Aos amigos já de longa data, e aqueles que vão se somando no percurso, 

essenciais para tornar a caminhada mais leve: Michele Cacá, Nats, Tcheca, Jaq, Rigo, 

Pv, Orc, Skal, Gordo, Argentino, Vini, Artur, Janaina e Fran.   

Aos meus pais, Sérgio e Rosa, a quem devo todo o esforço para terminar o 

doutorado. Aos meus irmãos: Dé, Pico e Tia Lê, e a meus sobrinhos: Natally, Gabriel e 

Gustavo. 

 

  

  

 

 



 
 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Emoção... 

Os rios falam pelas cachoeiras 

E por paixão... 

Os peixes nadam contra a correnteza 

Sim ou Não... 

As dúvidas protegem as certezas 

 

Tudo é um rio refletindo a paisagem, 

Espelho d'água levando as imagens pro mar. 

Cada pessoa levando um destino, 

Cada destino levando um sonho 

E sonhar é a arte da vida 

Sonhar nas sombras de um jardim 

Nas noites de lua que não tem fim 

  

Almir Sater e Renato Teixeira 



 
 

 
 

RESUMO 

 

Este trabalho investiga a evolução do relevo da área central da margem continental do 

sudeste brasileiro a partir de uma abordagem que integra diversas escalas temporais. 

Identificar os principais eventos tectônicos que definiram a formação do relevo em 

uma escala regional e como este relevo tem se modificado na dinâmica atual 

constituem o principal objetivo desta tese. Foram utilizados como principais 

ferramentas a termocronologia por U-Th-Sm/He em apatitas (escala de milhões de 

anos) e análise da concentração do isótopo cosmogênico 
10

Be em amostras de 

sedimentos de rios (escala de milhares de anos).  A datação por U-Th/He em apatitas 

resultou em idades médias entre 58 ± 17 e 124 ± 12 Ma.  As histórias térmicas 

modeladas marcam períodos de resfriamento acelerado no Cretáceo Inferior, Cretáceo 

Superior e Paleógeno, em acordo com os grandes pulsos tectônicos registrados pela 

história geológica da região. As taxas de erosão modernas, derivadas da análise de 
10

Be 

situam-se  entre 5 ± 0.5 a 53 ± 4 m/Ma. Este intervalo é semelhante ao verificado em 

outras margens passivas no globo e significantemente inferiores as taxas de erosão 

estimadas nas histórias térmicas para períodos de rápido soerguimento, que 

ultrapassam 100 m/Ma, indicando assim estabilidade tectônica durante o Quaternário 

Superior.  Foi verificado que precipitação e temperatura, sob forte regulação do relevo 

topográfico definem a variação das taxas de erosão regionalmente, de modo que as 

escarpas da Serra do Mar voltadas ao oceano erodem mais rápido que as demais 

regiões. Incisão e processos de vertente são balanceados, de modo que o alto relevo 

dos escarpamentos se mantém. Episódios de captura de drenagem levam a dissecação 

dos planaltos elevados e ao movimento descontinuo das escarpas em direção ao 

divisor regional. A extrapolação das taxas de erosão modernas revelou que na 

manutenção das condições atuais seriam necessários entre 20 a 40 Ma para atingir o 

total de incisão observado nas escarpas; a integração entre taxas de longo e curto 

termo indica que nos períodos de tectônica moderada, as taxas são semelhantes nos 

pontos chaves de evolução do relevo, tais como vales estruturais incisos. Assim,  em 

torno de oscilações na média, há um balanço entre soerguimento e erosão. 

Palavras chave: Serra do Mar, Serra da Mantiqueira, taxas de erosão, evolução da 

paisagem. 



 
 

 
 

ABSTRACT 

 

This work investigates how the landscape of the continental margin of southeast Brazil 

evolves from an approach that integrates several temporal scales. The main goals of 

this thesis are to identify the main tectonic pulses that defined the regional landscape 

shape and how this landscape is changing in the current times.  The main tools used 

was the apatite U-Th-Sm/He thermochronology (million years time scale) and the 

cosmogenic 
10

Be analysis (thousand years time scale). Apatite  U-Th/He data yields 

average ages between  58 ± 17 e 124 ± 12 Ma. The thermal histories highlight fast 

cooling periods in the Late Cretaceous, Upper Cretaceous and Paleogene, in 

agreement with the tectonic reactivation phases registered by the regional geological 

data. The 
10

Be-derived modern erosion rates range between 5 ± 0.5 to 53 ± 4 m/Ma, 

which is similar to observed in others passive margin. This indicates relative tectonic 

stability in the Quaternary, which is strengthened by the comparison with the high 

rates observed in the U-Th-Sm/He-derived thermal histories for the reactivations 

phases.    The precipitation and temperature define the regional variation in erosion 

rates, although under topographic regulation.     Thus, the ocean-side Serra do Mar 

escarpments erode faster than the other regions. The river incision and the hillslopes 

processes are balanced, so that the high relief of the escarpments remains constant. 

River capture episodes results in the low-relief highlands dissection and in the 

discontinuous migration of the escarpments to the regional divide.    The modern 

erosion rates extrapolation shown that in maintaining the current conditions it would 

be needed between 20 to 40 Ma to reach the total amount of incision observed in the 

escarpments.  The integration between long and short-term erosion rates indicates 

that in periods of moderate tectonics, the rates are similar at key points of evolution, 

such as incised valleys. Thus, around mean oscillations, there is a balance between 

surface uplift and erosion.  

Key words: Serra do Mar, Serra da Mantiqueira, erosion rates, landscape evolution.   

 

 

 

 



 
 

 
 

LISTA DE ILUSTRAÇÕES 

 

Figura 1.1. Modelos de evolução de margens passivas ................................................. 17 

Figura 1.2. Localização da área de estudos. ................................................................... 19 

Figura 2.1. Contexto topográfico regional, destacando feições geológicas. ................. 26 

Figura 2.2. Mapa tectônico da América do Sul. .............................................................. 28 

Figura 2.3. Mapa tectônico do Segmento Central da Província Mantiqueira. ............... 29 

Figura 2.4. Cenário Geotectônico do Neo-Jurássico. ..................................................... 31 

Figura 2.5. Alinhamento Magmático Poços de Caldas Cabo Frio. .................................. 33 

Figura 2.6. Mapa de distribuição dos quatro riftes do SRCSB ........................................ 35 

Figura 2.7. Picos de precipitação, com idades de paleossolos soterrados por 

radiocarbono no planalto Bocaína. ................................................................................ 43 

Figura 2.8. Geologia simplificada da área de estudos.. .................................................. 45 

Figura 2.9.Principais unidades geomorfológicas. ........................................................... 47 

2.10. Clima regional ........................................................................................................ 50 

Figura 3.1. Amostras para análise de U-Th-Sm/He em apatitas .................................... 55 

Figura 3.2. Exemplos de grãos escolhidos. ..................................................................... 56 

Figura 3.3. Extração e mensuração de Hélio .................................................................. 57 

Figura 3.4. Bacias amostradas ........................................................................................ 63 

Figura 3.5. Correlações das medias erosivas das bacias estudadas inferidas pela análise 

de 
10

Be e  modelo de erosão das vertentes  e  modelo de erosão por incisão dos rios. 69 

Figura 3.6. Validação dos mapas de erosão ................................................................... 70 

Figura 4.1. Localização das amostras e idades médias de U-Th/He.. ............................. 72 

Figura 4.2. Perfis topográficos com localização e idades das amostras ......................... 76 

Figura 4.3. Correlação entre as Idades corrigidas e não corrigidas de AHe com elevação 

e  distância da costa. ...................................................................................................... 77 

Figura 4.4. Correlação entre idades dos grãos de cada amostra com raio do grão ....... 79 

Figura 4.5. Correlação entre idades dos grãos de cada amostra com urânio efetivo.... 80 

Figura 4.6. Comparação entre os modelos de dano de radiação.. ................................. 82 

Figura 4.7. História térmica das amostras ...................................................................... 85 

Figura 5.1. Área de estudos ............................................................................................ 93 

Figura 5.2. Localização das amostras em cada região .................................................... 94 



 
 

 
 

Figura 5.3. Perfis topográficos ........................................................................................ 95 

Figura 5.4. Taxas de erosão em cada região geomorfológica de acordo com o tipo de 

bacia. ............................................................................................................................. 101 

Figura 5.5. Relações entre os parâmetros morfométricos ........................................... 102 

Figura 5.6. Correlações entre taxas de erosão derivadas de 
10

Be e parametros 

morfométricos .............................................................................................................. 107 

Figura 5.7. Perfil longitudinal dos rios principais de bacias representativas de escarpa e 

de topografia mistas em cada região. .......................................................................... 108 

Figura 5.8. (A) Taxas de erosão derivadas da concentração de 
10

Be correlacionadas a 

taxa de erosão derivadas de modelo climático; (B) correlação entre taxas de erosão e 

resistência das rochas. .................................................................................................. 110 

Figura 5.9. Modelo de evolução de escarpa.. ............................................................... 113 

Figura 6.1. Mapa de taxas de erosão do Quaternário Superior ................................... 118 

Figura 6.2. Correlação entre taxas de erosão derivadas de análise do isótopo 
10

Be  e 

taxas estimadas por dados de termocronologia. ......................................................... 119 

Figura 6.3. Detalhe do Planalto de Bocaina, comparando taxas de erosão de longo e 

curto termo. .................................................................................................................. 121 

Figura 6.4. Detalhe da borda do Planalto de Campos do Jordão.. ............................... 125 

Figura 6.5. Detalhe da escarpa da Serra do Mar .......................................................... 127 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 
 

LISTA DE TABELAS 

 

Tabela 2.1. Discrimiação dos eventos tectônicos, magmáticos e sedimentares ocorridos 

na margem continental do sudeste brasileiro ............................................................... 38 

Tabela 3.1. Escala de Vulnerabilidade à denudação das rochas mais comuns .............. 67 

Tabela 4.1. Resultados das análises de (U-Th-Sm)/He em apatitas* ............................. 73 

Tabela 4.2. Características gerais das amostras e idades médias .................................. 75 

Tabela 4.3. Medidas de apatitas padrão Durango ......................................................... 76 

Tabela 5.1. Características das amostras e concentrações de 
10

Be produzido in situ ... 97 

Tabela 5.2. Características das bacias e quantificações derivadas de 
10

Be produzido in 

situ. ................................................................................................................................. 99 

Tabela 5.3. Relevo local medido a diferentes raios de janela circular ......................... 103 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 
 

SUMÁRIO 

 

Capítulo 1 Introdução ..................................................................................................... 13 

1.1. Soerguimento das rochas, soerguimento da superfície e isostasia .................... 14 

1.2. Margens continentais passivas ............................................................................ 15 

1.3. Área de estudo .................................................................................................... 18 

1.3.1. Estudos de termocronologia e isótopos cosmogênicos ............................... 20 

1.5. Objetivos .............................................................................................................. 22 

1.6. Estrutura e organização da tese .......................................................................... 23 

Capítulo 2 A margem continental do sudeste brasileiro: uma revisão crítica ............... 25 

2.1. Introdução ........................................................................................................... 25 

2.2. História tectônica................................................................................................. 26 

2.2.1. O Ciclo Brasiliano e a Província Mantiqueira ............................................... 26 

2.2.2. Abertura do Atlântico e ruptura do Gondwana ........................................... 30 

2.2.3. Reativações pós-rifte .................................................................................... 32 

2.2.4. Atividade tectônica Cenozóica e rearranjo da rede de drenagem .............. 37 

2.3. O Quaternário ...................................................................................................... 38 

2.3.1. Tectônica ...................................................................................................... 38 

2.3.2. Glaciações ..................................................................................................... 39 

2.3.3. Evolução da paisagem .................................................................................. 41 

2.4. Paisagem atual ..................................................................................................... 43 

2.4.1. Geologia ........................................................................................................ 44 

2.4.2. Geomorfologia .............................................................................................. 45 

2.4.3. Solos .............................................................................................................. 49 

2.4.4. Clima e vegetação ......................................................................................... 49 

Capítulo 3 Metodologia .................................................................................................. 52 



 
 

 
 

3.1. Termocronologia por (U-Th-Sm)/He em apatita ................................................. 52 

3.1.1. Introdução .................................................................................................... 52 

3.1.2. Método analítico .......................................................................................... 53 

3.1.3. Procedimentos .............................................................................................. 55 

3.2. Taxas de erosão através do isótopo cosmogênico 
10

Be ...................................... 59 

3.2.1. Introdução .................................................................................................... 59 

3.2.2. Isótopo cosmogênico Berílio ( 
10

Be) ............................................................. 60 

3.2.3. Taxas de erosão em escala de bacia de drenagem ...................................... 60 

3.2.4. Coleta e preparação de amostras................................................................. 62 

3.3. Variáveis morfométricas, climáticas e geológicas ............................................... 64 

3.3.1. Introdução .................................................................................................... 64 

3.3.2. Análise morfométrica ................................................................................... 64 

3.3.3. Variáveis climáticas ...................................................................................... 66 

3.3.4. Litologia (L) ................................................................................................... 66 

3.4. Mapa de taxas de erosão .................................................................................... 67 

3.4.1. Introdução .................................................................................................... 67 

3.4.2. Análise de regressão linear múltipla ............................................................ 67 

3.4.3. Confecção do mapa ...................................................................................... 69 

Capítulo 4 Reativações pós-ruptura do Gondwana ....................................................... 71 

4.1. Introdução ........................................................................................................... 71 

4.2. Idades de U-Th-Sm/He em apatitas .................................................................... 71 

4. 3. Dispersão das idades .......................................................................................... 78 

4.4. História Térmica ................................................................................................... 81 

4.4.1. Análise .......................................................................................................... 81 

4.4.2. Resultados .................................................................................................... 82 

4.4. Discussão ............................................................................................................. 87 



 
 

 
 

4.5. Considerações finais ............................................................................................ 90 

Capítulo 5 Dinâmica erosiva no Quaternário Superior .................................................. 92 

5.1. Introdução ........................................................................................................... 92 

5.2. Bacias hidrográficas ............................................................................................. 92 

5.3. Distribuição das taxas de erosão ......................................................................... 96 

5.4. Análise morfométrica ........................................................................................ 101 

5.5. Controles erosivos ............................................................................................. 104 

5.5.1. Ângulo de declividade das vertentes ......................................................... 104 

5.5.2. Declividade dos canais de drenagem ......................................................... 105 

5.5.3. Clima ........................................................................................................... 109 

5.5.4. Resistência das rochas ................................................................................ 110 

5.6. Implicações para evolução da paisagem ........................................................... 111 

5.7. Considerações Finais ......................................................................................... 114 

Capítulo 6 dinâmicas de curto e longo prazo no tempo geológico .............................. 116 

6.1. Introdução ......................................................................................................... 116 

6.2. Evolução do padrão erosivo no tempo ............................................................. 117 

6.2.1. Planalto Bocaina ......................................................................................... 120 

6.2.1. Planalto Campos do Jordão ........................................................................ 122 

6.2.1. Serra do Mar ............................................................................................... 126 

6.3. O que dizem as taxas modernas e antigas? ...................................................... 128 

Capítulo 7 Conclusões................................................................................................... 131 

Referências ................................................................................................................... 135 

 

 

 

 



13 
 

 
 

Capítulo 1                                                                                                           INTRODUÇÃO                               

 

Há poucas décadas, Summerfield (1991) chamava atenção ao fato de que 

estudos de evolução do relevo em longos períodos e abrangendo grandes extensões 

de área deveriam ganhar fôlego novo devido a uma nova conjuntura que se 

desenhava. A previsão adquiriu forma e teve como corolário a publicação em uma 

mesma edição na revista Nature três artigos ligados a esta temática: Burbank et al. 

(2003); Dadson et al.(2003); e Reiners et al.(2003), fato bastante improvável nos anos 

anteriores (Summerfield, 2005). A formação desta conjuntura é descrita por Bishop 

(2007), trata-se da incorporação da teoria das placas tectônicas aos estudos 

geomorfológicos e uma conseqüente nova compreensão da evolução do relevo a partir 

do balanço entre os processos superficiais e o fluxo de massa das rochas dirigido pela 

atividade tectônica. Para tanto, foi de grande importância a formulação de modelos 

numéricos (acompanhado do avanço computacional) que possibilitaram explorar e 

testar modelos de evolução do relevo em longo prazo e, sobretudo, o advento e 

evolução de um conjunto de técnicas para medir o fluxo de massa de rochas em 

diferenciadas escalas temporais e espaciais, especialmente a termocronologia de baixa 

temperatura e analise de isótopos cosmogênicos. 

É diante deste quadro que estudos sistemáticos sobre a complexa evolução do 

relevo da região sudeste brasileira (De Martone, 1943; King, 1956; Ab’ Saber, 1962; 

Almeida, 1964; Bigarella et al., 1965; Almeida e Carneiro, 1998; Zalán e Oliveira, 2005; 

entre outros), a partir de um avanço na compreensão do papel de forças tectônicas e 

climáticas no modelado terrestre, recebem contribuições significativas advindas  do 

emprego de termocronologia de baixa temperatura (Gallagher et al., 1994; Tello Saenz 

et al., 2003; Hackspacher et al., 2004, 2007; Hiruma et al., 2010; Franco-Magalhães et 

al., 2013, Karl et al, 2013) e análise de isótopos cosmogênicos (Salgado et al., 2007, 

2014, 2016; Cherem et al., 2012; Barreto et al., 2013, Gonzalez et al., 2016), 

permitindo precisar melhor no tempo e espaço os grandes eventos geológicos/ 

geomorfológicos que estruturaram a paisagem regional, assim como o ritmo pelo qual 

o relevo evoluiu. 

Neste sentido, a presente pesquisa surge como uma oportunidade da aplicação 

integrada destas técnicas em uma faixa que abrange partes da Serra do Mar e da Serra 



14 

da Mantiqueira, áreas de relevância no contexto de evolução da região sudeste. 

Apesar da escala temporal diferenciada, o uso em conjunto de diferentes técnicas 

pode possuir relação de complementaridade (Cockburn et al, 2000): 

termocronômetros de baixa temperatura registram taxas médias de denudação 

envolvendo longo - prazo (milhões de anos), não captando flutuações que ocorrem a 

curto-prazo (milhares de anos) (Pazzaglia et al., 1998; Fellin et al., 2005), as quais 

podem ser inferidas pela mensuração da produção in situ  de isótopos cosmogênicos, 

analise de perfis longitudinais de drenagens e terraços. Assim, padrões semelhantes 

entre taxas de denudação registrados nestes métodos podem indicar relevo em estado 

estácionário (steady state), do contrario, detectamos uma flutuação atual na média 

obtida a longos períodos de tempos, indicando relevo em estado transitório (Pazzaglia 

e Brandon, 2001). 

Deste modo, o escopo desta pesquisa foi investigar a dinâmica evolutiva da 

área central da margem continental do sudeste brasileiro, integrando Serra da 

Mantiqueira e Serra do Mar, por meio da análise de perfis longitudinais dos canais de 

drenagem, estimativa de taxas de erosão pela mensuração da concentração de 

10
isótopos cosmogênicos Be produzidos in situ e termocronologia de baixa 

temperatura pela sistemática (U-Th-Sm)/He em apatitas. 



131 
 

 
 

Capítulo 7                                                                                                         CONCLUSÕES 

 

A tese se desenvolveu a partir de capítulos temáticos, cada qual com objetivos e 

conclusões independentes. A condução destes capítulos teve como premissa à 

utilização e integração de métodos com resolução espacial e temporal diferentes, 

visando responder questões geomorfológicas interligadas, elencadas na definição dos 

objetivos gerais da tese no capitulo de introdução. A efeito de conclusão, segue a 

elaboração de respostas a estas perguntas tendo por base os dados obtidos nesta 

pesquisa:  

 

1. A paisagem esta em steady-state? 

Estado estacionário é um conceito cuja análise depende da escala abordada 

(Schumn e Lichty, 1965). Taxas de denudação estimadas em idades de U-Th-Sm/He em 

apatitas  e em idades de traço de fissão da literatura incluem picos relacionados a 

pulsos tectônicos que deram  forma a compartimentação topográfica regional da 

margem continental do sudeste brasileiro.  Excluindo estes pulsos, as taxas médias 

fornecidas pelos termocronômetros não se distanciam tanto das taxas modernas 

derivadas dos isótopos cosmogênicos quanto uma primeira observação poderia 

sugerir. A extrapolação das taxas para toda a área a partir de análise de regressão 

múltipla revelou que em pontos centrais de evolução do relevo, como vales incisos, as 

taxas de longo e de curto termo são semelhantes. Além disso, a concordância (embora 

grosseira) entre idade e elevação na faixa amostrada para análise de U-Th-Sm/He em 

apatitas  aponta para a relativa antiguidade da forma de relevo em seu aspecto 

regional. Assim, no longo termo há a tendência de manutenção dos grandes 

compartimentos topográficos estabelecidos, com as taxas de incisão respondendo a 

um soerguimento contínuo (Whipple e Tucker,  1999), embora oscilante no tempo, 

resultante do campo de esforços regionais e resposta isostática.  

 Ao restringir a escala ao tempo de integração da análise de concentração in 

situ do isótopo 
10

Be, verificamos uma dinâmica interna aos grandes compartimentos 

topográficos. O estado de quasi equilibrium observado na Namíbia por Bierman e 

Caffee (2001), com taxas baixas e quase homogêneas nos escarpamentos e nos 

planaltos elevados não se ajusta a área de estudos. Há erosão diferencial, e perda de 



132 
 

 
 

área progressiva dos planaltos elevados pelas regiões escarpadas. A destruição destes 

planaltos levaria a formação de um relevo montanhoso ao redor do divisor 

continental, tal qual o Planalto Itatiaia, configurando arranjo topográfico que erode de 

maneira homogenia e ai então se mantém constante na escala abordada. Se 

considerando esta estabilização da amplitude de relevo, há mobilidade de divisores e 

vales, com processos de retomada erosiva e inversão de relevo (Coelho Neto, 2003). 

Mesmo nas mais estáveis e com baixas taxas de erosão, como nos planaltos elevados 

de Campos do Jordão e Bocaina, há nos últimos 50 ka retomadas erosivas e 

soterramento de paleossolos por processos de coluviamento (Modenesi e Gauttierri, 

2000; Hiruma et al., 2013).  A manutenção das formas de relevo em uma escala 

regional se dá então apesar de, e a partir da heterogeneidade espacial e oscilações 

temporais dos processos erosivos.     

 

2. Quais os principais eventos tectônicos definidores da estrutura do relevo 

regional? 

As idades e histórias de resfriamento térmico obtidas pela análise de U-Th-

Sm/He em apatitas  apontam para três pulsos de soerguimento, em acordo com e com 

dados geológicos (Almeida, 1976; Almeida e Carneiro, 1998; Zalán e Oliveira, 2005) e 

com  idades de traço de fissão em apatitas (Hackspacher et al., 2004, Hiruma et al., 

2010): Cretáceo Inferior, marcando ruptura do Gondwana e a formação da margem 

continental do sudeste brasileiro, um soerguimento regional durante o Cretáceo 

Superior acompanhado de intrusões alcalinas, e a formação do rifte continental e a 

individualização da Serra do Mar e Serra da Mantiqueira no Paleógeno. Durante o 

Neógeno reativações tectônicas deformaram as bacias terciarias e promoveram a 

reogarnização do sistema de drenagens, imprimindo à paisagem a configuração atual. 

Entretanto, a magnitude destes eventos não afetou as idades aqui apresentadas nem 

alterou a primeira ordem de grandeza da compartimentação topográfica regional. 

Aparentemente, a tectônica deste período é relacionada a um soerguimento 

moderado, se comparado aos pulsos precedentes.   

 

 

 



133 
 

 
 

3. Como se dá a evolução do relevo em contexto de margem passiva? 

Uma redução das taxas de erosão sucede o final do estágio rifte e de 

reativações tectônicas. A morfologia dos grandes escarpamentos, porém, persistem. A 

despeito da dicotomia entre retração de escarpas ou escavação destas a partir de um 

divisor fixo, Bishop (2007) alertou para a ocorrência simultânea dos dois processos, e 

pudemos identificá-los em nossas análises.  Valores limites tanto para ângulo de 

vertente quanto para incisão das drenagens apontam para o ajustamento e a 

retroalimentação entre ambos os processo. A depender do nível da capacidade de 

escoamento, esta retroalimentação mantém o relevo constante após escavação das 

paredes escarpadas (Tucker e Slingerland, 1994).  Além de um suposto soerguimento 

contínuo devido resposta isostática a retirada de material e ao campo de esforços 

regional, energia adicional é fornecida por capturas de drenagem episódicas, que 

promovem a migração (retração) das linhas de escarpa para o interior, iniciando a 

escavação de relevo escarpado em áreas elevadas de baixo relevo, outrora suspensos 

do nível de base geral.     

 

6. Qual o papel do clima na distribuição das taxas de erosão? 

Condições de alta pluviosidade e temperatura na Serra do Mar alimentam a 

incisão dos rios, aceleram o intemperismo químico e desencadeiam movimentos de 

massa em vertentes em condições limite de estabilidade. Assim, as taxas de erosão  

modernas da Serra do Mar são em média até duas vezes maiores que as taxas das 

demais regiões abordadas, as quais possuem morfologia bastante semelhantes. Deste 

modo o clima responde pela variabilidade espacial das taxas atuais em relevos cuja 

incisão dos rios e declividades das vertentes atingiram valores limites. Em longo termo, 

dentro de um regime tectônico, é de se esperar que as mudanças climáticas resultem 

em oscilações em torno das médias de taxas de erosão, ainda mais se considerando a 

ocorrência de mudanças mais drásticas que as verificadas atualmente.  

 

4. A neotectônica tem papel relevante durante o Quaternário superior? 

As taxas de erosão estimadas por 
10

Be estão dentro de um intervalo comum a 

outras margens passivas (Heimsath et al., 2006; Vanacker et al., 2007; Mandal et al., 

2015); localmente, as taxas, em toda sua variabilidade, respondem a um contexto 



134 
 

 
 

tectônico que remonta o inicio do Neógeno. Dito isto, se considerando que a 

ocorrência de capturas de drenagem resulta de atividades neotectônicas, estas 

possuiriam papel de relevância em direcionar a evolução do relevo. Entretanto, a 

neotectônica não altera a variabilidade regional da magnitude das taxas de erosão, tal 

qual observado com as condições climáticas, ela apenas promove a migração da onda 

de erosão para o interior.  

 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



135 
 

 
 

REFERÊNCIAS 

 

AB’SABER, A. N. 1956. Eat actuel dês connaissances sur lês niveaux d’ erosion et lês surfaces d’ 
aplanissement Du Brésil. In: CONGRÉS INTERNATIONAL DE GEOGRAPHIE. 18., Rio de Janeiro, 
1956. Repor. New York, Union Geographique Internationale, s. d. v.5; pp. 7-27. 

AB’SABER, A. N. 1962. Compartimentação topográfica e domínios de sedimentação Pós-
Cretácios do Brasil. 80f. Tese (Concurso para a cadeira de Geografia Física) - Depto. Geografia, 
Universidade Federal do Paraná. 

AB'SABER, A. N. 1998. Megageomorfologia do Território Brasileiro. Pp. 71–106. In: Cunha, S. B. 
&amp;amp; A. J. T. Guerra (Eds.). Geomorfologia do Brasil. Rio de Janeiro, Bertrand, 388p. 

ALMEIDA, F. F. M. 1964. Geologia do Estado de São Paulo. IGG, Boletim N.º 41, 263 p. 

ALMEIDA F.F.M. de. 1972. Tectono-magmatic activation of the South American Platform and 
associated mineralization. In: IUGS, Int. Geol. Congress, 24, Montreal, Proc Section, 3:339-346. 

ALMEIDA F.F.M. 1976. The System of Continental Rifts Bordering the Santos Basin, Brazil. An. 
Acad. brasil. Ciênc., 48(Supl.):15-26. 

ALMEIDA, F. F. M. 1991. O alinhamento magmático de Cabo Frio. In: II SIMPÓSIO  DE 
GEOLOGIA DO SUDESTE, SBG, São Paulo. Anais, p. 423-428. 

ALMEIDA, F. F. M. de; CARNEIRO, C. D. R. 1998. Origem e evolução da Serra do Mar. Revista 
Brasileira de Geociências, São Paulo, v. 28, n. 2, p. 135-150. 

ASSINE, M. L., CORRÊA, F. S., CHANG, H. K. 2008. Migração de depocentros na Bacia de Santos: 
Importância na exploração de hidrocarbonetos, Rev. Bras. Geocienc., 38, 111–127. 

ASSUMPÇÃO, M. 1998. Seismicity and stresses in the Brazilian passive margin, Bull. Seismol. 
Soc. Am., 88, 160–169. 

ASSUMPÇÃO, M., SCHIMMEL, M., ESCALANTE, C., ROCHA, M., BARBOSA, J.R., BARROS, L.V., 
2004. Intraplate seismicity in SE Brazil: stress concentration in lithospheric thin spots. 
Geophysical Journal International 159, 390–399. 

ASSUMPÇÃO, M., BIANCHI, M;. JULIÀ J., DIAS, F.L., FRANÇA, G., NASCIMENTO, R., DROUET, S., 
PAVÃO, C.G., ALBUQUERQUE, D.F., LOPES, A.E.V. 2013. Crustal Thickness Map of Brazil: Data 
Compilation and Main Features. Journal of South American Earth Sciences 43, 74-85. 

BALCO, G., STONE, J.O., LIFTON, N.A., DUNAI, T.J., 2008. A complete and easily accessible 
means of calculating surface exposure ages or erosion rates from 

10
Be and 26Al 

measurements. Quat. Geochronol. 3, 174–195. 
http://dx.doi.org/10.1016/j.quageo.2007.12.001. 

BALCO G., SOREGHAN G.S., SWEET D.E., MARRA K.R., BIERMAN P.R., 2013. Cosmogenic-nuclide 
burial ages for Pleistocene sedimentary fill in Unaweep Canyon, Colorado, USA. Quaternary 
Geochronology, v. 18, pp. 149-157 

BALDWIN, J.A.; WHIPPLE, K. X.; TUCKER, G.E.  2003. Implications of the shear stress river 
incision model for the timescale of postorogenic decay of topography. Journal of Geophysical 
Research 108: 2158. DOI: 10.1029/2001JB000550. 

BALESTRIERI, M.L., STUART, F.M., PERSANO, C., ABBATE, E., BIGAZZI, G., 2005, 
Geomorphic development of the escaprment of the Eritrean margin, southern Red Sea: 
Combined use of fission track and (U-Th)/He Thermochronometry: Earth and Planetary 
Science Letters, v. 231, p. 97-110. 



136 
 

 
 

 
BARRETO, H. N; VARAJÃO C. A. C;BRAUCHER R.; BOURLÈS, D. L.; SALGADO, A. A.R, VARAJÃO, A. 
F.D.C. 2013. Denudation rates of the Southern Espinhaço Range, Minas Gerais, Brazil, 
determined by in situ-produced cosmogenic beryllium-10. Geomorphology 191 (2013) 1–13. 

BEHLING, H.; ARZB, H. W.; PÄTZOLD, J.; WEFER, G. 2002. Late Quaternary vegetational and 
climate dynamics in southeastern Brazil, inferences from marine cores GeoB 3229-2 and GeoB 
3202-1. Palaeogeogr Palaeoclimatol Palaeoecol 179:227–243. 

BIERMAN, P.R., CAFFEE, M., 2001. Slow rates of rock surface erosion and sediment production 
across the Namib Desert and escarpment, southern Africa. Am. J. Sci. 301, 326–358. 
http://dx.doi.org/10.2475/ajs.301.4-5.326. 

BIERMAN, P.R., COPPERSMITH, R., HANSON, K., NEVELING, J., PORTENGA, E.W., ROOD, 
D.H., 2014. A cosmogenic view of erosion, relief generation, and the age of faulting in 
southern Africa. GSA Today 24, 4–11. http://dx.doi.org/10.1130/GSATG206A.1. 

BIGARELLA, J.J., AB’SABER, A.N. 1964. Palaeogeographische und palaeoklimatische aspekte dês 
Kanozoikums in Sued-Brasilien. Zeitschrift fuer Geomorphologie, v.8. p.286-312. 

BIGARELLA, J. J.; MOUSINHO, M. R.;SILVA, J. X. 1965. Processes and Environments of the 
Brazilian Quaternary.In: INQUA Congress, 10, Rio de Janeiro. Caderno Especial_ Rio de Janeiro: 
UFRJ, 1965. 156p. 

BISHOP, P. 2007. Long-term landscape evolution: linking tectonics and surface processes. Earth 
Surface Processes and Landforms, v. 32, p. 329-365. 

BOOKHAGEN, B.; STRECKER, M. R. 2012. Spatiotemporal trends in erosion rates across 
a pronounced rainfall gradient: Examples from the southern Central Andes. Earth and 
Planetary Science Letters 327-328, 97–110. DOI: 10.1016/j.epsl.2012.02.005. 

BRAUN, J. 2002. Quantifying the effect of recent relief changes on age-elevation relationships. 
Earth and Planetary Sciences Letters 200:331-343. 

BRAUN, J.;  VAN DER BEEK, P. 2004. Evolution of passive margin escarpments: what can we 
learn from low-temperature thermochronology? Journal of Geophysical Research 109: F04009. 
DOI: 10.1029/2004JF000147. 

BRAUN, J.; SIMON-LABRIC, T.; MURRAY, K. E.; REINERS, P. W. 2014. Topographic relief 
driven by variations in surface rock density. Nature Geoscience 7, 534–540. DOI: 
10.1038/ngeo2171. 

BRITO NEVES, B. B.; CAMPOS NETO, M .C.; FUCK, R. A. 1999. From Rodinia to Western 
Gondwana: An approach to the Brasiliano-Pan African Cycle and orogenic collage. Episodes, 
22(3):155-166. 

BROWN, E.T.; STALLARD, R.F.; LARSEN, M.C.; RAISBECK, G.M.; YIOU, F. 1995. Denudation rates 
determined from the accumulation of in situ-produced 10Be in the Luquillo Experimental 
Forest, Puerto Rico. Earth and Planetary Sciences Letters. v. 129, p. 193-202.  

BROWN, R. W.; GALLAGHER, K.; GLEADOW, A. J. W.; SUMMERFIELD, M. A. 2000a. 
Morphotectonic evolution of the South Atlantic margins of Africa and South America. In 
Geomorphology and Global Tectonics, Summerfield MA (ed.). Wiley: Chichester; 255–281. 

BROWN, R. W.; SUMMERFIELD, M. A.; GLEADOW, A. J. W. 2000b. Denudational history along a 
transect across the Drakensberg Escarpment of southern Africa derived from apatite fission-
track thermochronology. Journal of Geophysical Research 107: 2350. 
DOI:10.1029/2001JB000745. 

https://doi.org/10.1016/j.epsl.2012.02.005


137 
 

 
 

BROWN, R. W.; BEUCHER, R.; ROPER, S.; PERSANO, C.; STUART, F.; FITZGERALD, P. 
2013. Natural age dispersion arising from the analysis of broken crystals. Part I: 
Theoretical basis and implications for the apatite (U–Th)/He thermochronometer. 
Geochimica et Cosmochimica Acta, 122, 478-497 

BURBANK, D.W., LELAND, J., FIELDING, E., ANDERSON, R.S., BROZOVIC, N., REID, M.R., 
DUNCAN, C., 1996. Bedrock incision, rock uplift and threshold hillslopes in the 
northwestern Himalayas. Nature 379, 505–510. 

BURBANK, D. W.; BLYTHE, A. E., PUTKONEN, J.; PRATT-SITAULA, B., GABET, E, OSKIN, M, 
BARROS, A, OJHA, T. P. 2003. Decoupling of erosion and precipitation in the 
Himalayas.Nature426: 652–655 

CHEREM, L.F.S.; VARAJÃO, C.A.C.; BRAUCHER, R.; BOURLÈS, D.; SALGADO, A.A.R.; VARAJÃO, 
A.F.D.C. 2012. Long-term evolution of denudational escarpments in southeastern 
Brazil.Geomorphology 173–174, 118–127. 

COBBOLD, P. R., MEISLING, K. E. , MOUNT,  V. S. 2001. Reactivation of na obliquely rifted 
margin, Campos and Santos Basins, southeastern Brazil, AAPG Bull., 85, 1925–1944. 

COCKBURN, H.A.P., BROWN, R.W., SUMMERFIELD, M.A., SEIDL, M.A., 2000. Quantifying 
passive margin denudation and landscape development using a combined fission track 
thermochronology and cosmogenic isotope analysis approach. Earth and Planetary Science 
Letters 179, 429–435. 

COCKBURN, H. A. P., SUMMERFIELD, M. A. 2004. Geomorphological applications of 
cosmogenic isotope analysis.Progress in Physical Geography28: 1–42. 

COELHO NETTO, A. L. 2003. Evolução de cabeceira de drenagem no Médio Vale do Rio Paraíba 
do Sul (SP/RJ): A formação e o crescimento da rede de canais sob controle estrutural. Revista 
Brasileira de Geomorfologia, v.4, n.2, pp.118-167. 

COGNÉ, N., GALLAGHER, K., COBBOLD, P. R. 2011. Post-rift reactivation of the onshore margin 
of southeast Brazil: evidence from apatite (U–Th)/He and fission-track data. Earth Planet Sci 
Lett 309:118– 130. doi:10.1016/j.epsl.2011.06.025.  

COGNÉ, N., GALLAGHER, K., COBBOLD, P. R., RICCOMINI, C., GAUTHERON, C. 2012. Post-
breakup tectonics in southeast Brazil from thermochronological data and combined inverse-
forward thermal history modeling. J Geophys Res 117:B11413. doi:10.1029/201 2JB009340. 

COGNÉ, N., GALLAGHER, K., COBBOLD, P. R., RICCOMINI, C., GAUTHERON, C.  2012b. Tectonic 
setting of the Taubaté Basin (Southeastern Brazil): insights from regional seismic profiles and 
outcrop data. J South Am Earth Sci 42:194–204. doi:10.1016/j.jsames.2012.09.011. 

CONTRERAS, J., ZÜHLKE, R., BOWMAN, S.,  BECHSTÄDT, T. 2010. Seismic stratigraphy and 
subsidence analysis of the southern Brazilian margin (Campos, Santos and Pelotas basins), 
Mar. Pet. Geol., 27, 1952–1980, doi:10.1016/j.marpetgeo.2010.06.007. 

CODILEAN, A. T. 2006. Calculation of the cosmogenic nuclide production topographic 
shielding scaling factor for large areas using DEMs. Earth Surface Processes and 
Landforms. 31, 785–794. DOI: 10.1002/esp.1336. 

COSTA, L. A. M.; ANGEIRAS, A. G. 1971. Geosynclinal Evolution in the Epi-Baikalian Plataform of 
Central Brazil: Geologische Rundschau 60:1024-1050. 

CREPRANI, E.; MEDEIROS, J. S. DE; FILHO, P.H.; FLORENZANO, T. G.; DUARTE,V.; BARBOSA, 
C.C.F. 2001. Sensoriamento remoto e geoprocessamento aplicados ao zoneamento ecológico – 



138 
 

 
 

econômico e ao ordenamento territorial. São José dos Campos, INPE. 124 p. (INPE – 8454 – 
RPQ/722). 

CRUZ,  F. W. et al. 2009 Orbital and millennial-scale precipitation changes in Brazil from 
speleothem records. Past Climate Variability in South America and Surrounding 29 Regions: 
From the Last Glacial Maximum to the Holocene, eds Vimeux F, Sylvestre F, Khodri M 
(Springer, Dordrecht, The Netherlands), pp 29–60. 

DADSON, S. J., HOVIUS, N., CHEN, H., DADE, W. B., HSIEH, M-L, WILLETT, S. D., HU, J-C, HORNG, 
M-J, CHEN, M-C, STARK, C., LAGUE, D., LIN, J-C. 2003. Links between erosion, runoff variability 
and seismicity in the Taiwan orogen. Nature426: 648–651. 

da SILVA, A.S., GUERRA, A.J.T., POLIVANOV, H. et al. Nat Hazards (2016) 81: 1177. 
doi:10.1007/s11069-015-2126-7 

De MARTONNE, E. 1943. Problemas morfológicos do Brasil Tropical Atlântico. Revista brasileira 
de Geografia, São Paulo. v. 5, n. 4, p. 532-550.  

De PLOEY, J.; CRUZ, O. 1979. Landslides in the serra do mar, Brazil. Catena 6, 111 – 122. 

DiBIASE, R. A.; WHIPPLE, K. X.; HEIMSATH, A. M.; OUIMET, W. B. 2010. Landscape form and 
millennial erosion rates in the San Gabriel Mountains, CA. Earth Planet. Sci. Lett. 289, 134–144. 
http://dx.doi.org/10.1016/j.epsl.2009.10.036. 

DUMITRU, T. A.; HILL, K. C.; COYLE, D. A.; DUDDY, I. R.; FOSTER, D. A.; GLEADOW, A. J. W.; 
GREEN, P. F.; KOHN, B. P.; LASLETT, G. M.; O’SULLIVAN, A. J. 1991. Fission track 
thermochronology: application to continental rifting of south-eastern Australia. APEA Journal 
31: 131–142. 

DUNAI, T.J., 2010. Cosmogenic Nuclides: Principles, Concepts and Applications in Earth 
Sciences. Cambridge University Press, Cambridge, UK. (199 pp.). 

EGHOLM, D.L., KNUDSEN, M.F., SANDIFORD, M., 2013. Lifespan of mountain ranges scaled by 
feedbacks between landsliding and erosion by rivers. Nature 498, 475–478. 
http://dx.doi.org/10.1038/nature12218. 

EHLERS, T.A.; FARLEY, K.A. 2003. Apatite (U–Th)/He thermochronometry: methods and 
applications to problems in tectonic and surface processes. Earth and Planetary Science Letters 
206: 1–14. 

ENGLAND, P. C.; MOLNAR, P. 1990. Surface uplift, uplift of rocks, and exhumation of rocks. 
Geology 18: 1173–1177. 

FARR, T. G.; ROSEN, P. A.; CARO, E.; CRIPPEN, R.; DUREN, R.; HENSLEY, S.; KOBRICK, M.; 
PALLER, M.; RODRIGUEZ, E.; ROTH, L.; SEAL, D.; SHAFFER, S.; SHIMADA, J.; UMLAND, J. 2007, 
The Shuttle Radar Topography Mission. Review of Geophysics 45, RG2004. 
DOI:10.1029/2005RG000183. 

FARLEY, K. A.; WOLF, R. A.; SILVER, L.T. 1996. The effects of long alpha-stopping distances on 
(U-Th)/He ages, Geochim.Cosmochim. Acta 60 (1996) 4223-4229 

FARLEY, K. A. 2000. Helium diffusion from apatite: general behavior as illustrated by Durango 
fluorapatite. Journal GeophysicalResearchv.105, p. 2903-2914. 

FARLEY, K. A. 2002.  (U-Th)/He dating: Techniques, calibrations, and applications, in: P.D. 
Porcelli, C.J. Ballentine, R. Wieler (Eds.), Noble Gas Geochemistry, Reviews in Mineralogy and 
Geochemistry vol. 47 (2002), pp. 819-843. 



139 
 

 
 

FELLIN, M. G.; ZATTIN, M.; PICOTTI, V. 2005. Relief evolution in northern Corsica (western 
Mediterranean): Constraints on uplift and erosion on long-term and short-term timescales. 
JOURNAL OF GEOPHYSICAL RESEARCH, VOL. 110, F01016, doi:10.1029/2004JF000167. 

FERNANDES, N. F.; GUIMARÂRES, R. F.; GOMEZ, R. A. T.; VIEIRA, B.C.; MONTGOMERY, 
D. R.; GREENBERG, H. 2004. Topographic controls of landslides in Rio de Janeiro: field 
evidence and modeling. Catena 55, 163–181. DOI: 10.1016/S0341-8162(03)00115-2. 
 

FETTER, M. 2009. The role of basement tectonic reactivation on the structural evolution of 
Campos Basin, offshore Brazil: Evidence from 3D seismic analysis and section restoration, Mar. 
Pet. Geol., 26, 873–886, doi:10.1016/j.marpetgeo.2008.06.005. 

FLEMING, A.; SUMMERFIELD, M. A.; STONE, J. O.; FIFIELD, L. K.; CRESSWELL, R. G. 1999. 
Denudation rates for the southern Drakensberg escarpment, SE Africa, derived from in-situ-
produced cosmogenic 36Cl: initial results. Journal of the Geological Society of London 156: 
209–212. 

FLINT, J.J., 1974. Stream gradient as a function of order, magnitude, and discharge. Water 
Resour. Res. 10, 969–973. 

FLOWERS, R. M.; KETCHAM, R. A.; SHUSTER, D. L.; FARLEY, K. A. 2009, Apatite (U-Th)/He 
thermochronometry using a radiation damage accumulation and annealing model, Geochim. 
Cosmochim. Acta, 73, 2347–2365, doi:10.1016/j.gca.2009.01.015. 

FLOWERS, R. M.; KELLEY, S. A. 2011. Interpreting data dispersion and ?inverted? dates 
in apatite (U–Th)/He and fission-track datasets: an example from the US midcontinent. 
Geochimica et Cosmochimica Acta, 75(18), 5169-5186. 

FRANCO-MAGALHAES, A. O. B. ; CUGLIERI, M. A. A. ; HACKSPACHER, P. C. ; SAAD, A. R. 2013. 
Long-term landscape evolution and post-rift reactivation in the southeastern Brazilian passive 
continental margin: Taubaté basin. International Journal of Earth Sciences (1999. Print), v. 1, p. 
1.  

FREITAS, A. G.; CARVALHO, M. A.; MENDONÇA, C. B. F.; GONÇALVES-ESTEVES, V. 2013. Pollen 
grains in Quaternary sediments from the Campos Basin, state of Rio de Janeiro, Brazil: Core 
BU- 91-GL-05. Acta Bot Brasilica 27:761–772. 

FURIAN, S.; BARBIÉRO, L.; BOULET, R. 1999: Organisation of the soil mantle in tropical 
southeastern Brazil (Serra do Mar) in relation to landslides processes. Catena 38, 65–83. 

GALLAGHER, K., HAWKESWORTH, C.J., MANTOVANI, M.S.M., 1994. Denudation, fission track 
analysis and the long-term evolution of passive margin topography: application to the 
southeast Brazilian margin. Journal of South American Earth Sciences 8 (1), 65–77. 

GALLAGHER, K.;  BROWN, R. W.; JOHNSON, C. 1998. Fission track analsys and its application to 
geological problems. Annual Review of Earth and Planetary Science 26: 519–572. 

GALLAGHER, K. 2012. Transdimensional inverse thermal history modeling for quantitative 
thermochronology, J. Geophys. Res., 117, B02408, doi:10.1029/2011JB008825. 

GAUTHERON, C.; TASSAN-GOT, L.; BARBARAND, J.;  PAGEL, M.  2009. Effect of alpha-damage 
annealing on apatite (U-Th)/He thermochronology, Chemical Geology., 266, 157–170, 
doi:10.1016/j.chemgeo.2009.06.001. 

GENARO, D. T. 2008. Contribuição ao conhecimento de processos atuantes no rifteamento 
continental, por traços de fissão em zircões e apatitas, aplicados no rift continental do sudeste 
do Brasil, bacias de Taubaté, Resende, Volta Redonda e circunvizinhanças. 2008. 131 f. 



140 
 

 
 

Dissertação - (mestrado) - Universidade Estadual Paulista, Instituto de Geociências e Ciências 
Exatas. 

GILCHRIST, A.R., SUMMERFIELD, M.A., 1994. Tectonic models of passive margin evolution and 
their implications for theories of long-term landscape development. In: Kirkby, M.J (Ed.), 
Process Models  and Theoretical Geomorphology. Jonh Wiley &amp;amp; Sons Ltd, pp. 55-84. 

GONZALEZ, V. S.; BIERMAN, P. R.; FERNANDES, N. F; HOOD, D. H. Long-term background 
denudation rates of southern and southeastern Brazilian watersheds estimated with 
cosmogenic 

10
Be. Geomorphology 268 (2016) 54–63.  

http://dx.doi.org/10.1016/j.geomorph.2016.05.024. 

GRANGER, D. E. Cosmogenic nuclides. 2007. Landscape evolution. In: ELIAS, S. A. (ed.). 
Encyclopedia of Quaternary Sciences: Amsterdam: Elsevier.  p. 445-452. 

GREEN, P.F.; DUDDY, I. R.; GLEADOW, A. J. W.; TINGATE, P. R.; LASLETT,  G. M. 1986. Thermal 
annealing of fission tracks in apatite 1: a qualitative description. Chemical Geology – Isotope 
geoscience Section (59) 4: p. 237-253. 

GREEN, P. F.;  DUDDY, I. R. 2006. Interpretation of apatite (U–Th)/He ages and fission track 
ages from cratons. Earth and Planetary Science Letters, 244(3), 541-547. 

GUNNELL, Y.; HARBOR, D.  2010. Butte detachment: how pre-rift geological structure and 
drainage integration drive escarpment evolution at rifted continental margins. Earth Surf. 
Process. Landf. 35, 1373–1385. http://dx.doi.org/10.1002/ esp.1973. 

HACK, J. T., 1975. Dynamic equilibrium and landscape evolution. In: MELHORN, W. N.; FLEMAL, 
R. C. (Ed.). Theories of landform development. London: Allen &amp;amp; Unwin, 1975. p. 87-102. 

HACKSPACHER, P.C.; RIBEIRO, L. F. B.; RIBEIRO, M.C.S.; FETTER, A.H.; HADLER NETO, J.C.; TELLO 
SAENZ, C.A.; DANTAS, E.L. Consolidation and Break-up of the South American Platform in 
Southeastern Brazil: Tectonothermal and Denudation Histories. Gondwana Research, v. 7, n. 1, 
p. 91 – 101, 2004. 

HACKSPACHER , P. C., GODOY, D. F., RIBEIRO, L. F. B., HADLER NETO, J. C., , A. O. B. 2007. 
Modelagem térmica e geomorfologia da borda sul do Cráton do São Francisco: 
termocronologia por traços de fissão em apatita. Revista Brasileira de Geociências. 37(4 - 
suplemento): 76-86, dezembro de 2007. 

HAFFER, J. 1969. Speciation in amazonian forest birds. Science 165(3889):131–137. 

HAMZA V.M., FRANGIPANI A., Becker E.A., Mioto J.A. 1989. Mapas geotermais do Brasil. 
Relatório interno do Instituto de Pesquisas Tecnológicas, SP. Brasil, IPT - nº 27069. 

HAMZA, V. M.; CARDOSO, R. A.; GOMES, A. J. L. 2005. Gradiente e fluxo géotermico na região 
sudeste: Indícios de calor residual do magmátismo alcalino e implicações para maturação 
térmica de sedimentos na plataforma continental, paper presented at III Simposio de 
Vulcanismo e Ambientes Associados, Cabo Frio, Brazil. 

HEILBRON, M.; MOHRIAK, W. U.; VALERIANO, C. M.; MILANI, E. J.; ALMEIDA J.; TUPINAMBÁ, M. 
2000. From collision to extension: the roots of the southeastern continental margin of Brazil. 
In: W.U. Mohriak, M. Talwani (eds). Atlantic rifts and continental margins. Washington, D.C., 
AGU, Geophysical Monograph 115, p. 1-32. 

HEILBRON M.; MACHADO N. 2003. Timing of terrane accretion in the Neoproterozoic-
Eopaleozoic Ribeira orogen (SE Brazil). Precambrian Research 125:87-112. 

HEILBRON, M.; PEDROSA-SOARES, A.C.; CAMPOSNETO, M. C.; SILVA, L.C.; TROUW, R.A.J.; 
JANASI, V.A.; 2004 - Província Mantiqueira, p. 204-234. In: MANTESSO-NETO, V.; BARTORELLI, 



141 
 

 
 

A.; CARNEIRO, C.D.R.; BRITO-NEVES, B.B.; (org) Geologia do Continente Sul-Americano: 
Evolução da Obra de Fernando Flávio Marques de Almeida, São Paulo, Beca, 647p. 

HEIMSATH, A. M.; CHAPPELL, J.; DIETRICH, W. E.; NISHIIZUMI, K.; FINKEL, R. C. 2000. Soil 
production on a retreating escarpment in southeastern Australia. Geology 28: 787–790. 

HEIMSATH, A. M., CHAPPEL,  J.,  FINKEL, R. C., FIFIELD, K., ALIMANOVIC, A., 2006. Escarpment 
erosion and landscape evolution in southeastern Australia, in Willett, S.D., Hovius, N., Brandon, 
M.T., and Fisher, D.M., eds., Tectonics, Climate, and Landscape Evolution: Geological Society of 
America Special Paper 398, p. 173–190. 

HEIMSATH, A.M., FINK, D., HANCOCK, G.R., 2009. The 'humped' soil production function: 
eroding Arnhem Land, Australia. Earth Surf. Process. Landf. 34 (12), 1674–1684. 

HIJMANS, R.J., CAMERON, S.E., PARRA, J.L., JONES, P.G., JARVIS, A., 2005. Very high resolution 
interpolated climate surfaces for global land areas. Int. J. Climatol. 25 (15), 1965–1978. 

HIRUMA S.T. et al. 2010. Denudation history of the Bocaina Plateau, Serra do Mar, 
southeastern Brazil: Relationships to Gondwana breakup and passive margin development 
Gondwana Research 18 (2010) 674–687. 

HIRUMA, S.T., MODENESI-GAUTTIERI, M.C., RICCOMINI, C. 2013. Late Quaternary colluvial 
deposits in the Bocaina Plateau, southeastern Brazil highlands: age and palaeoenvironmental 
consequences. Boreas (Oslo. Trykt utg.) 42,  306-316. 

KARL, M; GLASMACHER, U. A.; KOLLENZ, S. ; FRANCO-MAGALHAES, A. O.B. ; STOCKLI, D. F. ; 
HACKSPACHER, P. C. 2013. Evolution of the South Atlantic passive continental margin in 
southern Brazil derived from zircon and apatite (U-Th-Sm)/He and fission-track data. 
Tectonophysics (Amsterdam), v. 604, p. 224-244. 

KAWAMURA, K; PARRENIN, F.;  LISIECKI, L.; UEMURA, R.; VIMEUX, F.; SEVERINGHAUS, J.; 
HUTTERLI, M.;  NAKAZAWA, T.;  AOKI, S.;  JOUZEL, J.;  RAYMO, M.; MATSUMOTO, K.; NAKATA, 
H.;  MOTOYAMA, H.; FUJITA, S.; GOTO-AZUMA, K.; FUJII, Y.; WATANABE, O. 2007. Northern 
Hemisphere forcing of climatic cycles in Antarctica over the past 360,000 years. Nature. 448. 
912-6. 10.1038/nature06015. 

KETCHAM, R. A.; DONELICK, D.A.;  CARLSON, W. D. 1999.  Variability of apatite fission-track 
annealing kinetics: III. Extrapolation to geologic time scales, Am. Mineral. 84 (1999) 1235-1255. 

KING, L.C. 1956 - A Geomorfologia do Brasil Oriental. Revista Brasileira de Geografia, V.18, N.2, 
P.147-265. 

KOHL, C.P., NISHIIZUMI, K., 1992. Chemical isolation of quartz for measurement of in-situ 
produced cosmogenic nuclides. Geochimica et Cosmochimica Acta, 56, 3583-3587. 

LAL, D., 1991. Cosmic ray labeling of erosion surfaces: in situ nuclide production rates and 
erosion models. Earth Planet. Sci. Lett. 104, 424–439. DOI:10.1016/0012-821X(91)90220-C. 

LEGRAIN, N.; STÜWE, K.;  WÖLFLER, A. 2014. Incised relict landscapes in the eastern Alps: 
Geomorphology, v. 221, p. 124–138, DOI:10.1016/j.geomorph.2014.06.010 

LEGRAIN, N.; DIXON, J.; STÜWE, K.; VON BLANCKENBURG, F; KUBIK, P. 2015. Post-Miocene 
landscape rejuvenation at the eastern end of the Alps. Lithosphere. v. 7; no. 1; p. 3–13. DOI: 
10.1130/L391.1. 

LEITE, Y. L. R. et al. Neotropical forest expansion during the last glacial period challenges refuge 
hypothesis. PNAS. 11 jan 2016. 

LEPSCH, I. F. 2011. 19 lições de Pedologia. São Paulo: Oficina de Textos. 



142 
 

 
 

LISIECKI, L. E.; RAYMO M. E. 2005. A Pliocene-Pleistocene stack of 57 globally 
distributed benthic d 18O records, Paleoceanography, 20, PA1003, 
doi:10.1029/2004PA001071. 

LOPES, E. S. S. Modelagem espacial dinâmica em sistema de informação geográfica – uma 
aplicação ao estudo de movimentos de massa em uma região da Serra do Mar paulista. Rio 
Claro, 2006. Thesis (PhD in Geosciences and environment) – Instituto de Geociências e Ciências 
Exatas, Universidade Estadual Paulista/Campus de Rio Claro. 320 p. 

MACHADO N., VALLADARES C, HEILBRON M., VALERIANO C. 1996. U-Pb geochronology of the 
central Ribeira Belt (Brazil) and implications for the evolution of the Brazilian Orogeny. 
Precambrian Research, 79:347-361. 

MANDAL, S. K. et al. 2015. Spatial variability of 10Be-derived erosion rates across the southern 
Peninsular Indian escarpment: A key to landscape evolution across passive margins. Earth and 
Planetary Science Letters 425 (2015) 154–167 

MATMON, A.;  BIERMAN, P.; ENZEL, Y. 2002. Pattern and tempo of great escarpment erosion. 
Geology 30: 1135–1138. 

MATMON, A., BIERMAN, P.R., LARSEN, J., SOUTHWORTH, S., PAVICH, M., FINKEL, R., 
CAFFEE,M., 2003. Erosion of an ancient mountain range, the Great Smoky Mountains, North 
Carolina and Tennessee. Am. J. Sci. 303, 817–855. 

MCKENZIE, D., 1978. Some remarks on the development of sedimentary basins, Earth and 
Planet Sci. lett., v. 40, 25-32. 

MEESTERS, A. G. C. A.; DUNAI, T.J. 2002. Solving the productiondi! usion equation for finite 
diffusion domains of various shapes: Part II. Application to cases with a-ejection and non-
homogeneous distribution of the source, Chem. Geol.186 (2002) 57-73. 

MILANI, E.J., RAMOS, V.A. 1998. Orogenias paleozóicas no domínio sul-ocidental do Gondwana 
e os ciclos de subsidência da Bacia do Paraná. Revista Brasileira de Geociências, 28:527-544. 

MILANI E.J. 2004. Comentários sobre a origem e a evolução tectônica da Bacia do Paraná. In: 
MONTESSO-NETO, V., BARTORELLI A., CARNEIRO C.D.R., BRITO-NEVES B.B. Geologia do 
Continente Sul-Americano – evolução da obra de Fernando Flávio Marques de Almeida. Ed. 
Becca, p.265-279. 

MODENESI-GAUTTIERI, M. C. 2000. Hillslope deposits and the Quaternary evolution of the 
altos campos – Serra da Mantiqueira, from Campos do Jordão to the Itatiaia Massif. Revista 
Brasileira de Geociências 30, 508–514. 

MODENESI-GAUTTIERI M.C., HIRUMA S.T., RICCOMINI C. 2002. Morphotectonics of a high 
plateau on the northwest flank of the continental rift of Southeastern Brazil. Geomorphology, 
43:257-271. 

MODENESI-GAUTTIERI, M. C., DE TOLEDO, M. C. M.,  HIRUMA, S. T., TAIOLI, F., SHIMADA, H. 
2011. Deep weathering and landscape evolution in a tropical plateau, Catena, 85, 221–230, 
doi:10.1016/j.catena.2011.01.006. 

MOHRIAK, W. U., 2004. Recursos energéticos associados à ativação tectônica mesozóico-
cenozóica da América do Sul. In: V. Mantesso – Neto, A. Bartorelli, C.D.R. Carneiro and 
B.B.Brito-Neves (eds.), Geologia do continente sul-americano: evolução da obra de Fernando 
Flávio Marques de Almeida, cap. XVIII, p. 293 – 318. 

MONTGOMERY, D. R., 2001. Slope distributions, threshold hillslopes, and steady-state 
topography. Am. J. Sci. 301, 432_454.  



143 
 

 
 

MONTGOMERY, D. R.; BRANDON, M.T. 2002. Topographic controls on erosion rates in 
tectonically active mountain ranges. Earth Planet. Sci. Lett. 201, 481–489. 
http://dx.doi.org/10.1016/S0012-821X(02)00725-2. 

NICHOLS, K.K., BIERMAN, P., ROOD, D.H., 2014. 
10

Be constrains the sediment sources and 
sediment yields to the Great Barrier Reef from the tropical Barron River catchment, 
Queensland, Australia. Geomorphology 224, 102–110. 

NISHIIZUMI, K.; IMAMURA, M.; CAFFEE, M. W.; SOUTHON, J. R.; FINKEL, R. C.; MCANINCH, J. 
2007. Absolute calibration of Be-10 AMS standards. Nuclear Instruments and Methods in 
Physics Research Section B, v. 258, n. 2, p. 403–413, 2007. 

OLLIER, C.D. 1985. Morphotectonics of continental margins with great escarpments. In 
Tectonic Geomorphology, Morisawa M, Hack JT(eds). Allen and Unwin: Boston, MA; 3–25. 

OLLIER, C. D.; PAIN, C. F. 1997. Equating the basal unconformity with the palaeoplain: a model 
for passive margins. Geomorphology 19: 1–15. 

OUIMET, W. B.; WHIPPLE, K. X.; GRANGER, D. E. 2009. Beyond threshold hillslopes: channel 
adjustment to base-level fall in tectonically active mountain ranges. Geology 37, 579–582. 
http://dx.doi.org/10.1130/G30013A.1. 

PAZZAGLIA, F. J.; GARDNER, T. W.; MERRITTS, D. J. 1998. Bedrock fluvial incision and 
longitudinal profile development over geologic time scales determined by fluvial terraces, in 
Rivers Over Rock: Fluvial Processes in Bedrock Channels, Geophys. Monogr. Ser., vol. 107, 
editado por K. J. Tinkler e E. E. Wohl, pp. 207–235, AGU, Washington, D. C.. 

PAZZAGLIA, F. J.;  BRANDON,  M. T. 2001. A fluvial record of long-term steady-state uplift and 
erosion across the Cascadia Forearc High, western Washington State American.Journal of 
Science, Vol. 301, April/May, 2001, P. 385–431. 

PEDOJA, K., et al. (2011), Relative sea-level fall since the last interglacial stage: Are coasts 
uplifting worldwide?, Earth Sci. Rev., 108, 1–15, doi:10.1016/j.earscirev.2011.05.002. 

PERSANO, C.; STUART, F. M.; BISHOP, P.; BARFOD, D.N. 2002, Apatite (U-Th)/He age 
constraints on the development of the Great Escarpment of the southeastern Australian 
passive margin: Earth and Planetary Science Letters, v. 200, p. 79–90. 

PESSENDA, L. C. R. et al. 2009. The evolution of a tropical rainforest/grassland mosaic in 
southeastern Brazil since 28,000 14C yr BP based on carbon isotopes and pollen records. Quat 
Res 71:437–452. 

PIVEL, M. A. G.; TOLEDO, F. A. L.; COSTA, K. B. 2010. Foraminiferal record of changes in 
summer monsoon precipitation at the southeastern Brazilian continental margin since the Last 
Glacial Maximum. Revista Brasileira de Paleontologia 13:79–88. 

PORTENGA, E. W.; BIERMAN, P. R. 2011. Understanding Earth’s eroding surface with 
10

Be. GSA 
Today 21, 4–10. http://dx.doi.org/10.1130/G111A.1. 

PRANCE, G.T. 1982. Biological Diversity in the Tropics. Columbia University Press, New York.   

PRICE B. P.; WALKER, R. M. Observation of charged-particle tracks in solids. Journal Applied 
Physical, v. 33, p. 3400-3406, 1962b. 

PUPIM, F. N.; BIERMAN, P. R. ; ASSINE, M. L. ; ROOD, D. H. ; SILVA, A. ; MERINO, E. R., 2015. 
Erosion rates and landscape evolution of the lowlands of the Upper Paraguay river basin 
(Brazil) from cosmogenic 

10
Be. / Geomorphology 234. 151–160. 

http://dx.doi.org/10.1016/j.geomorph.2015.01.016. 



144 
 

 
 

RAAB, M. J.; BROWN, R. W.;  GALLAGHER, K.; CARTER, A.; WEBER, K.  2002. Late Cretaceous 
reactivation of major crustal shear zones in northern Namibia: Constraints from apatite fission 
track analysis, Tectonophysics, 349, 75–92, doi:10.1016/S0040-1951(02)00047-1. 

RADAM BRASIL. 1983. Secretraria Geral – Ministério de Minas e Energia. Projeto RADAM 
BRASIL; Folhas SF 23/24, Rio de Janeiro/Vitória: VOLUME 32. 

REINERS, P. W.; EHLERS, T. A.; MITCHELL, S. G.; MONTGOMERY, D. R. 2003.Coupled spatial 
variations in precipitation and long-term erosion rates across the Washington Cascades. 
Nature 426: 645–647. 

REINERS, P.W.; BRANDON, M.T. 2006. Using the Thermochronology to understand orogenic 
erosion. Annual Review of Earth and Planetary Science, v. 34, p. 419-466. 

REZENDE, E. A.; SALGADO, A. A. R.; DA SILVA, J. R.; BOURLÉS, D.; LEÁNNI, L. 2013. Fatores 
controladores da evolu?ão do relevo no flanco NNW do rift continental do sudeste do Brasil: 
Uma análise baseada na mensura?ão dos processos denudacionais de longo termo. Revista 
Brasileira de Geomorfologia 14 (2), 221–234. DOI: 10.20502/rbg.v14i2.416. 

RICCOMINI, C. 1989. O Rift continental do Sudeste do Brasil. 1989. 256 f. Tese (Doutorado) – 
Instituto de Geociências, Universidade de São Paulo, São Paulo. 

RICCOMINI, C.; SANT´ANNA, L.G. &amp;amp; FERRARI, A.L. 2004.Evolução geológica do Rift Continental 
do Sudeste do Brasil. In: MANTESSO-NETO,  V.; BARTORELLI, A.; DAL Ré CARNEIRO,  C. &amp;amp; BRITO 
NEVES, B.B. (orgs.) Geologia  do Continente Sul-Americano – Evolução da  Obra de Fernando 
Flávio Marques de Almeida. Beca, p. 383-405. 

RICCOMINI, C.; VELÁZQUEZ, V. F.; GOMES, C. B. 2005. Tectonic controls of the mesozoic and 
cenozoic alkaline magmatism in central-southeastern Brazilian Platform. In: COMIN-
CHIARAMONTI, P.; GOMES, C. B. (Ed.)Mesozoic to cenozoic alkaline magmatism in the Brazilian 
Platform. São Paulo: Edusp-Fapesp, 2005. p. 31-56. 

RICCOMINI, C.; HIRUMA, S.T.; MODENESI-GAUTTIERI, M.C.; HACKSPACHER, P.C.; HADLER 
NETO, J.C. 2008. The evolution of the elevated, passive continental margin of southeastern 
Brazil: Magmatism, changes of stress field, uplift, and river captures. 33th International 
Geological Congress, Oslo, IUGS, Abstract, CD-ROM. 

RIEBE, C.S., KIRCHNER, J.W., FINKEL, R.C., 2003. Long-term rates of chemical weathering and 
physical erosion from cosmogenic nuclides and geochemical mass balance. Geochim. 
Cosmochim. Acta 67 (22), 4411–4427. 

ROERING, J.J., KIRCHNER, J.W., DIETRICH, W.E., 1999. Evidence for nonlinear, diffusive 
sediment transport on hillslopes and implications for landscape morphology. Water Resour. 
Res. 35, 853–870. 

RÖMMER, W. Accordant summit heights, summit levels and the origin of the “upper 
denudation level” in the Serra do Mar (SE-Brazil, São Paulo): A study of hillslope forms and 
processes., 2008. Geomorphology 100. 312–327, DOI: 10.1016/j.geomorph.2008.01.001. 

ROSENKRANZ, R.; SCHILDGEN, T; WITTMANN H; SPIEGEL, C. 2018. Coupling erosion and 
topographic development in the rainiest place on Earth: Reconstructing the Shillong Plateau 
uplift history with in-situ cosmogenic 

10
Be. Earth and Planetary Science Letters. 483(2018)39–

51, DOI: 10.1016/j.epsl.2017.11.047 

SALGADO, A.A.R., BRAUCHER, R., VARAJÃO, C.A.C., COLIN, F., VARAJÃO, A.F.D.C., NALINI Jr., 
H.A., 2008. Relief evolution of the QuadriláteroFerrífero (Minas Gerais, Brazil) by means of 

10
Be 

cosmogenic nuclide. Zeitschriftfür Geomorphologie 52, 317–323. 



145 
 

 
 

SALGADO, A. A. R.; MARENT, B. R.;CHEREM, L. F. S.; BOURLÈS, D.;SANTOS, L. J. C.; BRAUCHER, 
R.; BARRETO, H. N. 2014. Denudation and retreat of the Serra do Mar escarpment in southern 
Brazil derived from in situ-produced 10Be concentration in river sediment. Earth Surf.Process. 
Landforms, Vol. 39, 311–319. 

SALGADO, A. A. R., REZENDE, E. D. A., BOURLÈS, D., BRAUCHER, R., SILVA, J. R. D., GARCIA, R. A. 
2016 Relief evolution of the Continental Rift of Southeast Brazil revealed by in situ-produced 
10

Be concentrations in river-borne sediments, Journal of South American Earth Sciences (2016), 
doi: 10.1016/j.jsames.2016.02.002. 

SANT’ANNA NETO, J., 2005. Decálogo da climatologia do sudeste brasileiro. 886 Revista 
Brasileira de Climatologia, 1, 43–60. 

SCHARF, T. E.; CODILEAN, A. T.; De WIT, M.; JANSEN, J. D.; KUBIK, P. W. 2013. Strong rocks 
sustain ancient postorogenic topography in southern Africa. Geology 41, 331–334. 
http://dx.doi.org/10.1130/G33806.1. 

SCHERLER, D.; BOOKHAGEN, B.; STRECKER, M. R. 2014. Tectonic control on 
10

Be-derived 
erosion rates in the Garhwal Himalaya, India. J. Geophys. Res. 119, 83–105. 
http://dx.doi.org/10.1002/2013JF002955. 

SCHMITT R.S., TROUW R.A.J., VAN SCHMUS, W.R. 1999. The characterization of a Cambrian (» 
520 Ma) tectonometamorphic event in the Costeiro Domain of the Ribeira Belt, using U-Pb in 
syntectonic veins. In: Simpósio Nacional de Estudos Tectônicos. Lençois. Extended Abstracts. 

SCHUMM, S.A.; LICHTY, R.W. 1965: Time, space and causality in geomorphology. American 
Journal of Science 263, 110-19.   

SCHWANGHART, W.; SCHERLER, D. 2014. TopoToolbox 2 – MATLAB-based software for 
topographic analysis and modeling in Earth surface sciences. Earth Surface Dynamics, 2, 1-7. 
DOI: 10.5194/esurf-2-1-2014, Discussion paper: 10.5194/esurfd-1-261-2013]. open access and 
software available here DOI: 10.1594/IEDA/100175. 

SIAME, L.; BRUACHER, R. &amp;amp; BOURLÈS, D.L. 2000. Les nucléides cosmogéniques produits in situ: 
de noveauxoutils en géomorphologie quantitative. Bulletin SocietéGéologue de France, 171(4): 
383-396. 

SIQUEIRA-RIBEIRO, M. C.; HACKSPACHER, P. C.; RIBEIRO, L. F. B.; HADLER NETO, J. C. 2011. 
Evolução tectônica e denudacional da Serra do Mar (SE/Brasil) no limite entre o Cretáceo 
Superior e Paleoceno, utilizando análises de traço de fissão e U-Th/He em apatitas. Revista 
Brasileira de Geomorfologia. V. 12, no. 3. 

Sordi, M. C;  Salgado, A. A. R.; Siame,  L.; Bourlès, D.; Paisani, J. C.;  Léanni, L.; Braucher, R.; 
Couto, E. V.;  ASTER Team. 2018. Implications of drainage rearrangement for passive margin 
escarpment evolution in southern Brazil. Geomorphology 306 (2018) 155–169. DOI: 
10.1016/j.geomorph.2018.01.007. 

STONE, J.O., 2000. Air pressure and cosmogenic isotope production. J. Geophys. Res. 105, 
23753–23759. DOI: 10.1029/2000JB900181. 

SUGUIO, K., ANGULO, R.J., CARVALHO, A.M., CORRÊA, I.C.S., TOMAZELLI, L.J. VILWOCK, J.A., 
VITAL, H. 2005. Paleoníveis do mar e paleolinhas de costa. In: SOUZA, C.R.G., SUGUIO, K., 
OLIVEIRA, A.M.S., OLIVEIRA, P.E. (Orgs). Quaternário do Brasil. Ribeirão Preto: ABEQUA / Holos 
Editora, 382p. 

SULLIVAN, C.L., 2007. 
10

Be Erosion Rates and Landscape Evolution of the Blue Ridge 
Escarpment, Southern Appalachian Mountains. University of Vermont, Burlington, VT, M.Sc. 
(76 pp). 

http://dx.doi.org/10.5194/esurf-2-1-2014
http://dx.doi.org/10.5194/esurfd-1-261-2013
http://dx.doi.org/10.1594/IEDA/100175


146 
 

 
 

SUMMERFIELD, M.A. 1991. Global Geomorphology. Longman Scientific and  Technical. Co-
published by JohnWiley and Sons Inc., New York, 537 pp. 

SUMMERFIELD MA. 2005. The changing landscape of geomorphology. Earth Surface Processes 
and Landforms30: 779–781. DOI: 10.1002/ esp.1250.  

TELLO SAENZ, C. A.; HACKSPACHER, P. C.; HADLER NETO, J. C.; IUNES, P. J.; GUEDES, S.; 
RIBEIRO, L. F. B.; PAULO, S. R. 2003. Recognition of cretaceous, Paleocene and neogene 
tectonic reactivation through apatite fission–track analysis in precambrian areas of southeast 
Brasil: association with the opening of the south Atlantic Ocean. Journal of South American 
Earth Sciences, Oxford, v. 15, n. 7, p. 765-774. 

TELLO, C. A. S. - 1994. Termocronologia de algumas regiões brasileiras através da análise de 
traços de fissão em apatitas – Instituto de Fisica GLEB WATAGHIN-UNICAMP, Tese de 
Mestrado. 103p. 

THOMAZ FILHO, A.; RODRIGUES, A. L. 1998. O alinhamento de rochas alcalinas Poços de Caldas 
- Cabo Frio (RJ) e sua continuidade na cadeia Vitória Trindade. Revista Brasileira de 
Geociências, n. 2, v. 29, p. 189-194 

THOMAZ FILHO, A.; CESERO, P.; MIZUSAKI, A. M.; LEÃO, J. G. 2005. Hot spot volcanic tracks and 
their implications for south american plate motion, Campos basin (Rio de Janeiro state), Brazil. 
Journal of South American Earth Sciences, v. 18, n. 3-4, p. 383-389. 

TOMPETTE, R. 1994. Geology of Western Gondwana 2.000-500 Ma. The Pan- African Brasiliano 
Amalgamation of South America and Adjacent África. Rotterdam, Balkema. 366 p. 

TUCKER, G. E.; SLINGERLAND, R. L. 1994. Erosional dynamics, flexural isostasy, and 
long-lived escarpments: A numerical modeling study. Journal of Geophysical Research: 
Solid Earth (1978–2012), 99(B6), 12229-12243. 

VALERIANO C. M., MACHADO N., SIMONETTI A., VALLADARES C. S., SEER H.J., SIMÕES L. S. 
A. 2004. U-Pb geochronology of the southern Brasilia belt (SE-Brazil): sedimentary 
provenance, Neoproterozoic orogeny and assembly of West-Gondwana. Precambrian 
Research 130: 27-55. 

VANACKER, V., von BLANCKENBURG, F., HEWAEASAM, T., 2007. Constraining landscape 
development of the Sri Lankan Escarpment with cosmogenic nuclides in river sediment. Earth 
and Planetary Science Letters 253, 402–414. 

van der Wateren FM, Dunai TJ. 2001. Late Neogene passive margin denudation history – 
cosmogenic isotope measurements from the central Namib desert. Global and Planetary 
Change 30: 271–307. 

von BLANCKENBURG, F., 2005. The control mechanisms of erosion and weathering at basin 
scale from cosmogenic nuclides in river sediment. Earth Planet. Sci. Lett. 237, 462–479. 
http://dx.doi.org/10.1016/j.epsl.2005.06.030. 

XU, C.; DOUGANS, A. B.; FREEMAN, S. P. H. T.; SCHNABEL, C.; WILCKEN, K. M. 2010. Improved 
10

Be and 
26

Al-AMS with a 5 MV spectrometer. Nuclear Instruments and Methods in Physics 
Research B 268, 736–738. DOI: 10.1016/j.nimb.2009.10.018. 

WHIPPLE, K. X.;  TUCKER, G. E. 1999. Dynamics of the stream-power river incision model: 
Implications for height limits of mountain ranges, landscape response timescales, and research 
needs, J. Geophys. Res., 104, 17,661–17,674. 

WHIPPLE, K.X. 2004. Bedrock rivers and the geomorphology of active orogens. Annu. Rev. 
Earth Planet. Sci.32, 151–185. 



147 
 

 
 

WILDMAN, M. 2015. Reassessing the structural and geomorphic evolution of a 'classic' Atlantic 
type passive margin: an integrated study of the Namaqualand sector of the South African 
continental margin. PhD thesis. School of Geographical and Earth Sciences College of Science 
and Engineering University of Glasgow. 

WOBUS, C., WHIPPLE, K.X., KIRBY, E., SNYDER, N., JOHNSON, J., SPYROPOLOU, K., CROSBY, B., 
SHEEHAN, D., 2006. Tectonics from topography: procedures, promise, and pitfalls. Geol. Soc. 
Am. Spec. Pap. 398, 55–74. 

WOLF, R. A., FARLEY, K. A., SILVER, L. T. 1996. Helium diffusion and low temperature 
thermochronometry of apatite. Geochim. Cosmochim. Acta, 60, p. 4231-4240. 

ZALÁN, P.V. 2004. A Evolução Fanerozóica das Bacias Sedimentares Brasileiras.  In: MONTESSO 
NETO,V.,  BARTORELLI  A.,  CARNEIRO  C.D.R.,  BRITO-NEVES  B.B.  Geologia  do  Continente  
SulAmericano – evolução da obra de Fernando Flávio Marques de Almeida. Ed. Becca, p.595- 
612. 

ZALAN, P. V., &amp;amp; OLIVEIRA, J. B. A. 2005. Origem e Evolução Estrutural do Sistema de Riftes 
Cenozóicos do Sudeste do Brasil. Geociências. Petrobras, Rio De Janeiro, V. 13, N. 2, P. 269-
300. 

  


	RESSALVA - texto parcial
	souza_dh_dr_rcla_int.pdf



</field>
	</doc>
</add>