<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.20109</field>
		<field name="filename">354_Tese%20-%20Rejane%20Freitas%20Benevides%20Almeida%20-%202017.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

                                                    
 

UNIVERSIDADE FEDERAL DE GOIÁS 

PRÓ – REITORIA DE PESQUISA E PÓS – GRADUAÇÃO 

DOUTORADO EM CIÊNCIAS AMBIENTAIS 

 

 

 

 

 

REJANE FREITAS BENEVIDES ALMEIDA 

 

 

 

 

 

 

MORFOMETRIA E USO DA TERRA DA BACIA HIDROGRÁFICA DO RIO DO 

COCO E SUAS IMPLICAÇÕES SOBRE A PRODUÇÃO E TRANSPORTE DE 

SEDIMENTOS 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Goiânia, GO 

2017. 



ii 
 

                                                                                                          
 

TERMO DE CIÊNCIA E DE AUTORIZAÇÃO PARA DISPONIBILIZAR AS TESES E 
DISSERTAÇÕES ELETRÔNICAS NA BIBLIOTECA DIGITAL DA UFG 

 
Na qualidade de titular dos direitos de autor, autorizo a Universidade Federal de 

Goiás (UFG) a disponibilizar, gratuitamente, por meio da Biblioteca Digital de Teses e 
Dissertações (BDTD/UFG), regulamentada pela Resolução CEPEC nº 832/2007, sem 
ressarcimento dos direitos autorais, de acordo com a Lei nº 9610/98, o documento 
conforme permissões assinaladas abaixo, para fins de leitura, impressão e/ou download, 
a título de divulgação da produção científica brasileira, a partir desta data. 

 
 

1. Identificação do material bibliográfico:        [  ] Dissertação         [x] Tese 
 
 
2. Identificação da Tese ou Dissertação 

 
Nome completo do autor: Rejane Freitas Benevides Almeida 
 
Título do trabalho: Morfometria e uso da terra da bacia hidrográfica do Rio do Coco e 
suas implicações sobre a produção e transporte de sedimentos. 
 
 
3. Informações de acesso ao documento:  
 
Concorda com a liberação total do documento [ x  ] SIM          [   ] NÃO1 
 

Havendo concordância com a disponibilização eletrônica, torna-se imprescindível o 
envio do(s) arquivo(s) em formato digital PDF da tese ou dissertação. 

 
 
 

 
 
________________________________________            Data: 30/04/2017 
               Assinatura do (a) autor (a) 

 

 

 

 

                                                             
1  Neste caso o documento será embargado por até um ano a partir da data de defesa. A extensão deste 
prazo suscita justificativa junto à coordenação do curso. Os dados do documento não serão disponibilizados 
durante o período de embargo.  



iii 
 

REJANE FREITAS BENEVIDES ALMEIDA 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

MORFOMETRIA E USO DA TERRA DA BACIA HIDROGRÁFICA DO RIO DO 

COCO E SUAS IMPLICAÇÕES SOBRE A PRODUÇÃO E TRANSPORTE DE 

SEDIMENTOS 

 

Tese apresentada ao Programa de Pós-

Graduação em Ciências Ambientais - nível 

Doutorado, da Universidade Federal de Goiás, 

como requisito à obtenção do título de Doutora 

em Ciências Ambientais. 

Área de concentração: Estrutura e dinâmica 

ambiental;  

Linha de Pesquisa: Monitoramento e análise 

de recursos naturais 

Orientador: Prof. Dr. Laerte Guimarães 

Ferreira Júnior 

Co-orientador: Prof. Dr. Maximiliano Bayer  

 

 

 

Goiânia, GO 

2017. 



iv 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



v 
 

 



vi 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Dedico este trabalho aos meus pais José Walter e 

Rosilene, que apesar de todas as dificuldades que a 

vida lhes impuseram sempre fizeram o possível para 

que eu chegasse até aqui. 

 



vii 
 

AGRADECIMENTOS 

 

Durante todo o processo de doutoramento existiram pessoas que contribuíram direta e 

indiretamente que merecem reconhecimento: 

Primeiramente, gostaria de agradecer a Deus por mais esta conquista. Apesar de todas 

as dificuldades enfrentadas sempre esteve ao meu lado guiando meus caminhos e dando força 

para superar os desafios, que foram muitos. 

Aos meus familiares, em especial aos meus pais Rosilene e José Walter, que nunca 

mediram esforços para o alcance de minha formação. 

Ao meu esposo Ítalo Wanderley por compreender e incentivar o alcance de mais esse 

sonho e pela cumplicidade e companheirismo aos longos desses anos, os quais foram 

essenciais nessa caminhada.  

A minha prima Adriana Freitas Rezende, pelas inúmeras vezes que me hospedou em 

sua casa, pela amizade, pelo carinho e por todo apoio prestado em Goiânia durante esses anos.  

Aos colegas de turma, em especial a Maria Corrêa Lagos pela amizade e pelos 

momentos de descontração no decorrer do curso. 

Aos professores Laerte Guimarães Ferreira Júnior e Maximiliano Bayer pela 

orientação e confiança durante a realização deste trabalho. 

Aos companheiros do LAPIG, pela amizade e pelo apoio concedido. 

Ao Programa de Pós-graduação em Ciências Ambientais. 

Ao Instituto Federal do Tocantins/Campus Paraíso, pela oportunidade e incentivo a 

capacitação, bem como por toda infraestrutura e o suporte oferecido para que esta pesquisa 

fosse executada. 

À Coordenação de Aperfeiçoamento Pessoal de Nível Superior (CAPES) pela bolsa 

ofertada. 

À Universidade Estadual do Tocantins (UNITINS), através do professor Dr. José Luiz 

Cabral da Silva Júnior, pela parceria realizada, imprescindível para a realização dos trabalhos 

de campo. 

Aos amigos Wilson Caixeta, Álvaro e Antônio Sobrinho, pelo apoio concedido nos 

trabalhos de campo, não medindo esforços para que todas as atividades fossem executadas. 

Vocês foram fundamentais durante todas as medições, além da força física, o carinho e a 

amizade foram essenciais para superação dos desafios encontrados. 



viii 
 

Aos professores Nilson Clementino Ferreira, Karla Maria Silva de Faria, Márcio 

Henrique de Campos Zancopé e José Luiz Cabral Silva Júnior, pela participação na banca e 

pelos comentários que ajudaram a enriquecer este trabalho. 

A todos aqueles que, de alguma forma, contribuíram pela realização dessa pesquisa. 

 

Muito Obrigada! 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



ix 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“Cada escolha, por menor que seja, é uma forma de semente 

que lançamos sobre o canteiro que somos. Um dia, tudo o 

que agora silenciosamente plantamos, ou deixamos plantar 

em nós, será plantação que poderá ser vista de longe…”   

 
Padre Fábio de Melo 

 

 



x 
 

TRAJETÓRIA ACADÊMICA-PROFISSIONAL 

 

A minha formação acadêmica iniciou em 2003, quando ingressei no curso de 

Graduação em Engenharia Ambiental na Universidade Federal do Tocantins (UFT), na cidade 

de Palmas – TO. No decorrer do curso, participei de dois programas de iniciação científica, 

sob a orientação da professora Eliete Felipe de Oliveira, no período de 2004 a 2006. Após a 

conclusão dos projetos de iniciação científica, iniciei o estágio na Companhia de Saneamento 

do Tocantins – SANEATINS, no setor de educação ambiental, onde fiquei até a conclusão da 

graduação em dezembro de 2007.  

A partir de 2008 comecei o mestrado em Ciências do Ambiente, também pela UFT, 

onde desenvolvi um trabalho cujo objetivo era avaliar os “efeitos da vegetação submersa 

sobre a qualidade da água”. Para tanto, analisei dados do Rio Tocantins na fase rio, período de 

enchimento e pós-enchimento para a criação do reservatório da UHE – Luís Eduardo 

Magalhães sob orientação da professora Dra. Liana Pena Naval.  

Paralelamente ao mestrado, principiei minha vida profissional, em junho de 2008 no 

Instituto Natureza do Tocantins (NATURATINS), onde trabalhei durante um ano e sete 

meses. Neste, fiquei lotada na Diretoria de Recursos Florestais, atuando como analista de 

processos voltados ao licenciamento de propriedades rurais. 

Em janeiro de 2010, deixei o Naturatins para assumir o cargo de professora no 

Instituto Federal do Tocantins (IFTO)/Campus Paraíso. Ao longo dos sete anos em que estou 

no IFTO, ministrei disciplinas nos cursos técnicos em Meio Ambiente e em Agroindústria e 

na pós-graduação lato sensu em Gestão Ambiental. Além das atividades de docência, durante 

o período de 2011 ao final de 2012, fui responsável pela Coordenação de Interação Escola-

Empresa do campus.  

Em 2013 dei início ao processo de doutoramento pelo Programa de Pós-Graduação em 

Ciências Ambientais (CIAMB) da Pró-Reitoria de Pesquisa e Pós-Graduação da Universidade 

Federal de Goiás (PRPPG – UFG) – área de concentração Estrutura e Dinâmica Ambiental, 

sob a orientação do professor Dr. Laerte Guimarães Ferreira Júnior e co-orientação do 

professor Dr. Maximiliano Bayer. Ao longo do curso realizei pesquisas na bacia do Rio do 

Coco, no Estado do Tocantins, o que resultou na presente tese, intitulada por “Morfometria e 

uso da terra da bacia hidrográfica do Rio do Coco e suas implicações sobre a produção e 

transporte de sedimentos”. 

 



xi 
 

RESUMO GERAL 

 

ALMEIDA, Rejane Freitas Benevides. Morfometria e uso da terra da bacia hidrográfica 
do Rio do Coco e suas implicações sobre a produção e transporte de sedimentos. 2017. 
134 f. Tese (Doutorado em Ciências Ambientais) – Programa em Pós-Graduação em Ciências 
Ambientais, Universidade Federal de Goiás, Goiânia - GO, 2017. 
 
Este estudo teve como objetivo avaliar a influência dos aspectos morfométricos e do uso da 
terra nas áreas de preservação permanente de cursos d’água sobre a produção e o transporte de 
sedimentos na bacia hidrográfica do Rio do Coco. Esta está localizada na margem direita da 
bacia hidrográfica do Rio Araguaia, no estado do Tocantins, entre os municípios de Caseara, 
Marianópolis do Tocantins, Divinópolis do Tocantins, Monte Santo, Paraíso do Tocantins, 
Chapada de Areia, Pium e Barrolândia. A primeira fase do trabalho consistiu na 
compartimentação e análise morfométrica da bacia, onde foi verificada a existência de regiões 
(alta bacia) com características naturais indicativas de maiores suscetibilidades que podem 
potencializar o aporte de sedimentos, apontando a necessidade de um planejamento mais 
eficaz das atividades de uso. A segunda fase dedicou-se avaliar a cobertura e o uso da terra da 
bacia do Rio do Coco, além de identificar e quantificar o percentual de áreas com conflito de 
uso do solo nas áreas de preservação permanente de cursos d’água. Para tal fim, foi realizado 
o mapeamento da cobertura e uso do solo a partir de imagens do satélite Landsat 8 (2015). 
Para a identificação das APPs foram criados buffers com faixas de proteção de acordo com os 
limites definidos na legislação. Os conflitos de uso do solo em APP foram mensurados após a 
sobreposição do mapa gerado na classificação e o mapa de APP, sendo constatado para toda a 
bacia 32,8% de áreas com uso ao longo dos corpos d’água e, ainda que as sub-bacias 
pertencentes à região da alta bacia são as regiões com maiores irregularidades. A terceira e 
última fase da tese avaliou a produção e o transporte de sedimentos na bacia Rio do Coco e de 
suas sub-bacias mais representativas. Esta análise foi realizada por meio de medições de 
descargas líquidas e sólidas no Rio do Coco e no exutório dos canais das principais sub-
bacias. As medições foram iniciadas em novembro de 2014 se estendendo até abril de 2016 a 
partir de coletas bimestrais. A quantificação da carga de sólidos obdeceu a metodologia 
definida por Carvalho (2000b), sendo as medições de vazão realizadas com o uso dos 
seguintes medidores de vazão: ADV (Acoustic Doppler Velocimeter) FlowTracker e ADCP 
(Acoustic Doppler Current Profiler). A descarga total seguiu o método de Colby (1957) in 
Carvalho (2000a) e a produção específica de sedimentos foi analisada com base na 
metodologia de Carvalho (2008). A partir destas análises foi possível mensurar o volume de 
material transportado pelos principais canais de drenagem da bacia, sendo comprovado que a 
região da alta bacia é responsável pela maioria dos sedimentos produzidos e transportados nos 
canais. Há que se destacar, portanto, que esse material não tem chegado integralmente no Rio 
Araguaia, parte está sendo depositado ao longo do canal, ficando evidente que na bacia existe 
um ambiente onde predomina a produção e o transporte e outro a acumulação. Os resultados 
encontrados nesta fase da pesquisa só reforçam as evidências observadas nas fases anteriores, 
onde foi constatado que os aspectos morfométricos são determinantes na descarga 
sedimentológica da bacia, sendo o uso e a cobertura da terra considerado maximizador de 
todo o processo.  
 
Palavras-chave: Aspectos Morfométricos; Uso da Terra; Produção e Transporte de 
Sedimentos; Bacia do Rio do Coco. 
 
 



xii 
 

GENERAL ABSTRACT 

 

ALMEIDA, Rejane Freitas Benevides. Morphometry and land use of the Rio do Coco 
basin and its implications on sediment production and transport. 2017. 134 f. Thesis 
(Doctorate in Environmental Sciences) - Program in Post-Graduation in Environmental 
Sciences, Federal University of Goiás, Goiânia - GO, 2017.  
 
This study aimed to evaluate the influence of morphometric aspects and land use in the areas 
of permanent preservation of watercourses on the production and transport of sediments in the 
Rio do Coco watershed. It is located on the right bank of the Araguaia River basin, in the state 
of Tocantins, between the municipalities of Caseara, Marianópolis do Tocantins, Divinópolis 
do Tocantins, Monte Santo, Paraíso do Tocantins, Chapada de Areia, Pium and Barrolândia. 
The first phase of the study consisted of compartmentalization and morphometric analysis of 
the basin, where it was verified the existence of regions (high basin) with natural 
characteristics indicative of greater susceptibilities that may potentiate sediment supply, 
pointing out the need of more effective planning of the use activities. The second phase was 
dedicated to evaluating the cover and the soil use of the Rio do Coco basin, in addition to 
identifying and quantifying the percentage of areas with land use conflicts in the areas of 
permanent preservation of water courses. For this purpose, the mapping of land cover and 
land use was carried out using images from Landsat 8 (2015) satellite. For the identification 
of PPAs buffers with buffer strips were created according to the limits defined in the 
legislation. The conflicts of land use in APP were measured after the overlap of the map 
generated in the classification and the PPA map, being verified for the entire basin 32.8% of 
areas with conflicts of use along the bodies of water and, although the sub-basins belonging to 
the region of the high basin are the regions with greater irregularities. The third and last phase 
of the thesis evaluated the production and transport of sediments in the Rio do Coco basin and 
its most representative sub-basins. This analysis was carried out by means of measurements of 
liquid and solid discharges in the Coco River and in the mouth of the channels of the main 
sub-basins. Measurements were initiated in November 2014 extending through April 2016 
from bimonthly collections. The quantification of the solids load obeyed the methodology 
defined by Carvalho (2000b), and the flow measurements are performed using the following 
flow meters: ADV (Acoustic Doppler Velocimeter) FlowTracker and ADCP (Acoustic 
Doppler Current Profiler). The total discharge followed the method of Colby (1957) in 
Carvalho (2000a) and the specific production of sediments was analyzed based on the 
methodology of Carvalho (2008). From these analyzes it was possible to measure the volume 
of material transported by the main drainage channels of the basin, being proved that the 
region of the high basin is responsible for most of the sediments produced and transported in 
the water bodies. It should be noted, therefore, that this material has not arrived fully in the 
Araguaia River, part is being deposited along the canal, it is evident that in the basin there is 
an environment where production and transportation predominate and in another the 
accumulation. The results found in this phase of the research only reinforce the evidence 
observed in previous phases, where it was verified that the morphometric aspects are 
determinant in the sedimentological discharge of the basin, being the use and coverage of the 
soil considered maximizer of the whole process. 
 
Keywords: Morphometric Aspects; Use of the soil; Sediment Production and Transport; Basin 
of the Coco River. 

 

 



xiii 
 

LISTA DE FIGURAS 

 

Figura 4.1 – Localização da bacia do Rio do Coco no Estado do Tocantins.................. 09 

Figura 4.2 – Unidades Geológicas presentes na bacia do Rio do Coco com destaque 

para a localização destas dentro dos Ambientes Geológicos localizados na bacia......... 11 

Figura 4.3 – Domínios e Unidades Geomorfológicas presentes na bacia do Rio do 

Coco............................................................................................................................... 12 

Figura 4.4 – Classes de Hipsometria e declividade da bacia do Rio do Coco................ 13 

Figura 4.5 – Distribuição das Unidades Pedológicas presentes na bacia do Rio do 

Coco................................................................................................................................. 14 

Figura 4.6 – Unidades de Conservação presentes na bacia do Rio do Coco com 

destaque para localização e área de abrangência das mesmas........................................ 16 

Figura 5.1 – Localização da bacia do Rio do Coco no estado do Tocantins, com 

destaque para a hidrografia existente............................................................................. 24 

Figura 5.2 – Resumo esquemático dos procedimentos metodológicos utilizados. 24 

Figura 5.3 - a) Hidrografia digitalizada manualmente; b) Hidrografia 1:100.00 da 

Secretaria de Planejamento do Estado do Tocantins; c) Hidrografia obtida com MDE. 25 

Figura 5.4 – Perfil longitudinal do Rio do Coco com destaque para as seções da alta, 

média e baixa bacia......................................................................................................... 26 

Figura 5.5 – Organograma demonstrativo dos critérios para a compartimentação da 

bacia do Rio do Coco...................................................................................................... 27 

Figura 5.6 – Hipsometria e declividade da bacia do Rio do Coco................................. 31 

Figura 5.7 – Compartimentação da bacia do Rio do Coco, com destaque para a 

localização da alta e baixa bacia...................................................................................... 32 

Figura 5.8 – Classificação dos cursos d’água das principais sub-bacias da bacia do 

Rio do Coco, conforme Strahler (1952)..........................................................................  33 

Figura 5.9 – Perfis longitudinais dos canais de drenagem avaliados, com destaque 

para a amplitude altimétrica e declividade dos canais.....................................................  41 

Figura 6.1 – Localização da bacia do Rio do Coco no estado do Tocantins, com 

destaque para as unidades de conservação inseridas nos limites da bacia...................... 51 

Figura 6.2 – Organograma esquemático dos procedimentos metodológicos utilizados. 52 

Figura 6.3 – Separação dos segmentos gerados durante a o procedimento de 

segmentação..................................................................................................................... 53 



xiv 
 

Figura 6.4 – Exemplo de uma matriz de confusão, com destaque para os cálculos de 

acurácia do usuário e do produtor e acurácia global. Adaptado de CONGALTON 

(2005, p. 150)................................................................................................................... 55 

Figura 6.5 – Resumo esquemático dos passos executados para a delimitação das 

APPs de cursos d’água.................................................................................................... 56 

Figura 6.6 – Cobertura e uso do solo da bacia do Rio do Coco, com destaque para as 

principais formas de ocorrência das classes identificadas em campo............................. 63 

Figura 6.7 – Passivo ambiental de APPs nos compartimentos da bacia do Rio do 

Coco................................................................................................................................. 67 

Figura 6.8 – Conflitos de uso do solo nas áreas de preservação permanente nas sub-

bacias do Rio do Coco..................................................................................................... 69 

Figura 7.1 – Localização da bacia do Rio do Coco, com destaque para o 

posicionamento dos pontos de monitoramento............................................................... 80 

Figura 7.2 – Resumo esquemático dos procedimentos metodológicos utilizados no 

trabalho............................................................................................................................ 81 

Figura 7.3 – Medições de vazão utilizando o FlowTracker............................................ 83 

Figura 7.4 – Medições de vazão utilizando o FlowTracker............................................ 83 

Figura 7.5 – Exemplo de relatório obtido a partir das medições com o FlowTracker.... 84 

Figura 7.6 – Medições de vazão utilizando ADCP......................................................... 84 

Figura 7.7 – Medições de vazão utilizando ADCP......................................................... 84 

Figura 7.8 – Técnica de leitura do ADCP.......................................................................  85 

Figura 7.9 – Técnica de leitura do ADCP....................................................................... 85 

Figura 7.10 – Exemplo de informações geradas durante as medições de vazão com 

ADCP.............................................................................................................................. 85 

Figura 7.11 – Coleta de sedimentos em suspensão por integração vertical, com 

destaque para o amostrador (DH – 49)............................................................................ 86 

Figura 7.12 – Coleta de sedimentos em suspensão por integração vertical, com 

destaque para o amostrador (DH – 49)............................................................................ 86 

Figura 7.13 – Análise de sólidos em suspensão, com destaque para o processo de 

filtragem das amostras com filtros de microfibra de vidro.............................................. 87 

Figura 7.14 – Análise de sólidos em suspensão, com destaque para o processo de 

filtragem das amostras com filtros de microfibra de vidro.............................................. 87 

Figura 7.15 – Variação da concentração de sólidos em suspensão e turbidez nos 89 



xv 
 

pontos de monitoramento analisados durante o período de pesquisa.............................. 

Figura 7.16 – Monitoramento da precipitação mensal na Estação 27110000 localizada 

na bacia do Rio do Coco entre os anos de 2014 a 2016.................................................. 92 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



xvi 
 

LISTA DE TABELAS 

 

Tabela 5.1 – Resultados dos parâmetros morfométricos da bacia do Rio do Coco........... 29 

Tabela 5.2 – Resultados dos parâmetros morfométricos para os compartimentos da 

bacia do Rio do Coco......................................................................................................... 35 

Tabela 5.3 – Resultados da aplicação das leis de Horton para a bacia do Rio do Coco.... 39 

Tabela 6.1 – Quantificação da área ocupada por cada classe de cobertura e uso do solo 

na bacia do Rio do Coco.................................................................................................... 60 

Tabela 6.2 – Quantificação da área ocupada por cada classe de cobertura e uso da terra 

nos compartimentos da bacia do Rio do Coco................................................................... 64 

Tabela 7.1 – Descargas líquidas e sólidas nas sub-bacias principais da bacia do Rio do 

Coco................................................................................................................................... 92 

Tabela 7.2 – Descarga sólida em suspensão do Rio do Coco/Estação ANA 27110000.... 95 

Tabela 7.3 – Produção de sedimentos em suspensão nas sub-bacias principais da bacia 

do Rio do Coco.................................................................................................................. 97 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



xvii 
 

LISTA DE QUADROS 

 

Quadro 5.1 – Descrição dos parâmetros morfométricos utilizados no trabalho................ 28 

Quadro 6.1 – Classes de cobertura e uso da terra e suas respectivas características......... 54 

Quadro 6.2 – Limites das faixas de APPs de cursos d’água adotados no trabalho de 

acordo com a legislação pertinente....................................................................................  57 

Quadro 6.3 – Análise da exatidão do mapa de cobertura e uso da terra por meio de 

dados de campo (GPS)....................................................................................................... 59 

Quadro 7.1 – Localização das seções utilizadas para as medições das descargas 

líquidas e sólidas na bacia do Rio do Coco....................................................................... 82 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



xviii 
 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 

 

APP Área de Preservação Permanente 

ADCP Acoustic Doppler Current Profiler 

ADV Acoustic Doppler Velocimeter 

ANA Agência Nacional de Águas 

APA Área de Proteção Ambiental 

Cm Coeficiente de manutenção 

Css Concentração de sedimentos em suspensão 

Dd Densidade de drenagem 

Dh Densidade hidrográfica 

F Índice de conformação ou fator de forma 

Gc Gradiente de canais 

GPS Global positioning system 

H Horas 

Ha Hectares 

Hm Amplitude altimétrica 

Ic Índice de circularidade da bacia 

INPE Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais 

Ir Índice de rugosidade 

Is Índice de sinuosidade 

Kc Índice de compacidade 

Km Quilômetros 

Lc Comprimento dos canais 

Lp Comprimento do rio principal 

Lw Comprimento médio dos canais 

M Metros 

MDE Modelo Digital de Elevação 

NDVI Normalized Difference Vegetation Index 

Nw Número de canais 

P Perímetro 

Pss Produção de sedimentos em suspensão 

Q Descarga Total 



xix 
 

Qss Descarga sólida em suspensão 

Rb Relação de bifurcação 

Rl Relação entre o comprimento médio dos canais 

SEPLAN Secretaria de Planejamento 

Tc Tempo de concentração 

UTM Universal Transversa de Mercator 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



xx 
 

SUMÁRIO 

APRESENTAÇÃO ................................................................................................................ 1 

1 INTRODUÇÃO GERAL .................................................................................................... 3 

2 PROBLEMA DA PESQUISA ............................................................................................. 5 

3 OBJETIVOS ....................................................................................................................... 7 

3.1 Objetivo Geral .............................................................................................................. 7 

3.2 Objetivos Específicos ................................................................................................... 8 

4 ÁREA DE ESTUDO ........................................................................................................... 8 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS .................................................................................. 17 

5 ARTIGO 1 - ANÁLISE E COMPARTIMENTAÇÃO MORFOMÉTRICA DA BACIA DO 

RIO DO COCO COMO SUBSÍDIO A GESTÃO DO USO E OCUPAÇÃO DO SOLO ...... 21 

RESUMO ............................................................................................................................ 21 

ABSTRACT ........................................................................................................................ 21 

5.1 INTRODUÇÃO .......................................................................................................... 22 

5.2 ÁREA DE ESTUDO .................................................................................................. 23 

5.3 MATERIAL E MÉTODOS ........................................................................................ 24 

5.3.1 Procedimentos metodológicos .............................................................................. 24 

5.4 RESULTADOS E DISCUSSÃO ................................................................................ 29 

5.4.1 Morfometria da bacia do Rio do Coco .................................................................. 29 

5.4.2 Compartimentação morfométrica da bacia do Rio do Coco................................... 31 

5.4.3 Análise morfométrica das principais sub-bacias da bacia do Rio do Coco ........... 314 

5.5 CONCLUSÕES .......................................................................................................... 42 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS .................................................................................. 43 

6 ARTIGO 2 - COBERTURA E USO DA TERRA DA BACIA HIDROGRÁFICA DO RIO 

DO COCO E SUAS IMPLICAÇÕES SOBRE AS ÁREAS DE PRESERVAÇÃO 

PERMANENTE DE CURSOS D’ÁGUA ............................................................................ 48 

RESUMO ............................................................................................................................ 48 

ABSTRACT ........................................................................................................................ 48 

6.1 INTRODUÇÃO .......................................................................................................... 49 

6.2 ÁREA DE ESTUDO .................................................................................................. 50 

6.3 METODOLOGIA ....................................................................................................... 52 

6.4 RESULTADOS E DISCUSSÃO ................................................................................ 58 

6.4.1 Avaliação da acurácia da classificação ................................................................. 58 

6.4.2 Cobertura e uso da terra da bacia do Rio do Coco ................................................. 59 



xxi 
 

6.4.3 Cobertura e uso da terra nos compartimentos da bacia do Rio do Coco ................. 64 

6.4.4 Conflitos de uso nas áreas de preservação permanente ........................................ 656 

6.5 CONCLUSÕES .......................................................................................................... 71 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS .................................................................................. 73 

7 ARTIGO 3 - PRODUÇÃO E TRANSPORTE DE SEDIMENTOS NA BACIA DO RIO DO 

COCO, TOCANTINS, BRASIL .......................................................................................... 77 

RESUMO ............................................................................................................................ 77 

ABSTRACT ........................................................................................................................ 77 

7.1 INTRODUÇÃO .......................................................................................................... 78 

7.2 ÁREA DE ESTUDO .................................................................................................. 79 

7.3 METODOLOGIA ....................................................................................................... 81 

7.3.1 Compartimentação da bacia e definição de pontos de monitoramento ................... 81 

7.3.2 Descargas líquidas ................................................................................................ 82 

7.3.3 Descargas sólidas ................................................................................................. 86 

7.3.4 Cálculo da descarga total ...................................................................................... 87 

7.3.5 Cálculo da produção de sedimentos ...................................................................... 88 

7.4 RESULTADOS E DISCUSSÃO ................................................................................ 88 

7.4.1 Concentração de sedimentos em suspensão e turbidez .......................................... 88 

7.4.2 Descargas líquidas e sólidas ................................................................................. 91 

7.4.3 Produção de sedimentos na bacia do Rio do Coco ................................................ 96 

7.5 CONCLUSÕES .......................................................................................................... 99 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ................................................................................ 100 

8 CONSIDERAÇÕES FINAIS DA TESE.......................................................................... 104 

APÊNDICES ..................................................................................................................... 106 

APÊNDICE A – Memorial fotográfico dos pontos de monitoramento de descargas líquidas 

e sólidas, com ênfase na variação do nível dos canais entre os meses secos e chuvosos. .. 107 

APÊNDICE B – Classificação dos corpos d’água da bacia do Rio do Coco e de suas sub-

bacias principais. ............................................................................................................ 110 

APÊNDICE C – Uso e cobertura da terra da bacia do Rio do Coco e de suas sub-bacias 

principais. ....................................................................................................................... 111 

APÊNDICE D – Conflitos de uso nas áreas de preservação permanente de cursos d’água da 

bacia do Rio do Coco e de suas sub-bacias principais. .................................................... 112 

APÊNDICE E – Diferenças entre as hidrografias obtidas por meio da digitalização manual 

e automática com MDE. ................................................................................................. 113



1 
 

APRESENTAÇÃO 

 

 A presente tese está estruturada em três artigos principais, estando organizada da 

seguinte forma: 

1) Introdução geral, contém uma descrição geral do tema tratado na tese; 
2) Problema da pesquisa, aborda a problemátização do tema, por meio de perguntas 

científicas que nortearam o trabalho; 

3) Objetivos da tese, apresenta o objetivo principal que orientou a pesquisa, juntamente 
com a descrição dos objetivos específicos; 

4)  Área de estudo, compreende a caracterização da área de estudo, a partir de descrições 
sobre sua abrangência, clima, relevo, solos, entre outros; 

5) Referências bibliográficas, lista a bibliografia utilizada na indrodução geral, problema 
da pesquisa e área de estudo; 

6) Desenvolvimento, está organizado em três artigos, os quais dedicam-se a apresentar os 
resultados correlacionados às questões científicas centrais do trabalho que nortearam a 

tese; 

7) Considerações finais da tese, faz um levantamento dos resultados obtidos com o 
trabalho, os desafios encontrados e os desdobramentos futuros que ainda serão 

necessários; 

8) Apêndices, composto por figuras importantes que visam detalhar melhor os resultados 
obtidos. 

 

 Os títulos e a abordagem de cada artigo estão descritos abaixo:   

a) Artigo 1: Análise e compartimentação morfométrica da bacia do Rio do Coco como 
subsídio à gestão do uso e ocupação do solo; 

b) Artigo 2: Cobertura e uso da terra da bacia do Rio do Coco e suas implicações sobre as 
áreas de preservação permanente de cursos d’água; 

c) Artigo 3: Produção e transporte de sedimentos na bacia do Rio do Coco, Tocantins, 
Brasil. 

 O primeiro artigo apresenta a análise e compartimentação morfométrica da bacia do 

Rio do Coco. Para esta avaliação, a bacia foi compartimentada em alta e baixa bacia, a partir 

de critérios definidos após análise do perfil longitudinal do Rio do Coco. Cada compartimento 

foi subdividido em sub-bacias de ordens semelhantes, para as quais foram aplicados 

parâmetros morfométricos definidos na literatura. A partir deste estudo foi possível avaliar 



2 
 

quais a áreas (sub-bacias) dentro da grande bacia do Rio do Coco apresentam maior 

suscetibilidade em função de suas características morfométricas, que podem implicar no 

incremento do potencial de transporte de sedimentos e que precisam de um planejamento de 

uso do solo diferenciado, pois de acordo com Ross (1994, p. 63), os ambientes naturais 

apresentam fragilidades diferentes, mostrando-se em estado de equilíbrio dinâmico até o 

momento em que há interferência humana. Dessa forma, foi possível um entendimento mais 

abrangente de como os processos naturais poderão influenciar e serem influenciados pelos 

usos e ocupações impostos na área de estudo. Vale ressaltar que os resultados deste trabalho 

foram publicados recentemente no volume 15 da edição out./dez. de 2016 da Revista 

Mercator. 

 O segundo artigo dedica-se a analisar a cobertura e uso da terra da bacia do Rio do 

Coco com o objetivo de identificar e quantificar os conflitos de uso do solo existentes para as 

áreas de preservação permanente de cursos d’água. Para tanto, realizou-se a classificação do 

uso e cobertura da terra da bacia a partir de imagens do satélite Landsat 8 (sensor OLI - 

operational land image) para o ano de 2015. Após esse levantamento, foi possível avaliar os 

principais usos presentes na bacia e sua distribuição, bem como mensurar as irregularidades 

ambientais presentes em APP de acordo com as exigências da Lei 12.651/2012.  

 O terceiro artigo apresenta uma análise da produção e do transporte de sedimentos na 

bacia Rio do Coco e de suas sub-bacias principais. O estudo foi realizado com base em 

medições de descargas líquidas e sólidas nos canais principais da bacia, onde foi possível 

identificar as sub-bacias que mais contribuem com as descargas sólidas para o Rio do Coco e 

qual a contribuição deste para o Rio Araguaia. A análise realizada possibilitou uma melhor 

compreensão de como os parâmetros morfométricos e o uso na bacia podem influenciar no 

volume de material produzido e transportado pelos canais. 

 No geral, os resultados apontaram que os canais que apresentam os maiores valores de 

concentração de sedimentos e descargas sólidas mais elevadas são coincidentes com os que 

possuem mais conflitos de uso em APP e apresentam mais suscetibilidades naturais em 

função de seus parâmetros morfométricos. Desse modo, os trabalhos demonstraram que não 

se pode indicar somente o uso como a principal causa dos maiores resultados encontrados 

para a produção e o transporte de sedimentos na bacia, pois como apresenta o primeiro artigo 

existem fatores naturais também determinantes nestes processos, sendo o uso na bacia do Rio 

do Coco considerado potencializador. 



3 
 

1 INTRODUÇÃO GERAL 
 

 Em todo o mundo, os seres humanos utilizam os sistemas fluviais para fins múltiplos, 

recebendo inúmeros benefícios com diferentes impactos e respostas no espaço e no tempo 

(GURNELL et al., 2016, p. 138). Uma das grandes alterações produzidas pelo uso 

indiscriminado deste recurso é o aumento no volume de sedimentos transportados. De acordo 

com Andrade (2013, p. 01), a descarga de sedimentos pelos canais de drenagem é o produto 

final da atuação de uma série de processos que se iniciam com a precipitação sobre a bacia, 

interagindo com cobertura vegetal, tipo de solo e de rocha, pendente, além do uso e ocupação. 

Assim, a análise da dinâmica de sedimentos em bacias hidrográficas é uma etapa importante 

nos estudos de degradação ambiental, sendo os resultados produzidos cruciais para a gestão e 

planejamento do uso do solo. 

Aparecido et al. (2016, p. 241) citam que a quantidade de partículas sólidas entregues 

às bacias hidrográficas podem alterar a qualidade e a disponibilidade de água, estando a 

produção dependente do uso e ocupação da terra. Sobre essa assertiva, Rodrigues et al. (2013, 

p. 495) ao estudarem a perda de sedimentos em duas microbacias no semiárido sobre manejos 

diferentes observaram que este processo estava diretamente associado as diferenças nos usos 

identificados para cada bacia.  

Gurnell et al. (2014, p. 102), chamam atenção sobre a importância da cobertura e uso 

da terra no controle hidrológico e produção de sedimentos, de acordo com os autores, estes 

aspectos podem influenciar diretamente nos processos de escoamento superficial com 

consequente incremento nos processos erosivos. Almeida et al. (2013, p. 136) enfatizam que o 

uso potencializa os processos erosivos presentes nas bacias hidrográficas, principalmente pela 

remoção da cobertura vegetal que serve como anteparo natural do solo à precipitação da 

chuva, evitando a sua desagregação e o carreamento de sedimentos para os cursos d´água. A 

exemplo desse cenário, cita-se o estudo realizado por Araújo Neto et al., (2017, p. 66) no Vale 

do Rio Trussu, sobre a influência do uso do solo na qualidade da água. Os autores observaram 

que as atividades antrópicas saltaram de 27% para 40,7% em área ocupada da bacia entre os 

anos de 2003 a 2013, o que afetou diretamente a qualidade da água, principalmente em 

relação aos resultados de nitrogênio e fósforo.  

Quando as alterações na vegetação atingem as áreas de preservação permanente o 

problema torna-se mais preocupante, pois estas áreas apresentam um papel crucial na proteção 

e manutenção da qualidade e quantidade de água presente nas bacias, entretanto, têm sido 

grandemente afetadas pelas atividades antrópicas, sendo a produção e o transporte de 



4 
 

sedimentos um dos fatores bastante influenciados pelo uso indiscriminado das APPs. Ao 

avaliarem a eficiência da mata ciliar na retenção dos sedimentos gerados em área agrícola 

cultivada com algodão, Santos e Sparovek (2011, p. 1814 - 1817) observaram a presença de 

depósitos de sedimentos na área de mata ciliar se estendendo por mais de 20 m na mata, 

confirmando a importância desta na contenção dos sedimentos. 

Além da cobertura vegetal, outros aspectos devem ser considerados na dinâmica 

hidrossedimentológica. Para Khanchoul et al. (2012, p. 27),  os sedimentos transportados a 

jusante de uma bacia dependem também da topografia, litologia e propriedades do solo. 

Almeida et al. (2013, p. 136) complementam que os processos erosivos são influenciados pela 

morfometria fluvial, pela geologia local, sendo potencializados pela interferência antrópica. 

Milliman e Syvitski (1992, p. 525) citam ainda que para prever a carga de sedimentos de um 

rio é necessário entender a interação de vários fatores, incluindo o clima, a precipitação 

(média e pico), a descarga (volume e velocidade), a geologia, o impacto humano e o tamanho 

da bacia de drenagem. 

Portanto, cada bacia, naturalmente, pode apresentar um potencial de produção, o que 

irá depender diretamente das características do relevo, do tipo de solos, do clima e das 

atividades humanas. Conforme é ressaltado por Santos et al. (2017, p. 53), a combinação de 

solos de alta erodibilidade com altos declives, juntamente com elevados índices de 

erosividade, resulta em um grande desprendimento de sedimentos, necessitando apenas de 

energia de fluxo para seu transporte. 

Em face disso, quando se pretende analisar a dinâmica de sedimentos em uma bacia 

hidrográfica, devem ser considerados vários aspectos, uma vez que, tal processo, como já 

descrito acima, depende de inúmeros fatores. Avaliar somente a cobertura do solo e as 

irregularidades nas áreas de preservação permanente pode incorrer em vários erros, pois 

existem características naturais que são determinantes na quantidade de sedimentos entregues 

aos corpos d’água, os quais precisam ser bem compreendidos para não se fazer análises rasas 

que apontam somente o uso como fator condicionante.  

Desse modo, a análise morfométrica surge como uma alternativa interessante, pois 

possibilita identificar como os fatores naturais atuam na descarga de sedimentos, uma vez que 

permite apontar áreas mais vulneráveis dentro de uma bacia, o que segundo Souza (2005, p. 

52), corresponde ao grau de probabilidade que os atributos naturais têm em condicionar, 

induzir ou acelerar a ocorrência de um determinado perigo. O autor avalia a suscetibilidade 

morfométrica de bacias de drenagem como a parcela de responsabilidade do comportamento 

geométrico das bacias no desencadeamento de problemas, como: inundações, erosões, 



5 
 

deslizamentos, entre outros. Dessa forma, a utilização de parâmetros morfométricos em uma 

bacia permite indicar as potencialidades e vulnerabilidades ambientais, sendo esse 

entendimento essencial para o ordenamento do uso e ocupação do solo, pois podem apontar 

áreas com menor potencial de degradação para a implementação das atividades antrópicas. 

Sobre esta perspectiva, o presente trabalho pretendeu analisar a influência dos aspectos 

morfométricos e do uso da terra nas áreas de preservação permanente de cursos d’água sobre 

a produção e o transporte de sedimentos na bacia hidrográfica do Rio do Coco, localizada na 

margem direita da bacia do Rio Araguaia, no Estado do Tocantins. Essa bacia tem uma 

importância significativa na região, possuindo 67,73% de áreas protegidas inseridas em sua 

área de abrangência, com destaque para o Parque Estadual do Cantão (5,54%) e a Área de 

Proteção Ambiental da Ilha do Bananal/Cantão (62,19%). Apesar da existência de tais 

unidades de conservação observam-se ao longo da bacia poucas atividades voltadas à 

conservação dos recursos naturais presentes, principalmente na região que abrange a APA. A 

atividade principal desenvolvida é a pastagem, sendo comum a ocupação de áreas de 

preservação permanente para a criação do gado. Tal cenário torna-se preocupante, uma vez 

que a degradação de tais áreas tende a trazer efeitos diretos sobre os corpos hídricos locais, 

influenciando no volume de sedimentos produzidos pela bacia. 

 

2 PROBLEMA DA PESQUISA 
 

 Baseado nos textos descritos previamente, observa-se que avaliar a dinâmica de 

sedimentos não é uma tarefa fácil, uma vez que existem muitas variáveis a serem 

consideradas. Análises embasadas somente no uso e cobertura do solo podem omitir alguns 

processos naturais importantes. Deve-se olhar em profundidade, analisando além da 

paisagem, os aspectos naturais desenvolvidos nos limites da rede hidrográfica. 

Estudos integrados de bacias exigem muito esforço na obtenção e sistematização dos 

dados. Além das dificuldades na estruturação dos trabalhos para a obtenção de informações 

consistentes que possam descrever com mais precisão os processos presentes em uma bacia 

que influenciam na descarga de sedimentos, têm-se, no país, o grande desafio em relação às 

informações de monitoramento existentes sobre a hidrossedimentologia. Atualmente, a 

Agência Nacional de Águas (ANA) tem produzido dados para muitos corpos hídricos 

brasileiros, entretanto, a distribuição espacial das redes fluviométricas está bem distante de 

representar a real situação dos mananciais monitorados, além do monitoramento ainda 

apresentar muitas lacunas de informações, principalmente, quando se trata da periodicidade na 



6 

obtenção dos dados dentro do período sazonal. Na maioria das estações, a coleta de 

informações ocorre somente quatro vezes ao ano, deixando uma janela generalizada de 

conhecimento a respeito dos processos hidrológicos.  

Destaca-se também que em muitas situações a localização das estações podem não 

representar o ponto ideal para o monitoramento de descargas de uma bacia, principalmente 

em bacias com grandes regiões inundáveis, como no caso do Rio do Coco. A interferência da 

planície durante as cheias pode produzir informações superestimadas de vazão e, por 

conseguinte de descargas sólidas, pois somados ao aporte transportado pelos cursos d’água 

podem surgir volumes referentes a lagos e canais secundários conectados ao rio principal no 

período de enchentes.    

O resultado desse cenário gera um impacto enorme nas pesquisas hoje produzidas no 

país, fazendo com que grande parte dos estudos seja baseada em modelos. Camenen et al. 

(2016, p. 72) citam que um dos desafios do uso de modelos de transporte de sedimentos em 

uma avaliação baseada em processos de hidromorfologia é saber qual modelo usar. Embora a 

escolha do modelo seja frequentemente determinada pela disponibilidade de dados (por 

exemplo, cargas de sedimentos, tamanho de partícula, batimetria, etc.), os resultados da 

modelagem podem não ser relevantes para o objetivo do estudo ou para aplicações na gestão 

de rios, principalmente se não receberem a calibração adequada. Tal situação pode 

proporcionar grandes discrepâncias nos resultados produzidos, gerando muitas vezes 

informações que não retratam a realidade apresentada pelos canais. 

Outro aspecto relevante a ser mencionado trata-se dos custos e da logística envolvida 

para estes estudos. A estrutura necessária para a produção de dados neste tipo de trabalho é 

bastante dispendiosa e dependente de um planejamento rigoroso. Tendo em vista que muitas 

dificuldades podem ser encontradas em campo, uma vez que o monitoramento em uma 

mesma bacia pode necessitar de equipamentos específicos para o atendimento das diferentes 

realidades observadas, sem contar com as variações que os cursos d’água podem sofrer 

durante o período sazonal. 

Tudo isso só reforça o grande desafio na produção de dados de descargas de 

sedimentos para as bacias brasileiras. Mesmo assim, o presente trabalho buscou, dentro de 

todas as limitações já mencionadas, avaliar a produção e o transporte de sedimentos na bacia 

do Rio do Coco em um estudo que envolve uma análise das características morfométricas da 

bacia e uso da terra nas áreas de preservação permanente de cursos d’água com vistas a 

produzir uma informação mais representativa da realidade local, apesar de saber que ainda há 

um longo caminho pela frente, principalmente no que se refere à periodicidade e duração do 



7 

monitoramento para a obtenção de informações de descarga nos canais de drenagem. Por sua 

vez, a proposta tem por finalidade responder algumas questões sobre o tema em análise:  

a) Quais áreas (sub-bacias) na bacia do Rio do Coco apresentam maior potencial para

produção e transporte de sedimentos em função de suas características morfométricas?

b) Quais as sub-bacias da bacia do Rio do Coco apresentam mais conflitos de uso do solo

em áreas de preservação permanente de cursos d’água e de que forma eles podem

influenciar na produção e transporte de sedimentos?

c) Quais as sub-bacias mais contribuem com a descarga de sedimentos para o Rio do

Coco?

d) Quanto a bacia do Rio do Coco está contribuindo de descarga para o Rio Araguaia? Os

dados registrados pela Estação 27110000/ANA podem ser utilizados para modelagem

hidrológica da bacia?

Por sua vez, essas questões estão embasadas nas hipóteses descritas abaixo: 

a) A descarga de sedimentos na bacia do Rio do Coco tem relação direta com suas

características morfométricas. Assim, as sub-bacias que mais lançam sedimentos no

Rio do Coco coincidem com os ambientes que sinalizam maior suscetibilidade natural,

sendo o uso considerado potencializador desse processo.

b) A bacia do Rio do Coco, devido as suas características naturais (relevo, tipo de solos e

clima), pode ser dividida em dois grandes ambientes distintos: ambiente de produção e

transporte e ambiente de acumulação. Assim, sugere-se que a descarga sólida

transportada pelos canais principais da bacia não chega, em sua totalidade, no Rio

Araguaia.

3 OBJETIVOS 

3.1 Objetivo Geral 

Analisar a influência dos aspectos morfométricos e do uso da terra nas áreas de 

preservação permanente de cursos d’água sobre a produção e o transporte de sedimentos na 

bacia hidrográfica do Rio do Coco. 



8 

3.2 Objetivos Específicos 

? Realizar a compartimentação morfométrica da bacia hidrográfica do Rio do Coco;

? Indicar para a bacia do Rio do Coco as sub-bacias que apresentam maior potencial

para produção e transporte de sedimentos em função de suas características 

morfométricas; 

? Analisar a cobertura e uso da terra da bacia do Rio do Coco;

? Quantificar o percentual de áreas com conflitos de uso do solo para as áreas de

preservação permanente de cursos d’água para a bacia do Rio do Coco e suas 

principais sub-bacias; 

? Avaliar a produção de sedimentos nas principais sub-bacias da bacia do Rio do Coco;

? Indicar as sub-bacias que mais contribuem com descargas sólidas para o Rio do Coco;

? Avaliar os fatores condicionantes para descarga de sedimentos nas principais sub-

bacias do Rio do Coco; 

? Quantificar a descarga sólida transportada nos canais principais da bacia do Rio do

Coco, indicando quanto desta descarga é encaminhada para o Rio Araguaia. 

4 ÁREA DE ESTUDO 

A área de estudo corresponde a bacia do Rio do Coco, situada na margem direita da 

Bacia Hidrográfica do Rio Araguaia, no estado do Tocantins, entre os municípios de Caseara, 

Marianópolis do Tocantins, Divinópolis do Tocantins, Monte Santo, Paraíso do Tocantins, 

Chapada de Areia, Pium e Barrolândia (Figura 4.1). A bacia é classificada como de ordem 7, 

conforme a classificação de Strahler (1952) e ocupa uma área de aproximadamente 6.670 

km2. O rio principal é o Rio do Coco, o qual possui um comprimento de cerca de 356 km da 

nascente (Serra do Estrondo) até a sua foz, na cidade de Caseara. Além do Rio do Coco, a 

bacia possui outros cursos d’água de grande relevância, os quais formam sub-bacias 

importantes para a manutenção de toda a área, dentre as quais destacam-se: a sub-bacia do 

Ribeirão Piedade, a sub-bacia do Ribeirão Surubim e a sub-bacia do Ribeirão Prata. 



9 

Figura 4.1 – Localização da Bacia do Rio do Coco no Estado do Tocantins. Fonte: Elaborado pelo 
autor.  

A sub-bacia do Ribeirão Piedade é uma bacia de ordem 6, conforme a classificação de 

Strahler (1952). Esta possui uma área aproximada de 1.203 km2 e o seu canal principal é o 

Ribeirão Piedade. Suas nascentes estão localizadas no município de Barrolândia na cota de 

339 metros, percorrendo aproximadamente 130 km até a sua confluência com o Rio do Coco 

a 188 m de altitude (no município de Divinópolis). Possui uma amplitude altimétrica total de 

514 metros, destacando-se também pelo seu sistema de drenagem bem desenvolvido com 3,47 

canais/km2, sendo considerada uma das principais sub-bacias responsáveis pela manutenção 

da bacia do Rio do Coco. 

A sub-bacia do Ribeirão Surubim localiza-se na região sudeste da bacia do Rio do 

Coco, entre os municípios de Chapada de Areia e Pium. É uma bacia de ordem 6, conforme a 

classificação de Strahler (1952) e possui uma área aproximada de 777,97 km2. O principal 

curso d’água é o Ribeirão Surubim, este tem suas nascentes principais localizadas no 

município de Chapada de Areia a 336 m de altitude, percorrendo cerca de 68 km até desaguar 

no Rio do Coco (na cota de 185 m). A bacia possui uma amplitude de 181 m e 2,79 

canais/km, porém, o curso d’água principal, nos últimos anos, tem apresentado intermitência 



10 

no seu fluxo durante o período de estiagem, formando poços isolados de água parada, sendo 

comum na região a morte de peixes por falta de oxigenação na água. 

A sub-bacia do Ribeirão Prata tem como rio principal o Ribeirão Prata, este nasce na 

cota de 279 metros, no município de Divinópolis e percorre aproximadamente 90 km até o seu 

exutório (Rio do Coco) a uma altitude de 174 metros (nos limites do município de 

Marianópolis). É uma bacia de ordem 5, de acordo com a classificação de Strahler (1952) e 

possui uma área total de 951,64 km2. Comparativamente as outras sub-bacias mencionadas 

acima, a sub-bacia do Ribeirão Prata possui um sistema de drenagem pouco desenvolvido 

com 0,49 canais/km e uma menor amplitude altimétrica (127 m), os quais são resultantes de 

suas características de relevo. 

O clima na região da bacia do Rio do Coco, pelo método de Thornthwaite, é 

classificado como úmido subúmido com moderada deficiência hídrica no inverno (C2wA’a”), 

estando a bacia inserida em três faixas de precipitação e temperatura, sendo: 1900 a 2000 mm, 

2000 a 2100 mm e &gt;2200 mm para precipitação e 25 a 25,5 °C, 25,5 a 26 °C e, 26 a 27 °C 

para temperatura (TOCANTINS, 2012). 

A área de estudo apresenta uma grande diversidade de ambientes geológicos, 

representados pelos Depósitos Sedimentares Inconsolidados; Bacias Sedimentares; Faixas 

Orogênicas e Embasamentos em Estilos Complexos (TOCANTINS, 2012), conforme Figura 

4.2. 



11 

Figura 4.2 – Unidades Geológicas presentes na bacia do Rio do Coco, com destaque para a 
localização destas dentro dos Ambientes Geológicos localizados na bacia. Fonte: Elaborado pelo 
autor. Adaptado de IBGE (2007a) e TOCANTINS (2012). 

No ambiente de Depósitos Sedimentares Inconsolidados estão a Formação Bananal, os 

Aluviões Alocênicos e a Cobertura Detrito Laterítica Pleistocênica (IBGE, 2007a), os quais 

compõem 14,28% da bacia. Estes estão localizados, principalmente na região que abrange a 

planície do Rio do Coco. 

As Bacias Sedimentares representam 10,43% da área de estudo, estando presentes na 

região nordeste da bacia, principalmente na sub-bacia do Ribeirão Piedade e pequena porção 

da sub-bacia do Alto Rio do Coco. Nela estão localizadas as Formações Poti, Cabeças, 

Pimenteiras e Longá (IBGE, 2007a). 

As Faixas Orogênicas ocupam 66,9% da área, presentes, principalmente, na região da 

média e baixa bacia. Nelas estão presentes as Formações Morro do Campo, Xambioá, Couto 

Magalhães e Piquizeiro, além da Cobertura Detrito-Laterítica Neogênica e Suíte Monte Santo 

(IBGE, 2007a). 

Na região que abrange os Embasamentos de Estilos Complexos estão incluídos o 

Grupo Rio do Coco e o Complexo Rio dos Mangues (IBGE, 2007a), estes representam 7,63% 

da área, localizados na região leste da bacia, próximo às principais nascentes do Rio do Coco.  



12 

A bacia do Rio do Coco está inserida em quatro domínios geomorfológicos: Depósitos 

Sedimentares Inconsolidados; Bacias Sedimentares e Coberturas Inconsolidadas; Faixas de 

Dobramentos e Coberturas Metassedimentares e Embasamentos de Estilos Complexos 

(TOCANTINS, 2012), conforme Figura 4.3. 

Figura 4.3 – Domínios e Unidades Geomorfológicas presentes na bacia do Rio do Coco. Fonte: 
Elaborado pelo autor. Adaptado de TOCANTINS (2012). 

No Domínio dos Depósitos Sedimentares Inconsolidados está a unidade 

morfoestrutural da Planície Araguaia – Javaés, a qual ocupa 10,74% da área, representada 

pela planície dos Rios do Coco e Araguaia, abrangendo toda a região do Parque Estadual do 

Cantão. 

O Domínio das Bacias Sedimentares e Coberturas Inconsolidadas localizam-se no 

divisor de águas da Bacia do Tocantins - Araguaia, onde está presente a unidade 

morfoestrutural do Planalto Interflúvio Tocantins - Araguaia (TOCANTINS, 2012). Este 

corresponde a um conjunto serrano disposto no sentido longitudinal, cujo relevo mais 

representativo é a Serra do Estrondo. Sua distribuição espacial faz com que o planalto tenha 

uma extensão aproximada de 270 km, enquanto sua largura média não ultrapassa 40 km. 



13 

Contudo, malgrado sua expressão areolar alongada, atinge altimetrias de até 600 m. Este 

aspecto é ainda mais ressaltado pelo falo de o planalto ser contornado por depressões, cujas 

altimetrias médias estão em torno de 240 m. Assim, a leste, ele faz contato com a Depressão 

do Tocantins e a oeste, com a do Araguaia (BRASIL, 1981, p. 214). 

As Faixas de Dobramentos e Coberturas Metassedimentares ocupam 86,35% da área 

da bacia, onde estão localizadas a Depressão de Cristalândia com 24,59% e a Depressão do 

Médio e Baixo Araguaia com 61,76% (TOCANTINS, 2012). Já no Domínio Embasamento de 

Estilos Complexos encontra-se a Depressão do Alto Tocantins, ocupando apenas 0,83% da 

bacia. 

Baseado na classificação da Embrapa (1979), a maior parte da bacia está inserida em 

áreas com relevo plano a suavemente ondulado, estando uma porção menor em um relevo 

ondulado a fortemente ondulado, localizado, principalmente, nas regiões das cabeceiras da 

bacia. A altitude máxima observada foi de 701 m e mínima de 125 m, resultando em uma 

amplitude altimétrica de 576 m. As regiões com maiores declives situam-se na porção leste da 

bacia, concentradas, especialmente na Serra do Estrondo, onde se podem observar 

declividades acima de 43º (Figura 4.4). 

Figura 4.4 – Classes de Hipsometria e declividade da bacia do Rio do Coco. Fonte: Elaborado 
pelo autor a partir de dados do Modelo Digital de Elevação (MDE)/SRTM 30m. 



14 

Na região, dominam os solos das classes de Latossolo Vermelho Distrófico, Latossolo 

Vermelho Amarelo Distrófico, Neossolo Quartzarênico, Neossolo Litólico, Plintossolo 

Pétrico Concrecionário e Gleissolo Háplico Tb Distrófico (TOCANTINS, 2012 e IBGE, 

2007b), conforme Figura 4.5. 

Figura 4.5 – Distribuição das Unidades Pedológicas presentes na bacia do Rio do Coco. 
Fonte: Elaborado pelo autor. Adaptado de TOCANTINS (2012) e IBGE (2007b). 

A classe de Latossolo Vermelho Distrófico ocupa 5,08% da bacia, presente nas sub-

bacias do Ribeirão Piedade, Alto Rio do Coco e Baixo Rio do Coco. Geralmente com grande 

profundidade, homogêneos, de boa drenagem e quase sempre com baixa fertilidade natural, 

necessitando de correções químicas para aproveitamento agrícola (IBGE, 2007c, p. 289).  

O Latossolo Vermelho Amarelo representa 4,43% da área da bacia, localizado, nas 

sub-bacias do Alto Rio do Coco e Ribeirão Surubim. Este solo tem cores vermelho-

amareladas, profundo, com boa drenagem e normalmente baixa fertilidade natural. Quando de 

textura argilosa são muito explorados com lavouras de grãos mecanizadas e quando de textura 

média são usados basicamente com pastagens (IBGE, 2007c, p. 290). 

Os Neossolos Quartzarênicos cobrem 15,89% da área de estudo, presente nas sub-

bacias do Ribeirão Piedade, Ribeirão Prata e Baixo Rio do Coco. De acordo com Jacomine 



15 

(2009, p. 173), são solos essencialmente quartzosos, virtualmente desprovidos de materiais 

primários alteráveis, sem contato lítico dentro de 50 cm de profundidade, com sequência de 

horizontes A–C, porém apresentando textura areia ou areia franca em todos os horizontes até 

no mínimo, a profundidade de 150 cm a partir da superfície do solo ou até contato lítico. Uma 

das grandes preocupações em relação a esta classe está relacionada ao seu alto potencial 

erosivo, o que pode ser potencializado em função das características do relevo onde estão 

localizados e das atividades de uso do solo. 

A classe de Neossolo Litólico ocorre em menor porção (0,42%) nas proximidades dos 

divisores de água das sub-bacias do Alto Rio do Coco e Ribeirão Piedade, especificamente na 

Serra do Estrondo. Estes solos apresentam horizonte A ou hístico, assentes diretamente sobre 

a rocha, sobre horizonte e/ou Cr, ou sobre material com 90% (por volume) ou mais de sua 

massa constituída por fragmentos de rocha com diâmetro maior que 2 mm, que apresentam 

um contato lítico ou fragmentário dentro de 50 cm da superfície do solo (JACOMINE, 2009, 

p. 172).

A classe de maior representatividade na bacia é o Plintossolo Pétrico Concrecionário, 

este cobre aproximadamente 64,42% da área. Estes solos caracterizam-se principalmente pela 

presença de expressiva plintitização. Têm manejo agrícola bastante delicado, que necessita de 

bom controle de sua dinâmica hídrica interna, já que pode ter como consequência o 

endurecimento da plintita, sendo usados, em sua maioria, para pastoreio extensivo quando sob 

vegetação campestre ou de Campo Cerrado, ou com pasto plantado com espécies forrageiras 

rústicas (IBGE, 2007c, p. 303). 

O Gleissolo Háplico Tb Distrófico representa 9,76% da área. De acordo com IBGE 

(2007c, p. 284), são solos característicos de áreas alagadas ou sujeitas a alagamento (margens 

de rios, ilhas, grandes planícies, etc.) e apresentam cores acinzentadas, azuladas ou 

esverdeadas, dentro de 50 cm da superfície. Na bacia em estudo, estão localizados, 

principalmente nas áreas que abrangem a planície do Rio do Coco e Araguaia na região do 

Parque Estadual do Cantão.  

Outro ponto que merece destaque são as unidades de conservação inseridas na bacia 

do Rio do Coco, a saber: Parque Estadual do Cantão e a Área de Proteção Ambiental Ilha do 

Bananal/Cantão, estas cobrem aproximadamente 67,73% de toda área (Figura 4.6).  



16 

Figura 4.6 – Unidades de Conservação presentes na bacia do Rio do Coco, com destaque para 
localização e área de abrangência das mesmas. Fonte: Elaborado pelo autor. Adaptado de 
TOCANTINS (2012). 

O Parque Estadual do Cantão está inserido em 5,54% da área de estudo. Esta é uma 

unidade de proteção integral que está entre os rios Araguaia, Javaés e Coco. O Cantão 

também localiza-se ao norte da grande planície aluvial que é a Ilha do Bananal, limite com o 

Parque Nacional do Araguaia, formando assim um conjunto de unidades de conservação com 

mais de 700.000 hectares (TOCANTINS, 2001, p. 04).   

A grande riqueza biológica da unidade deve-se ao fato de ser o Cantão formado como 

um delta interior do Rio Javaés, com mais de 800 lagos e canais, formando um ecótono 

complexo com elementos da Floresta Amazônica, do Cerrado, do Pantanal e da Mata 

Atlântica (TOCANTINS, 2001, p. 04). Durante o período de seca a maior parte dos canais 

secam ou são interrompidos por bancos de areia, e os lagos permanecem isolados. Os 

arredores do parque são constituídos principalmente por cerrado, com predominância de 

savana aberta e por florestas de galeria (FERREIRA et al., 2011, p. 279). 

Pinheiro e Dornas (2009a, p. 75) em estudos envolvendo novos registros ornitológicos 

concluíram que as florestas do Cantão possuem a funcionabilidade de corredores faunísticos, 

permitindo a ocorrência de aves com distribuição no centro-norte Amazônico nas margens do 



17 

médio Rio Araguaia, extremo leste Amazônico, sendo a região relevante por seus 

endemismos e biogeograficamente caracterizada como zona de tensão ecológica 

Amazônia/Cerrado. 

Apesar de legalmente protegidas, as áreas naturais do Cantão vem sofrendo com o 

avanço do desmatamento na região. O parque ainda conserva atividades voltadas à 

preservação, porém, a região que abrange a APA (62,19%) padece com a negligência do 

poder público, onde não se visualizam ações concretas voltadas à conservação e manutenção 

dos recursos ali existentes. De acordo com Pinheiro e Dornas (2009b, p. 203), a pecuária tem 

um papel histórico na fragmentação da paisagem do Cerrado. É significativo o registro de 

diversas espécies endêmicas e/ou ameaçadas/quase-ameaçadas na APA, entretanto, o 

incremento das alterações nas paisagens naturais, podem tornar as espécies ainda mais 

vulneráveis em termos de conservação. Ressalta-se que nos últimos anos tem-se notado um 

avanço na atividade agrícola local, onde algumas áreas de pastagem estão sendo substituídas e 

outras abertas em função do advento da soja na região. 

As áreas com cerrado stricto sensu conservado na bacia do Rio do Coco estão 

associadas a terrenos irregulares, com abundância de cursos de água protegidos por filetes de 

mata de galeria. Há também remanescentes da mata ciliar do Rio Coco que são áreas de 

transição entre floresta estacional e ombrófila. Nas encostas e afloramentos de rocha, 

desenvolvem-se florestas estacionais que se encontram bastante depauperadas, em função da 

retirada de madeira e passagem de fogo. No geral, a mistura de espécies comuns nas florestas 

estacionais e outras típicas de florestas ombrófila, indicam o caráter transitório da vegetação 

na bacia do Rio Coco (TOCANTINS, 2013, p. 220 e 239). 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

ALMEIDA, Wagner Santos de; SOUZA, Newton Moreira de; REIS JÚNIOR, Dirceu 
Silveira; CARVALHO, José Camapum de. Análise morfométrica em bacias hidrográficas 
fluviais como indicadores de processos erosivos e aporte de sedimentos no entorno do 
reservatório da usina hidrelétrica (UHE) Corumbá IV. Revista Brasileira de Geomorfologia, 
v.14, n.2, p. 136, abr./jun., 2013.

ANDRADE, Márcio Adalberto. Análise da dinâmica hidrossedimentológica na Estação de 
Porto das Andorinhas no Rio São Francisco, Minas Gerais. In: XX Simpósio Brasileiro de 
Recursos Hídricos, 2013, Bento Gonçalves. Anais... Bento Gonçalves (RS), 2013. p. 01. 

APARECIDO, Camila Fernandes Ferreira; VANZELA, Luiz Sergio; VAZQUEZ, Gisele 



18 

Herbst; LIMA, Ronaldo Cintra. Manejo de bacias hidrográficas e sua influência sobre os 
recursos hídricos. Irriga, Botucatu, v. 21, n. 2, p. 214 e 250, maio - junho, 2016.  

ARAÚJO NETO, José Ribeiro de; ANDRADE, Eunice Maia de; PALÁCIO, Helba Araújo de 
Queiroz; SALES, Maria Monaliza de; MAIA, Anthony Rafael Soares. Influence of land 
use/occupation on water quality in the Trussu river valley, Ceará, Brazil. Revista Ciência 
Agronômica, v. 48, n. 1, p. 66, jan./mar., 2017. 

BRASIL. Lei n°. 12.651 de 25 de maio de 2012. Dispõe sobre a proteção da vegetação 
nativa. 

BRASIL. Ministério de Minas e Energia. Projeto Radambrasil – Folha 22.SC Tocantins, 
Geologia, Geomorfologia, Pedologia, Vegetação, Uso potencial da terra. Rio de Janeiro 
(RJ), 1981. p. 214. 

CAMENEN, B.; GRABOWSKI, R. C.; LATAPIE, A.; PAQUIER, A.; SOLARI, L.; 
Rodrigues, S. On the estimation of the bed-material transport and budget along a river 
segment: application to the Middle Loire River, France. Aquat Sci, 78, p. 72. 2016. 

EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA - EMBRAPA. Serviço 
Nacional de Levantamento e Conservação de Solos (Rio de Janeiro, RJ). Súmula da 10. 
reunião Técnica de Levantamento de Solos. Rio de Janeiro, 1979. 83p. 

FERREIRA, E., ZUANON, J., SANTOS, G. &amp;amp; AMADIO, S. A ictiofauna do Parque 
Estadual do Cantão, Estado do Tocantins, Brasil. Biota Neotrop. v. 11, n. 2, p. 279, 2011. 

GURNELL, A. M.; RINALDI, M.; BUIJSE, A. D.; BRIERLEY, G.; PIEGAY, H. 
Hydromorphological frameworks: emerging trajectories. Aquat Sci, 78, p. 137-138, 2016. 

GURNELL, A.M.; BUSSETTINI, M.; CAMENEN, B; DEL TÁNAGO, M. González; 
GRABOWSKI, R.C.; HENDRIKS, D.; HENSHAW, A; LATAPIE, A.; RINALDI, M.; 
SURIAN, N. (2014). A hierarchical multiscale framework and indicators of 
hydromorphological processes and forms. Deliverable 2.1, Part 1, of REFORM (REstoring 
rivers FOR effective catchment Management), a Collaborative project (large-scale integrating 
project) funded by the European Commission within the 7th Framework Programme under 
Grant Agreement 282656. 54 – 167 p. 

INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATÍSTICA – IBGE.   Sistematização 
das informações sobre Recursos Naturais da Amazônia Legal: Geologia - Banco de 
dados georeferenciado. 2007a. Disponível em: 
ftp://geoftp.ibge.gov.br/mapeamento_sistematico/banco_dados_georeferenciado_recursos_nat



19 

urais/amazonia_legal/geologia/. Acessado em: junho de 2015. 

INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATÍSTICA – IBGE. Estado do 
Tocantins – Pedologia: Mapa exploratório de solos. 2007b. 

INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATÍSTICA – IBGE. Manual Técnico 
de Pedologia. 2. ed. n. 4. Rio de Janeiro (RJ), 2007c. 284 – 303 p. 

JACOMINE, Paulo Klinger Tito. A nova classificação brasileira de solos. In: Academia 
Pernambucana de Ciência Agronômica, v. 5 e 6, 2009, Recife. Anais... Recife (PE), 2009. p. 
172 - 173. 

KHANCHOUL, K.; BOUKHRISSA, Z.A.; MAJOUR, H. Statistical modelling of suspended 
sediment transport in the Cherf drainage basin, Algeria. Comunicações Geológicas, 99, 1, p. 
27, 2012.  

MILLIMAN, John D.; SYVITSKI, James P. M. Geomorphic/Tectonic Control of Sediment 
Discharge to the Ocean: The Importance of Small Mountainous Rivers. The Journal of 
Geology, v. 100, p. 525. 1992.  

PINHEIRO, Renato Torres; DORNAS, Túlio. Novos registros ornitológicos para o Parque 
Estadual do Cantão: distribuição e conservação da avifauna do ecótono Amazônia-Cerrado. 
Revista Brasileira de Ornitologia, v. 17, n. 1, p. 75, março de 2009a.  

PINHEIRO, Renato Torres; DORNAS, Túlio. Distribuição e conservação das aves na região 
do Cantão, Tocantins: ecótono Amazônia/Cerrado. Biota Neotrop., v. 9, n. 1, p. 203, 2009b. 

RODRIGUES, Joseilson Oliveira; ANDRADE, Eunice Maia de; PALÁCIO, Helba Araújo 
Queiroz; MENDONÇA, Luiz Alberto Ribeiro;  SANTOS, Júlio César Neves dos. Sediment 
loss in semiarid small watershed due to the land use. Revista Ciência Agronômica, v. 44, n. 
3, p. 495, jul./set., 2013 

ROSS, Jurandyr Luciano Sanches. Análise empírica da fragilidade dos ambientes naturais e 
antropizados. Revista do Departamento de Geografia, v. 8, p. 63. 1994. 

SANTOS, Julio Cesar Neves dos; ANDRADE, Eunice Maia de; MEDEIROS, Pedro 
Henrique Augusto; PALÁCIO, Helba Araújo de Queiroz; ARAÚJO NETO, José Ribeiro de. 
Sediment delivery ratio in a small semi-arid watershed under conditions of low connectivity. 
Revista Ciência Agronômica, v. 48, n. 1, p. 53, jan./mar., 2017 



20 

SANTOS, Diléia Santana e SPAROVEK, Gerd. Retenção de sedimentos removidos de área 
de lavoura pela mata ciliar, em Goiatuba (GO). Revista Brasileira de Ciência do Solo, 35: 
1814-1817, 2011. 

SOUZA, Célia Regina de Gouveia. Suscetibilidade morfométrica de bacias de drenagem ao 
desenvolvimento de inundações em áreas costeiras. Revista Brasileira de Geomorfologia, 
ano 6, n. 1, p. 52. 2005. 

STRAHLER, A. N. Hypsometric (area-altitude) analysis and erosional topography. 
Geological Society of America Bulletin, v. 63, p. 1117 – 1142. 1952.  

TOCANTINS. Secretaria de Planejamento e Meio Ambiente. Plano de Manejo Parque 
Estadual do Cantão. Palmas (TO), 2001. p. 04. 

TOCANTINS. Secretaria do planejamento e da modernização da gestão pública (SEPLAN). 
Base de Dados Geográficos do Tocantins - Atualização 2012. Palmas, SEPLAN/DZE, 
janeiro/2012. Disponível em: http://seplan.to.gov.br/zoneamento/bases-vetoriais/base-de-
dados-geograficos-do-tocantins-atualizacao-2012.  

TOCANTINS. Secretaria de Planejamento e da Modernização da Gestão Pública (SEPLAN). 
Departamento de Pesquisa e Zoneamento Ecológico-Econômico. Projeto de Desenvolvimento 
Regional Sustentável. Mapeamento das Regiões Fitoecológicas e Inventário Florestal do 
Estado do Tocantins. Regiões Fitoecológicas da Faixa Centro. v.1. Palmas: Seplan/DZE, 
2013. 220 e 239 p. 



21 

5 ANÁLISE E COMPARTIMENTAÇÃO MORFOMÉTRICA DA BACIA DO RIO DO 

COCO COMO SUBSÍDIO A GESTÃO DO USO E OCUPAÇÃO DO SOLO 

RESUMO 

O presente estudo teve como objetivo realizar a compartimentação morfométrica da bacia 
hidrográfica do Rio do Coco, localizada na margem direita da bacia hidrográfica do Rio 
Araguaia, no estado do Tocantins, entre os municípios de Caseara, Marianópolis do 
Tocantins, Divinópolis do Tocantins, Monte Santo, Paraíso do Tocantins, Chapada de Areia, 
Pium e Barrolândia. Para tanto, foi realizada a vetorização manual da hidrografia na escala 
1:5.000 a partir de imagens do satélite RapidEye, sendo utilizada a metodologia proposta por 
Strahler (1952) para a hierarquização da rede de drenagem. A compartimentação foi realizada 
com base no perfil longitudinal do Rio do Coco, sendo, a bacia dividida em alta e baixa bacia. 
Na região da alta bacia ficaram as sub-bacias de 6° ordem: Alto Rio do Coco, Ribeirão 
Piedade e Ribeirão Surubim, já a região da baixa bacia foi representada pela sub-bacia do 
Ribeirão Prata (5° ordem) e sub-bacia do Baixo Rio do Coco (7° ordem). Para cada sub-bacia 
foram aplicados parâmetros morfométricos, conforme as metodologias descritas na literatura 
existente. Os resultados encontrados na análise morfométrica indicaram que as sub-bacias 
localizadas na região da alta bacia, com destaque para o Alto Rio do Coco e Ribeirão Piedade 
apresentam características naturais indicativas de maiores suscetibilidades aos efeitos do uso e 
ocupação do solo, podendo ter consequências diretas sobre a produção e transporte de 
sedimentos na bacia. 

Palavras-chave: Compartimentação morfométrica; Uso e ocupação do solo; Suscetibilidade 
natural; Bacia do Rio do Coco. 

ABSTRACT 

The present study aimed to perform the morphometric compartmentalization of the Coco 
River basin, located on the right bank of the Araguaia River basin in the state of Tocantins, 
between the municipalities of Caseara, Marianópolis do Tocantins, Divinópolis do Tocantins, 
Monte Santo, Paraíso do Tocantins, Chapada de Areia, Pium and Barrolândia. To do so, the 
hydrography was digitally scanned in the 1: 5,000 scale from images from the RapidEye 
satellite, using the methodology proposed by Strahler (1952) for the hierarchy of the drainage 
network. The compartmentalization was performed based on the longitudinal profile of the 
Rio do Coco, being the basin divided into high and low basin. In the region of the high basin 
were the sub-basins of the 6th order: Upper Coco River, Ribeirão Piedade and Ribeirão 
Surubim, The lower basin region was represented by the Ribeirão Prata sub-basin (5th order) 
and the Lower Coco River sub-basin (7th order). For each sub-basin, morphometric 
parameters were applied, according to the methodologies described in the existing literature. 
The results found in the morphometric analysis indicated that the sub-basins located in the 
region of the high basin, with emphasis on the Upper Rio do Coco and Ribeirão Piedade, 
presented natural characteristics indicative of greater susceptibilities to the effects of land use 
and occupation, and may have direct consequences on the production and transport of 
sediments in the basin. 

Keywords: Morphometric compartmentalization; Use and occupation of soil; Natural 
susceptibility; Basin of the Coco River. 



22 

5.1 INTRODUÇÃO 

Estudos morfométricos são fundamentais na caracterização das bacias, bem como na 

determinação de suas potencialidades e limitações quanto ao uso do solo, favorecendo um 

planejamento adequado das atividades a serem desenvolvidas (FRAGA et al., 2014, p. 214). 

Para Soares e Souza (2012, p. 20), este tipo de análise possibilita a identificação de 

características gerais importantes, principalmente, quando se analisa a relação das 

características geomorfológicas associadas ao relevo e à rede de drenagem. 

A análise dos parâmetros morfométricos são essenciais para o entendimento da 

paisagem geomorfológica, sua evolução e dinâmica (PASSARELLA et al., 2016, p. 242), 

sendo o conhecimento das características morfométricas de uma bacia ou sub-bacia 

hidrográfica imprescindível para a conservação de seus recursos hídricos, pois torna possível 

a compreensão do comportamento hidrológico (CARVALHO et al., 2014, p. 318). 

A importância do estudo de caracterização hidromorfométrica em bacias hidrográficas 

tem grande relevância por levar em conta não apenas o aspecto qualitativo, mas também o 

aspecto quantitativo, possibilitando assim o auxílio na obtenção de análises de cunho 

hidrológico e ambiental de uma dada região (GOULARTE et al., 2013, p. 148).  

 Deve-se considerar ainda, que a morfometria fluvial, associada à geologia local, 

determina o padrão da rede de drenagem e, naturalmente, a possibilidade de determinados 

cursos d’água possuírem maior ou menor energia no transporte de sedimentos (ALMEIDA et 

al., 2013, p. 136), possibilitando identificar áreas mais suscetíveis dentro de uma bacia, o que 

pode ser bastante útil para o ordenamento do uso do solo através do controle dos processos 

erosivos com consequências diretas sobre o volume de material produzido na bacia e 

transportado pelos canais. 

Pereira Neto e Fernandes (2015, p. 400) chamam atenção sobre a importância da 

identificação dos processos e das diferentes fragilidades do meio natural, frente às pressões 

antrópicas que promovem degradação dos ambientes, segundo os autores, o conhecimento das 

características de uma área é fundamental para a conservação dos recursos naturais e para o 

estabelecimento de um planejamento ambiental e territorial eficiente. 

Dentro dessa abordagem, a análise morfométrica tem um papel determinante em 

estudos envolvendo bacias, uma vez que possibilita uma avaliação sistemática dos seus 

aspectos físicos e um melhor entendimento da dinâmica dos recursos (FREIRE et al., 2013, p. 

5443), indicando áreas naturalmente mais suscetíveis aos efeitos do uso e ocupação do solo, 

pois conforme é ressaltado por Corte et al. (2015, p. 287), a exploração dos recursos naturais 



23 

provoca diferentes tipos de perturbações no ambiente natural, em diversas proporções e 

principalmente com impactos diferentes, dependendo dos vários graus de resistência de cada 

ambiente frente as suas características naturais. 

Frente a isso, Barbosa e Furrier (2012, p. 112) discorrem que a caracterização 

morfológica e morfométrica de uma área permitem conhecer os potenciais naturais existentes 

nela, facilitando a identificação de áreas de risco de ocupação, ambientes frágeis, impactos 

ambientais, interferência antrópica e a dinâmica da evolução natural da paisagem. 

Neste sentido, o presente trabalho teve como objetivo a análise e a compartimentação 

morfométrica da bacia do Rio do Coco visando identificar os ambientes naturalmente mais 

suscetíveis aos efeitos do uso e ocupação do solo que possam influenciar na produção e 

transporte de sedimentos da bacia. 

5.2 ÁREA DE ESTUDO 

O presente estudo foi desenvolvido na bacia do Rio do Coco. Esta está localizada na 

margem direita da bacia hidrográfica do Rio Araguaia (AQUINO et al., 2005, p. 31), no 

estado do Tocantins. A área da bacia é de aproximadamente 6.670 km2, subdivididos entre os 

municípios de Caseara, Marianópolis do Tocantins, Divinópolis do Tocantins, Monte Santo, 

Paraíso do Tocantins, Chapada de Areia, Pium e Barrolândia. O principal curso d’água desta 

bacia é o Rio do Coco, este tem suas principais nascentes na Serra do Estrondo, possuindo 

uma extensão aproximada de 356 km. 

A bacia possui extensas áreas inundáveis, influenciadas, principalmente, pelas cheias 

dos Rios do Coco e Araguaia. Nestas regiões há inúmeros lagos e lagoas que se conectam 

durante o período chuvoso, formando uma planície sazonalmente alagada (denominada como 

lagos coco na Figura 5.1), do qual faz parte o Parque Estadual do Cantão. Desse modo, esta 

região não foi considerada neste trabalho por se tratar de um ambiente bastante heterogêneo, o 

qual não se enquadra na análise dos parâmetros morfométricos definidos no presente estudo. 



24 

Figura 5.1 – Localização da bacia do Rio do Coco no estado do Tocantins, com destaque para 
a hidrografia existente. Fonte: Elaborado pelo autor. 

5.3 MATERIAL E MÉTODOS 

5.3.1 Procedimentos metodológicos 

Os procedimentos metodológicos para a realização do trabalho foram executados em 

três etapas, sendo: obtenção de dados topográficos e hídricos; compartimentação da bacia do 

Rio do Coco e; análise morfométrica da bacia do Rio do Coco, apresentando cada etapa 

desdobramentos metodológicos específicos, conforme apresentado na Figura 5.2. 

Figura 5.2 – Resumo esquemático dos procedimentos metodológicos utilizados. 

Procedimentos 
metodológicos

Obtenção de dados 
topográficos e hídricos

- Declividade e hipsometria: MDE
- Rede de drenagem: vetorização
manual

Compartimentação da 
bacia do Rio do Coco

- Identificação dos compartimentos a
partir do perfil longitudinal do Rio do
Coco

Análise morfométrica da 
bacia do Rio do Coco

- Aplicação de parâmetros
morfométricos para a bacia do Rio do
Coco e suas sub-bacias principais.



25 

? Etapa 01: Obtenção de dados topográficos e hídricos

A aquisição dos atributos do relevo foi realizada por meio de dados do Modelo Digital 

de Elevação (MDE), elaborados a partir do SRTM com detalhamento espacial de 30 m. De 

posse desses dados, foram construídos os mapas de hipsometria e declividade, além de perfis 

longitudinais para os canais principais da bacia do Rio do Coco. 

Em relação à rede de drenagem, inicialmente, procurou-se informações sobre a 

existência de rede hidrográfica digitalizada para a região, sendo constatada a presença de um 

banco de dados contendo toda a hidrografia no portal da Secretaria de Planejamento do 

Estado do Tocantins (SEPLAN - TO). Após analisar tais dados observaram-se muitas lacunas 

em relação aos canais existentes, assim, foram realizados testes a partir do modelo digital de 

elevação, porém, muitas inconsistências permaneceram, principalmente, na região da baixa 

bacia, onde predominam as áreas de planície. Desse modo, optou-se pela vetorização manual 

da rede hidrográfica, utilizando como base imagens do satélite RapidEye (2011). A escala de 

vetorização foi 1:5.000, sendo considerados como canais de drenagem todos aqueles 

perceptíveis nas imagens RapidEye que permitem o escoamento linear das águas. 

Na Figura 5.3 pode ser observada a discrepância existente entre as redes hidrográficas 

citadas. Verifica-se que a hidrografia oriunda da vetorização manual oferece um nível de 

detalhamento bem significativo em relação às demais, tal fato pode ser justificado pela 

qualidade da imagem e pela escala de trabalho utilizada. 

Figura 5.3 - a) Hidrografia 1:100.00 do SEPLAN - TO; b) Hidrografia obtida com MDE; c) 
Hidrografia vetorizada manualmente. 

a) b) c) 

a) b) c)



26 

? Etapa 02: Compartimentação da bacia do Rio do Coco

Nessa etapa, realizou-se a compartimentação da bacia do Rio do Coco, sendo a 

separação destes compartimentos efetuada com base no perfil longitudinal do rio principal 

(Rio do Coco). A partir deste perfil foi possível definir duas seções (alta e baixa bacia), para 

as quais foram identificados trechos superiores e inferiores em função das quebras geológicas 

e das diferenças de declives entre as mesmas, conforme Figura 5.4. Trabalho semelhante foi 

realizado por Machado e Lima (2011, p. 8.235) na compartimentação geomorfológica da 

bacia hidrográfica do Rio Vermelho (GO). 

Figura 5.4 – Perfil longitudinal do Rio do Coco, com destaque para as seções da alta e baixa 
bacia. Fonte: Elaborado pelo autor. 

A alta bacia (trecho superior) compreende a região situada entre 502 a 245 metros, o 

ponto mais alto está localizado próximo a Serra do Estrondo, onde se concentram as 

principais nascentes do Rio do Coco, o limite desta seção ocorre após aproximadamente 25 

km na confluência do Rio do Coco com o Córrego Firmeza. Esse trecho está localizado em 

um relevo ondulado, com amplitude e declividade médias do canal principal entre 257 m e 

10,28 m.km-1, respectivamente. Quando o Rio do Coco alcança uma altitude aproximada de 

245 metros, nota-se uma redução considerável da declividade, este ponto é considerado o 

início do trecho inferior da alta bacia. Esse trecho se estende por aproximadamente 130 km 

até o encontro com o Ribeirão Surubim, em sua maior parte sobre a unidade Geomorfológica 

da Depressão do Médio e Baixo Araguaia, possuindo um relevo suavemente ondulado, com 

0 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 220 240 260 280 300 320 340 360

150
170
190
210
230
250
270
290
310
330
350
370
390
410
430
450
470
490
510

Comprimento do canal (km)

A
lt

it
ud

e 
(m

)

Perfil Longitudinal do Rio do Coco

Alta bacia 
(trecho superior) 

Alta bacia 
 (trecho inferior) 

Baixa bacia 
(trecho inferior) 

P1 
P2 P3 

P4 

Baixa bacia 
(trecho superior)

P1 = Rib. Piedade 
P2 = Alto Rio do Coco 
P3 = Rib. Surubim 
P4 = Rib. Prata 

Compartimento da Baixa bacia 

Compartimento da Alta bacia 



27 

amplitude de 60 metros e declividade média de 0,57 m.km-1.  O trecho superior da baixa bacia 

inicia-se na cota de 185 metros, em uma área de relevo plano a suavemente ondulado, com 

amplitude de 11 metros e declividade de 0,15 m.km-1. Este trecho apresenta cerca de 71 km de 

extensão até a confluência com o Ribeirão Prata, a 174 metros. Por fim, tem-se o trecho 

inferior da baixa bacia, o qual se estende até o Rio do Coco alcançar o Rio Araguaia, a 160 

metros acima do nível do mar, sendo a declividade média observada de 0,09 m.km-1.  

Os compartimentos da alta e baixa bacia foram subdivididos em sub-bacias de ordens 

semelhantes, conforme classificação de Sthraler (1952). Na alta bacia ficaram as sub-bacias 

de 6° ordem: Alto Rio do Coco, Ribeirão Piedade e Ribeirão Surubim, já na baixa bacia 

ficaram as sub-bacias do Ribeirão Prata (5° ordem) e sub-bacia do Baixo Rio do Coco (7° 

ordem), conforme Figura 5.5.  

Figura 5.5 – Organograma demonstrativo dos critérios para a compartimentação da bacia do 
Rio do Coco. 

? Etapa 03: Análise morfométrica da bacia do Rio do Coco

Após a compartimentação foi realizada a aplicação dos parâmetros morfométricos para 

toda a bacia do Rio do Coco, bem como para as sub-bacias de cada compartimento. Os 

parâmetros utilizados no presente trabalho estão apresentados no Quadro 5.1, onde é possível 

observar uma descrição detalhada, contendo as equações utilizadas e suas definições. 

Compartimentos 

Alta bacia do Rio do 
Coco

Sub-bacia do Alto Rio do 
Coco 6° ordem

Sub-bacia do Ribeirão 
Piedade 6° ordem

Sub-bacia do Ribeirão 
Surubim 6° ordem

Baixa bacia do Rio 
do Coco

Sub-bacia do Baixo Rio 
do Coco 7° ordem

Sub-bacia do Ribeirão 
Prata 5° ordem



28 

Quadro 5.1 – Descrição dos parâmetros morfométricos utilizados no trabalho. 
Parâmetros Equação Descrição Definição 

Características geométricas 

Índice de 
compacidade 
(Kc) 

Kc = 0,28 x 
P/?A 

P = perímetro (km) 
A = área da bacia (km2) 

Relaciona a forma da bacia com um 
círculo. Quanto mais circular mais 
probabilidade de enchentes 
(CARDOSO et al., 2006, p. 243) 

Fator de 
forma (F) F = A/L

2 A = área da bacia (km
2) 

L = comprimento da bacia (km) 

Relação entre a largura média e o 
comprimento axial da bacia. Quanto 
menor este índice mais alongada é a 
bacia e menos sujeita as enchentes 
(NUNES et al, 2006, p. 06) 

Índice de 
circularidade 
da bacia (Ic) 

Ic = 12,57 x 
A/P2 

A = área da bacia (km2) 
P = perímetro (km) 

Influencia na distribuição do 
hidrograma de vazão no exutório da 
bacia (OLIVEIRA et al., 2007, p. 11) 

Características da rede de drenagem 
Densidade de 
drenagem 
(Dd) 

Dd = ?L/A L = comprimento dos canais (km) A = área da bacia (km2) 

Indica o grau de desenvolvimento do 
sistema de drenagem (CARDOSO et 
al., 2006, p. 244) 

Densidade 
hidrográfica 
(Dh) 

Dh = n/A n = número de canais A = área da bacia (km2) 

Relação existente entre o número de 
cursos d’água e a área da bacia 
(TEODORO et al., 2007, p. 148) 

Coeficiente de 
manutenção 
(Cm) 

Cm = (1/Dd) x 
1000 Dd = densidade de drenagem 

Corresponde a área necessária para 
formação de um canal com fluxo 
perene (VIEGA et al., 2013, p. 132) 

Tempo de 
concentração 
(Tc) 

Tc = 57 x 
(L3/?h)0,385 

L = comprimento dos canais (km) 
?h = variação da altura (m) 

Tempo necessário para que toda a 
bacia esteja contribuindo na seção de 
saída (SILVEIRA, 2005, p. 05) 

Características do relevo 

Índice de 
sinuosidade 
(Is) 

Is = L/dv 

L = comprimento do canal 
principal 
dv = dist. vetorial entre os pontos 
extremos do canal principal 

Relação entre o comprimento do rio 
principal e o comprimento do seu 
talvegue (NUNES et al, 2006, p. 06) 

Índice de 
rugosidade 
(Ir) 

Ir = Hm x Dd Hm = amplitude altimétrica (m) Dd = densidade de drenagem 

Valores elevados podem indicar alta 
transmissividade hidráulica 
(BARROS  et al., 2010, p. 107) 

Gradiente de 
canais (Gc) Gc = Hm/L (%) 

Hm = amplitude altimétrica (m) 
L = comprimento do canal 
principal (m) 

Indica a capacidade de transporte de 
sedimentos de um rio (NUNES et al, 
2006, p. 07 ) 

Amplitude 
altimétrica 
(Hm) 

Hm = P. Max – 
P. Mín. 

P. Máx. = P. Máx. da bacia (m) 
P. Mín. = P. Mín. da bacia (m) 

Indica a variação entre a altitude 
máxima e altitude mínima 
(TEODORO et al., 2007, p. 149) 

Declividade 
do rio 
principal 

D = P. Max – P. 
Mín./L 

P. Máx. = P. Máx. do rio (m) 
P. Mín. = P. Mín. do rio (m) 
L = comprimento do rio (km) 

Interfere na velocidade de 
escoamento de um rio (ELESBON et 
al., 2011, p. 284) 

Declividade 
da bacia 

D = P. Max – P. 
Mín./L 

P. Máx. = P. Máx. da bacia (m) 
P. Mín. = P. Mín. da bacia (m) 
L = comprimento da bacia (km) 

Influencia na velocidade de 
escoamento da água sobre o solo, 
interferindo na capacidade de 
armazenamento de água no mesmo 
(ELESBON et al., 2011, p. 284) 

Relação de 
bifurcação 
(Rb) 

Rb = Nw/ Nw+1 

Nw = n° de segmento da ordem 
analisada 
Nw+1 = n° de segmento da ordem 
seguinte 

Indicam o grau de dissecação da 
bacia, quanto maior for índice maior 
será o grau de dissecação (CASTRO 
e CARVALHO, 2009, p. 04) 

Relação entre 
o 
comprimento 
médio dos 
canais (RL) 

RL = Lw/ Lw+1 

Lw = comprimento médio da 
ordem analisada 
Lw+1 = comprimento médio dos 
canais da ordem seguinte 

Este índice se ordena segundo uma 
série geométrica, cuja razão é pelo 
comprimento médio dos canais dado 
pelo n° de segmentos da respectiva 
ordem (VEIGA et al., 2013, p. 132) 



29 

A metodologia utilizada para a hierarquização da rede de drenagem foi a proposta por 

Strahler (1952), sendo considerada a escala de 1:5.000 para a classificação dos cursos d’água. 

Além dos parâmetros listados acima, também foram construídos perfis longitudinais de todos 

os canais principais com base no Modelo Digital de Elevação, bem como foram realizados 

cálculos de área (A), perímetro (P), comprimento da bacia (L), comprimento do rio principal 

(Lp), comprimento dos canais (Lc) e número de canais (n).  

5.4 RESULTADOS E DISCUSSÃO 

5.4.1 Morfometria da bacia do Rio do Coco 

Na Tabela 5.1 estão descritos os resultados morfométricos obtidos para a bacia do Rio 

do Coco. 

Tabela 5.1 – Resultados dos parâmetros morfométricos da bacia do Rio do Coco. 

Características morfométricas Resultados 

Área de drenagem (A) 6.258,07 km2 
Perímetro (P) 613,96 km 
Comprimento do Rio Principal 355,3 km 
Comprimento dos Cursos d'água 7.533,31 km 
Comprimento da Bacia 164,99 km 
Padrão de drenagem Dentrítico 
Ordem da bacia (Strahler) 7o 
Altitude mínima 143 m 
Altitude média 233,54 m 
Altitude máxima 701 m 
Amplitude altimétrica (Hm) 558 m 
Declividade do Rio Principal 0,98 m/km 
Declividade da Bacia 3,38 m/km 
Declividade máxima da bacia (Dv max) 73,91% 
Declividade média da bacia (Dv méd.) 3,80% 
Densidade de drenagem (Dd) 1,203 km/km² 
Densidade hidrográfica (Dh) 2,637 canais/km² 
Índice de compacidade (Kc) 2,17 
Índice de conformação ou fator de forma (F) 0,229 
Índice de sinuosidade (Is) 2,37 
Índice de rugosidade (Ir) 671,27 
Índice de circularidade da bacia (Ic) 0,208 
Tempo de concentração (Tc) 41,7 horas 
Coeficiente de manutenção (Cm) 831,255 m/m2 



30 

A bacia hidrográfica do Rio do Coco é classificada com de 7º ordem, conforme a 

classificação de Strahler (1952). Esta possui uma área aproximada de 6.670 km², porém, a 

área considerada para análise foi de 6.258,07 km2, uma vez que a área que compõem a 

planície sazonalmente alagada (região de lagos) não foi considerada na análise. 

A densidade de drenagem observada foi de 1,203 km/km2, indicando, que a bacia 

possui drenagem média. Resultados semelhantes de densidade de drenagem foram 

encontrados por Feitosa e Iost (2011, p. 125) em estudos realizados nas bacias dos rios 

Manuel Alves Grande (1,13 km/km2) e Manuel Alves Pequeno (1,12 km/km2), afluentes do 

Rio Tocantins. 

No que diz respeito à densidade hidrográfica, o valor encontrado foi de 2,637 

canais/km2, ou seja, a cada quilômetro quadrado existem 2,637 canais, entretanto, observa-se 

que a bacia apresenta um adensamento variável da rede de drenagem, sendo constituída por 

regiões mais ricas em número de canais em relação a outras, justificando a necessidade de 

compartimentação da área em estudo. 

Os valores observados para o índice de compacidade (2,17), fator de forma (0,229) e 

índice de circularidade (0,208) indicam que a bacia hidrográfica do Rio do Coco não possui 

uma forma circular, correspondendo, portanto, a uma bacia de característica alongada, sendo, 

pouco susceptível a enchentes em condições normais de precipitação. Além dessas 

características, o tempo de concentração encontrado foi considerado alto (41,7 horas), 

reforçando a baixa probabilidade de enchentes. 

A sinuosidade observada para o Rio do Coco foi de 2,37, indicando uma tendência 

para acúmulo de sedimentos em grande parte da extensão do curso d’água. De acordo com 

Stipp et al. (2010, p. 122), valores acima de 2,0 de sinuosidade é característico de uma rede de 

drenagem sinuosa, podendo haver acúmulo de sedimentos ao longo do canal, o que pode ser 

agravado pela ação antrópica.  

A declividade média da bacia foi de 3,8%, indicando a predominância de um relevo 

plano a suavemente ondulado, conforme a classificação da Embrapa (1979). Os maiores 

declives (acima de 43%) foram verificados na porção leste da bacia nas proximidades da 

Serra do Estrondo (divisor de águas).  

Foi observada altitude mínima de 143 m e máxima de 701 m (Figura 5.6), resultando 

em uma amplitude altimétrica de 558 m. Esta tem uma relação direta com a rugosidade da 

bacia, a qual foi considerada forte (Ir = 671,27), conforme classificação definida por Sousa e 

Rodrigues (2012, p. 145 e 148).  



31 

Figura 5.6 – Hipsometria e declividade da bacia do Rio do Coco. Fonte: Elaborado pelo autor. 

5.4.2 Compartimentação morfométrica da bacia do Rio do Coco 

A Figura 5.7 apresenta os compartimentos definidos para a bacia do Rio do Coco. No 

compartimento da alta bacia têm-se as sub-bacias do Ribeirão Piedade, Ribeirão Surubim e 

Alto Rio do Coco. Já no compartimento da baixa bacia estão as sub-bacias do Ribeirão Prata e 

Baixo Rio do Coco. Como pode ser observado, as sub-bacias apresentam formas 

diferenciadas, condicionadas, principalmente, pelas características de relevo. Em suma, as 

particularidades apresentadas para as sub-bacias do Rio do Coco sinalizam uma distinção 

bastante significativa entre as regiões da alta e baixa bacia, notadamente para a densidade e 

número de canais. 



32 

Figura 5.7 – Compartimentação da bacia do Rio do Coco, com destaque para a localização da 
alta e baixa bacia. Fonte: Elaborado pelo autor.  

Faz-se necessário mencionar que a diferenciação entre as sub-bacias em relação às 

suas características físicas tem potencial de causar efeitos diferenciados mediante as diversas 

atividades de uso e ocupação do solo nos compartimentos, pois cada região pode possuir 

aspectos naturais determinantes na dinâmica de toda a bacia. Logo, é de fundamental 

importância analisar cada bacia para que as atividades de uso não maximizem os potenciais 

impactos relacionados à suscetibilidade natural das mesmas, principalmente em relação aos 

processos erosivos. 

Uma das grandes diferenças entre as sub-bacias está relacionada à sua rede de 

drenagem, conforme mostra a Figura 5.8. Nela é possível visualizar de forma clara a 

distribuição e a configuração dos corpos d’água nas principais sub-bacias da bacia do Rio do 

Coco, bem como a classificação destes a partir da hierarquização da rede hidrográfica 

definida por Strahler (1952).  



33 

Figura 5.8 – Classificação dos cursos d’água das principais sub-bacias da bacia do Rio do Coco, conforme Strahler (1952). Fonte: Elaborado pelo 
autor. 

0 10 205 Km

LEGENDA

Hd _ Ordem 1

Hd _ Ordem 2

Hd _ Ordem 3

Hd _ Ordem 4

Hd _ Ordem 5

´

5

4

3

2

1

1
1

1

2

1
1 21

2

1

2

2

1

2

1

2

1

1

1

2 1

1

1

2

3

3

1

1 11

2

1

1

1

2
3

1 1

1

1

1

1

1

1

4

4

2

1

2

1

1

1

1

1

1

1
1

1

1
1

1

1
1

2

2

1

1

1

1

1

1
1

1

2 1

2

1

1

1

1

1

2

1

2

2

1 1

2

3

2

1

1

2

1

1

1

1

1

1

1

1

1

1

1

3

1

1

2

1

1

1

12

1

1

1

1

2 1

1

1

1

1

1

1 1

2

1

2

12

2

1

1

2

11

1

1

3

1

1

1

1

1

1

2

1

2

1

1

1

1

1

1

1

2

1

1

2

3

1

1

1

1

2

1

1

1

1

1

1

1

2

1

1

1

1

2

2

1

1

1

2

2 2

1

1

1

1

1

1

1

2

634000

634000

652000

652000

670000

670000

688000

688000

89
00

00
0

89
00

00
0

89
18

00
0

89
18

00
0

LEGENDA
Hd _ Ordem 1

Hd _ Ordem 2

Hd _ Ordem 3

Hd _ Ordem 4

Hd _ Ordem 5

Hd _ Ordem 6
0 10 205 Km

´

6

4

5

3

2 1

2

2

1

1

1

2

1

1

2

1

2

1

3

1

1

1

1

1

1

1

1

1

1

3

1

1

1

1

1
1

1

1

1

1

1

1

2

2

21

2

1

1

1

1

1

2

3

2

1
1

1

1

2

1

1

12 1

4

1

1

1

4

1

1

1

13

1

3

1

1

2

1

1

2

1

1

1

2

1

1

2

1

1

1

1

1

1

1

2

1

1

1

2

1

1

1

1

1

31

1

1

1

1

22

1

1

2

1

1

1

2

1

2

1

1

1 3

2

1

2

1

1

2

1
1

1

2

1

1

2

1

1 21

2

1

1

1

1

2

2
1 1

4

1

11

1
1

2

1

2

1

1

1

1

1

1

1

2

1

3

1
2

1

1

1

1

2

1

1

1
11

1

1

1

4

1

3

1

1

4

1

1

1

1

1

1

13

2

2

1

1
2

1

1

1

1

1

4

1

1

1

1

2

1

2

1

2

1

1

1

1
2

1

1

1

1
1

1
2

1

1

1

1

1

1

1

1

1

1

1

1

2

1

22

1

1

1

3

1

1

2

1

1

2

1

2

1

1

1

1

1

1

2

1

1

1

1

1

2

1

1

1

4
3

1

2

2

3

1

1

1

1

1

3

1

2

1

2
1

1

1

2

1

1

1

1

1

1

1

1

2

2

1

4

1

2

1
1

2

3

1

1

1

1

1

2

1

3

2

1

1

5

2

3

1

2

1

4 3 12

1

2

1

2

1

2
2

1

1

3

2

1

1

1

1

1

1

2

2

1

1 1

2

12
2

2

1

1

1

1

1

1

1

21

1

1

2

1

2

1

1

1

1

11

1

1

1

1

1

3

2

1

1

1

1

1

1

1

1

2

2

1

1

1

1

1

2

1

1

2

3

2

2

2

1

1

1

1

1

1

1

2

1

1

2

1

4

3

1

1

1

2

1

2

1

3

1

1

1

2

1

1

2

1

4

1

2 1

4

2

1

1

2

1

1

2

4

2

1

1

1

1

1

1

1

3

1

1

1

1

2

2

1

2

1

1

1

1

2

3

1 1

1
1

3

2

1

4 5

1 2

3

1

2

1 1

4

3

3

3

1

1

1

3

1

2

2

3

2

1

3

1
1

2

3

2

2

1

2

4

2

2

1

2

1

2

1

1

1

1

1

1

1

1

1

1 4

2

2

3

2

1

4

3

3

1 1 2

1

1

1

2

1

2

1

1

1

1

1

3

1

3

2

1

1

2

3

1

3

1

1

13

11

1

1

1

2 1

4

1

1

1

3

1

1

1

5

1

2

2

2

1

2

1

3

2

689200

689200

706400

706400

723600

723600

88
94

40
0

88
94

40
0

89
11

60
0

89
11

60
0

0 7 143,5 Km

LEGENDA
Hd_Ordem 1
Hd_Ordem 2
Hd_Ordem 3
Hd_Ordem 4
Hd_Ordem 5
Hd_Ordem 6

´
6

3

1

4

2

5

1

2

1

2

2

1

2

1

1
1

1

2

1

3

3

1

1
1

1

1

3

1

1

1

1

2

2

2

3

1

1
4

1

1

1

1

1

2

1

1

1

4
1 1

1

2

2
1

1

1
1

1

2

1

3

1

1

1

3

2

1
1

1

11

1

1

2

1

2

1

1

1

1

1

2

21

1

11

1

1

1

1

1

1

2
1

1

1

1

2

2

3

1

1

2
1

2

1

3

3

1

1

2

1

1

1

3

4

2
1 3

1
1

1

1

1

2

1

1

1

1

1

1

1

1

1

1
4

1

21

1

1

1

1

2
1

1

2

1

1

3
1

3

2

1

2

1

1

2

1

1

2

1

3

1

3

1

2

1
2

2

2

1

1
3

1

1

2

3

1

2

2

1

2

1

1
2

1
1

2

2 1
1

11

1

1 1

1

1

1

2

3 1

1

1

1

2

2

1

2

1

3

1

1

1

1

41

3

1

1

4

3

1
1

1

1

1

1

1

2

3 12

1

2

1

21

1
1

2

4

1

1

1

1

1

1

2

1

1

2

3

1

1

1
1

1

1

2

1
1

2
1

2

1 1

1

1

1

1

1

1

2

3

1

1

1

1

2

2

1

1

1

4

2

3

3

2

1

2

2

1

1

2

2

2

2

1

2

1

3

3

2

1

1

1

1

1

2

1

2

1

2

3

2

2

1

1
3

2

1

1

1

1

1

1

1

1

21

1

1

1

1 1

1

1

1

1
1

2

1

2

1

1

2

3

4

1

1

1

1

2

1

1

1

1

1

1

1

1

2

1

1

2

1

1

1

4

1

1

1

1
3

1

1

3

1

2

1
2

1

1

1

1
4

2

1

2

1

1
2

2

1

1

1

1

4

1

670000

670000

685000

685000

700000

700000

88
70

00
0

88
70

00
0

88
85

00
0

88
85

00
0

0 10 205 Km

LEGENDA

Hd_Ordem 1

Hd_Ordem 2

Hd_Ordem 3

Hd_Ordem 4

Hd_Ordem 5

Hd_Ordem 6

´
6

5
4

3

2

1

1

1

2

1

1

1

1

3

2

2

1

1

2

2

1

1 1

1

1

1

1

1

1

1

1
1

1

2

2

3

2

1

2

1

1

3

1

1

1

5

1

2

2

2

2

1

1

1

3

2

1

1

1

2

2

1

1

1

1

12

1

1

3

1

2

11

1

1

1

1

1

2

1

1

1

1

1

2

1

2

2

1

1

1

3

1

1

1

2

1

1

1

1

1

1

3

1

2

4

1

1

1

3

2

2

1

1

21

1

3

3

1

2

1

2

1

1

1

2

1

1

2

1

1

1

1

1

2

2

2

2

2

1 2

1

1

2 1

1

2

1

3

2

1

1

1

2

1

2

1

3

1

1

1

1

1

2

2

1

1

2

1

1

2

2

3

1

2 4

2

1

1

1

1

3

1

1

3

1

1

4

1

3
4

1

1

2

2

2

1

1

1

1

3

2

1

1

1

3

2

2 1

1

2

1

2

1

2

1
1

2

1

2

1

4

4

2

2

1

3

3

1

11

1

1

2

1

2

2

1

3
1

1

3

1

1

1

2

1

1

5

2

1

3

2

2

1

1

1

2

1

3

2

1

4

2

1

2

1

1
11

2

1

1

1

1

1

1

1

1

1

1

1

2

1
3

1

22

2

1

2

2

1

1

1

2

1

1

3

1

3

1

2

1

2

1

2

1

1

1

1

3

1

3

1

1

1

1

2

1

3

1

1

4

1
3

1

1

1

1

2

1

2

1

1

2

2

1

2

2

1

1

5

2

3

1

1

1

1

1

1

1

2

1

1 1

1
3

4

3

1

1

3

2

1

1

1

1 2

1

1

1

3

1

1

1

1

4

4
1

1

3

1

1

2

1

1

1

2

1

3

1

2

1

1

1

4

2

1

1

2

2

1

2

1

1

2

3

1
1

1

1

1

3

2

2

1

1

1

3

1

3

41

3

1
1

1

2

1
4

3

11

3

2

1

2

3

1

1

3

2
1

1

1

3
1

1

2

1

1

1

1

1

1

1 1

1

1

2

1

2 1

1 2

3

2

2

2

1

1

2

1

1

2

13

1

1

4

1
1

4

1

1

2

1

1

2

1

1

1

1

2

2

1

1

1
1

1

3

4

3

1

2

2

1

1

3

3

3

2
2

1

2

2 3

3

1

2

2

1

3

1

1

1

1

3

1
1

2

1

1

11

1

4

1

1

2

1

1

2

1

1

2

1

2

2

1

21

1

3

1

1

1

1

2

3

1

4

2

1

2

2

1

1 1

1

1

1

4

1

1

4

3

4

1

5

1

1

2

2

2

1

2

2

1

1

4

1

1

1

1

2

1

2

1

1

1

1

1

2

2

1

2

1

1
4

1

1

2

3

2

2

1

32 1

2

3

2

11

2

1

2

1

1

3

3

1

1

3

2

1

2

2

1

2

3

1

1

2

4

5

2

1

2

1

21

2

1

1

2

3

4

4

2

1

2

1

2

11

1

2

1

3

1

1

2

2

5

3

2

2

1

1

1

2

1

4

1

4

3

1

1

1

1

1

2

3

2

4
1

1

2

2

2

1

1

2

3

689000

689000

706000

706000

723000

723000
88

67
00

0

88
67

00
0

88
84

00
0

88
84

00
0

´

0 10 205 Km

LEGENDA
Hd_Ordem 1
Hd_Ordem 2
Hd_Ordem 3
Hd_Ordem 4
Hd_Ordem 7

7

3

4

2

1

1

1

1

1

1

1

2

1

2

1

2

1

1

21

1

1

2

1

2

1

3

1

2

2

3

2

1

1

3

1

1

1

2

1

1

2

4

1

2

7

4

3

1

1

1
2

1

1

2

2

1

1

1

2

1

1

1

1

1

1

1

1
11

1

2

1

1

2

1

1

1
1

1

2
1

7

1
2

1

1
4

1

1

2

1

1

1

1
3

1 1

2

1

2

1

2

3

1

1 1

1

1

1

1

2

1

1

1

1

2

4

1

1

2

1

2

1

2
1

1

2
1

3

1

1

1
1

1

1

1

1

2

1

2

1

2

2

1

1

2

1

1

1
2

1

1

1

1

1

3

1

2

2

1
1

1

3

1

3

1

2

3

1

1

1

1

2

1

1

2

7

1

1

1

1

1

1

1

2

1

3

2

1 2

2

1

2

1

3

3

1

2

1

1

1

1

1

1

1 1

1

1

2

2

2

1

1

3

2

1

1

1

628000

628000

666000

666000

88
74

00
0

88
74

00
0

89
12

00
0

89
12

00
0

89
50

00
0

89
50

00
0

a) Sub-bacia do Baixo Rio do Coco b) Sub-bacia do Ribeirão Prata c) Sub-bacia do Ribeirão Piedade

d) Sub-bacia do Ribeirão Surubim e) Sub-bacia do Alto Rio do Coco



34 

Ao analisar a Figura 5.8 é possível verificar que o compartimento da alta bacia, 

representado pelas sub-bacias do Alto Rio do Coco, Ribeirão Piedade e Ribeirão Surubim 

possuem maior desenvolvimento da rede de drenagem, com presença significativa de canais 

de ordens inferiores. Logo, no compartimento da baixa bacia (sub-bacia do Ribeirão Prata e 

sub-bacia do Baixo Rio do Coco) o adensamento dos cursos d’água apresentou-se menos 

significativo, indicando a presença de um relevo mais plano e solos bem drenados.  

A distribuição e configuração da rede de drenagem combinada com declividades 

acentuadas também sugerem elevado escoamento superficial nas sub-bacias do 

compartimento da alta bacia e, consequentemente maior produção e transporte de sedimentos. 

Já na baixa bacia o processo ocorre de forma inversa, pois a capacidade de escoamento é 

reduzida em função da redução das declividades, o que favorece a atuação de processos 

deposicionais nestas regiões. Essa assertiva é corroborada por Santos et al. (2017, p. 56), os 

autores descrevem que existe alta correlação entre as condições de produção de sedimentos 

com a capacidade de transporte dos fluxos, assim, quanto maior a capacidade de escoamento, 

maior será a quantidade de material transportado para os canais. 

Com base no exposto, a bacia do Rio do Coco não pode ser analisada de forma 

homogênea, visto que as diferenças observadas em cada compartimento podem produzir 

efeitos distintos diante das atividades antrópicas, pois há regiões mais suscetíveis aos efeitos 

do uso e ocupação do solo. Assim, a compartimentação de uma bacia pode ser uma alternativa 

interessante, pois permite identificar as especificidades de uma área e os potenciais impactos 

em da face da expansão das práticas de uso.  

5.4.3 Análise morfométrica das principais sub-bacias da bacia do Rio do Coco 

A Tabela 5.2 apresenta os resultados obtidos a partir da aplicação de parâmetros 

morfométricos para cada sub-bacia. Nela é possível observar as diferenças nos resultados de 

morfometria dos comportamentos, sendo visível o contraste apresentado entre a alta e baixa 

bacia. 



35 

Tabela 5.2 – Resultados dos parâmetros morfométricos para os compartimentos da bacia do Rio do Coco. 

Características morfométricas Unidade 
Alta Bacia Baixa Bacia 

Sub-bacia Rib. 
Piedade 

Sub-bacia Alto 
Rio do Coco 

Sub-bacia Rib. 
Surubim 

Sub-bacia 
Rib. Prata 

Sub-bacia Baixo 
Rio do Coco 

Área de drenagem (A) km2 1203,05 1315,07 777,97 951,64 2.010,32 
Perímetro (P) km 193,01 201,02 145,62 181,53 400,65 
Comprimento do Rio Principal km 130,18 118,47 68,79 90,30 236,81 
Comprimento dos Cursos d'água km 1.865,76 2.767,98 1.028,34 592,15 1.279,66 
Comprimento da Bacia km 64,27 65,55 50,08 63,91 107,30 
Padrão de drenagem - Dendrítico Dendrítico Dendrítico Dendrítico Dendrítico 
Ordem da bacia (Strahler) o 6o 6o 6o 5o 7o 
Altitude mínima m 185 185 181 164 143 
Altitude média m 275,89 282,74 232,86 212,25 190,44 
Altitude máxima m 699 681 362 291 250 
Amplitude altimétrica (Hm) m 514 496 181 127 107 
Declividade do Rio Principal m/km 1,16 2,62 2,18 1,16 0,13 
Declividade da Bacia m/km 7,99 7,566 3,61 1,987 0,997 
Declividade máxima da bacia (Dv max) % 73,91 70,03 32,88 21,56 39,30 
Declividade média da bacia (Dv méd.) % 5,66 5,95 3,53 2,64 2,31 
Densidade de drenagem (Dd) km/km² 1,55 2,104 1,321 0,62 0,636 
Densidade hidrográfica (Dh) canais/km² 3,47 6,725 2,795 0,49 0,411 
Índice de compacidade (Kc) - 1,558 1,552 1,461 1,647 2,50 
Índice de conformação ou fator de forma (F) - 0,291 0,306 0,31 0,232 0,174 
Índice de sinuosidade (Is) - 2,251 2,095 1,457 1,42 2,323 
Índice de rugosidade (Ir) - 796,70 1043 239,1 78,74 68,05 
Índice de circularidade da bacia (Ic) - 0,404 0,408 0,461 0,363 0,157 
Tempo de concentração (Tc) h 8,58 13,72 6,44 3,90 10,16 
Coeficiente de manutenção (Cm) m/m2 645,16 475,285 757,002 1612,9 1572,32 
Gradiente de canais (Gc) % 0,114 0,27 0,218 0,113 0,012 



36 

As sub-bacias avaliadas apresentaram um padrão de drenagem dendrítico, com valores 

de densidade de drenagem diversificados. De acordo com Villela e Mattos (1975, p. 245), a 

densidade de drenagem (Dd) pode variar de 0,5 km/km² para bacias com pouca drenagem a 

valores acima de 3,5 km/km² para bacias excepcionalmente bem drenadas. Neste contexto, as 

sub-bacias avaliadas podem ser agrupadas, quanto a sua drenagem, da seguinte forma: a) bem 

drenada – sub-bacia do Alto Rio do Coco (2,104 km/km²); b) drenagem média – sub-bacias 

do Ribeirão Piedade (1,55 km/km²) e Ribeirão Surubim (1,321 km/km²) e c) drenagem pobre 

– sub-bacias do Ribeirão Prata (0,62 km/km²) e Baixo Rio do Coco (0,636 km/km²).

Meliani (2006, p. 125) cita ainda que a densidade de drenagem (Dd) expressa o grau 

de dissecação do relevo correlacionado com os canais fluviais disponíveis para o escoamento. 

Assim, valores elevados desse o índice sugerem baixa capacidade de infiltração e maior 

potencial de escoamento e formação de novos canais, além de maiores possibilidades para 

ocorrências erosivas.  

A densidade hidrográfica relaciona o número de canais com a área total da bacia 

(ALMEIDA et al., 2013, p. 139), ou seja, indica o número de canais existentes a cada 

quilômetro quadrado. Como pode ser observado na Tabela 5.2, os valores variaram 

consideravelmente entre as sub-bacias analisadas, merecendo destaque a sub-bacia do Alto 

Rio do Coco com 6,725 canais/km², e as sub-bacias do Baixo Rio do Coco com 0,411 

canais/km² e Ribeirão Prata com 0,49 canais/km², indicando que a sub-bacia do Alto Rio do 

Coco possui maior capacidade de gerar novos canais em relação as demais sub-bacias o que 

pode estar relacionado com as suas características pedológicas, geológicas e climáticas. Esses 

resultados concordam com os valores obtidos para a densidade de drenagem, apontando alta 

infiltração para as sub-bacias do Baixo Rio do Coco e Ribeirão Prata e elevado escoamento 

superficial para a sub-bacia do Alto Rio do Coco. 

Em relação à forma das sub-bacias, todas exibiram forma alongada, podendo ser 

comprovado pelos valores obtidos para os índices de compacidade, circularidade e fator de 

forma, o que indica pouca susceptibilidade a enchentes em condições regulares de 

precipitação, merecendo destaque a sub-bacia do Baixo Rio do Coco, a qual apresentou o 

menor fator de forma (0,174) e índice de circularidade (0,157) e, consequentemente o valor 

mais elevado para o índice de compacidade (2,50), confirmando que este compartimento é o 

mais alongado em relação aos demais, o que pode ser evidenciado na Figura 5.8 acima. De 

acordo com Cardoso et al. (2006, p. 244), nas bacias com forma circular há maiores 

possibilidades de chuvas intensas ocorrerem simultaneamente em toda a sua extensão, 

concentrando grande volume de água no tributário principal. 



37 

No que diz respeito ao tempo de concentração, ou seja, o tempo necessário para que 

toda a precipitação caída em qualquer ponto da bacia chegue ao seu ponto final, observou-se 

para as sub-bacias do Alto e do Baixo Rio do Coco os valores mais elevados, sendo 13,7 h 

para a primeira e 10,16 h para a segunda. A sub-bacia que apresentou um menor tempo de 

concentração foi a sub-bacia do Ribeirão Prata (3,9 h), tendo as sub-bacias do Ribeirão 

Piedade um valor de 8,58 h e Ribeirão Surubim de 6,4 h. 

A sinuosidade dos canais principais das sub-bacias analisadas indicaram que o 

Ribeirão Piedade, o Alto Rio do Coco e Baixo Rio do Coco são tortuosos, os mesmos 

apresentaram, respectivamente, índices de sinuosidade de 2,251, 2,095 e 2,323. Em canais 

sinuosos pode haver um maior acúmulo de sedimentos, o que pode ser agravado por 

atividades humanas. Já os valores observados para os Ribeirões Prata (1,42) e Surubim 

(1,457) sugerem canais medianamente tortuosos ou transicionais. Conforme Lana et al. (2001, 

p. 07) e Stipp et al. (2010, p. 122), valores para o índice de sinuosidade próximos a 1,0 

indicam que o canal tende a ser retilíneo. Já os valores superiores a 2,0 sugerem canais 

tortuosos e os valores intermediários indicam formas transicionais, regulares e irregulares. 

É interessante destacar que para a sub-bacia do Alto Rio do Coco (Ir = 1.043) a 

rugosidade foi considerada muito forte e para a sub-bacia do Ribeirão Piedade (Ir = 796,70) 

forte, conforme classificação de Sousa e Rodrigues (2012, p. 145 e 148). Esses resultados 

concordam com a densidade de drenagem e a amplitude altimétrica registrada para tais 

compartimentos. A sub-bacia do Ribeirão Surubim (239,1) apresentou rugosidade média, 

enquanto que as sub-bacias do Ribeirão Prata e Baixo Rio do Coco, a rugosidade apresentou-

se fraca, obtendo-se 78,74 e 68,05, respectivamente.  

Sousa e Rodrigues (2012, p. 142) destacam que elevados valores de rugosidade 

indicam acentuado escoamento superficial e também ocorrências erosivas, assim, é de suma 

importância o controle e a gestão das atividades no compartimento da alta bacia, pois estas 

podem intensificar as perdas de solo nas áreas já propensas ao elevado escoamento 

superficial, fazendo com que os materiais sejam depositados na baixa bacia. A esse respeito, 

Gurnell et al. (2014, p. 54) citam que o potencial de erosão do solo é responsável por grande 

parte da produção de sedimentos depositados nos sistemas fluviais. 

Em termos de declividade média, os valores variaram de 2,31% a 5,95% 

representando um relevo plano a suavemente ondulado, conforme a classificação da Embrapa 

(1979), entretanto, vale ressaltar que também foi identificado a presença de um relevo 

fortemente ondulado, com declividades acima de 43%, merecendo destaque as sub-bacias do 

Alto Rio do Coco e Ribeirão Piedade, as quais apresentaram os valores mais elevados tanto 



38 

para as declividades médias quanto para as máximas. Para estas sub-bacias, há uma tendência 

de maior escoamento superficial em comparação com as demais, sob as mesmas condições de 

cobertura vegetal, classe de solo e precipitação, sugerindo uma maior fragilidade natural e, 

consequentemente, maior predisposição à degradação. 

Para a declividade média do canal principal e gradiente de canais, destacaram-se as 

sub-bacias do Alto Rio do Coco e Ribeirão Surubim, observando valores respectivos de 

declividade de 2,62 m/km e 2,18 m/km. Tonello et al. (2006, p. 855) citam que a declividade 

do canal interfere na velocidade de escoamento da água no curso, assim, valores elevados 

indicam maiores escoamentos e menores tempo de permanência da água, sendo conveniente 

um manejo de solo e água mais intensivo. 

De acordo com Santos e Morais (2012, p. 626), o coeficiente de manutenção é um 

índice que visa calcular a área mínima que a bacia precisa dispor para a manutenção de um 

metro de canal fluvial, sendo seu resultado indicado em m/m². Na análise realizada 

destacaram-se as sub-bacias do Ribeirão Prata e Baixo Rio do Coco com os valores mais 

elevados para este coeficiente, sendo, encontrado 1.612,9 m/m² para a primeira e 1.572,32 

m/m² para a segunda. Como pode ser observado as sub-bacias citadas necessitam de uma área 

considerável para a sua manutenção (área de recarga) e evolução da drenagem. Estes 

resultados podem ser corroborados pela densidade de drenagem e hidrográfica, os quais foram 

os mais baixos registrados, sugerindo que as sub-bacias possuem dificuldade na renovação e 

formação de novos canais. Essa realidade pode ser entendida ao se verificar que as sub-bacias 

apresentaram baixas declividades médias, sendo seu relevo considerado plano a suavemente 

ondulado, conforme a classificação da Embrapa (1979), e baixos índices de rugosidade, 

fatores de grande relevância no escoamento fluvial e formação de canais novos. 

Com base nos parâmetros citados, Meliani (2006, p. 121) destaca ainda que a 

hierarquia fluvial, o comprimento da rede de drenagem, a área, a forma da bacia, a densidade 

de drenagem e o coeficiente de manutenção indicam a capacidade de uma bacia em captar 

água. Assim, ao avaliar tais parâmetros para as sub-bacias da alta e baixa bacia do Rio do 

Coco observa-se que as sub-bacias da alta bacia apresentam maior capacidade para captação 

de águas superficiais através de seus cursos d’água. Tais fatores aliados às características de 

relevo, como declividade e índice de rugosidade sugerem também maior possibilidade de 

ocorrências erosivas e, consequentemente maior potencial para transporte de sedimentos. 

 Tabela 5.3 apresenta os resultados obtidos para as leis de Horton (1945). 



39 
 

Tabela 5.3 – Resultados da aplicação das leis de Horton para a bacia do Rio do Coco. 
Compartimentos Ordem (w) Nw Lw Log 10 Nw Rb Lw média Log 10 Lw Rl 
 
 
 
Ribeirão Prata 

1 238 249.803 2,37 4,03 1.049,59 3,02 2,39 
2 59 148.147 1,77 5,36 2.510,96 3,39 3,10 
3 11 85.879 1,04 3,66 7.807,18 3,89 2,63 
4 3 61.635 0,47 3,00 20.545,00 4,31 2,27 
5 1 46.686 0,00  46.686,00 4,66  

Média    4,01   2,60 

Ribeirão Piedade 

1 2.115 812.574 3,32 4,16 384,19 2,58 2,24 
2 508 438.658 2,70 4,13 863,50 2,93 2,26 
3 123 240.351 2,08 4,24 1.954,07 3,29 3,35 
4 29 189.853,83 1,46 4,83 6.546,68 3,81 1,77 
5 6 69.689 0,77 6,00 11.614,83 4,06 9,86 
6 1 114.638 0,00  114.638,00 5,05  

Média    4,67   3,90 

Ribeirão Surubim 

1 1.073 462.052 3,03 3,94 430,61 2,63 2,12 
2 272 248.456 2,43 4,00 913,44 2,96 2,32 
3 68 144.628 1,83 4,00 2.126,88 3,32 2,60 
4 17 94.306 1,23 8,50 5.547,41 3,74 2,45 
5 2 27.260 0,30 2,00 13.630,00 4,13 3,78 
6 1 51.551 0,00  51.551,00 4,71  

Média    4,48   2,65 
Compartimentos Ordem (w) Nw Lw Log 10 Nw Rb Lw média Log 10 Lw Rl 

 
Alto Rio do  
Coco 

1 4.496 1.211.232 3,65 4,32 269,40 2,43 2,33 
2 1.039 652.748 3,01 4,31 628,24 2,79 2,74 
3 241 415.412 2,38 4,63 1.723,70 3,23 2,63 
4 52 236.054 1,71 6,50 4.539,50 3,65 4,03 
5 8 146.536 0,90 8,00 18.317,00 4,26 5,76 
6 1 105.597 0,00  105.597,00 5,02  

Média    5,55   3,50 

Baixo Rio do Coco 

1 396 49.1312 2,59 3,66 1.240,68 3,09 2,28 
2 108 306.350 2,03 4,32 2.836,57 3,45 2,62 
3 25 186.152 1,39 5,00 7.446,08 3,87 1,55 
4 5 57.732,58 0,69 5,00 11.546,51 4,06 20,50 
7 1 236.811 0,00  236.811,00 5,37  

Média    4,50   6,74 
NOTA: Nw é o número de canais; Rb é a taxa de bifurcação; Lw é o comprimento médio; Rl é a taxa de 
comprimento.  
 

O valor médio para a taxa de bifurcação (Rb) para as sub-bacias analisadas foram 

similares, tendo a sub-bacia do Alto Rio do Coco um maior valor observado (5,55). Vestena 

et al. (2011, p. 99) ao estudarem a morfometria da bacia do Rio Caeté encontraram valor 

médio para a taxa de bifurcação próximo ao encontrado para as sub-bacias do Rio do Coco 

(4,0). O valor normalmente encontrado é 2,00, porém, se os canais apresentarem certos 

declives o mesmo pode variar (HORTON, 1945, p. 291). De acordo com Castro e Carvalho 

(2009, p. 04), a relação de bifurcação (Rb) indica o grau de dissecação da bacia hidrográfica, 

quanto maior for o valor do índice de bifurcação maior será o grau de dissecação, valores 

geralmente abaixo de 2 indicam um relevo colinoso, portanto, os resultados encontrados 

sugerem a presença de um relevo dissecado para as sub-bacias analisadas. 



40 

Menciona-se que os valores da Relação de Bifurcação (Rb) para os segmentos das 

sub-bacias avaliadas não apresentam um padrão específico. É possível observar que a sub-

bacia do Ribeirão Prata apresentou uma maior Rb entre os canais de primeira e segunda 

ordens (5,36), indicando para este compartimento que quanto menor a ordem hierárquica, 

maior a relação de bifurcação. No caso das sub-bacias dos Ribeirões Piedade e Surubim as 

maiores relações de bifurcação verificadas foram entre os canais de quinta e quarta ordem, 

respectivamente, tendo os canais de primeira a terceira ordens comportamentos similares de 

bifurcação. Para as sub-bacias do Alto Rio do Coco e Baixo Rio do Coco a taxa de bifurcação 

mais representativa também foi para os canais de quinta e quarta ordens. 

Deve-se também ressaltar que as sub-bacias do Alto Rio do Coco e Ribeirão Piedade 

se destacam por apresentar um maior número de canais de ordens inferiores (1o e 2o) 

comparadas às demais bacias analisadas. Tal cenário merece atenção, uma vez que, segundo 

Faria (2014, p. 193), os canais de ordens inferiores, principalmente de primeira ordem, 

totalizam cerca de 50% de todos os canais das grandes bacias, entretanto, não são tratados 

com atenção, sendo um dos primeiros a sofrer com os efeitos das mudanças na cobertura da 

terra. As sub-bacias do Alto Rio do Coco e Ribeirão Piedade se sobressaem ainda por 

apresentarem alta capacidade de articular canais formadores de bacias interiores 

(microbacias), haja vista o número de canais identificados de ordens superiores (quarta e 

quinta ordens). 

Para a relação entre os comprimentos médios dos canais (Rl), destacaram-se as sub-

bacias do Baixo Rio do Coco com um valor médio de 6,74, Ribeirão Piedade (3,9) e Alto Rio 

do Coco (3,5). Já as sub-bacias do Ribeirão Prata e Ribeirão Surubim apresentaram valores 

médios similares, sendo: 2,60 e 2,65, respectivamente. 

Outro aspecto também importante que corrobora com a análise dos resultados dos 

parâmetros morfométricos encontrados para as sub-bacias refere-se aos perfis longitudinais 

dos canais principais, conforme Figura 5.9.  



41 

Figura 5.9 – Perfis longitudinais dos canais de drenagem avaliados, com destaque para a 
amplitude altimétrica e declividade dos canais. Fonte: Elaborado pelo autor. 

Como pode ser observado na Figura 5.9, os cursos d’água da alta bacia possuem 

amplitudes altimétricas e declividades superiores em relação aos canais da baixa bacia. A 

exemplo disso, citam-se as sub-bacias do Alto Rio do Coco (?h = 311), Ribeirão Piedade (?h 

= 151) e Ribeirão Surubim (?h = 151). Por outro lado, as sub-bacias do Ribeirão Prata e 

Baixo Rio do Coco apresentaram amplitudes de 105 e 31, respectivamente.  

Santos e Morais (2012, p. 140) destacam que os sedimentos produzidos em uma bacia 

hidrográfica e exportados pelo canal fluvial são provenientes da erosão sobre as vertentes e da 

erosão sobre as margens e leito do canal principal e seus tributários, desse modo, a variação 

0 20 40 60 80 100 120

190
215
240
265
290
315
340
365
390
415
440
465
490
515

Comprimento do canal (km)

A
lt

it
ud

e 
(m

)
Perfil Longitudinal do Alto Rio do Coco

117 147 177 207 237 267 297 327 357

160
175
190
205
220
235
250
265
280
295
310
325
340

Comprimento do canal (km)

A
lt

it
ud

e 
(m

)

Perfil Longitudinal do Baixo Rio do Coco

0 20 40 60 80 100 120 140

180
195
210
225
240
255
270
285
300
315
330
345

Comprimento do canal (km)

A
lt

it
ud

e 
(m

)

Perfil  Longitudinal do Ribeirão Piedade

0 10 20 30 40 50 60 70

180
195
210
225
240
255
270
285
300
315
330
345

Comprimento do canal (km)

A
lt

it
ud

e 
(m

)

Perfil Longitudinal do Ribeirão Surubim

0 10 20 30 40 50 60 70 80 90

175
190
205
220
235
250
265
280
295
310
325
340

Comprimento do canal (km)

A
lt

it
ud

e 
(m

)

Perfil Longitudinal do Ribeirão Prata

b) a) 

?h = 311 m 
Drio = 2,62 m/km 

?h = 31 m 
Drio = 0,13 m/km 

d) c) 

?h = 151 m 
Drio = 2,18 m/km 

?h = 151 m 
Drio = 1,16 m/km 

e) 

?h = 105 m 
Drio = 1,16 m/km 



42 

de amplitudes em canal tem um papel importante nesse processo. 

Cumpre mencionar ainda que a amplitude altimétrica de um rio influencia na sua 

capacidade de transporte de sedimentos, podendo criar canais com elevado potencial de 

transporte e canais onde predominam a acumulação. Essa afirmativa é confirmada por Vlad et 

al. (2013, p. 359), os autores citam que a medida que a amplitude aumenta, o potencial de 

energia-gravidade também revela a intensidade dos processos de erosão, pois quanto maior a 

diferença de altitude, maior será o comprimento e o grau de inclinação das encostas.  

Portanto, a análise morfométrica possibilitou identificar características naturais 

diferentes que permitiram agrupar a bacia do Rio do Coco em dois compartimentos: alta bacia 

e baixa bacia. Na alta bacia, o sistema de drenagem é mais desenvolvido, o que indica relação 

direta com as características do relevo, o qual apresentou-se dissecado, sinalizando alta 

competência para a produção e transporte de sedimentos, haja vista os resultados encontrados 

para o índice de rugosidade, relação de bifurcação, gradiente de canais, declividade de canais 

e densidade de drenagem. Já a região da baixa bacia, apresentou um sistema de drenagem 

pobre com elevado coeficiente de manutenção, o que sinaliza dificuldade na formação de 

novos canais e necessidade de grandes áreas para a manutenção dos mesmos. Além disso, os 

resultados de declividade e índice de rugosidade apontam baixa competência para transporte 

de sedimentos, fazendo com que o material produzido na bacia seja depositado ao longo dos 

canais. 

Com base no exposto, há necessidade de gestão das atividades antrópicas na bacia do 

Rio do Coco, principalmente, na região da alta bacia, com destaque as sub-bacias do Ribeirão 

Piedade e Alto Rio do Coco, pois para tais bacias os parâmetros morfométricos indicaram 

uma tendência de maior suscetibilidade aos efeitos do uso e ocupação, como a intensificação 

das perdas de solo por erosão e consequente assoreamento e diminuição da qualidade da água. 

5.5 CONCLUSÕES 

A partir dos resultados obtidos para a compartimentação morfométrica da bacia 

hidrográfica do Rio do Coco pode-se concluir que: 

? A análise dos índices de compacidade, circularidade e fator de forma indicaram que

todas as sub-bacias avaliadas exibiram forma alongada, sinalizando pouca

susceptibilidade a enchentes em condições regulares de precipitação;

? As sub-bacias do Ribeirão Prata e Baixo Rio do Coco são as bacias que apresentaram

os maiores coeficientes de manutenção, 1.612,9 m/m² e 1.572,32 m/m²



43 

respectivamente, indicando uma área considerável para a manutenção (área de 

recarga) e evolução da drenagem; 

? A sub-bacia do Alto Rio do Coco apresentou um maior número de canais de ordens

inferiores (1o e 2o), além indicar alta capacidade de articular canais formadores de

bacias interiores (microbacias), haja vista o número de canais identificados de ordens

superiores (quarta e quinta ordens);

? A densidade de drenagem e hidrográfica mais representativa foi para a sub-bacia do

Alto Rio do Coco com 2,104 km/km² e 6,725 canais/km², respectivamente, apontando

maior capacidade de gerar novos canais em relação as demais sub-bacias avaliadas o

que pode estar relacionado com as suas características pedológicas, geológicas e

climáticas;

? A rugosidade apresentada para a sub-bacia do Alto Rio do Coco (Ir = 1.036,6) e a sub-

bacia do Ribeirão Piedade (Ir = 792,49) sugerem acentuado escoamento superficial e

também maior possibilidade de ocorrências erosivas para estas sub-bacias, implicando

na necessidade de desenvolver práticas conservacionistas;

? A densidade hidrográfica e de drenagem, juntamente com o coeficiente de manutenção

apresentados pelas sub-bacias da alta bacia indicaram maior capacidade para captação

de água pelos canais que ao serem analisados com o índice de rugosidade e gradiente

de canais sugerem maior possibilidade de ocorrências erosivas nestas bacias.

Por fim, o conjunto de parâmetros morfométricos analisados indicou que as sub-bacias

localizadas no compartimento da alta da bacia (Alto Rio do Coco, Ribeirão Piedade e 

Surubim) apresentaram características indicativas de maiores suscetibilidades aos impactos 

das atividades antrópicas, sugerindo maior possibilidade para produção e transporte de 

sedimentos, com destaque as sub-bacias do Alto Rio do Coco e Ribeirão Piedade. Desse 

modo, recomenda-se que as atividades de uso e ocupação do solo nestas áreas possam ser 

geridas com critério pelo poder público, principalmente, no que diz respeito ao cumprimento 

das leis ambientais em relação à manutenção e proteção das áreas legalmente protegidas, 

visando minimizar os efeitos potenciais dos processos naturais ocorrentes nestes 

compartimentos. 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

ALMEIDA, Wagner Santos; SOUZA, Newton Moreira; REIS JÚNIOR, Dirceu Silveira; 
CARVALHO, José Camapum. Análise morfométrica em bacias hidrográficas fluviais como 



44 

indicadores de processos erosivos e aporte de sedimentos no entorno do reservatório da Usina 
Hidrelétrica (UHE) Corumbá IV. Revista Brasileira de Geomorfologia, v.14, n.2, p. 136 – 
139, abr./jun., 2013.  

AQUINO, Sâmia; STEVAUX, José Cândido; LATRUBESSE, Edgardo Manuel. Regime 
hidrológico e aspectos do comportamento morfohidráulico do Rio Araguaia. Revista 
Brasileira de Geomorfologia, ano 6, n. 2, p. 31, 2005.  

BARBOSA, Tamires Silva; FURRIER, Max. Avaliação Morfológica e Morfométrica da 
Bacia Hidrográfica do Rio Marés – PB, Para Verificação de Influência Neotectônica. 
Cadernos de Geociências, v. 9, n. 2, p. 112, novembro 2012.  

BARROS, Luiz Fernando de Paula; MAGALHÃES JÚNIOR, Antônio Pereira; RAPOSO, 
Aline Almeida. Fatores condicionantes da produção e escoamento de sedimentos na bacia do 
Rio Maracujá – Quadrilátero Ferrífero/MG. Geografias, Belo Horizonte (MG), 06, 2, p. 107, 
jul./dez., 2010.  

CARDOSO, Christiany Araujo; DIAS, Herly Carlos Teixeira; SOARES, Carlos Pedro 
Boechat; MARTINS, Sebastião Venâncio. Caracterização morfométrica da bacia hidrográfica 
do Rio Debossan, Nova Friburgo, RJ. R. Árvore, Viçosa-MG, v. 30, n. 2, p. 243 e 244, 2006. 

CARVALHO, Arnaldo Henrique de Oliveira; CASTRO, Fábio da Silveira; PENA, Flávio 
Eymard da Rocha. Caracterização morfométrica da bacia hidrográfica do Córrego Santa 
Maria, Ibatiba-ES. Nucleus, v.11, n.2, p. 148, out, 2014.  

CASTRO, S. B.; CARVALHO, T. M. Análise morfométrica e geomorfologia da bacia 
hidrográfica do rio Turvo - GO, através de técnicas de sensoriamento remoto e 
geoprocessamento. Scientia Plena 5, p. 04. 2009.  

CORTE, Ana Paula Dalla; HENTZ, Ângela Maria Klein; DOUBRAWA, Betina; 
SANQUETTA, Carlos Roberto. Environmental fragility of Iguaçu river watershed, Paraná, 
Brazil. Bosque, 36 (2), p. 287. 2015.  

ELESBON, Abrahão Alexandre Alden; GUEDES, Hugo Alexandre Soares; SILVA, 
Demetrius David da; OLIVEIRA, Iara de Castro. Uso de dados SRTM e plataforma SIG na 
caracterização morfométrica da bacia hidrográfica do Braço Norte do Rio São Mateus – 
Brasil. REM: R. Esc. Minas, Ouro Preto, 64(3), p. 284, jul./set., 2011.  

EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA – EMBRAPA. Serviço 
Nacional de Levantamento e Conservação de Solos (Rio de Janeiro, RJ). Súmula da 10. 
reunião Técnica de Levantamento de Solos. Rio de Janeiro, 1979. 83p.  



45 

FARIA, Antonio Paulo. Transporte de sedimentos em canais fluviais de primeira ordem: 
respostas geomorfológicas. Revista Brasileira de Geomorfologia, v. 15, n. 2, p. 193, 
abr./jun., 2014.  

FEITOSA, Thaiana Brunes; IOST, Caroline. Dinâmica hidrossedimentológica de duas sub-
bacias hidrográficas localizadas no Estado do Tocantins. Rev. Acad., Ciênc. Agrár. 
Ambient., Curitiba, v. 9, n. 2, p. 125, abr./jun. 2011.  

FRAGA, Micael de Souza; FERREIRA, Renan Gon; SILVA, Felipe Bernardes; VIEIRA, 
Nayara Paula Andrade; SILVA, Danilo Paulúcio da; BARROS, Flávia Mariani; MARTINS, 
Ione Sousa Braga. Caracterização morfométrica da bacia hidrográfica do Rio Catolé Grande, 
Bahia, Brasil. Nativa, Sinop, v. 02, n. 04, p. 214, out./dez. 2014.  

FREIRE, Aline Jardim; LAGE, Gustavo Bretas; CHRISTÓFARO, Lage Cristiano. 
Comparação entre parâmetros morfométricos de bacias hidrográficas gerados por dados 
SRTM e ASTER GDEM: estudo de caso para bacias do Vale do Jequitinhonha-MG. In: XVI 
Simpósio Brasileiro de Sensoriamento Remoto – SBSR. 2013, Foz do Iguaçu. Anais... Foz do 
Iguaçu (PR), Brasil, 2013. p. 5443. 

GOULARTE, Elvis Richard Pires; MARCUZZO, Francisco Fernando Noronha; MACEDO, 
Fábio Campos. Estudo hidromorfométrico da área de contribuição da bacia hidrográfica do 
Rio Meia Ponte a montante de Goiânia/GO. Revista Eletrônica Geoaraguaia. Barra do 
Garças-MT. Edição Especial. p. 148, setembro. 2013.  

GURNELL, A.M.; BUSSETTINI, M.; CAMENEN, B; DEL TÁNAGO, M. González; 
GRABOWSKI, R.C.; HENDRIKS, D.; HENSHAW, A; LATAPIE, A.; RINALDI, M.; 
SURIAN, N. (2014). A hierarchical multiscale framework and indicators of 
hydromorphological processes and forms. Deliverable 2.1, Part 1, of REFORM (REstoring 
rivers FOR effective catchment Management), a Collaborative project (large-scale integrating 
project) funded by the European Commission within the 7th Framework Programme under 
Grant Agreement 282656. 54 p. 

HORTON, R. E. Erosional development of streams and their drainage basins: hidrophysical 
approach to quantitative morphology. Geological Society of América Bulletin, v. 56, p. 807 
– 813. 1945.

LANA, Cláudio Eduardo; ALVES, Júlia Maria de Paula; CASTRO, Paulo de Tarso Amorim. 
Análise morfométrica da bacia do Rio do Tanque, MG – Brasil. Rem: Rev. Esc. Minas, v. 
54, n. 02, p. 07, Ouro Preto (MG), apr./june, 2001.  

MACHADO, Luiz Eduardo Giacomolli; LIMA, Cláudia Valéria de. Compartimentação 
geomorfológica da bacia hidrográfica do Rio Vermelho (GO) utilizando imagens ASTER. In: 



46 

XV Simpósio Brasileiro de Sensoriamento Remoto – SBSR. 2011, Curitiba. Anais... Curitiba 
(PR), Brasil, maio de 2011, INPE. p. 8235. 

MELIANI, Paulo Fernando. Mapeamento da rede hidrográfica e análise dos parâmetros da 
densidade de drenagem aplicados ao estudo ambiental: o caso da bacia do Rio Jeribucassu, 
Itacaré, Bahia. Geografia, Rio Claro, v. 31, n.1, p. 121 e 125, jan./abr., 2006.  

NUNES, F. G.; RIBEIRO, N. C; FIORI, A. P. Propriedades Morfométricas e Aspectos 
Físicos da Bacia Hidrográfica do Rio Atuba: Curitiba - Paraná. In: VI Simpósio Nacional de 
Geomorfologia/Regional Conference on Geomorphology. 2006, Goiânia. Anais... Goiânia 
(GO), setembro de 2006. p. 06 - 07. 

OLIVEIRA, Sandro Nunes de; CARVALHO JÚNIOR, Osmar Abílio de; SILVA, Telma 
Mendes da; GOMES, Roberto Arnaldo Trancoso; MARTINS, Éder de Souza; GUIMARÃES, 
Renato Fontes; SILVA, Nilton Correia da. Delimitação automática de bacias de drenagens e 
análise multivariada de atributos morfométricos usando modelo digital de elevação 
hidrologicamente corrigido. Revista Brasileira de Geomorfologia, ano 8, n. 1, p. 11, 2007.  

PASSARELLA, Samia; LADEIRA, Francisco Sergio Bernardes; LIESENBERG, Veraldo. 
Morfometria da bacia do Rio São João, MG: uma proposta de entendimento dos limites e da 
dinâmica das superfícies erosivas. Revista Brasileira de Geomorfologia, São Paulo, v.17, 
n.2, p. 242, abr./jun., 2016.

PEREIRA NETO, Manoel Cirício; FERNANDES, Ermínio. Fragilidade ambiental da bacia 
hidrográfica do Rio Seridó (RN/PB – Brasil). Revista Brasileira de Geomorfologia, São 
Paulo, v.16, n.3, p. 400, jul./set., 2015.  

SANTOS, Daniel Araujo Ramos; MORAIS, Fernando. Análise morfométrica da bacia 
hidrográfica do Rio Lago Verde como subsídio à compartimentação do relevo da região de 
Lagoa da Confusão – TO. Revista Geonorte, Edição Especial, v. 3, n. 4, p. 626. 2012.  

SANTOS, Julio Cesar Neves dos; ANDRADE, Eunice Maia de; MEDEIROS, Pedro 
Henrique Augusto; PALÁCIO, Helba Araújo de Queiroz; ARAÚJO NETO, José Ribeiro de. 
Sediment delivery ratio in a small semi-arid watershed under conditions of low connectivity. 
Revista Ciência Agronômica, v. 48, n. 1, p. 56, jan./mar., 2017 

SILVEIRA, André Luiz Lopes da. Desempenho de Fórmulas de Tempo de Concentração em 
Bacias Urbanas e Rurais. Revista Brasileira de Recursos Hídricos, v. 10, n. 01, p. 05, 
jan./mar., 2005.   

SOARES, Márcia Regina Gomes de Jesus; SOUZA, Jorge Luiz Moretti. Análise 



47 

morfométrica da Bacia Hidrográfica do Rio Pequeno em São José dos Pinhais (PR). Revista 
Geografia (Londrina), v. 21, n. 1, p. 20, jan./abr. 2012.  

SOUSA, Flávio Alves de; RODRIGUES, Sílvio Carlos. Aspectos morfométricos como 
subsídio ao estudo da condutividade hidráulica e suscetibilidade erosiva dos solos. Mercator, 
Fortaleza, v. 11, n. 25, p. 142 - 148, mai./ago., 2012.  

STIPP, Nilza Aparecida Freres; CAMPOS, Ricardo Aparecido; CAVIGLIONE, João 
Henrique. Análise morfométrica da Bacia Hidrográfica do Rio Taquara – uma contribuição 
para o estudo das ciências ambientais. Portal da Cartografia, Londrina v. 3, n. 1, p. 122. 
2010. 

STRAHLER, A. N. Hypsometric (area-altitude) analysis and erosional topography. 
Geological Society of America Bulletin, v. 63, p. 1117 – 1142. 1952.  

TONELLO, Kelly Cristina; DIAS, Herly Carlos Teixeira; SOUZA, Agostinho Lopes de; 
RIBEIRO, Carlos Antonio Alvares Soares Ribeiro; LEITE, Fernando Palha. Morfometria da 
Bacia Hidrográfica da Cachoeira das Pombas Guanhães (MG). Revista Árvore, Viçosa-MG, 
v. 30, n.5, p. 855. 2006.

TEODORO, Valter Luiz Iost; TEIXEIRA, Denilson; COSTA, Daniel Jadyr Leite; FULLER, 
Beatriz Buda. O conceito de bacia hidrográfica e a importância da caracterização 
morfométrica para o entendimento da dinâmica ambiental local. Revista Uniara, n. 20, p. 148 
- 149. 2007.  

VESTENA, Leandro Redin; CHECCHIA, Tatiane; KOBYIAMA, Masato. Análise 
morfométrica e geomorfológica da Bacia Hidrográfica do Caeté, Alfredo Wagner (SC). Bol. 
geogr., Maringá, v. 29, n. 2, p. 99. 2011. 

VIEGA, Aldrei Marucci; SANTOS, Cézar Clemente Pires dos; CARDOSO, Murilo Raphael 
Dias; LINO, Natalia Cristina. Caracterização hidromorfológica da bacia do Rio Meia Ponte. 
Caminhos de Geografia, Uberlândia, v. 14, n. 46, p. 132, jun./2013.  

VILLELA, S. M.; MATTOS, A. Hidrologia aplicada. São Paulo: McGraw-Hill do Brasil, 
1975. 245p. 

VLAD, Daniela; IOSIF, Daniel; ALEXANDRU, Raluca; PAISA, Marius; CATESCU, 
Georgian. Some geomorfological investigations on the slope erosion processes and causes in 
the Iron Gates Natural Park. Case study: The Eselnita hydrographic basin. Geopolitics, 
History, and International Relations, v. 5, n. 2, p. 359. 2013. 



48 

6 COBERTURA E USO DA TERRA DA BACIA HIDROGRÁFICA DO RIO DO 

COCO E SUAS IMPLICAÇÕES SOBRE AS ÁREAS DE PRESERVAÇÃO 

PERMANENTE DE CURSOS D’ÁGUA 

RESUMO 

O presente trabalho teve como objetivo avaliar a cobertura, o uso da terra e os conflitos de uso 
nas áreas de preservação permanente de cursos d’água na bacia do Rio do Coco, localizada na 
margem direita da bacia hidrográfica do Rio Araguaia, no estado do Tocantins. Para tanto, 
realizou-se o mapeamento da cobertura e uso do solo da bacia, utilizando imagens do satélite 
Landsat 8 (sensor OLI - Operational Land Imager) para o ano de 2015. Para a delimitação das 
APPs, inicialmente, realizou-se a vetorização manual da rede de drenagem na escala 1:5.000, 
utilizando imagens do satélite RapidEye. De posse da hidrografia, foram criados buffers de 
APPs, os quais obedeceram às faixas de proteção definidas pela legislação para cada curso 
d’água. Os conflitos de uso do solo foram obtidos por meio da sobreposição do mapa gerado 
com a classificação da imagem e o mapa de APP. Os resultados da pesquisa indicaram que a 
bacia do Rio do Coco apresenta 56,91% de sua área total coberta por atividades antrópicas, 
com um déficit de 32,8% de APP, sendo a pastagem o uso dominante. As sub-bacias do Alto 
Rio do Coco, Ribeirão Piedade e Ribeirão Surubim apresentaram os maiores percentuais de 
conflitos, comparados as demais bacias analisadas, com 46,03%, 40,1% e 39,35%, 
respectivamente. Por fim, a partir do estudo foi possível compreender a distribuição dos usos 
em toda a bacia e suas possíveis consequências sobre as áreas legalmente protegidas. 

Palavras-chave: Cobertura e uso do solo; Conflitos de uso do solo; Bacia do Rio do Coco. 

ABSTRACT 

The objective of this study was to evaluate the coverage, land use and conflicts of use in the 
areas of permanent preservation of watercourses in the Coco River basin, located on the right 
bank of the Araguaia River basin in the state of Tocantins. To do so, the basin's land cover 
and use was mapped using images from Landsat 8 (OLI - Operational Land Imager) satellite 
for the year 2015. For the delimitation of the PPAs, the drainage network was manually 
vectorized in the 1: 5000 scale, using images from the RapidEye satellite. In possession of the 
hydrography, PPA buffers were created, which obeyed the protection ranges defined by the 
legislation for each watercourse. Land use conflicts were obtained by overlapping the 
generated map with the image classification and PPA map. The results of the research 
indicated that the Coco River basin presents 56.91% of its total area covered by anthropic 
activities, with a deficit of 32.8% of PPA, with pasture being the dominant use. The Upper 
Coco River, Ribeirão Piedade and Ribeirão Surubim sub-basins presented the highest 
percentage of conflict, compared to the other analyzed basins, with 46.03%, 40.1% and 
39.35%, respectively. Finally, from the study, it was possible to understand the distribution of 
uses throughout the basin and its consequences on legally protected areas.  

Keywords: Coverage and land use; Conflicts of land use; Basin of the Coco River. 



49 

6.1 INTRODUÇÃO 

A degradação ambiental encontra-se fortemente ligada à maneira como o homem tem 

ocupado e utilizado a terra, de forma impensada e predatória, modificando severamente a 

paisagem original e gerando sérios danos ao meio ambiente (SILVA et al., 2014, p. 315).  

Campos et al. (2013, p. 200) consideram como catalisador do problema, o atual 

modelo socioeconômico de desenvolvimento adotado no país o qual apresenta permanente 

conflito com o ambiente, devido à ausência, em muitas vezes, de uma ocupação planejada. 

Para os autores, o conhecimento das áreas de uso de uma determinada região, além de 

possibilitar o direcionamento adequado do tipo de manejo, permite identificar possíveis 

problemas acarretados pelo efeito das ações antrópicas sobre essas regiões, tendo relação 

direta com a conservação e a exploração sustentável dos recursos naturais. Dentro dessa 

abordagem de degradação da paisagem, a bacia hidrográfica surge como elemento chave para 

uma análise mais apropriada. Conforme é ressaltado por Zanata et al. (2015, p. 787), a bacia é 

um sistema aberto, onde o fluxo de matéria e energia é dinâmico e altamente dependente da 

gestão dos solos. 

O manejo das bacias, em função do uso e ocupação do solo, associado às suas 

características, pode interferir significativamente em todo o sistema (APARECIDO et al., 

2016, p. 241). Mudanças em grande escala podem alterar os padrões de clima e precipitação 

locais, intensificando o escoamento superficial com consequente aumento nos processos 

erosivos (GURNELL et al., 2014, p. 102). Assim, Vargas et al. (2015, p. 138) descrevem que 

em uma análise geoambiental integrada de qualquer bacia hidrográfica, é necessário pesar os 

impactos dos diferentes usos da terra sobre a dinâmica de toda a região. 

Em face disso, o planejamento adequado da terra deve ser realizado constantemente 

para que a degradação não ocorra ou, ao menos, seja diminuída ao longo da bacia, 

principalmente nas áreas de preservação permanente (CAMPOS et al., 2013, p. 200), pois 

estas são uns dos componentes da natureza que mais influenciam no funcionamento do 

sistema, tendo como função, a proteção do solo e da qualidade da água (RODRIGUES et al., 

2015, p. 179). 

Quando a vegetação nas margens dos rios é retirada, aumenta-se o risco, pois o 

encharcamento do solo favorece o deslizamento dos barrancos (FREITAS et al., 2013, p. 446) 

devido o aumento do escoamento superficial, potencializando o transporte de sedimentos 

(APARECIDO et al., 2016, p. 250). Além disso, tais áreas apresentam funções de 

estabilização, fonte de matéria e energia, refúgio de vida silvestre, filtro de nutrientes, 



50 

controlador de temperatura e produtividade da água, além de servir de conexão entre 

paisagens e proteção contra a erosão, entre outros (ROMERO et al., 2014, p. 11).  

Há que se destacar, portanto, que a vegetação ao longo dos rios possui um papel 

fundamental na gestão dos recursos hídricos de toda a bacia, entretanto, se observa ainda 

pouca atenção dada às mesmas, principalmente, no que diz respeito a sua proteção conforme 

definido em legislação.  

Estudos mostram a existência de conflitos de uso significativos em relação a estas 

regiões. Tal situação é agravada pelas ações ilegais de desrespeito ao Código Florestal 

brasileiro, no que concerne à manutenção da floresta natural ao longo dos rios e nascentes, 

como também a falta de fiscalização e dificuldades na recuperação destas áreas (ALMEIDA e 

VIEIRA, 2014, p. 485). A exemplo disso, citam-se os estudos realizados por Garcia (2014, p. 

86) na bacia hidrográfica do Córrego Barra Seca onde foram identificados 49,14% de uso

irregular em APP e, ainda, Guimarães et al. (2016, p. 132) no Alto Curso do Rio Banabuiú 

(CE) com 35%. 

Do ponto de vista de qualidade ambiental dos corpos d’água é fundamental estudos 

voltados ao diagnóstico das áreas de preservação permanente em relação ao atendimento da 

legislação, uma vez que os impactos das atividades de uso podem trazer consequências para 

os recursos hídricos, tornando-o mais suscetível aos problemas ambientais, tais como o 

incremento na produção de sedimentos. 

Diante deste cenário, a bacia hidrográfica do Rio do Coco surge como objeto de 

estudo, uma vez que a mesma apresenta padrões diferenciados de cobertura e uso do solo, os 

quais têm sido alterados pela chegada da agricultura na região, especificamente o cultivo de 

soja. Nessa perspectiva, pretende-se analisar a distribuição da cobertura e uso do solo da bacia 

como um todo, com o objetivo de identificar e quantificar os conflitos de uso do solo existentes 

para as áreas de preservação permanente de cursos d’água, conforme os parâmetros de proteção 

estabelecidos na legislação ambiental (Lei 12.651/2012). É importante destacar que para esta 

análise não foram utilizados o critério de áreas consolidadas até 22 de julho de 2008, devido 

às dificuldades de acesso as informações sobre o CAR para a bacia. 

6.2 ÁREA DE ESTUDO 

A área de estudo compreende a bacia hidrográfica do Rio do Coco, localizada na 

margem direita da média bacia do Rio Araguaia (AQUINO et al., 2005, p. 31) no Estado do 

Tocantins. Esta ocupa uma área de aproximadamente 6.670 km2, distribuídos entre os 



51 

municípios de Caseara, Marianópolis do Tocantins, Divinópolis do Tocantins, Monte Santo, 

Paraíso do Tocantins, Chapada de Areia, Pium e Barrolândia. O principal curso d’água da 

bacia é o Rio do Coco, com extensão aproximada de 356 km, estando suas nascentes 

principais localizadas na Serra do Estrondo e foz no município de Caseara (Figura 6.1).  

Figura 6.1 – Localização da bacia do Rio do Coco no estado do Tocantins, com destaque para 
as unidades de conservação inseridas nos limites da bacia. Fonte: Elaborado pelo autor. 

É importante mencionar que aproximadamente 67,7% da área da bacia está inserida 

em unidades de conservação, sendo 5,5% no Parque Estadual do Cantão e 61,2% na APA Ilha 

do Bananal/Cantão. O Parque do Cantão forma uma grande planície aluvial, composta, 

principalmente, por areias de quartzo e sedimentos depositados pelos rios Javaé e Araguaia. A 

planície é coberta, em sua maioria, por uma floresta pluvial, pertencente ao domínio 

amazônico, com mais de 840 lagos, 150 km de meandros e canais naturais, assim como 

também por um tipo de cerrado localmente conhecido como “varjão”, que é periodicamente 

inundado (FERREIRA et al., 2011, p. 278 e 279). Face às peculiaridades citadas e por se 

tratar de uma unidade de conservação de proteção integral, a área que abrange o Parque 

Estadual do Cantão inserida nos limites da bacia do Rio do Coco foi excluída desta análise. 



52 

Dessa forma, a área analisada conta com aproximadamente 6.311,36 km2. 

6.3 METODOLOGIA 

Os procedimentos metodológicos para o desenvolvimento do trabalho foram divididos 

em três etapas, sendo: obtenção de dados e classificação de imagens; delimitação das áreas de 

preservação permanente de cursos d’água; análise da cobertura e uso da terra e conflitos de 

uso em APP. 

A Figura 6.2 representa de forma esquemática os procedimentos metodológicos 

empregados para o desenvolvimento do presente trabalho. 

Figura 6.2 – Organograma esquemático dos procedimentos metodológicos utilizados. 

? Etapa 01 – Obtenção de dados e classificação de imagens

O mapeamento da cobertura e uso da terra foi realizado utilizando imagens do satélite 

Landsat 8 (sensor OLI - Operational Land Imager) selecionadas no catálogo de imagens do 

Instituto de Pesquisas Espaciais (INPE - http://www.dgi.inpe.br). Para o recobrimento total da 

Procedimentos Metodológicos

Obtenção de dados e 
classificação de imagens

Obtenção de dados

Mosaico

Segmentação

Classificação dos 
segmentos

Validação do Mapa

Delimitação das APPs de 
cursos d'água

Vetorização da rede de 
drenagem

Identificação e 
marcação de nascentes

Delimitação de lagos, 
lagoas e represas

Análise das faixas de 
APPs de acordo com 

legislação

Processamento APP 
(buffer)

Análise da cobertura e uso da 
terra e conflitos de uso em 

APP

Divisão da bacia 
(compartimentos)

Elaboração de mapas

Sobreposição do mapa 
de cobertura e uso com 

o mapa de APP

Quantificação dos 
conflitos de uso em 

APPs



53 

área de estudo foram utilizadas as cenas 222/67 e 223/67 (órbita/ponto), as quais foram 

registradas para o fuso UTM 22S, Datum WGS 1984. As imagens são datadas de agosto de 

2015, tendo sido esta escolha em virtude da qualidade apresentada em relação à baixa 

incidência de nuvens. 

Inicialmente, realizou-se o mosaico das cenas utilizadas, sendo logo em seguida 

realizado o recorte da área a ser classificada. De posse do recorte aplicou-se a segmentação da 

imagem. Tal processo foi realizado no ENVI a partir da ferramenta Feature extraction. Os 

parâmetros adotados foram: segmentação pelo algoritmo Edge com nível de escala 60 e merge 

pelo algoritmo Full Lambda Schedule com nível 90 e textura tipo Kernel, tamanho 3. A 

escolha de tais parâmetros se deu por meio de testes, sendo os valores adotados de escala e 

merge adequados para a separação dos segmentos de interesse, conforme pode ser observado 

na Figura 6.3. 

Figura 6.3 – Separação dos segmentos gerados durante o procedimento de segmentação. 

Após a segmentação foi elaborada uma máscara para separar as áreas de vegetação das 



54 

demais áreas com base no NDVI. A finalidade desse procedimento foi aplicar parâmetros 

distintos de segmentação e fusão para as regiões criadas, uma vez que estas apresentam 

padrões diferentes. O resultado foi exportado para o formato shapefile e, posteriormente, 

criada as máscaras de vegetação e de não vegetação (antrópico).  

O objetivo das máscaras foi auxiliar o processo de classificação dos segmentos, a 

partir da separação das áreas com vegetação das demais áreas, facilitando a análise da 

cobertura e uso da bacia. Vale ressaltar que a classe de vegetação, separada previamente, foi 

também classificada, de acordo com as classes estabelecidas para a cobertura vegetal 

definidas neste trabalho (Quadro 6.1). A classificação de todos os segmentos gerados foi 

realizada a partir da inspeção visual de imagens do Landsat 8 utilizadas durante o processo de 

classificação. Para uma melhor distinção entre as classes, o procedimento de classificação 

considerou imagens dos períodos seco (agosto) e chuvoso (abril), com vistas a avaliar os 

efeitos da sazonalidade sobre os diferentes alvos, obtendo assim uma melhor compreensão das 

classes analisadas.  

Quadro 6.1 – Classes de cobertura e uso da terra e suas respectivas características. 

Classes Características 
Áreas antrópicas 

Agricultura Agricultura ciclo longo e curto 

Área urbana Área urbana 

Floresta Plantada Reflorestamento e silvicultura 

Estradas Rodovias pavimentadas e não pavimentadas 

Mosaicos de ocupação Assentamentos, vilas, povoados 

Pastagem Pastagem intensiva, semi-intensiva e extensiva 

Áreas naturais 
Cerrado Sentido Restrito Ralo Cerrado ralo e rupestre, parque cerrado, campo sujo e varjão 

Cerrado Sentido Restrito Denso Cerrado denso e típico 

Corpos d'água Rios, córregos, lagos, lagoas, represas 

Formações Florestais Floresta estacional, mata ciliar, mata de galeria, mata seca e cerradão 

Praias Praias 

Durante o processo de inspeção visual foram utilizados como apoio as imagens 

provenientes da plataforma Google Earth e imagens RapidEye de 2013 (resolução espacial de 

5 m), além de comparações com a base de dados dos mapeamentos de uso da terra e cobertura 

vegetal remanescente do Estado do Tocantins (2007) e Projeto TerraClass Cerrado (2013). 

A escala de visualização (zoom) utilizada foi de 1:20:000. Entretanto, no caso de 

incertezas, a escala adotada foi ajustada para a obtenção de detalhe, com vistas a melhorar a 

distinção da classe e a percepção do padrão de cobertura e uso do solo no entorno da área 



55 

analisada. 

Com o intuito de avaliar a concordância entre o mapa classificado e a realidade local, 

foram realizadas coletas de pontos com GPS de navegação ao longo de toda a bacia. No total, 

foram coletados 272 pontos em campo durante duas campanhas executadas nos meses de 

junho e agosto de 2016. Priorizou-se, em campo, visitar as classes que geraram maiores 

dúvidas durante a classificação. Os pontos coletados, posteriormente, foram utilizados no 

cálculo da exatidão global a partir de uma matriz de confusão, obtendo-se dessa forma uma 

estimativa de exatidão da classificação. 

De acordo com Congalton (2005, p. 150), a avaliação da precisão começa com a 

geração de uma matriz de erros, uma matriz quadrada de números ou células dispostas em 

linhas e colunas, que expressa o número de unidades de amostras atribuídas a cada tipo de 

cobertura de terra em comparação com os dados de referência. As colunas da matriz 

representam os dados de referência (dados de campo) e as linhas representam tipos de 

cobertura de terra atribuídos (mapeados). A grande diagonal da matriz indica concordância 

entre os dados de referência e os tipos de cobertura de terra interpretados (Figura 6.4).  

Figura 6.4 – Exemplo de uma matriz de confusão, com destaque para os cálculos de acurácia 
do usuário, do produtor e acurácia global. Fonte: Adaptado de CONGALTON (2005, p. 150). 

Os resultados da matriz de confusão indicam a concordância entre o mapa obtido na 

classificação e a realidade de campo. Na acurácia do produtor é indicada a probabilidade de 

cada amostra coletada ter sido classificada de forma correta, sendo obtida dividindo-se o 

número total de amostras classificadas corretamente em cada classe pelo total do número de 

amostras da classe (total da coluna). Já a acurácia do usuário (classe) aponta a possibilidade 

de uma amostra no mapa apresentar a realidade de campo. Esta é resultante do produto da 



56 

divisão do número de acertos de cada classe pelo número de amostras da classe. Por fim, tem-

se a acurácia global que é calculada dividindo-se o total de acertos (diagonal principal) pelo 

número total de unidades de amostradas.  

? Etapa 02 – Delimitação das áreas de preservação permanente de cursos d’água

A Figura 6.5 apresenta um resumo esquemático dos passos executados para a obtenção 

das áreas de preservação permanente de cursos d’água. 

 

 

Figura 6.5 - Resumo esquemático dos passos executados para a delimitação das APPs de 
cursos d’água. 

Para a delimitação das áreas de preservação permanente de cursos d’água, 

inicialmente, foi necessária a definição da rede de drenagem a ser utilizada. Tal procedimento 

comumente é realizado de forma automática utilizando o modelo digital de elevação (MDE), 

porém, após a realização de testes com o MDE observaram-se inúmeras inconsistências nos 

dados executados, fato que poderia resultar em incoerências nas informações sobre as APPs. 

Assim, com vistas a produzir uma rede hidrográfica de boa qualidade optou-se pela 

vetorização manual da hidrografia na escala 1:5.000, a partir de imagens do satélite RapidEye 

(2011).  

As nascentes foram obtidas por meio da marcação de pontos nas extremidades de 

todos os canais de ordem 1, definidos por meio da hierarquização da rede de drenagem, 

conforme classificação de Strahler (1952). Já os lagos, as lagoas e as represas foram extraídas 

da classificação de imagens, sendo considerados apenas os polígonos acima de um hectare.  

Para a delimitação das APPs foram considerados todos os cursos d’água presentes na 

Delimitação de APPs de cursos d'água

Rios, ribeirões e córregos

Vetorização manual da rede 
de drenagem

Nascentes

Marcação de pontos nas 
extremidades dos canais de 

ordem 1

Lagos, lagoas e represas

Polígonos extraídos da 
classificação de imagens

Criação de buffers no ArcGis com faixas de proteção de acordo com a Lei n°. 12.651/2012 e Resolução 
Conama n°. 302/2002 



57 

bacia (rios, ribeirões, córregos, lagos, lagoas, represas e nascentes), sendo utilizados os 

parâmetros estabelecidos de proteção na legislação ambiental (Lei 12.651/2012) para a 

definição das faixas de preservação adotadas. Entretanto, não foi empregado o critério de 

áreas consolidadas em APPs descrito pela referida legislação, o qual autoriza a continuidade 

das atividades agrossilvipastoris, de ecoturismo e de turismo rural em áreas rurais 

consolidadas até 22 de julho de 2008, sendo nestas áreas permitida a recuperação parcial da 

APP de acordo com o tamanho do imóvel e não de acordo com a largura do curso d’água. 

Esse critério não foi avaliado devido às dificuldades na obtenção de todos os shapes dos 

imóveis inseridos na bacia do Rio do Coco junto aos órgãos ambientais. 

É importante destacar que para os reservatórios artificiais a legislação atual (Lei 

12.651/2012) estabelece que as faixas de preservação devam ser definidas no processo de 

licenciamento ambiental, no entanto, devido aos obstáculos para o acesso as informações 

definidas no momento da emissão das respectivas licenças utilizaram-se como parâmetros, 

neste trabalho, os critérios preconizados na Resolução Conama n°. 302/2002, a qual trata dos 

limites de áreas de preservação permanente de reservatórios artificiais. 

No Quadro 6.2 estão descritas as áreas de preservação permanente avaliadas, bem 

como os limites para preservação considerados. Predominaram na bacia do Rio do Coco 

cursos d’água com larguras até 10 metros, sendo dessa forma, 30 metros a faixa mais 

representativa de APP observada. Vale mencionar que as larguras dos cursos d’água foram 

estabelecidas a partir de observações em imagens provenientes da plataforma Google Earth, 

além de visitas a campo para dirimir as dúvidas geradas durante as análises.  

Quadro 6.2 – Limites das faixas de APPs de cursos d’água adotados no trabalho de acordo 
com a legislação pertinente.  

Cursos d’água 
Faixa de APP (m) Largura do curso d'água (m) 

30 m 10 m 
50 m 10 a 50 m 
100 m 50 a 200 m 
200 m 200 a 600 m 
500 m &gt; 600 m 

Lagos e Lagoas 
Rural Urbano 

100 m para área &gt; 20 ha 30 m 50 m para área até 20 ha 
Reservatórios artificiais 

Rural Urbano 
100 m para área &gt; 20 ha 30 m 15 m para área até 20 ha 

Nascentes 
Raio mínimo de 50m 

 Fonte: Adaptado de BRASIL (2012) e CONAMA (2002). 



58 

De posse da rede hidrográfica e das informações sobre os limites das APPs a serem 

utilizados deu-se início ao processamento dos dados, sendo criados buffers de APPs para cada 

caso estudado (Quadro 6.2).  

? Etapa 03 – Análise da cobertura e uso da terra e conflitos de uso em APP

Essa etapa buscou compreender as principais formas de cobertura e uso da terra da 

bacia do Rio do Coco, analisando os efeitos das atividades existentes na degradação dos 

recursos naturais, principalmente, no que diz respeito às áreas de preservação permanente de 

cursos d’água. Para tanto, foram elaborados mapas de cobertura e uso da terra para a área total 

da bacia do Rio do Coco, todavia, a área que abrange o Parque Estadual do Cantão foi 

excluída desta análise por se tratar de uma Unidade de Conservação de Proteção Integral. 

Com o intuito de avaliar a distribuição da cobertura e uso da terra ao longo da área de 

estudo também foi realizada a compartimentação da bacia do Rio do Coco em alta e baixa 

bacia. No compartimento da alta bacia ficaram as sub-bacias de ordem 6: Ribeirão Piedade, 

Ribeirão Surubim e Alto Rio do Coco, enquanto que no compartimento da baixa bacia 

ficaram as sub-bacias do Ribeirão Prata (ordem 5) e Baixo Rio do Coco (ordem 7).  

Tendo em vista a análise dos conflitos de uso nas áreas de preservação permanente 

elaboraram-se mapas de cobertura e uso da terra para as APPs de cada sub-bacia. Estes foram 

obtidos por meio da sobreposição do mapa gerado com a classificação da imagem e o mapa 

de APP. Após a sobreposição dos mapas, foram mensuradas as áreas correspondentes a cada 

classe, assim como os percentuais de uso em APPs por meio de cálculos de área. Vale 

ressaltar que os conflitos de uso considerados neste trabalho referem-se a qualquer tipo de uso 

antrópico identificado nos limites das áreas que deveriam ser destinadas a preservação 

permanente. 

6.4 RESULTADOS E DISCUSSÃO 

6.4.1 Avaliação da acurácia da classificação 

O Quadro 6.3 apresenta os resultados obtidos a partir da matriz de confusão. Como 

pode ser observado, o produto dessa análise indica que o mapa classificado possui uma 

exatidão global de 92,27%, obtendo a classe de Floresta Plantada o maior nível de acertos 

(100%), seguida pelas classes de Agricultura (93,62%), Cerrado Sentido Restrito Denso 



59 

(93,6%), Pastagem (91,9%), Formações Florestais (90,9%) e Cerrado Sentido Restrito Ralo 

(75%). 

Quadro 6.3 – Análise da exatidão do mapa de cobertura e uso da terra por meio de dados de 
campo (GPS). 

Classes avaliadas Pontos Coletados 
Acurácia do 

produtor 
Acurácia do 

usuário (classe) 
Exatidão 

global 
Agricultura 47 88% 93,62% 

92,27% 

Cerrado Sentido Restrito Ralo 8 85,71% 75% 

Cerrado Sentido Restrito Denso 78 93,59% 93,6% 

Formações Florestais 11 100% 90,9% 

Floresta Plantada 5 100% 100% 

Pastagem 123 92,62% 91,9% 

Quando se analisa a acurácia do produtor, a qual avalia a probabilidade das amostras 

coletadas em cada classe terem sido classificadas de forma correta observa-se que as classes 

de Formações Florestais e a Floresta Plantada se destacam com 100%, sendo o menor acerto 

observado para a classe de Cerrado Sentido Restrito Ralo (85,71%). É muito comum dúvidas 

com essa classe, pois muitas vezes a mesma é confundida com a pastagem, principalmente, 

quando há um abandono temporário da atividade agropecuária, formando áreas com presença 

de regenerantes da vegetação nativa (pasto sujo). 

No geral, os resultados indicam que a metodologia utilizada na classificação foi 

considerada satisfatória, pois o mapa de cobertura e uso da terra ao ser comparado com os 272 

pontos coletados em campo apresentou uma exatidão global de aproximadamente 92,27%. 

Resultados semelhantes (90%) foram encontrados por Sousa e Ferreira (2014, p. 329) ao 

realizarem um mapeamento da cobertura e uso da terra na bacia do Ribeirão João Leite (GO) 

utilizando dados de campo para validação e por Prina e Trentin (2015, p. 137) que ao 

utilizarem o ArcGis para a classificação de imagens obtiveram uma exatidão global de 96%. 

6.4.2 Cobertura e uso da terra da bacia do Rio do Coco 

A análise da cobertura e uso da terra para a bacia hidrográfica do Rio do Coco 

considerou 11 classes para a classificação, sendo: Agricultura, Área urbana, Cerrado Sentido 

Restrito Ralo, Cerrado Sentido Restrito Denso, Corpos d’água, Formações Florestais, Floresta 

Plantada, Estradas, Mosaicos de Ocupação, Pastagem e Praias. 

Na Tabela 6.1 estão descritas as áreas ocupadas por cada classe de cobertura e uso da 

terra analisadas para bacia do Rio do Coco. 



60 

Tabela 6.1 - Quantificação da área ocupada por cada classe de cobertura e uso da terra da 
bacia do Rio do Coco. 

Cobertura e uso do solo 
Área total da Bacia Rio do Coco 

 (ha) (%) 
Agricultura 18.298,8 2,90 
Área urbana 2.279,2 0,36 
Floresta Plantada 879,0 0,14 
Estradas 862,9 0,14 
Mosaicos de ocupação 63,6 0,01 
Pastagem 336.825,3 53,37 

Total de áreas antrópicas 359.208,8 56,91 
Cerrado Sentido Restrito Ralo 51.936,0 8,23 
Cerrado Sentido Restrito Denso 83.972,8 13,31 
Corpos d'água 4.912,3 0,78 
Formações Florestais 130.943,0 20,75 
Praias 163,6 0,03 

Total de áreas naturais 271.927,7 43,1 
Total geral 631.136,5 100 

Como pode ser observado na Tabela 6.1, o total das áreas cobertas por usos somam 

56,91%, sendo a classe de pastagem predominante ao longo de toda a bacia, representando 

53,37% do uso total. De acordo com Prado et al. (2012, p. 153), no geral, a pastagem tende a 

prevalecer, por se tratar de uma atividade mais independente do que a agricultura no que se 

refere à topografia e à necessidade de escoamento de seus produtos.  

Apesar de cobrirem grandes áreas da bacia do Rio do Coco, a pastagem encontrada, 

em sua maioria, é de baixa qualidade, ou seja, ocupam áreas extensas, com pouco 

investimento econômico e ambiental visando práticas de manejo e conservação do solo. 

Conforme Dias-Filho (2010, p. 132 e 135), esse cenário reflete na baixa longevidade 

produtiva do pasto com a formação de vastas áreas degradadas, incentivando o desmatamento 

para a formação de novas áreas ou, ainda, a expansão das áreas de pastagem nas áreas de 

vegetação natural. 

O problema se torna ainda mais preocupante, pois a ocupação também ocorre nos 

locais destinados à preservação permanente que são utilizadas como áreas de uso alternativo 

do solo. Durante a pesquisa pode-se visualizar muitas áreas de pasto adentrando as matas 

ciliares, resultando em destruição da cobertura vegetal. Souza et al. (2012, p. 705) citam que 

qualquer alteração na vegetação ao longo dos rios, por menor que seja, criam instabilidade nas 

zonas ripárias com consequências sobre toda a estrutura hídrica.  

A atividade agrícola, comparada a pastagem, ainda é pouco significativa, compondo 

apenas 2,9% da bacia, principalmente na região oeste, com destaque aos municípios de 



61 

Marianópolis, Caseara e Chapada de Areia, onde foram observados o avanço desta atividade 

nos últimos anos. Segundo Prado et al. (2012, p. 164), neste mercado os locais primeiramente 

ocupados são aqueles que oferecem a melhor solução na articulação de variáveis como 

topografia, solos propícios e localização. Tal situação tem sido observada na bacia do Rio do 

Coco, sendo as áreas mais planas previamente ocupadas, mantendo a pastagem nas regiões 

com relevo mais ondulado.  

A principal cultura implantada é soja, a qual foi bastante observada durante as visitas 

de campo ao longo da bacia, notadamente nas regiões onde existiam pastos. De acordo Lima 

(2014, p. 40 e 42), o baixo preço da terra no Tocantins comparada as áreas mais antigas ou 

consolidadas da fronteira agrícola no país, além de investimentos em logística e facilidades 

oferecidas pelo Estado tem atraído muitos agricultores para a região. Frente a isso, percebe-se 

que, apesar de incipiente, a agricultura tem avançado consideravelmente. Desse modo, nestas 

regiões há um intenso investimento com obras e insumos visando suprir as necessidades da 

atividade.  

Lima (2014, p. 141) cita ainda que a soja, tem se tornado uma commodity altamente 

representativa na pauta exportadora do Estado do Tocantins, no entanto, o avanço dessa 

monocultura é acompanhado da degradação das relações espaciais como aumento expressivo 

da especulação imobiliária rural, expulsão de pequenos produtores de suas antigas áreas de 

moradia e produção e crescimento do trabalho precário.  

Também estão presentes na bacia as áreas urbanas dos municípios de Caseara, 

Marianópolis do Tocantins, Divinópolis do Tocantins, Monte Santo, Paraíso do Tocantins e 

Chapada de Areia, representado um total de 70.369 habitantes (IBGE, 2016). A maior 

população está localizada no município de Paraíso do Tocantins com 49.727 habitantes 

(IBGE, 2016), o qual representa grande importância comercial e econômica para a região. 

Além dessas cidades, existem ainda povoados, vilas, assentamentos, classificados como 

mosaicos de ocupação que somados as áreas urbanas perfazem um total de 0,37% da área.  

No que tange a classe de floresta plantada, foram identificados durante as atividades 

de campo, o eucalipto, a seringa e a teca. A classe representa 0,14% da cobertura identificada 

na bacia. 

Em relação às áreas naturais ainda existentes na região identificaram-se um total de 

aproximadamente 43,1%, representados pelos corpos d’água, pelas praias e pela cobertura 

vegetal. Esta, apesar de bastante fragmentada, representa 42,29% das áreas cobertas com 

vegetação nativa, destacando-se a classe de Formações Florestais com 20,75%, onde estão 

presentes as áreas de mata ciliar, mata de galeria, mata seca e cerradão, as quais estão 



62 

localizadas, principalmente, ao longo dos cursos d’água e de áreas próximas, onde a 

disponibilidade de nutrientes e água no solo são os fatores principais para o seu 

desenvolvimento.  

A classe de Cerrado Sentido Restrito Denso representa 13,31% da cobertura nativa, 

representando as áreas compostas por cerrado denso e típico. Já a classe de Cerrado Sentido 

Restrito Ralo compõe 8,23% das áreas com vegetação, nas quais estão incluídas as 

fitofisionomias de cerrado ralo e rupestre, parque cerrado, campo sujo e varjão. 

A classe de corpos d’água corresponde 0,78% da bacia, sendo composta por rios, 

ribeirões, córregos, lagos, lagoas e represas. Os rios principais são o Rio do Coco, o Ribeirão 

Piedade, o Ribeirão Surubim e o Ribeirão Prata. A área também conta com inúmeras represas 

distribuídas por toda bacia, nas quais prevalecem o uso para atividade agropecuária, que é 

dominante na região. Além das represas estão presentes lagos e lagoas naturais, 

principalmente, nas áreas próximas as planícies dos principais cursos d’água. 

Não menos importante, destaca-se a classe de praias, que apesar de bastante reduzida 

(0,03%) estão presentes nas margens dos cursos d’água, especialmente, ao longo do Rio do 

Coco. Estas sofrem grande influência da sazonalidade, sendo expostas, em sua maioria, no 

período de estiagem. É uma característica na região a grande oscilação no nível dos corpos 

hídricos, fazendo com que nos meses mais secos haja a exposição de bancos de areias ou até 

mesmo o aparecimento de ilhas no meio dos canais de drenagem. 

Na Figura 6.6 pode ser observada a distribuição da cobertura e uso da terra da bacia 

hidrográfica do Rio do Coco. Nela fica evidente o predomínio da classe de pastagem sobre as 

demais classes analisadas. Observa-se também a agricultura sendo implantada, especialmente 

nas regiões com relevo mais favorável, além de mostrar a arranjo da vegetação ainda existente 

em toda a bacia.  



63 

Figura 6.6 – Cobertura e uso da terra da bacia do Rio do Coco, com destaque para as principais formas de ocorr ência das classes identificadas. 
Fonte: Elaborado pelo autor. 



64 

6.4.3 Cobertura e uso da terra nos compartimentos da bacia do Rio do Coco 

Na Tabela 6.2 podem ser observados os percentuais de cobertura e uso da terra nos compartimentos da bacia hidrográfica do Rio do Coco. 

Tabela 6.2 – Quantificação da área ocupada por cada classe de cobertura e uso da terra nos compartimentos da bacia do Rio do Coco. 

Cobertura e uso do solo Compartimento da Alta Bacia do Rio do Coco Compartimento da Baixa Bacia Rio do Coco 
Alto Rio do Coco Ribeirão Piedade Ribeirão Surubim Baixo Rio do Coco Ribeirão Prata 

Classes  (ha) (%)  (ha) (%)  (ha) (%)  (ha) (%)  (ha) (%) 
Agricultura 243,54 0,19 927,09 0,77 1.791,95 2,30 13.127,15 6,36 2.209,07 2,32 
Área urbana 1.979,99 1,51 120,26 0,10 33,81 0,04 137,81 0,07 7,29 0,01 
Floresta Plantada 112,01 0,09 25,29 0,02 146,65 0,19 595,08 0,29 0,00 0,00 
Estradas 172,27 0,13 66,60 0,06 49,71 0,06 330,31 0,16 243,99 0,26 
Mosaicos de ocupação 5,36 0,00 0,00 0,00 7,24 0,01 39,78 0,02 11,25 0,01 
Pastagem 76.380,28 58,08 67.856,06 56,40 48.111,12 61,84 86.795,89 42,06 57.681,95 60,61 

Total de áreas antrópicas 78.893,45 59,99 68.995,30 57,35 50.140,48 64,45 101.026,01 48,95 60.153,55 63,21 
Cerrado Sentido Restrito Ralo 4.974,62 3,78 4.942,14 4,11 6.438,40 8,28 26.909,93 13,04 8.670,91 9,11 
Cerrado Sentido Restrito Denso 24.043,34 18,28 18.737,28 15,57 11.855,37 15,24 20.589,08 9,98 8.747,76 9,19 
Corpos d'água 216,81 0,16 209,97 0,17 199,90 0,26 3.988,91 1,93 296,72 0,31 
Formações Florestais 23.379,72 17,78 27.420,84 22,79 9.163,22 11,78 53.683,77 26,01 17.295,44 18,17 
Praias 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 163,56 0,08 0,00 0,00 

Total de áreas naturais 52.614,49 40,01 51.310,23 42,65 27.656,88 35,55 105.335,24 51,04 35.010,83 36,79 
Total geral 131.507,94 100 120.305,53 100 77.797,36 100 206.361,26 100 95.164,39 100 



65 

O compartimento da alta bacia do Rio do Coco, representado pelas sub-bacias do Alto 

Rio do Coco, Ribeirão Piedade e Ribeirão Surubim apresentou 60,07% de áreas cobertas por 

algum tipo de uso, tendo o compartimento da baixa bacia do Rio do Coco (Baixo Rio do Coco 

e Ribeirão Prata) um percentual de 53,45%. Este maior percentual de áreas antropizadas no 

compartimento da alta bacia pode estar relacionado com o processo de desenvolvimento da 

região, como a maior proximidade de áreas urbanas importantes e como a disponibilidade de 

infra-estrutura (estradas para a circulação de bens e serviços).  

Um ponto importante que merece ser destacado trata-se da criação do Estado do 

Tocantins e da construção da BR 153, tais atividades além de proporcionarem a criação e o 

desenvolvimento de algumas cidades importantes, como o caso de Paraíso do Tocantins 

(construída as margens da rodovia), conduziram ao aumento da população local e a 

consolidação de alguns aglomerados populacionais já existentes. Desse modo, pressupõe-se 

que todo esse processo de desenvolvimento proporcionou a abertura de áreas naturais para a 

implantação de diversas atividades, com destaque para a pastagem que se expandiu 

rapidamente na região. 

No compartimento que compreende a baixa bacia do Rio do Coco o desmatamento e a 

implantação das atividades de uso do solo ocorreram mais lentamente. Uma das justificativas 

são a maior distância dos aglomerados urbanos mais desenvolvidos e a escassa 

disponibilidade de estradas e infra-estrutura. Além dos fatores relatados, há de se destacar a 

presença das unidades de conservação locais (Parque Estadual do Cantão e a APA Ilha do 

Bananal/Cantão), as quais podem ter inibido o processo de desenvolvimento comparado ao 

verificado na alta bacia, pois, cabe mencionar, que todo o compartimento da baixa bacia está 

inserido nas unidades de conservação citadas. 

Especificamente, em relação às sub-bacias, observa-se que, praticamente, todas 

encontram-se com atividades de uso acima de 50%, exceto a sub-bacia do Baixo Rio do Coco 

que totalizou 48,95% de atividades antrópicas. Em se tratando de áreas com maiores 

percentuais de uso do solo, as sub-bacias do Ribeirão Surubim e Ribeirão Prata apresentaram 

resultados semelhantes, com 64,45% e 63,21%, consecutivamente. 

No caso da sub-bacia do Alto Rio do Coco foram mapeadas 59,99% de áreas 

antrópicas e 40,01% de áreas naturais. O uso com a pastagem teve destaque com 58,08%, 

seguido pela área urbana com 1,51%, representando o município de Paraíso do Tocantins. Já 

em relação às áreas naturais, o Cerrado Sentido Restrito Denso se sobrepõe com 18,28%, 

seguido pela classe de Formações Florestais 17,78%. 

Para a sub-bacia do Ribeirão Piedade observou-se 57,35% de uso antrópico e 42,65% 



66 

de áreas naturais. A pastagem nesta região também predominou com 56,4%, seguido por 

0,77% de agricultura. As classes de cobertura vegetal dominantes são as Formações Florestais 

com 22,79% e Cerrado Sentido Restrito Denso com 15,57%. 

A sub-bacia do Baixo Rio do Coco apresentou 48,95% de sua área com uso contra 

51,04% com áreas naturais. Em relação ao uso, a pastagem se sobressai com 42,06%, seguida 

pela agricultura com 6,36%. Por outro lado, as áreas naturais se destacam com 26,01% de 

Formações Florestais, 13,04% de Cerrado Sentido Restrito Ralo e 9,98% de Cerrado Sentido 

Restrito Denso. 

No geral, pode-se considerar a pastagem como atividade dominante em comparação 

com as outras classes de uso, se sobrepondo em todas as regiões, principalmente, nas sub-

bacias do Ribeirão Surubim com 61,84%, Ribeirão Prata 60,61%, Alto Rio do Coco 58,08% e 

Ribeirão Piedade 56,4%. Já a agricultura apesar de incipiente, tem avançado bastante nos 

últimos anos nas áreas que abrangem as sub-bacias do Baixo Rio do Coco (6,36%), Ribeirão 

Prata (2,32%) e Ribeirão Surubim (2,3%). 

O predomínio da pastagem em relação às outras atividades tem ligação com o 

histórico de ocupação do Estado. Lima (2014, p. 68) ressalta que no Tocantins, a pecuária é 

uma atividade que indiscutivelmente acompanhou a formação do espaço para a entrada do 

capital. Desde a abertura de caminhos nas matas e cerrados à espoliação e especulação de 

terras pelas elites que lideraram os movimentos de separação do estado de Goiás. 

A prevalência da pastagem em bacias hidrográficas é também comumente encontrada 

em outros estudos de cobertura e uso da terra ao longo do país. Nunes et al. (2015, p. 695) ao 

realizarem pesquisas em uma microbacia no município de Alta Floresta (MT), observaram 

que 54,6% das áreas possuíam conflito de uso, sendo destes 47,7% representado pela 

pastagem. 

6.4.4 Conflitos de uso nas áreas de preservação permanente 

A Figura 6.7 apresenta uma análise dos conflitos de uso existente em relação às áreas 

de preservação permanente de cursos d’água da bacia hidrográfica do Rio do Coco e de suas 

sub-bacias. Nela é possível observar o percentual de APP preservada ainda presente para cada 

bacia e as áreas com presença de uso. 



67 

Figura 6.7 – Conflitos de uso em APPs nos compartimentos da bacia do Rio do Coco. 

De acordo com a Figura 6.7, a bacia do Rio do Coco apresenta 32,8% de áreas com 

conflitos de uso em APP, sendo destes 32,37% representados pelos conflitos com a pastagem. 

Resultados semelhantes também foram encontrados por Pinto et al. (2011, p. 6.222) após 

estudos em áreas de preservação permanente nas cabeceiras do Alto Rio Paraguai, onde foram 

identificados 36,85% de áreas com conflitos de uso em APP e por Silva et al. (2016, p. 08) na 

bacia do Ribeirão dos Pinheirinhos em Brotas (SP) com 32,09% das APPs ocupadas com 

alguma atividade irregular. Nos estudos citados, as irregularidades foram representadas, 

principalmente, pela pastagem e agricultura. 

O cenário apresentado é preocupante, especialmente, por ocuparem áreas destinadas à 

preservação. Segundo Rodrigues et al. (2015, p. 3.108), as áreas marginais de proteção dos 

rios são importantes elementos para a preservação e estabilidade do regime fluvial. Desse 

modo, a exposição do solo causada pela remoção da cobertura vegetal pode levar a 

compactação, que contribui para a diminuição da porosidade e da permeabilidade do solo, 

provocando a diminuição na retenção de água e, por conseguinte o assoreamento dos corpos 

d’água locais (GONÇALVES et al., 2016, p. 268). Durante a classificação observou-se um 

número elevado de cursos d’água com suas respectivas faixas de APPs totalmente destruídas 

pelos diversos tipos de usos desenvolvidos na região. Tal situação tende a potencializar a 

capacidade de produção de sedimentos na bacia, uma vez que pode haver constantes perdas de 

solos por erosão. 

Quando se analisa separadamente as sub-bacias, conclui-se que os conflitos de uso da 

terra atingem percentuais variados, chegando até 46,03%, conforme apresentado para o Alto 

0,00

20,00

40,00

60,00

80,00

100,00

Bacia do Rio 
do Coco 

total

Alto Rio do 
Coco

Ribeirão 
Piedade

Ribeirão 
Surubim

Ribeirão 
Prata

Baixo Rio do 
Coco

67,20%
53,97%

59,90% 60,65%

77,27%
88,40%

32,80%
46,03% 40,10% 39,35%

22,73%
11,60%

Á
re

a 
(%

)
Conflitos de uso em APP

APP preservada (%) APP com uso (%)



68 

Rio do Coco, a qual apresentou maior percentual de uso em APP, seguido pelas sub-bacias 

dos Ribeirões Piedade e Surubim com 40,1% e 39,35%, consecutivamente. Tais resultados 

confirmam o processo histórico de ocupação na região da alta bacia.  

Em relação às demais áreas analisadas, a sub-bacia do Baixo Rio do Coco foi a que 

apresentou menor conflito em APP, com 11,6%, seguido pela sub-bacia do Ribeirão Prata 

com 22,73%.  

No geral, o grupo de sub-bacias pertencentes ao compartimento da alta bacia do Rio 

do Coco apresentou mais uso em áreas de preservação permanente comparado as sub-bacias 

do compartimento da baixa bacia do Rio do Coco. Por sua vez, os resultados encontrados 

indicam uma ligação com o processo de uso e ocupação das terras na região, influenciados, 

principalmente, pela atividade agropecuária. Por outro lado, é interessante destacar também 

que o sistema de drenagem das bacias analisadas podem também ter influenciado nos 

resultados. A alta bacia possui maior número de canais por área e, consequentemente 

necessita de mais áreas destinadas a APP. 

A Figura 6.8 mostra os conflitos de uso da terra identificados para as áreas de 

preservação permanente nas sub-bacias da bacia do Rio do Coco. 



69 

Figura 6.8 - Conflitos de uso da terra nas áreas de preservação permanente nas sub-bacias do Rio do Coco. Fonte: Elaborado pelo autor. 

c) Sub-bacia do Ribeirão Piedade b) Sub-bacia do Ribeirão Prataa) Sub-bacia do Baixo Rio do Coco

d) Sub-bacia do Ribeirão Surubim e) Sub-bacia do Alto Rio do Coco



70 

Conforme demonstrado na Figura 6.8, as sub-bacias da alta bacia do Rio do Coco 

(Alto Rio do Coco, Ribeirão Piedade e Ribeirão Surubim) possuem uma densidade de 

drenagem mais desenvolvida em relação às sub-bacias da baixa bacia do Rio do Coco (Baixo 

Rio do Coco e Ribeirão Prata). Essa assertiva pode ser confirmada pelos resultados obtidos 

por Almeida et al. (2016, p. 88) em estudos morfométricos realizados na bacia hidrográfica do 

Rio do Coco, a qual foi subdividida, quanto a sua drenagem em: a) bem drenada – sub-bacia 

do Alto Rio Coco (2,104 km/km²); b) drenagem média – sub-bacias do Ribeirão Piedade (1,55 

km/km²) e Ribeirão Surubim (1,321 km/km²) e c) drenagem pobre – sub-bacias do Ribeirão 

Prata (0,62 km/km²) e Baixo Rio Coco (0,636 km/km²). 

Por sua vez, o elevado conflito de uso em de APP para o compartimento da alta bacia 

(Alto Rio do Coco, Ribeirão Piedade e Surubim) sugere uma relação com o maior número de 

canais de primeira ordem. No geral, dentro do contexto histórico de ocupação do solo em 

propriedades rurais é dada pouca importância a estes canais, os quais, na maioria das vezes, 

são degradados pelo avanço das atividades antrópicas nas áreas destinadas a proteção. 

Freitas et al. (2013, p. 445 e 448) chamam a atenção em relação as práticas de 

ocupação em canais de ordens inferiores, pois estas são áreas muito sensíveis e, em sua 

grande maioria, estão localizadas em relevo acidentado, com maior suscetibilidade aos 

processos erosivos. Os autores ao realizarem estudos na bacia hidrográfica do Rio Jundiaí-

Mirim constataram a presença de 55,4% de ocupações irregulares em APPs, centralizadas, 

principalmente nestes canais, concluindo que a concentração de usos nessas regiões tendem a 

potencializar os impactos gerados em toda a bacia 

Outro aspecto que merece atenção em relação aos conflitos existentes nas áreas de 

preservação permanente refere-se a não garantia de recuperação das áreas degradadas pela 

legislação ambiental. A Lei n°. 12.651/2012 trouxe grandes mudanças nos processos de 

recuperação destas, pois desobriga as propriedades rurais que possuem área rural consolidada 

em APP de recuperarem a largura mínima exigida para o curso d’água, sendo a recuperação 

definida de acordo com o tamanho do imóvel e não de acordo com a largura do corpo hídrico. 

Soares-Filho et al. (2014, p. 363) estimam uma redução de 22% dos passivos 

ambientais com áreas de preservação permanente em função das novas regras impostas pelo 

Código Florestal. Almeida e Vieira (2014, p. 484) constataram essa realidade ao analisarem 

608 propriedades com CAR no município de Moju (PA), onde observaram 9.202,21 ha de 

passivo ambiental em APPs, entretanto, destes, somente 3.617,21 ha estão sujeitas à 

recomposição, ou seja, haverá uma perda de 60,69% da área total de APPs nessas 

propriedades, que legalmente deixarão de ser restauradas com a aplicação do novo código 



71 

florestal, uma vez que muitos usos existentes são considerados consolidados. Nesta 

perspectiva, Siqueira et al. (2016, p. 581) ao estudarem os aspectos ecológicos da vegetação 

lenhosa em áreas de preservação permanente observaram que a presença de áreas 

consolidadas podem trazer alterações na estrutura e funcionamento das APPs existentes no 

Brasil com perdas significativas de espécies e indivíduos, fazendo com que estas áreas deixem 

de cumprir as funções ambientais previstas na legislação.  

Tendo em vista as discussões aqui apresentadas faz-se necessário o estabelecimento de 

um planejamento ambiental e territorial eficiente, voltado, principalmente, a efetiva proteção 

e conservação das áreas legalmente protegidas, de modo a garantir a manutenção da qualidade 

ambiental de toda a bacia, uma vez que as práticas de uso e ocupação do solo inadequado têm 

efeitos sobre todo o sistema hidrográfico. 

6.5 CONCLUSÕES 

Os resultados da análise da cobertura e uso da terra da bacia hidrográfica do Rio do 

Coco e suas implicações sobre as áreas de preservação permanente permitem concluir que: 

? A bacia do Rio do Coco apresenta 56,91% de sua área total coberta por usos

antrópicos, sendo a pastagem o uso predominante com 53,37%. Tal fato sugere grande

relação com os processos de ocupação na região, sendo esta atividade, comparada às

demais, com menor dependência topográfica e insumos;

? Apesar de dominante em toda a bacia, a pastagem, na maioria dos casos, apresenta

baixa qualidade, uma vez que são poucos os investimentos financeiros e ambientais

realizados, exigindo da atividade a ocupação de extensas áreas, nas quais muitas vezes

o cerrado e as áreas de proteção se incluem;

? A atividade agrícola, embora ainda incipiente, representa 2,9% do uso na bacia. Esta

tem avançado nos últimos anos, ocupando as áreas mais planas, especialmente nos

municípios de Marianópolis, Caseara e Chapada de Areia, mantendo a pastagem nas

regiões com relevo mais ondulado;

? Há ainda na bacia 43,1% de áreas naturais, representados pelos corpos d’água, pelas

praias e pela cobertura vegetal, sendo a classe de Formações Florestais prevalecente,

cobrindo 20,75% da área total da bacia;

? Todas as sub-bacias analisadas encontram-se com atividades de uso acima de 50%,

exceto a sub-bacia do Baixo Rio do Coco que totalizou 48,95% de atividades

antrópicas;



72 

? As sub-bacias dos Ribeirões Surubim e Prata apresentaram maiores percentuais de uso

do solo com 64,45% e 63,21%, respectivamente;

? A pastagem também se sobrepôs como atividade dominante nas sub-bacias avaliadas,

com destaque para o Ribeirão Surubim com 61,84%, Ribeirão Prata 60,61%, Alto Rio

do Coco 58,08% e Ribeirão Piedade 56,4%;

? Foi verificado 32,8% de conflitos de uso em áreas de preservação permanente de

cursos d’água em toda a bacia do Rio do Coco, sendo destes 32,37% representados

pelos conflitos com a pastagem;

? Comparativamente as demais sub-bacias analisadas, a sub-bacia do Alto Rio do Coco

apresentou maior percentual de conflitos em APP (46,03%), seguido pelas sub-bacias

dos Ribeirões Piedade, Surubim, Prata e Baixo Rio do Coco com 40,1%, 39,35%,

22,73% e 11,6%, consecutivamente.

? Os maiores percentuais de conflitos de uso em APP nas sub-bacias da alta bacia do

Rio do Coco tendem a potencializar a ocorrência de processos erosivos e, por

conseguinte influenciar no volume de sedimentos entregues por estas bacias;

? Os elevados percentuais de conflito para as áreas de preservação permanente de cursos

d’água nas sub-bacias em estudo indicam ligação com as formas de uso e ocupação

das terras na região, influenciados, principalmente, pela atividade agropecuária;

? Os maiores impactos sentidos pelas sub-bacias do compartimento da alta bacia do Rio

do Coco (Alto Rio do Coco, Ribeirão Piedade e Surubim) sugerem grande relação

com o sistema de drenagem destas, principalmente, pelo elevado número de canais de

ordens inferiores, os quais, em sua maioria, são primeiramente degradados pelas

atividades antrópicas;

? A flexibilização da legislação ambiental vigente, no que diz respeito à manutenção de

áreas consolidadas em APPs tende agravar o quadro de degradação ambiental

apresentado para a bacia do Rio do Coco e suas sub-bacias com efeitos diretos sobre a

qualidade ambiental de todo o sistema.

Por fim, o estudo da cobertura e uso da terra da bacia do Rio do Coco mostrou-se

relativamente eficiente no que diz respeito à identificação e quantificação de áreas naturais e 

antrópicas, bem como na quantificação dos conflitos de uso existentes em relação às áreas de 

preservação permanente de cursos d’água, sendo possível, desse modo, compreender a 

distribuição dos usos em toda a bacia e de que forma os mesmos tem afetado as áreas 

legalmente protegidas e poderão contribuir para o aumento na produção e transporte de 

sedimentos na bacia. 



73 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

ALMEIDA, Rejane Freitas Benevides; BAYER, Maximiliano; FERREIRA JÚNIOR, Laerte 
Guimarães. Compartimentação morfométrica da Bacia do Rio do Coco como subsídio a 
análise de fragilidade ambiental. Mercator, Fortaleza, v. 15, n. 4, p. 88, out./dez., 2016. 

ALMEIDA, Arlete Silva; VIEIRA, Ima Célia Guimarães. Conflitos no uso da terra em Áreas 
de Preservação Permanente em um pólo de produção de biodiesel no Estado do Pará. Rev. 
Ambient. Água, v. 9, n. 3, p. 484 – 485, Taubaté (SP), jul./sep., 2014.  

APARECIDO, Camila Fernandes Ferreira; VANZELA, Luiz Sergio; VAZQUEZ, Gisele 
Herbst; LIMA, Ronaldo Cintra. Manejo de bacias hidrográficas e sua influência sobre os 
recursos hídricos. Irriga, Botucatu, v. 21, n. 2, p. 241 e 250, maio - junho, 2016.  

AQUINO, Sâmia; STEVAUX, José Cândido; LATRUBESSE, Edgardo Manuel. Regime 
hidrológico e aspectos do comportamento morfohidráulico do Rio Araguaia. Revista 
Brasileira de Geomorfologia, ano 6, n. 2, p. 31, 2005.  

BRASIL. Lei n°. 12.651 de 25 de maio de 2012. Dispõe sobre a proteção da vegetação 
nativa. 

BRASIL. Resolução Conama n°. 302/2002, de 20 de março de 2002. Dispõe sobre os 
parâmetros, definições e limites de áreas de preservação permanente de reservatórios 
artificiais e o regime de uso do entorno. 

CAMPOS, Sérgio; SILVEIRA, Gabriel Rondina Pupo da; PISSARRA, Teresa Cristina Tarlé; 
FELIPE, Andrea Cardador; GARCIA, Yara Manfrin; CAMPOS, Mariana. Diagnóstico do uso 
do solo em APP na microbacia do Córrego Santo Antonio - São Manuel (SP) em função da 
legislação ambiental. Revista Eletrônica Geoaraguaia, Barra do Garças – MT, v. 3, n.2, p. 
200, agosto/dezembro. 2013.  

CONGALTON, Russell G. Thematic and Positional Accuracy Assessment of Digital 
Remotely Sensed Data. In: Proceedings of the Seventh Annual Forest Inventory and Analysis 
Symposium. Portland, ME, October, 2005. p. 150. 

DIAS-FILHO, M. B. Produção de bovinos a pasto na fronteira agrícola. In: RODRIGUES, K. 
F.; FERREIRA, W. M.; MACEDO JR, G. de L. (Org.). Zootec 2010 – XX Congresso 
Brasileiro de Zootecnia. 2010, Palmas. Anais.... Palmas (TO), 2010. p. 132 e 135. 

FERREIRA, E.; ZUANON, J.; SANTOS, G.; AMADIO, S. A ictiofauna do Parque Estadual 



74 

do Cantão, Estado do Tocantins, Brasil. Biota Neotrop. v. 11, n. 2, p. 278 – 279, 2011. 

FREITAS, Eduardo P.; MORAES, Jener F. L. de; PECHE FILHO, Afonso; STORINO, 
Moisés. Indicadores ambientais para áreas de preservação permanente. R. Bras. Eng. Agríc. 
Ambiental, v.17, n.4, p. 445 – 448, 2013.  

GARCIA, Yara Manfrin. Conflitos de uso do solo em APPs na bacia hidrográfica do 
Córrego Barra Seca (Pederneiras/SP) em função da legislação ambiental. 86 f. 
Dissertação (Mestrado em Agronomia) - Faculdade de Ciências Agronômicas da UNESP - 
Campus de Botucatu (SP), 2014. 

GONÇALVES, Douglas Santos; SOUZA, Patrícia Aparecida de; OLIVEIRA, Alessandro 
Lemos de; MARTINS, Thatyana Santiago. Diagnóstico ambiental e proposta de plano de 
recuperação da APP, Fazenda Santa Juliana, Cariri do Tocantins – TO. Nucleus, v.13, n.1, p. 
268, abr, 2016.  

GUIMARÃES, Clécia Cristina Barbosa; VALLADARES, Gustavo Souza; MARTINS, 
Claudia Miranda; SAYÃO, Veridiana Maria. Landscape structure in the upper course of the 
Banabuiú River, state of Ceará, Brazil. R. Ra’e Ga – Curitiba, v. 36, p. 132, abr., 2016.  

GURNELL, A. M.; BUSSETTINI, M.; CAMENEN, B; DEL TÁNAGO, M. González; 
GRABOWSKI, R. C.; HENDRIKS, D.; HENSHAW, A; LATAPIE, A.; RINALDI, M.; 
SURIAN, N. (2014). A hierarchical multiscale framework and indicators of 
hydromorphological processes and forms. Deliverable 2.1, Part 1, of REFORM (REstoring 
rivers FOR effective catchment Management), a Collaborative project (large-scale integrating 
project) funded by the European Commission within the 7th Framework Programme under 
Grant Agreement 282656. 102 p. 

INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATÍSTICA – IBGE. Estimativas da 
população residente nos municípios brasileiros com data de referência em 1º de julho de 
2016. Disponível em: 
http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/estimativa2016/estimativa.  Acesso em: 
26 de outubro de 2016. 

LIMA, Débora Assumpção. A expansão da soja na fronteira agrícola moderna e as 
transformações do espaço agrário tocantinense. 40, 42, 68 e 141 f. Dissertação (Mestrado 
em Geografia) - Universidade Estadual de Campinas/instituto de Geociências. Campinas (SP), 
2014. 

NUNES, Emanoel Junior da Silva; SILVA, Edgley Pereira da; SOUZA, Eliana de; ROCHA 
FILHO, Jesulino Alves da; SILVA, Diana Suzete Nunes da. Geotecnologias no diagnóstico 
de conflitos de uso do solo de uma microbacia do município de Alta Floresta – MT. Ciência 



75 

Florestal, Santa Maria, v. 25, n. 3, p. 695, jul./set., 2015. 

PINTO, Carlos Eduardo Toniazzo; CURVO, Rodolfo José de Campos; ROSSETE, Amintas 
Nazareth; VIEIRA, Lucimar Rodrigues. Conflitos ambientais em áreas de preservação 
permanente nas cabeceiras do Alto rio Paraguai em Diamantino/MT e Alto Paraguai/MT – 
Brasil. In: XV Simpósio Brasileiro de Sensoriamento Remoto – SBSR. 2011, Curitiba. 
Anais.... Curitiba (PR), Brasil, 30 de abril a 05 de maio de 2011. p. 6.222. 

PRADO, Licius de Albuquerque; MIZIARA, Fausto; FERREIRA, Manuel Eduardo. 
Expansão da fronteira agrícola e mudanças no uso do solo na região Sul de Goiás: ação 
antrópica e características naturais do espaço. Boletim Goiano de Geografia, Goiânia, v. 32, 
n. 1, p. 153 – 164, jan./jun., 2012.

PRINA, Bruno Zucuni; TRENTIN, Romário. GMC: Geração de Matriz de Confusão a partir 
de uma classificação digital de imagem do ArcGIS. In: XVII Simpósio Brasileiro de 
Sensoriamento Remoto – SBSR. 2015, João Pessoa. Anais... João Pessoa (PB), Brasil, 25 a 
29 de abril de 2015. p. 137. 

RODRIGUES, A. da. C.; GARCIA, P, H. M.; PINTO, A. L. Diagnóstico da composição 
ripária na bacia hidrográfica do Córrego Taboca, no município de Três Lagoas – MS – 2014. 
Revista Eletrônica da Associação dos Geógrafos Brasileiros, Três Lagoas, v. 22, n. 12, 
p.179, nov. 2015.

RODRIGUES, A. J.et al. Diagnóstico ambiental de um trecho da área de preservação 
permanente (APP), margens do Córrego Pouso do Meio, em Gurupi - TO. Enciclopédia 
Biosfera, Goiânia, v. 11, n. 21, p. 3.108, jun. 2015.  

ROMERO, Fabián I.; COZANO, Miguel A.; GANGAS, Rodrigo A.; NAULIM, Paulette I. 
Zonas ribereñas: protección, restauración y contexto legal en Chile. Bosque 35(1), p. 11. 
2014. 

SILVA, Gabriella Cynara Minora; COSTA JÚNIOR, Nivaldo Patrício; SILVA, Fernando 
Moreira. Caracterização do uso da terra no município de Areia Branca – RN, por técnicas de 
sensoriamento remoto. São Paulo, UNESP, Geociências, v. 33, n. 2, p. 315. 2014.  

SILVA, Jéssica Luane; TONELLO, Kelly Cristina; VALENTE, Roberta Averna; MINGOTI, 
Rafael. Diagnóstico ambiental como subsídio à restauração florestal e manutenção hidrológica 
da Bacia do Ribeirão dos Pinheirinhos, Brotas – SP. Irriga, Botucatu, v. 21, n. 1, p. 08, 
jan./mar., 2016.  

SIQUEIRA, Mariana Nascimento; MORAIS, Alessandro Ribeiro; FARIA, Karla Maria da 



76 

Silva; CASTRO, Selma Simões. Ecological aspects related to ligneous vegetation in the 
permanent preservation areas of Mineiros, Goiás, in light of the new native vegetation 
protection policy - Law 12.651/2012. Revista Árvore, Viçosa-MG, v.40, n.4, p.581, 2016. 

SOARES-FILHO, Britaldo; RAJÃO, Raoni; MACEDO, Márcia; CARNEIRO, Arnaldo; 
COSTA, William; COE, Michael; RODRIGUES, Hermann; ALENCAR, Ane. Cracking 
Brazil’s Forest Code. Science, v. 363, n. 25, p. 363, abril, 2014. 

SOUSA, Silvio Braz de; FERREIRA, Laerte Guimarães. Mapeamento da cobertura e uso da 
terra: uma abordagem utilizando dados de sensoriamento remoto óptico multitemporais e 
provenientes de múltiplas plataformas. Revista Brasileira de Cartografia, n. 66, v. 2, p. 329, 
2014. 

SOUZA, Shislene Rodrigues; MACIEL, Maria de Nazaré Martins; OLIVEIRA, Francisco de 
Assis; JESUÍNO, Stephan de Almeida. Caracterização do conflito de uso e ocupação do solo 
nas áreas de preservação permanente do Rio Apeú, nordeste do Pará. Floresta, Curitiba, PR, 
v. 42, n. 4, p. 705, out./dez. 2012.

STRAHLER, A. N. Hypsometric (area-altitude) analysis and erosional topography. 
Geological Society of America Bulletin, v. 63, p. 1117 – 1142. 1952.  

VARGAS, Reinaldo Romero; SAAD, Antonio Roberto; DALMAS, Fabrício Bau; ROSA, 
Arnaldo; ARRUDA, Regina de Oliveira Moraes; MESQUITA, Marisa Vianna; ANDRADE, 
Márcio Roberto Magalhães de. Water Quality Assessment in the Córrego Taquara do Reino 
Hydrographic Basin, Guarulhos Municipality (São Paulo State - Brazil): Effects of 
Environmental Degradation. Anuário do Instituto de Geociências – UFRJ, v. 38, n. 2, p. 
138. 2015.  

ZANATA, Marcelo; PISSARRA, Teresa Cristina Tarlé; FERRAUDO, Antonio Sergio; 
RANZINI, Mauricio; CAMPOS, Sergio. Effect of soil use on the quality of water resource in 
watershed using multivariate statistical analysis. Irriga, Botucatu, v. 20, n. 4, p. 787, 
out./dez., 2015.  



77 

7 PRODUÇÃO E TRANSPORTE DE SEDIMENTOS NA BACIA DO RIO DO COCO, 

TOCANTINS, BRASIL 

RESUMO 

Este trabalho teve como objetivo avaliar a produção e o transporte de sedimentos na bacia do 
Rio do Coco, localizada na margem direita da bacia hidrográfica do Rio Araguaia, no estado 
do Tocantins. Para tanto, foram realizadas medições de descargas líquidas e sólidas no Rio do 
Coco e no exutório dos canais principais de suas sub-bacias mais representativas. As 
medições das descargas sólidas foram iniciadas no mês de novembro de 2014, sendo as 
descargas líquidas iniciadas em abril de 2015, as quais se estenderam até abril de 2016, por 
meio de coletas bimestrais. A metodologia utilizada para quantificar a carga de sólidos foi a 
descrita por Carvalho (2000b), já as medições de vazão foram realizadas de duas maneiras, 
sendo: para os rios de pequeno porte utilizou-se o medidor de vazão ADV (Acoustic Doppler 
Velocimeter) FlowTracker e para os rios de maior porte utilizou-se o ADCP (Acoustic 
Doppler Current Profiler). A determinação da descarga total de sedimentos teve como base o 
método simplificado de Colby (1957) in Carvalho (2000a) e a produção específica de 
sedimentos em suspensão seguiu a metodologia descrita por Carvalho (2008). Os resultados 
indicaram que a região da alta bacia é responsável pela maior produção e transporte de 
sedimentos, com destaque para as sub-bacias do Alto Rio do Coco e Ribeirão Piedade que 
apresentaram concentrações elevadas em relação às demais sub-bacias durante toda a 
pesquisa, o que sugere uma relação direta com as características morfométricas e com os 
conflitos de uso do solo em APP observados para estas bacias em estudos anteriores. 

Palavras-chave: Produção; Transporte; Sedimentos; Bacia do Rio do Coco. 

ABSTRACT 

The objective of this work was to evaluate the production and transport of sediments in the 
Coco River basin, located on the right bank of the Araguaia River basin in the state of 
Tocantins. For that, liquid and solid discharges were carried out in the Coco River and in the 
mouth of the main channels of its most representative sub-basins. Measurements of solid 
discharges were initiated in November 2014, with liquid discharges being initiated in April 
2015, which were extended to April 2016 through bimonthly collections. The methodology 
used to quantify the solids loading was described by Carvalho (2000b), flow measurements 
were performed in two ways, being: for the small rivers used the flow meter ADV (Acoustic 
Doppler Velocimeter) FlowTracker and for the larger rivers was used the ADCP (Acoustic 
Doppler Current Profiler). The determination of total sediment discharge was based on the 
simplified method of Colby (1957) in Carvalho (2000a) and the specific production of 
suspended sediments followed the methodology described by Carvalho (2008). The results 
indicated that the region of the high basin is responsible for the higher production and 
transport of sediments, especially in the Upper Rio do Coco and Ribeirão Piedade sub-basins, 
which presented high concentrations in relation to the other sub-basins during the survey, 
which suggests a direct relation with the morphometric characteristics and the conflicts of use 
of the soil in PPA observed for these basins in previous studies. 

Keywords: Production; Transport; Sediments; Basin of the Coco River. 



78 

7.1 INTRODUÇÃO 

Os sedimentos são componentes naturais dos rios e parte integrante do seu 

funcionamento geomorfológico e ecológico (GRABOWSKI e GURNELL, 2016, p. 95), 

fornecendo informações importantes sobre um canal fluvial a partir de sua concentração 

(SCHNEIDER et al., 2014, p. 33). 

De acordo com Suaréz et al. (2016, p. 02), a dinâmica de transporte de sedimentos e 

solutos é determinada por um conjunto complexo de variáveis como litologia, clima e 

topografia. Panwar et al. (2016, p. 04), citam que estes fatores somados com a perturbação 

antrópica podem controlar significativamente a variação espacial e temporal da carga de 

sedimentos nos rios, afetando toda a bacia hidrográfica. Frente a isso, Suaréz et al. (2016, p. 

02) chamam a atenção sobre a importância em estudar a origem e o destino dos materiais

transportados (naturais e antropogênicos) pelos rios, especialmente quando os ecossistemas 

podem ser afetados negativamente.  

O estudo do transporte de sedimentos e contaminantes dentro de bacias hidrográficas 

pode ajudar a identificar as possíveis fontes de contaminação, bem como estimar as 

quantidades entregues de materiais erodidos e contaminantes a eles associados (REIS et al., 

2014, p. 1051). González e Jaramillo (2010, p. 15) descrevem que os sedimentos constituem 

uma interseção entre os recursos do solo e os recursos hídricos e que as mudanças nos padrões 

de sedimentos podem ser reflexos das alterações no uso do solo de uma bacia e 

aproveitamento da mesma.  

Dentre as principais causas das perdas de solo em bacias hidrográficas, destaca-se a 

mobilização de sedimentos causados pela erosão de terras, fortemente ligada à mudança no 

uso do solo (Hartwig, et al., 2016, p. 03). Costa et al. (2016, p. 285) destacam como principais 

contribuintes para as perdas de solos, o manejo inadequado por meio de práticas agrícolas 

intensivas e a falta de manejo em áreas cultivadas com pastagens e o desmatamento. 

Dentro desse processo, a vegetação tem um papel de fundamental importância, sendo a 

diminuição do escoamento superficial uma de suas principais funções hidrológicas 

(RODRIGUES et al., 2015, p. 08). Esta atua como um regulador de entrada e permanência de 

água no solo, sendo a sua remoção, um potencializador para os efeitos pluvioerosivos, uma 

vez que o solo fica exposto (ANTONELI, 2011, p. 39). 

Segundo Hartwig, et al. (2016, p. 02), quando a degradação ocorre nas áreas de mata 

ciliar, a estabilidade das margens dos rios tende a ser tornar enfraquecidadas, potencializando 

a entrada de sedimentos para o corpo hídrico. O problema se agrava, sobretudo, quando a área 



79 

apresenta naturalmente características topográficas e propriedades dos solos que favorecem as 

perdas por erosão que somados às práticas de uso inadequado do solo e o desmatamento 

acentuam todo o processo. 

Portanto, o monitoramento do fluxo de sedimentos em um determinado local 

possibilita diagnosticar os impactos potenciais presentes na área de drenagem ao longo do 

tempo, o que pode ser um importante indicador ambiental (SCHNEIDER et al., 2014, p. 32). 

Assim, o entendimento da dinâmica de sedimentos é de fundamental importância para os 

estudos envolvendo bacias hidrográficas, uma vez que os resultados podem ser determinantes 

no processo da gestão adequada dos recursos hídricos. Neste sentido, o presente trabalho teve 

como objetivo avaliar a produção e o transporte de sedimentos na bacia do Rio do Coco e de 

seus principais rios constituintes, identificando as áreas com maiores contribuições para o Rio 

do Coco e o papel das mesmas dentro do processo hidrossedimentológico na bacia. 

7.2 ÁREA DE ESTUDO 

A bacia do Rio do Coco localiza-se na margem direita da bacia hidrográfica do Rio 

Araguaia (AQUINO et al., 2005, p. 31), no estado do Tocantins, entre os municípios de 

Caseara, Marianópolis do Tocantins, Divinópolis do Tocantins, Monte Santo, Paraíso do 

Tocantins, Chapada de Areia, Pium e Barrolândia. Esta bacia é classificada como de 7° 

ordem, de acordo com Strahler (1952) e ocupa uma área aproximada de 6.670 Km2. O 

principal curso d’água na bacia é o Rio do Coco, o qual possui um comprimento de 

aproximadamente 356 Km. As nascentes principais estão localizadas no município de Paraíso 

do Tocantins, nas proximidades da Serra do Estrondo e sua foz localiza-se na cidade de 

Caseara. Além do Rio do Coco, a bacia possui outros cursos d’água de grande relevância, 

dentre os quais destacam-se: o Ribeirão Piedade, o Ribeirão Surubim e o Ribeirão Prata. 



80 

 

Figura 7.1 – Localização da bacia do Rio do Coco, com destaque para o posicionamento dos pontos de monitoramento.  Fonte: Elaborado pelo autor. 



81 

7.3 METODOLOGIA 

Os procedimentos metodológicos para o desenvolvimento do trabalho podem ser 

visualizados no resumo esquemático abaixo (Figura 7.2). 

Figura 7.2 – Resumo esquemático dos procedimentos metodológicos utilizados no trabalho. 

7.3.1 Compartimentação da bacia e definição de pontos de monitoramento 

A compartimentação da bacia do Rio do Coco foi realizada com base na divisão de 

suas sub-bacias principais, utilizando o critério de ordens das bacias analisadas, conforme 

classificação de Sthraler (1952). Na região da alta bacia ficaram as sub-bacias de 6° ordem: 

Alto Rio do Coco, Ribeirão Piedade e Ribeirão Surubim, já na região da baixa bacia foram 

incluídas as sub-bacias do Ribeirão Prata (5° ordem) e Baixo Rio do Coco (7° ordem). 

Com a identificação das principais sub-bacias que integram a bacia do Rio do Coco foi 

possível identificar os principais canais de drenagem que contribuem com a produção e 

transporte de sedimentos para a mesma. Para cada canal foram definidas seções de medição, 

onde foram realizadas medições de descargas líquidas e sólidas. 

Vale ressaltar que a seção de medição da sub-bacia do Baixo Rio do Coco está 

localizada em um trecho onde já recebeu toda a drenagem das sub-bacias analisadas neste 

estudo (Alto Rio do Coco, Ribeirão Piedade, Ribeirão Surubim e Ribeirão Prata), sendo 

considerado o exutório da grande bacia do Rio do Coco. Além disso, o local escolhido está 

localizado no ponto de monitoramento hidrológico da Agência Nacional de Águas (ANA) 

Procedimentos 
metodológicos

Compartimentação e 
definição dos pontos de 

monitoramento

- Alta bacia: Alto Rio do Coco, Rib.
Piedade e Rib. Surubim
- Baixa bacia: Baixo Rio do Coco e Rib.
Prata

Medição das descargas 
líquidas

- FlowTracker
- Método do Flutuador
- ADCP

Medição das descargas 
sólidas

- Coleta de amostras para a determinação
de sólidos em suspensão
- Medições de turbidez na água

Cálculo da descarga 
total

- Método simplificado de Colby (1957) in 
Carvalho (2000a)

Cálculo da produção 
de sedimentos

- Metodologia proposta por Carvalho
(2008)



82 

(Estação 27110000). A escolha do mesmo foi intencional, uma vez que é o único ponto na 

bacia que possui um monitoramento sistemático. 

No Quadro 7.1 estão descritas as seções utilizadas para as medições das descargas 

líquidas e sólidas na bacia do Rio do Coco com suas respectivas coordenadas em UTM. 

Quadro 7.1 – Localização das seções utilizadas para as medições das descargas líquidas e 
sólidas na bacia do Rio do Coco. 

Pontos Localização Coordenadas (UTM) 

Área 
Total 
(Km2) 

Área 
Incremental 

(Km2) 
P1 Ribeirão Piedade 676022/8899117 1.203,05 1.202,046 
P2 Alto Rio do Coco 677759/8897443 1315,07 1.305,157 
P3 Ribeirão Surubim 674964/8890329 777,97 561,129 
P4 Ribeirão Prata 632231/8905145 951,64 950,997 
P5 Baixo Rio do Coco/Estação 27110000/ANA 611484/8949788 2.063,61 6.083,56 

Os trabalhos de campo foram iniciados em novembro de 2014 a partir de visitas nos 

pontos previamente selecionados para o reconhecimento e definição das seções de medição. 

Procurou-se em campo trechos retilíneos, sendo evitados locais perto de confluências 

(desembocadura de outros canais). As seções foram identificadas por coordenadas em UTM 

além de marcações em estruturas (rochas e árvores) que pudessem facilitar o acesso durante o 

período de monitoramento. 

O critério utilizado para a escolha dos pontos de monitoramento foi o de maior 

proximidade com a foz das bacias analisadas, pois pretendia-se avaliar a contribuição de 

sedimentos de cada canal para o Rio do Coco. Dessa forma, buscaram-se trechos em que não 

houvessem mais contribuições de outros canais, porém, para a sub-bacia do Ribeirão Surubim 

isso não foi possível devido as peculiaridades identificadas em campo, onde observou-se que 

o exutório desta bacia, no período chuvoso, é bastante influenciado pela cheia do Rio do

Coco, o qual transborda sua calha alagando uma área significativa, o que determinou a 

escolha de um ponto de medição um pouco mais distante em relação as outras sub-bacias.  

7.3.2 Descargas líquidas 

As medições das descargas líquidas foram realizadas no período de abril de 2015 a 

abril de 2016, considerando os períodos de estiagem e chuvoso da região, a partir de medições 

bimestrais. As seções analisadas exibiram características bem distintas entre si, apresentando 

os canais de drenagem uma variação significativa em função da sazonalidade. Observaram-se 

tanto situações de transbordamento da calha dos rios no período chuvoso, como a diminuição 



83 

considerável do volume de água, chegando até mesmo a condições de intermitência 

temporária em alguns canais durante o período seco. Em face disso, as medições de vazão 

foram realizadas obedecendo às peculiaridades apresentadas pelos canais em cada período 

analisado, o que exigiu um intenso esforço de campo com logística e equipamentos 

apropriados, além de uma diversificação metodológica. Vale ressaltar que o período de coleta 

entre os pontos não ultrapassavam quatro dias, ou seja, todos os pontos eram amostrados num 

intervalo máximo de quatro dias. 

Para os casos em que o curso d’água apresentou baixo volume (profundidade inferior a 

1,5 metros), a vazão foi obtida por meio do medidor de vazão ADV (Acoustic Doppler 

Velocimeter) FlowTracker da SONTEK (Figuras 7.3 e 7.4). Vale ressaltar que em algumas 

poucas situações foi necessário a adoção do Método do Flutuador, de acordo Palhares et al. 

(2007) devido as impossibilidades de medição com o FlowTracker em campo. 

Figuras 7.3 e 7.4 – Medições de vazão utilizando o FlowTracker. Fonte: Fotos tiradas pelo autor. 

A vazão obtida com o FlowTracker é realizada a partir da divisão do canal de 

drenagem em seções entre uma margem e outra e, em cada seção, o aparelho realiza a leitura 

das velocidades e profundidades, sendo gerados, dessa forma, a vazão média do canal, que 

neste caso foi calculada usando o método Seção-Meio, conforme ANA (2009, p. 33) a partir 

da configuração do medidor. Na Figura 7.5 pode ser observado um exemplo de relatório, 

contendo os resultados oriundos de uma medição com o FlowTracker.  



84 

Figura 7.5 – Exemplo de relatório obtido a partir das medições com o FlowTracker. 

Para as situações em que o canal de drenagem possuía maiores volumes, as medições 

de vazão foram realizadas por meio da utilização do ADCP (Acoustic Doppler Current 

Profiler). Este é um aparelho utilizado tanto para medir a vazão dos cursos d’água a partir do 

Efeito Doppler, como também pode ser utilizado para medir o movimento com relação ao 

fundo do rio e a distribuição dos sedimentos em suspensão na seção de medição (ESTIGONI 

et al., 2009, p. 07). 

Figuras 7.6 e 7.7 – Medições de vazão utilizando ADCP. Fonte: Fotos tiradas pelo autor. 

O ADCP transmite ondas sonoras através da água (Figura 7.8) e as partículas 

transportadas pela corrente refletem o som de volta. A diferença de frequências observadas 

tem o nome de pitch. Quando as partículas se afastam do local onde a onda sonora é emitida, 

o som refletido possui uma frequência e pitch inferior (doppler shift negativo) que é refletido

quando a partícula se aproxima (doppler shift positivo). A mudança de frequência do sinal 

transmitido pelo transdutor (Figura 7.9), causada pelo movimento relativo entre o aparelho e o 



85 

material em suspensão na água sob a ação de feixes de ondas sonoras tem o nome de efeito 

doppler. Como o material em suspensão se desloca com a mesma velocidade da corrente, a 

magnitude do efeito doppler é diretamente proporcional a essa velocidade. Medindo a 

frequência dos ecos que retornam do material em suspensão e comparando com a frequência 

do som emitido, o ADCP determina, não apenas a velocidade da partícula, que é a mesma da 

corrente à mesma profundidade, mas também a respectiva profundidade (CUNHA, 2010, p. 

46). 

Figuras 7.8 e 7.9 – Técnica de leitura do ADCP. Fonte: CUNHA (2010, p. 46). 

A Figura 7.10 apresenta o resultado de uma medição com o uso do ADCP. Como pode 

ser observado o aparelho permite a leitura de vazões ao longo de toda a seção, a partir das 

quais se obtém uma vazão média. 

Figura 7.10 – Exemplo de informações geradas durante as medições de vazão com ADCP. 



86 

7.3.3 Descargas sólidas 

As medições de descargas sólidas foram iniciadas em novembro de 2014 estendendo-

se até abril de 2016. Ressalta-se que devido às peculiaridades da bacia em relação à exigência 

de estrutura e equipamentos específicos para as diferentes realidades encontradas em campo, 

só foi possível realizar as medições das descargas sólidas concomitantes com as descargas 

líquidas a partir de abril de 2015. 

As descargas sólidas foram avaliadas por meio da coleta de amostras de água para a 

determinação dos sólidos em suspensão usando-se a técnica de amostragem por integração 

vertical com uso de amostradores (DH-48 e DH-59), de acordo com a metodologia descrita 

por Carvalho (1994). 

Na amostragem por integração na vertical, a mistura água-sedimento é acumulada 

continuamente no recipiente, e o amostrador se move verticalmente em uma velocidade de 

trânsito constante entre a superfície e um ponto a poucos centímetros acima do leito, entrando 

a mistura numa velocidade quase igual à velocidade instantânea da corrente em cada ponto na 

vertical (CARVALHO, 2000b, p. 23). 

Figuras 7.11 e 7.12 - Coleta de sedimentos em suspensão por integração vertical, com 
destaque para o amostrador (DH – 59). Fonte: Fotos tiradas pelo autor. 

Após coletadas, as amostras foram acondicionadas e mantidas refrigeradas até serem 

encaminhadas ao Laboratório de Saneamento do Instituto Federal do Tocantins/Campus 

Paraíso onde foi executada a determinação da concentração dos sólidos em suspensão. Esta 

seguiu a metodologia proposta por Carvalho (2000b, p. 58 e 59), sendo realizada a filtragem 

de um volume de amostra conhecido utilizando-se uma bomba de sucção a vácuo e filtros em 

microfibra de vidro, com porosidade de 47 ?m de diâmetro. A concentração de sólidos totais 



87 

(mg/L) é o resultado da divisão da massa retida no filtro seco (em estufa 100-110ºC durante 1 

hora), pelo volume de amostra filtrada.  

Figuras 7.13 e 7.14 – Análise de sólidos em suspensão, com destaque para o processo de 
filtragem das amostras com filtros de microfibra de vidro. Fonte: Fotos tiradas pelo autor. 

A pesagem dos filtros foi realizada em balança de precisão, sendo os valores medidos 

em gramas (g). A concentração dos sólidos suspensos totais foi obtida a partir da seguinte 

fórmula: 

Css =
( )    (1) 

Onde: 

Css= Concentração de sólidos suspensos totais (mg/L) 

P0 = Peso inicial do filtro em (g); 

P1 = Peso apresentado pelo filtro após a secagem em estufa (g) 

Além das análises de concentração de sólidos em suspensão foram efetuadas, em 

campo, medições de turbidez da água durante todo o período de monitoramento. O 

equipamento utilizado para estas medições foi um turbidímetro portátil (Modelo 

AP2000/PoliControl). 

7.3.4 Cálculo da descarga suspensa 

Para a determinação da descarga suspensa de sedimentos foi adotado o cálculo do 

transporte da descarga pelo método simplificado de Colby (1957) in Carvalho (2000a), onde 

são necessários os valores da descarga líquida (Q), profundidade média (p), velocidade média 



88 

da corrente (v), largura da seção (L) e concentração de sólidos em suspensão (Css). A 

descarga suspensa é obtida conforme a equação abaixo: 

 Qss = 0,0864 x Q x Css  (2) 

Onde: 

Qss – descarga em suspensão em ton/dia; 

Q – descarga líquida em m3/s;  

Css – concentração média em mg/L. 

7.3.5 Cálculo da produção de sedimentos 

A produção de sedimentos em suspensão (Pss) foi obtida pela equação 03 abaixo, 

conforme Carvalho (2008): 

 Pss =   (3) 

Onde:  

Pss = produção de sedimentos em suspensão (ton. km-2. mês-1) 

Qss = descarga sólida de sedimentos em suspensão (ton. mês-1) 

A = área incremental da sub-bacia (km2)  

7.4 RESULTADOS E DISCUSSÃO 

7.4.1 Concentração de sedimentos em suspensão e turbidez 

A concentração de sólidos suspensos e turbidez são parâmetros importantes para a 

avaliação do transporte de sedimentos na água, possuindo comportamentos semelhantes, onde 

um parâmetro serve para validação do outro. Schneider et al. (2014, p. 35) citam que a 

determinação da turbidez é importante pela praticidade, menor custo e rapidez nas respostas 

que, apesar de não ser um dado preciso na quantificação das descargas sólidas, podem 

produzir informações na mesma ordem de grandeza que a determinação do transporte por 

quantificação de sólidos.  

A Figura 7.15 apresenta a relação existente entre a concentração de sólidos suspensos 

totais (Css) e turbidez nos pontos de monitoramento analisados durante o período de pesquisa. 



89 

Figura 7.15 – Variação da concentração de sólidos em suspensão e turbidez nos pontos de 
monitoramento analisados durante o período de pesquisa. 

Como pode ser observado, os pontos de monitoramento analisados tiveram 

comportamentos similares em relação a estes parâmetros. Verificou-se que tanto a 

concentração de sólidos suspensos totais como a turbidez foram influenciadas diretamente 

pela sazonalidade, sendo observadas elevações dos mesmos no início e fim do período 

chuvoso. 

No que se refere à concentração de sedimentos nos compartimentos avaliados 

observou-se que as sub-bacias que compreendem a região da alta bacia do Rio do Coco são 

responsáveis pela maior produção e transporte de sedimentos, notadamente as sub-bacias do 

0
25
50
75

100
125
150
175
200
225
250

nov fev abr jun ago out dez fev abr

2014 2015 2016

Ribeirão Piedade

0
25
50
75

100
125
150
175
200
225
250

nov fev abr jun ago out dez fev abr

2014 2015 2016

Alto Rio do Coco

0
25
50
75

100
125
150
175
200
225
250

nov fev abr jun ago out dez fev abr

2014 2015 2016

Ribeirão Surubim

0
10
20
30
40
50
60
70
80
90

100

nov fev abr jun ago out dez fev abr

2014 2015 2016

Ribeirão Prata

0
10
20
30
40
50
60
70
80
90

100

nov fev abr jun ago out dez fev abr

2014 2015 2016

Baixo Rio do Coco/Estação ANA



90 

Ribeirão Piedade e Alto Rio do Coco que apresentaram concentrações elevadas em todo o 

período de estudo. Tal cenário sinaliza uma relação estreita dos resultados com as 

características físicas destas bacias, principalmente, com densidade de drenagem das mesmas. 

Santos et al. (2005, p. 42) chamam a atenção em relação a importância da densidade 

de drenagem no potencial de produção e transporte de sedimentos, segundo os autores, a 

densidade de drenagem não só apresenta uma relação direta com o potencial de transferência 

de sedimentos, mas também pode refletir nos outros fatores que condicionam o potencial de 

geração das partículas sedimentares ou erosão propriamente dita, ou seja, clima, relevo, solos, 

etc. 

Em relação ao Ribeirão Surubim, apesar deste está inserido na alta bacia, o mesmo 

apresentou concentrações inferiores ao Ribeirão Piedade e Alto Rio do Coco, o que 

provavelmente está relacionado à diminuição das densidades de drenagem e hidrográfica 

desta bacia em relação às demais sub-bacias da região da alta bacia. Ressalta-se ainda que este 

manancial nos meses de agosto, outubro e dezembro de 2015 teve seu fluxo interrompido, 

impossibilitando a realização de coletas e medições de vazão. Segundo moradores locais, é 

comum a intermitência deste curso d’água no período seco. 

Já a região que compreende a baixa bacia (sub-bacias do Ribeirão Prata e Baixo Rio 

do Coco) apresentou resultados de concentração de sólidos em suspensão e turbidez inferiores 

aos registrados para o compartimento da alta bacia, o que já era esperado. Tais sub-bacias, 

além de apresentarem amplitudes altimétricas inferiores, também possuem uma densidade de 

drenagem menor. 

Resultados semelhantes foram encontrados por Hartwig et al. (2016, p. 04) ao 

estudarem as causas da degradação do Rio Kharaa na Mongólia em relação ao transporte de 

sedimentos. Os autores observaram uma mudança significativa no comportamento de erosão 

da área de montante para a jusante, concluindo que  as áreas com inclinação elevada 

contribuíam mais significativamente para a carga de sedimentos em suspensão, no entanto, 

nas partes mais baixas da bacia, a maioria da entrada de sedimentos era gerada pela erosão 

marginal do rio, associada com a vegetação ciliar degradada. 

A sub-bacia do Ribeirão Prata destaca-se por apresentar os menores valores em 

relação às demais sub-bacias analisadas. Nela também, nos meses de outubro e dezembro de 

2015 não foi possível efetuar medições devido o corte de seu fluxo. Já a sub-bacia do Baixo 

Rio do Coco merece uma análise diferenciada, pois o ponto de monitoramento da mesma 

situa-se em uma região que já recebeu todos os rios principais analisados neste estudo (Alto 

Rio do Coco, Ribeirão Piedade, Ribeirão Prata e Ribeirão Surubim), além de situar-se em 



91 

uma área próxima aos lagos que compõem o Parque Estadual do Cantão, os quais se conectam 

ao Rio do Coco durante o período chuvoso. Assim, a grande oscilação apresentada nos 

resultados de sólidos em suspensão e turbidez em relação aos demais pontos se justificam. 

Portanto, os resultados indicam uma estreita relação com as características 

morfométricas levantadas para a bacia do Rio do Coco, em estudos realizados por Almeida et 

al. (2016), confirmando que as sub-bacias da alta bacia possuem maiores suscetibilidades 

naturais, condicionadas por seus sistemas de drenagem e pelas características do relevo, 

fatores determinantes na produção e transporte de sedimentos. 

7.4.2 Descargas líquidas e sólidas 

As medições das descargas líquidas iniciaram-se em abril de 2015. Infelizmente, 

devido à logística de campo e às dificuldades encontradas em relação a equipamentos, não foi 

possível a realização de tais medições para os meses de novembro de 2014 e fevereiro de 

2015. Contudo, a partir do mês abril de 2015 as medições de vazão começaram a ter uma 

melhor sistemática de coletas de dados nos pontos de monitoramento, sendo concomitantes 

com as medições das descargas sólidas, as quais foram realizadas até o mês de abril de 2016, 

com coletas de dados bimestrais.  

A Tabela 7.1 apresenta os resultados das descargas líquidas e sólidas encontradas para 

os pontos de monitoramento analisados. Como pode ser observado, os valores são bastante 

variáveis entre os canais de drenagem em estudo. 



92 

Tabela 7.1 – Descargas líquidas e sólidas nas sub-bacias principais da bacia do Rio do Coco. 

A
no

 

Mês 
Ribeirão Piedade Alto Rio do Coco Ribeirão Surubim Ribeirão Prata Baixo Rio do Coco/Est. ANA 

Q Css Qss Q Css Qss  Q  Css Qss  Q  Css Qss  Q  Css Qss 
m3/s mg/L ton./dia m3/s mg/L ton./dia m3/s mg/L ton./dia m3/s mg/L ton./dia m3/s mg/L ton./dia 

20
15

 

Abr 15,8 3 4,10 23,2 4 8,01 - 1 - 10,3 2 1,77 - 1 - 
Jun 9,3 32 25,70 10,2 27 23,79 1,5 10 1,30 5,97 2 1,03 106,4 10 91,96 
Ago 1,02 16,8 1,47 0,27 6 0,14 S S S 0,45 4 0,15 4,719 7,6 3,10 
Out 0,68 21,2 1,24 S S S S S S S S S 1,13 4,8 0,47 
Dez 3,77 22 7,16 3,01 40 10,39 S S S S S S 1,637 19,2 2,72 

20
16

 

Fev 21,4 8 14,81 16,3 14 19,66 15,5 5,2 6,98 10,1 3,6 3,15 208,9 5,6 101,07 
Abr 13,8 88 105,00 7,35 80 50,80 4,93 36 15,33 8,23 13 9,24 105,1 21 190,68 

Média 9,4 27,29 22,78 10,04 28,5 18,8 7,32 13,05 7,87 7,00 4,92 3,07 71,32 9,98 65,00 
Nota: Q = vazão (m3/s); Css = concentração de sedimentos em suspensão (mg/L); Qss =  descarga sólida em suspensão (ton./dia); S = curso d’água seco.  

Figura 7.16 – Monitoramento da precipitação mensal na Estação 27110000 localizada na bacia do Rio do Coco entre os anos de 2014 a 2016.  
Fonte: ANA/Sistema de Monitoramento Hidrológico/Série Histórica/Estação 27110000 - Rio do Coco. 

0,8 0

107,2
158,2

161,6

290,8 268,2

233,2

406,4

154,4

69,4
0,8 5,2 0,8

37,8
139,8

233,2
207,8

470,4

131,4

261,6

76
53 57

00

100

200

300

400

500

jul ago set out nov Dez jan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez jan fev mar abr mai jun jul

2014 2015 2016

Precipitação (mm)

Precipitação



93 

Os resultados sugerem uma relação estreita da vazão com a precipitação, onde 

observa-se que a diminuição dos índices pluviométricos tem efeitos diretos sobre a 

disponibilidade de água nos canais de drenagem avaliados. A exemplo disso, citam-se os 

Ribeirões Surubim e Prata, que apresentaram uma variação considerável entre as estações 

seca e chuvosa, sendo observado, em alguns meses de estiagem, a interrupção de seus fluxos. 

 As sub-bacias com maiores contribuições em volume de água para o Rio do Coco são 

representadas pelo Ribeirão Piedade e Alto Rio do Coco, sendo os Ribeirões Prata e Surubim 

responsáveis pelas menores parcelas de vazão, concordando com os resultados de transporte 

de sedimentos observados para essas sub-bacias. Medeiros et al. (2007, p. 223) citam que o 

aumento da vazão intensifica a velocidade do escoamento fluvial, a capacidade de transporte 

do rio e a lavagem das margens, incrementando o material transportado. 

No Baixo Rio do Coco/Estação ANA 27110000 foi registrado uma grande variação 

nos resultados de vazão, tendo o menor valor observado no mês de outubro com 1,1304 m3/s e 

maior valor no mês de fevereiro de 2016 com 208,9 m3/s. Essa grande oscilação no volume de 

água para este ponto também pode ser resultante da conectividade do Rio do Coco com alguns 

lagos que compõem a região do Cantão no período chuvoso. Ressalta-se ainda que em várias 

amostragens, o volume de todos os quatros afluentes não representou mais do que 30 a 35% 

da vazão registrada neste ponto, evidenciando a grande influência dos lagos e do próprio 

Araguaia no incremento da vazão durante as cheias. 

No que diz respeito à descarga sólida em suspensão, o quadro também sugere relação 

direta com a sazonalidade. Os meses que compreendem o período seco apresentaram os 

menores índices de descarga em relação aos demais meses avaliados, resultado das menores 

concentrações de sólidos em suspensão e vazão. Minela e Merten (2011, p. 426) descrevem 

que durante a cheia de uma bacia ocorre a maior parte da produção de sedimentos, sendo no 

momento das chuvas transportadas muitas partículas para o rio. Entretanto, após certo tempo, 

quando curso d’água atinge um volume considerável (vazão máxima), o carreamento tende a 

uma diminuição substancial. Em todas as sub-bacias foram observados esse comportamento, 

observando-se para no mês de abril de 2015 os menores valores registrados para a 

concentração de sedimentos em suspensão, o que pressupõe que o pico de transporte de 

sedimentos ocorre nos meses iniciais e finais do período chuvoso, estando adiantado do pico 

de vazão máxima. 

Notou-se ainda uma estreita relação dos resultados com as características 

morfométricas da bacia, tendo os canais da alta bacia apresentado as maiores descargas em 

relação aos demais canais analisados, com destaque para o Ribeirão Piedade e o Alto Rio do 



94 

Coco que no mês de abril de 2016 lançaram no Rio do Coco uma descarga sólida em 

suspensão de 105 e 50,80 ton./dia. Resultados semelhantes a estes foram encontrados por 

Santos et al. (2013, p. 159) ao avaliarem a produção e o aporte de sedimentos para o Rio 

Potengi. Os autores verificaram que as porções da alta bacia produziam maiores quantidades 

de sedimentos em relação às demais áreas, tendo a porção central da bacia menores 

contribuições, assim, concluíram que a deposição de sedimentos ao longo da bacia é 

promovida, principalmente, pela redução brusca das declividades.  

Feitosa e Iost (2011, p. 128) enfatizam a importância das características morfométricas 

na produção e transporte de sedimentos, os autores ao estudarem a dinâmica 

hidrossedimentológica de duas bacias próximas com características físicas distintas 

concluíram que a morfometria das bacias resultam em graus de interferência diferentes, 

mesmo sob condições de precipitação semelhantes. 

As sub-bacias dos Ribeirões Surubim e Prata apresentaram as menores descargas para 

o Rio do Coco em relação aos demais canais avaliados, sobretudo o Ribeirão Prata, o qual se

destacou com os resultados mais baixos, o que pode ser justificado pelos baixos resultados de 

sólidos em suspensão e vazão.  

No tocante ao Baixo Rio do Coco/Estação ANA 27110000, verificaram-se descargas 

mais elevadas nos meses de fevereiro e abril de 2016, onde foram registrados 101,07 e 190,68 

ton./dia, respectivamente. Ressalta-se que este ponto diferencia-se dos demais, sendo 

considerado o exutório da bacia do Rio do Coco, assim, os resultados apresentados indicam as 

descargas lançadas por esta bacia no Rio Araguaia.   

Na Tabela 7.2 estão representados os dados de monitoramento hidrossedimentológico 

realizado pela ANA no Rio do Coco/Estação 27110000 no período de 2008 a 2015. 



95 

Tabela 7.2 – Descarga sólida em suspensão do Rio do Coco/Estação ANA 27110000. 
Data 

medição 
Cota 
(cm) 

Vazão 
(m3/s) 

Área molhada 
(m2) 

Largura 
(m) 

Velocidade 
média (m/s) 

Concentração 
(ppm) 

Descarga sólida 
(ton./dia) 

26/04/2008 538 245 522 115 0,47 2,75 58,212 
07/08/2008 53 7,85 30,7 72,5 0,255 7,51 5,093 
29/05/2009 480 282 450 115 0,627 4,495 109,519 
08/09/2009 50 8,278 28,1 65 0,295 8,776 6,276 
17/03/2010 491 254 462 115,8 0,549 6,235 136,83 
06/07/2010 75 15,1 46,9 84,6 0,322 16,89 22,035 
22/07/2011 79 15,2 44,8 75 0,34 8,43 11,07 
25/02/2012 667 263,66 615,26 114,4 0,428 164,1 3.738,27 
06/06/2012 180 62,67 134,4 92 0,466 9,3 50,356 
27/11/2012 115 27,842 54,58 87,5 0,51 20,2 48,592 
30/03/2013 548 228,49 504 114 0,453 2,92 57,646 
05/07/2013 120 28,331 77,76 88 0,364 10,2 24,967 
26/03/2014 646 227,7 623,35 115,5 0,365 48,9 962,01 
23/07/2014 73 12,011 39,039 66,9 0,305 11,6 12,037 
25/03/2015 471 247,75 421,23 112,01 0,632 4,6 98,464 
31/10/2015 21 0,99 7,99 26,8 0,124 14,1 1,206 

Média 287,94 120,43 253,88 91,25 0,41 21,31 333,91 
Máxima 667 263,66 615,26 115,8 0,632 164,1 3.738,27 
Mínima 21 0,99 7,99 26,8 0,124 2,75 1,206 

Fonte: Sistema de Informações Hidrológicas – HidroWeb/ANA. 

Como pode ser observado na Tabela 7.2, os dados coletados tiveram uma variação 

significativa em função da sazonalidade ao longo dos oito anos de monitoramento de descarga 

de sedimentos na estação 27110000 pela ANA, sendo registrado os maiores valores de 

descarga nos meses chuvosos. 

A vazão média calculada para a estação foi de 120,43 m3/s. Já as vazões máxima e 

mínima foram: 263,66 m3/s (fevereiro de 2012) e 0,99 m3/s (outubro de 2015), 

respectivamente. Nota-se que existe uma oscilação significativa nos resultados de vazão no 

ponto monitorado pela ANA, sugerindo grande interferência do ambiente de planície durante 

a estação chuvosa. Tal situação coloca a escolha da localização da estação (27110000) em 

questionamento, uma vez que esta pode não representar a real vazão produzida pelo Rio do 

Coco.    

A concentração de sedimentos em suspensão apresentou uma média de 21,31 mg/L, 

tendo a mínima de 2,75 mg/L em abril de 2008 e máxima de 164,01 mg/L em fevereiro de 

2012. Em relação à descarga sólida de sedimentos em suspensão o valor médio encontrado foi 

de 333,91 ton./dia, variando de 1,206 ton./dia (valor mínimo) no mês de outubro de 2015 e 

3.738,27 ton./dia no mês de fevereiro de 2012 (valor máximo). O mês de março de 2014 



96 

também merece destaque, pois a descarga sólida chegou a 962,01 ton./dia. Essa variação no 

transporte de sedimentos também foi observada por Garrido et al. (2014, p. 07) na bacia do 

Rio Piancó-Piranhas-Açu, onde constatou-se que a maiores descargas ocorridas na bacia 

estavam relacionadas com os maiores índices pluviométricos, concordando com Carvalho 

(2000b, p. 17), o qual cita que, para muitos cursos d’água, o período chuvoso representa uma 

média de 70 a 90% na quantidade de carga sólida transportada em todo o ano hidrológico.  

É importante mencionar ainda que os dados coletados pela ANA possuem inúmeras 

limitações, principalmente em relação à frequência das coletas ao longo dos anos. Para a 

maioria dos anos avaliados foram registradas somente duas coletas, uma no período seco e 

outra no período chuvoso. Há ainda casos, como o ano de 2011 em que só foram coletados 

dados para um período sazonal. Tais fatos comprometem um pouco os resultados, sobretudo 

quando se pretende estimar a descarga sólida de uma bacia. Rodrigues et al. (2013, p. 489) 

citam que a produção de informações qualitativas e quantitativas consistentes que possam 

descrever com precisão os processos é um dos maiores desafios nos estudos 

hidrossedimentológicos. Entretanto, essa é a realidade observada em relação ao 

monitoramento para maioria das estações existentes no país.  

Ressalta-se ainda que o monitoramento hidrológico é um processo longo e caro, 

dependente de vários equipamentos e estruturas para a produção de resultados de qualidade. 

Segundo Gurnell et al. (2014, p. 55 e 109), as informações sobre as variações espaciais e 

temporais no nível e descarga de um rio são vitais para qualquer análise histórica de mudança 

temporal, sendo necessários, no mínimo, 10 anos de monitoramento em um segmento de rio. 

Há que se destacar, portanto, que os processos de monitoramento hidrológico e 

sedimentológico de bacias no país precisam evoluir bastante, produzindo dados confiáveis e 

que representem a dinâmica existente nos canais com mais fidelidade, pois só assim, o país 

produzirá informações de qualidade essenciais para a gestão de bacias. 

7.4.3 Produção de sedimentos na bacia do Rio do Coco 

A Tabela 7.3 apresenta os resultados obtidos para a produção de sedimentos em 

suspensão nas principais sub-bacias da bacia do Rio do Coco entre os anos de 2015 e 2016. 



97 

Tabela 7.3 – Produção de sedimentos em suspensão nas sub-bacias principais da bacia do Rio 
do Coco. 

A
no

 

Meses 

Sub-bacias da Alta Bacia Sub-bacias da Baixa Bacia 
Alto Rio do Coco Rib. Piedade Rib. Surubim Rib. Prata Baixo Rio do Coco 

Qss Pss Qss Pss Qss Pss Qss Pss Qss Pss 
(t . km-2. mês-1) 

20
15

 

abr 240,3 0,1841 123 0,1023 -  - 53,1 0,0558  -  - 
jun 713,7 0,5468 771 0,6414 39 0,0695 30,9 0,0325 2.758,80 0,4535 
ago 4,2 0,0032 44,1 0,0367 S S 4,5 0,0047 93 0,0153 
out S S 37,2 0,0309 S S S S 14,1 0,0023 
dez 311,7 0,2388 214,8 0,1787 S S S S 81,6 0,0134 

20
16

 fev 589,8 0,4519 444,3 0,3696 209,4 0,3731 94,5 0,0993 3.032,10 0,4984 

abr 1.524 1,1676 3.150 2,6205 459,9 0,8196 277,2 0,2915 5.720,40 0,9403 

Anual 3.384 2,5924 4.784 3,980 708,3 1,2622 460,2 0,4838 11.700 1,9232 
Nota: Qss = descarga sólida em suspensão (ton./mês); Pss = produção de sedimentos em suspensão (ton. km-2. 
mês-1); S = curso d’água seco. 

Conforme observado na Tabela 7.3 a produção de sedimentos em suspensão nas sub-

bacias analisadas é influenciada diretamente pela sazonalidade. Nos meses de junho de 2015, 

dezembro, fevereiro e abril de 2016 foram observados os maiores valores na produção de 

sedimentos em todas as sub-bacias, o que já era esperado. Nestes meses, provavelmente, 

houve um maior desprendimento de partículas sólidas em função do aumento do escoamento 

superficial ocorrido no período. 

As sub-bacias da alta bacia do Rio do Coco (Alto Rio do Coco, Ribeirão Piedade e 

Ribeirão Surubim) produziram mais sedimentos por área em relação às sub-bacias da baixa 

bacia, com destaque as sub-bacias do Ribeirão Piedade e Alto Rio do Coco. A primeira 

produziu 3,98 t.km-2.ano-1, enquanto que a segunda produziu 2,59 t. km-2.ano-1. Resultados 

semelhantes foram encontrados por Souza (2011, p. 60 e 61) ao estudar a produção de 

sedimentos na bacia do Rio Capibaribe, onde observou, para o período chuvoso, valores de 

3,42 t . km-2. ano-1 em 2009 e 3,75 t . km-2. ano-1 em 2010.  

A sub-bacia do Ribeirão Surubim apesar de localizar-se na região da alta bacia 

produziu 1,26 t.km-2.ano-1, o que pode estar relacionado com sua densidade hidrográfica 

comparada as demais bacias da alta bacia, bem como com suas características de relevo 

locais. Além disso, para esta bacia foi observada a interrupção do fluxo hídrico do canal 

principal em alguns meses do período seco.  

A sub-bacia do Ribeirão Prata apresentou os resultados de produção mais baixos em 

relação as demais bacias estudadas, sendo observado um valor de 0,48 t.km-2.ano-1 de 

sedimentos produzidos, o que pode estar associado com as características do relevo, refletindo 



98 

em suaves declives, com presença de poucos canais por área. 

Para a sub-bacia do Baixo Rio do Coco observou-se uma descarga de sólidos 

suspensos de 11.700 ton./ano, porém, a produção de sedimentos suspensos correspondente a 

área incremental dessa descarga é de somente 1,92 t.km-2.ano-1. Vale ressaltar que esse ponto 

é considerado o exutório da grande bacia do Rio do Coco, ou seja, os resultados encontrados 

indicam a produção de sedimentos em toda a bacia e o que está sendo entregue para a bacia 

do Rio Araguaia. Esse valor de produção é considerado baixo diante da produção de 

sedimentos suspensos em outras bacias brasileiras. 

Destaca-se ainda que o cronograma das medições, as quais ocorreram bimestralmente, 

podem ter influenciado nos resultados. Acredita-se que medições mensais poderiam 

representar melhor a realidade de campo, entretanto, esse processo é muito complexo, o que 

exige grande logística e recursos financeiros. Conforme Carvalho (2000a, p. 19), resultados 

de produção de sedimentos em suspensão de até 35 t.km-2.ano-1 ainda são considerados 

baixos. Para ser considerada uma produção alta a bacia deverá produzir 175 t.km-2.ano-1.  

Feitosa e Iost (2011, p. 127) encontraram valores de produção específica de 

sedimentos em suspensão para as bacias dos Rios Manuel Alves Grande e Manuel Alves 

Pequeno de 21,94 t. km?².ano?¹ e 25,05 t.km-2.ano-1, respectivamente. Melo et al. (2008, p. 

11) registraram 456,6 t. km?².ano?¹ de produção de sedimentos em suspensão em estudos na

microbacia do Riacho Jacu no semi-árido pernambucano, valores estes considerados altos. Os 

autores atribuíram os resultados como o reflexo das práticas agrícolas empregadas na área da 

bacia. Resultados moderados de produção de sedimentos foram encontrados por Andrade 

(2013, p. 06) ao estudar o Alto Rio São Francisco, onde foi registrado 101,84 t. km?².ano?¹ e 

Rodrigues et al. (2013, p. 495) em pesquisa realizada em duas microbacias no semiárido sobre 

manejos diferentes, onde obtiveram valores de produção de 145 e 139 ton t. km?², 

respectivamente. 

Após somar as produções de todas as sub-bacias, exceto a da sub-bacia do Baixo Rio 

do Coco verifica-se um total de 8,31 t.km-2.ano-1 de sedimentos em suspensão sendo 

produzidos pelas sub-bacias do Alto Rio do Coco, Ribeirão Piedade, Ribeirão Surubim e 

Ribeirão Prata e lançados no Rio do Coco, porém, esse quantitativo diverge bastante do que 

está sendo medido no ponto do Baixo Rio do Coco (1,92 t.km-2.ano-1), desse modo, os 

resultados indicam que aproximadamente 6,39 t.km-2.ano-1 de sedimentos estão sendo 

depositados ao longo dos canais de drenagem. Tal quadro confirma a tendência para acúmulo 

de sedimentos no Rio do Coco apresentado pelo índice de sinuosidade do canal calculado 

durante a análise morfométrica da bacia.  Em síntese, os resultados indicam que a alta bacia é 



99 

responsável por grande parte dos sedimentos produzidos, ocorrendo na baixa bacia a 

deposição das partículas transportadas.  

Os resultados desse cenário sugerem que a bacia do Rio do Coco pode ser agrupada 

em dois conjuntos: alta bacia e baixa bacia, onde o primeiro grupo é determinante na 

produção e transporte de sedimentos e no segundo grupo estes processos atuam de forma mais 

tímida. Tais resultados tem como elementos chave as características do relevo, o sistema de 

drenagem e os conflitos de uso do solo em APP. A região da alta bacia apresentou 

características naturais indicativas de maiores suscetibilidades e, também ao analisar a 

cobertura e uso da terra nestas regiões, principalmente ao longo das áreas de preservação 

permanente foi verificado que as bacias da alta bacia do Rio do Coco possuem os maiores 

percentuais de áreas com conflito de uso, o que também pode ter influenciado nos resultados 

de produção e transporte de sedimentos para estas bacias. Portanto, os processos devem ser 

avaliados conjuntamente, buscando endender a forma como os mesmos estão influenciando 

nos resultados de descarga da bacia e quais os efeitos de todo esse cenário. 

7.5 CONCLUSÕES 

Os resultados encontrados com o estudo da produção e transporte de sedimentos na 

bacia do Rio do Coco permitem concluir que: 

? Os efeitos da sazonalidade interferiram diretamente nos resultados, influenciando os

valores de turbidez, sólidos suspensos totais e vazão, sendo observadas elevações

destes parâmetros nos meses de maiores índices pluviométricos;

? O transporte de sedimentos na bacia do Rio do Coco é influenciado por suas

características morfométricas, confirmando que as sub-bacias com maiores

suscetibilidades naturais (Ribeirão Piedade e o Alto Rio do Coco) são as que mais

transportam sedimentos;

? A região da alta bacia foi responsável pela maior produção e transporte de sedimentos,

com destaque as sub-bacias do Ribeirão Piedade e Alto Rio do Coco que apresentaram

concentrações elevadas durante toda a pesquisa;

? Os resultados mais representativos em relação à produção e transporte de sedimentos

para as sub-bacias do Ribeirão Piedade e do Alto Rio do Coco apontam uma relação

com o sistema de drenagem e com as características de relevo, além dos elevados

percentuais de conflitos de uso do solo em APP identificados para estas bacias;

? A região da alta bacia é responsável pelo maior aporte de sedimentos, ocorrendo na



100 

baixa bacia grande deposição dos materiais transportados, assim, os sedimentos 

produzidos pelas sub-bacias da bacia do Rio do Coco não chegam em sua totalidade 

no Rio Araguaia, provavelmente estes estão sendo depositados ao longo do canal de 

drenagem. 

Portanto, o estudo realizado sugere que o transporte de sedimentos na bacia do Rio do 

Coco tem relação direta com suas características físicas, assim, o canal que mais transporta 

sedimentos coincide com o ambiente que sinaliza maior suscetibilidade, sendo o uso antrópico 

considerado potencializador desse processo.  

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

ALMEIDA, Rejane Freitas Benevides; BAYER, Maximiliano; FERREIRA JÚNIOR, Laerte 
Guimarães. Compartimentação morfométrica da Bacia do Rio do Coco como subsídio a 
análise de fragilidade ambiental. Mercator, Fortaleza, v. 15, n. 4, p. 88, out./dez., 2016. 

AGÊNCIA NACIONAL DE ÁGUAS - ANA. HidroWeb - Sistema de Informações 
Hidrológicas. Disponível em: http://hidroweb.ana.gov.br/Estacao.asp?Codigo=27110000. 
Acesso em: 25 de novembro de 2016. 

AGÊNCIA NACIONAL DE ÁGUAS - ANA. Sistema de Monitoramento 
Hidrológico/Série Histórica. Disponível em: http://mapas-
hidro.ana.gov.br/Usuario/Exportar.aspx?bac=2&amp;amp;sub=27&amp;amp;est=93049580. Acesso em: 25 de 
novembro de 2016. 

AGÊNCIA NACIONAL DE ÁGUAS - ANA. Medição de descarga líquida em grandes 
rios: manual técnico. Brasília: ANA/Superintendência de Gestão da Rede 
Hidrometeorológica, 2009. 33 p. 

ANTONELI, Valdemir. Dinâmica do uso da terra e a produção de sedimentos em 
diferentes áreas fontes na Bacia Hidrográfica do Arroio Boa Vista – Guamiranga – PR. 
39 f. Tese (Doutorado em Geografia) Universidade Federal do Paraná – UFPR. 2011.  

ANDRADE, Márcio Adalberto. Análise da dinâmica hidrossedimentológica na estação de 
porto das andorinhas no Rio São Francisco, Minas Gerias. In: XX Simpósio Brasileiro de 
Recursos Hídricos. 2013, Bento Gonçalves. Anais.... Bento Gonçalves (RS), 2013. p. 06. 

AQUINO, Sâmia; STEVAUX, José Cândido; LATRUBESSE, Edgardo Manuel. Regime 
hidrológico e aspectos do comportamento morfohidráulico do Rio Araguaia. Revista 
Brasileira de Geomorfologia, ano 6, n. 2, p. 31. 2005.  



101 

CARVALHO, N. O. et al. Guia de Avaliação de Assoreamento de Reservatórios. Brasília: 
ANEEL. 2000a. 92 p. 

CARVALHO, N. O. et al. Guia de Práticas Sedimentométricas. Brasília: ANEEL. 2000b. 
23 - 59 p. 

CARVALHO, N. O. Hidrossedimentologia Prática. 1ed. Rio de Janeiro:CPRM, 1994. 372p. 

CARVALHO, N. O. Hidrossedimentologia prática. 2. ed. Rio de Janeiro: CPRM, 2008. 

COSTA, Carla Deisiane de Oliveira; ALVES, Marlene Cristina; SOUSA, Antônio De Pádua; 
SILVA, Hélio Ricardo; GONZÁLES, Antonio Paz; AVALOS, José Manuel Mirás. Produção 
e deposição de sedimentos em uma sub-bacia hidrográfica com solos suscetíveis à erosão. 
Irriga, Botucatu, v. 21, n. 2, p. 285, mai./jun., 2016.  

CUNHA, Pedro Nuno Barros Devesa. Medição de Caudais em Rios - Métodos Tradicionais 
versus Novos Equipamentos. 46 f. Dissertação (Mestrado em Engenharia Civil) – Faculdade 
de Engenharia - Universidade do Porto, Portugal, 2010. 

ESTIGONI, Marcus Vinícius, MIRANDA, Renato Billia; MATOS, Artur José Soares; 
MAUAD, Frederico Fábio. Levantamento batimétrico em reservatório de grande porte 
destinado a usos múltiplos, estudo de caso: UHE Nova Avanhandava (São Paulo, Brasil). In: 
IX SEREA Seminario Iberoamericano sobre Planificación, Proyecto y Operación de Sistemas 
de Abastecimiento de Agua. 2009, Valencia. Anais... Valencia (España), noviembre de 2009. 
p. 07

FEITOSA, Thaiana Brunes; IOST, Caroline. Dinâmica hidrossedimentológica de duas sub-
bacias hidrográficas localizadas no Estado do Tocantins. Rev. Acad., Ciênc. Agrár. 
Ambient., Curitiba, v. 9, n. 2, p. 127 e 128, abr./jun., 2011.  

GARRIDO, José Wagner Alves; SOUSA, Thâmara Martins Ismael de; ISMAEL, Luara 
Lourenço; CRISPIM, Diêgo Lima; FERREIRA, Paloma Mara de Lima; QUEIROZ, Manoel 
Móises Ferreira. Transporte de sedimento suspenso na bacia hidrográfica do Rio Piancó-
Piranhas-Açu. In: XI Encontro Nacional de Engenharia de Sedimentos. 2014, João Pessoa. 
Anais... João Pessoa (PB), 2014. p. 07. 

GONZÁLEZ, Juan Esteban; JARAMILLO, Luis Javier Montoya. Propuesta metodológica 
para el análisis morfosedimentológico en cuencas altamente urbanizadas. Caso de estudio 
quebrada Doña María (Colombia). Revista Ingenierías Universidad de Medellín, v. 9, n. 16, 
p. 15, enero-junio de 2010.
GRABOWSKI, R. C.; GURNELL, A. M. Diagnosing problems of fine sediment delivery and 



102 

transfer in a lowland catchment. Aquat Sci, 78, p. 95. 2016. 

GURNELL, A.M.; BUSSETTINI, M.; CAMENEN, B; DEL TÁNAGO, M. González; 
GRABOWSKI, R.C.; HENDRIKS, D.; HENSHAW, A; LATAPIE, A.; RINALDI, M.; 
SURIAN, N. (2014). A hierarchical multiscale framework and indicators of 
hydromorphological processes and forms. Deliverable 2.1, Part 1, of REFORM (REstoring 
rivers FOR effective catchment Management), a Collaborative project (large-scale integrating 
project) funded by the European Commission within the 7th Framework Programme under 
Grant Agreement 282656. 55 e 109 p. 

HARTWIG, M.; SCHAFFER, M.; THEURING, P.; AVLYUSH, S.; RODE, M.; 
BORCHARDT, D. Cause–effect–response chains linking source identification of eroded 
sediments, loss of aquatic ecosystem integrity and management options in a steppe river 
catchment (Kharaa, Mongolia). Environ Earth Sci,  75:855, p. 02 - 04. 2016.  

MEDEIROS, P. R. P.; KNOPPERS, B. A.; SANTOS JÚNIOR, R. C.; SOUZA, W.F.L. 
Aporte fluvial e dispersão de matéria particulada em suspensão na zona costeira do Rio São 
Francisco (SE/AL). Geochimica Brasiliensis, v. 21, n. 2, p. 223. 2007.  

MELO, Rogério Oliveira de; CANTALICE, José Ramon Barros; ARAÚJO, Alex Maurício; 
CUNHA FILHO, Moacyr. Produção de sedimento suspenso de uma típica bacia hidrográfica 
semi-árida. In: VIII Encontro Nacional de Engenharia de Sedimentos. 2008, Campo Grande. 
Anais... Campo Grande (MS), 2008. p. 11. 

MINELLA, Jean Paolo Gomes; MERTEN, Gustavo Henrique. Monitoramento de bacias 
hidrográficas para identificar fontes de sedimentos em suspensão. Ciência Rural, Santa 
Maria, v. 41, n.3, p. 426, mar., 2011.  

PALHARES, Julio C.P.; RAMOS, Cristiano; KLEIN, Jaqueline B.; LIMA, João M.M.; 
MULLER, Susana Muller; CESTONARO, Taiana. Medição da Vazão em Rios pelo Método 
do Flutuador. EMBRAPA/Comunicado Técnico n°. 455. Concórdia, SC, julho, 2007. p. 01 
e 02. 

PANWAR, S.; KHAN, M. Y. A.; CHAKRAPANI, G. J. Grain size characteristics and 
provenance determination of sediment and dissolved load of Alaknanda River, Garhwal 
Himalaya, India. Environ Earth Sci, 75:91, p. 04. 2016.  

REIS, A. R.; LOURENÇO, J. M. M.; PARKER, A.; ALENCOÃO, A. Estimative of sediment 
yield in mountainous catchments: a pilot study in a meso-scale catchment of the Douro Basin, 
Northern Portugal. Comunicações Geológicas, 101, Especial II, p. 1051. 2014.  

RODRIGUES, Joseilson Oliveira; ANDRADE, Eunice Maia de; PALÁCIO, Helba Araújo 



103 

Queiroz; MENDONÇA, Luiz Alberto Ribeiro;  SANTOS, Júlio César Neves dos. Sediment 
loss in semiarid small watershed due to the land use. Revista Ciência Agronômica, v. 44, n. 
3, p. 489 e 495, jul./set., 2013 

RODRIGUES, Valdemir Antônio; SÁNCHEZ-ROMÁN, Rodrigo M.; TARJUELO, José 
Maria; SARTORI, Maria Márcia Pereira; CANALES, Antônio Ruiz. Avaliação do 
Escoamento e interceptação da água das chuvas. Irriga, Botucatu, Edição Especial, p. 08. 
2015. 

SANTOS, Antônio Manoel dos; ALVES, Carlos Frederico de Castro; GAMA, Rogério 
Gutierrez; FERRACINI, Mirna Mangini; PERRELLA, Murilo César Vieira; CARVALHO, 
Newton Oliveira; CELER, Aloisio. Densidade de drenagem da bacia incremental do 
reservatório de Porto Primavera, rio Paraná (SP/MS): perspectiva de sua adoção como 
indicador de produção de sedimentos das bacias hidrográficas. Revista Brasileira de 
Geomorfologia, Ano 6, n. 1, p. 42. 2005. 

SANTOS, Manoel Luís dos; MORAIS, Eduardo Souza de. Produção de sedimentos em bacia 
hidrográfica de pequena ordem: uso de modelos matemáticos, bacia do Ribeirão Maringá, 
Paraná - Brasil. Revista Brasileira de Geomorfologia, v.13, n.2, p. 140. abr./jun., 2012.  

SANTOS, Rodrigo de Oliveira; SCUDELARI, Ada Cristina; CUNHA, Cynara de Lourdes da 
Nobrega; RIGHETTO, Antonio Marozzi. Avaliação da Produção e Aporte de Sedimentos 
para o Rio Potengi, RN. Revista Brasileira de Recursos Hídricos, v. 18, n. 3, p. 159, 
jul./set., 2013.  

SCHNEIDER, Roselene Maria; FREIRE, Rosane; BOINA, Welliton Leandro de Oliveira; 
COSSICH, Eneida Sala; SOARES, Paulo Fernando; TAVARES, Célia Regina Granhen. 
Assessment of turbidity as a quick tool to quantify the sediment transport. Nativa, Sinop, v. 
02, n. 01, p. 32 - 35, jan./mar. 2014.  

SOUZA, Wagner Luís da Silva. Produção de sedimentos da bacia hidrográfica do Rio 
Capibaribe para zona costeira da região Metropolitana do Recife. 60 e 61 f. Dissertação 
(Mestrado em Ciência do Solo) – Universidade Federal Rural de Pernambuco. Recife (PE), 
2011. 

STRAHLER, A. N. Hypsometric (area-altitude) analysis and erosional topography. 
Geological Society of America Bulletin, v. 63, p. 1117 – 1142. 1952.  

SUARÉZ, Paola A.; VEGA, Marisol; PARDO, Rafael; ORFEO, Oscar; CUESTA, José Luis 
Garcia; RONCO, Alicia. Hydrochemical and sedimentological dynamics in a subtropical 
plain river: assessment by multivariate statistical analysis. Environ Earth Sci, 75:1004, p. 02. 
2016. 



104 

8 CONSIDERAÇÕES FINAIS DA TESE 

Os resultados apresentados nos três artigos que consistem a presente tese 

demonstraram que a bacia do Rio do Coco apresenta áreas mais suscetíveis às atividades de 

uso e ocupação do solo, que são definidas em função de suas características morfométricas, 

conforme apresentado no artigo 01. O referido artigo mostrou que na bacia as áreas mais 

suscetíveis estão localizadas na região da alta bacia (Ribeirão Piedade, Alto Rio do Coco e 

Ribeirão Surubim), sendo esta tendência resultante de fatores naturais relacionados às 

características do relevo e a morfometria da rede de drenagem. 

Observou-se também que o processo histórico de ocupação da bacia, influenciado 

principalmente pela criação do Estado do Tocantins e pela construção da BR – 153 

direcionaram a ocupação das terras nas localidades próximas às cidades mais desenvolvidas, o 

que resultou no avanço do desmatamento para a região da alta bacia, tendo a pastagem como 

atividade dominante. As atividades antrópicas, além de proporcionarem o desmatamento de 

extensas terras, também favoreceram a intensa ocupação das áreas de preservação permanente 

de cursos d’água, refletindo em percentuais elevados de áreas com conflitos de uso do solo. 

Foi possível observar que a alta bacia além de apresentar aspectos naturais indicativos 

de maior suscetibilidade também apresenta um maior percentual de conflitos de uso em APPs. 

Esse quadro sugere que esta área é responsável pelo maior aporte de sedimentos lançados no 

Rio do Coco, o que foi confirmado nos resultados apresentados no terceiro artigo. Assim, o 

uso da terra nas APPs pode ter influenciado no volume de material transportado pelos canais, 

contudo, não se devem esquecer as características naturais da bacia, pois os resultados 

indicaram que as formas do relevo e as características morfométricas foram responsáveis por 

grande parte da dinâmica de sedimentos existentes, funcionando o uso e cobertura do solo 

como maximizador de todo o processo. 

Apesar dos estudos terem apresentado essa relação, os resultados produzidos ainda 

demonstram necessidade de investigações futuras, principalmente no que se refere à 

periodicidade e o tempo de monitoramento hidrossedimentológico, pois as informações sobre 

as variações temporais de descarga dos canais são fundamentais para uma análise histórica de 

mudança temporal. Assim, os resultados produzidos para os cursos d‘água analisados 

necessitam de continuidade, sobretudo porque no período analisado, o ciclo sazonal 

apresentou algumas variações em relação aos anos anteriores, podendo não representar um 

ano hidrológico regular, o que reforça a necessidade de monitoramentos futuros.  



105 

É importante mencionar ainda que a região que compreende a baixa bacia, apesar de 

ter apresentado menor suscetibilidade natural em relação à alta bacia, demonstra 

características naturais também relevantes que devem ser consideradas durante a implantação 

das atividades de uso. Sobretudo pela presença de extensas áreas de planície que sofrem 

influência direta das cheias dos canais de drenagem locais. Tais regiões vêm sendo bastante 

utilizadas, principalmente após a aprovação do novo código florestal (Lei 12.651/2012) que 

alterou o parâmetro de medição das áreas de preservação permanente, as quais passaram a ser 

computadas a partir da calha do leito regular do curso d’água e não de sua cota máxima como 

estabelecia a legislação anterior. Esta mudança cria um novo cenário para a utilização das 

APPs, tornando possível que o uso chegue mais próximo do corpo hídrico com consequências 

diretas sobre toda a dinâmica hidrológica, inclusive com alterações no volume de sedimentos 

transportados. 

Outro ponto interessante a respeito da bacia do Rio do Coco refere-se à presença de 

uma área (aproximadamente 359 km2) significativa de lagos e lagoas, formados pelas 

planícies dos rios Javaés, Araguaia e do Coco, compondo a região do Cantão. Estas áreas 

precisam ser estudadas, pois exercem influência direta sobre a cheia do Rio do Coco, uma vez 

que no período chuvoso a região se conecta ao rio, fazendo com que haja um trânsito de 

sedimentos, tanto dos lagos para o Rio do Coco, como do Rio do Coco para os lagos, 

contribuindo de alguma forma para a dinâmica hidrossedimentológica do canal de drenagem.  

Por fim, embora haja necessidade de estudos complementares para um entendimento 

mais abrangente do funcionamento dos processos de produção e transporte de sedimentos na 

bacia do Rio do Coco, os resultados produzidos são de suma relevância, pois permitiram 

compreender melhor os processos determinantes na descarga sedimentológica da bacia, 

fundamentais para o planejamento e gestão do uso do solo de forma mais adequada. 



106 

APÊNDICES 



107 

APÊNDICE A – Memorial fotográfico dos pontos de monitoramento de descargas líquidas e sólidas, com ênfase na variação do nível do 
curso d’água entre os meses secos e chuvosos. 

Ponto 01 - Ribeirão Piedade 

Fonte: Fotos tiradas pelo autor. 

Ponto 02 - Alto Rio do Coco 

Fonte: Fotos tiradas pelo autor. 

c) Outubro/2015 b) Dezembro/2015 a) Fevereiro/2016

a) Outubro/2015 b) Dezembro/2015 c) Fevereiro/2016



108 

Ponto 03 - Ribeirão Surubim 

Fonte: Fotos tiradas pelo autor. 

Ponto 04 - Ribeirão Prata 

Fonte: Fotos tiradas pelo autor. 

a) Outubro/2015 b) Dezembro/2015 c) Fevereiro/2016

a) Outubro/2015 b) Dezembro/2015 c) Fevereiro/2016



109 

Ponto 05 - Baixo Rio do Coco/Estação ANA 27110000 

Fonte: Fotos tiradas pelo autor. 

a) Outubro/2015 b) Dezembro/2015 c) Fevereiro/2016












</field>
	</doc>
</add>