<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.20732</field>
		<field name="filename">4351_GUILHERME_MAIA_MULDER_VAN_DE_GRAAF_Corrigida.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">


 

 

GUILHERME MAIA MULDER VAN DE GRAAF 

 

Avaliação da resistência mecânica à compressão axial de diferentes 

formulações de poliuretana de mamona com carbonato de cálcio e de 

quitosana com fosfato de cálcio 

 

 

Dissertação apresentada ao Programa de Pós-

Graduação em Clínica Cirúrgica Veterinária da 

Faculdade de Medicina Veterinária e Zootecnia da 

Universidade de São Paulo, para obtenção de título 

de Mestre em Ciências 

 

 

 

     Departamento:  

Cirurgia 

 

     Área de Concentração:  

Clínica Cirúrgica Veterinária 

 

Orientador: 

Prof. Dr. André Luis do Valle De Zoppa 

 

De acordo:______________________ 

                       Orientador 

 

 

                                 

São Paulo 

2012 

 

Obs: A versão original se encontra disponível na Biblioteca da FMVZ/USP 



Autorizo a reprodução parcial ou total desta obra, para fins acadêmicos, desde que citada a fonte. 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 

 
 

 

 
DADOS INTERNACIONAIS DE CATALOGAÇÃO-NA-PUBLICAÇÃO 

 
 

(Biblioteca Virginie Buff D’Ápice da Faculdade de Medicina Veterinária e Zootecnia da 
Universidade de São Paulo) 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
  
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

 

 
 
 
 
 
 
 

T.2710 Van de Graaf,  Guilherme Maia Mulder 
FMVZ     Avaliação da resistência mecânica à compressão axial de diferentes formulações de 

poliuretana de mamona com carbonato de cálcio e de quitosana com fosfato de cálcio /  
Guilherme Maia Mulder van de Graaf. -- 2012. 

     100 f. :  il. 
 
 
 
 

     Dissertação (Mestrado) - Universidade de São Paulo. Faculdade de Medicina Veterinária 
e Zootecnia. Departamento de Cirurgia, São Paulo, 2012. 

 
  
 
 

     Programa de Pós-Graduação: Clínica Cirúrgica Veterinária. 
 
           Área de concentração: Clínica Cirúrgica Veterinária. 
 
 

       Orientador: Prof. Dr. André Luis do Valle De Zoppa. 
 
   
       
   
 

         1. Poliuretana de mamona. 2. Quitosana. 3. Scaffold.  4. Enxerto ósseo. I. Título.  



 

 

 

 

 

 

 



 

 

 

FOLHA DE AVALIAÇÃO 

 

 

Nome: GRAAF, Guilherme Maia Mulder van de 

 

Título: Avaliação da resistência mecânica à compressão axial de diferentes 

formulações de poliuretana de mamona com carbonato de cálcio e de 

quitosana com fosfato de cálcio 

 

 

 

Dissertação apresentada ao Programa de Pós-

graduação em Clínica Cirúrgica Veterinária da 

Faculdade de Medicina Veterinária e Zootecnia da 

Universidade de São Paulo, para obtenção de título 

de Mestre em Ciências. 

 

 

Data: ___/___/______ 

 

Banca Examinadora 

 

Prof. Dr.: ____________________________________________________________ 

Instituição: _____________________________ Julgamento: ___________________ 

 

Prof. Dr.: ____________________________________________________________ 

Instituição: _____________________________ Julgamento: ___________________ 

 

Prof. Dr.: ____________________________________________________________ 

Instituição: _____________________________ Julgamento: ___________________ 

 

 



 

 

 

DEDICATÓRIAS 

 

 

Dedico esse trabalho assim como todas as conquistas de minha vida aos 

meus pais. Foi com a primorosa educação e ensinamentos morais que deles recebi 

que pude construir minha carreira e chegar ao fim de mais uma etapa da minha vida.   

Pai e mãe, obrigado por todo apoio que sempre me deram. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

AGRADECIMENTOS 

 

 

Agradeço ao Professor Dr. André Luiz do Valle De Zoppa pela confiança e 

apoio durante o mestrado, além de todos os ensinamentos que tive desde os 

primeiros anos da graduação. 

Ao Msc. César Augusto Martins Pereira, pela inestimável ajuda dada desde o 

planejamento deste trabalho, sem esse apoio esse trabalho não poderia ser 

concluído. 

Agradeço também à Maria Gabriela Nogueira Campos, pela grande ajuda no 

desenvolvimento de uma nova fórmula de quitosana, que tornou possível a 

conclusão desse trabalho. 

Ao grande amigo Daniel Mendes Borges Campos, que me ajudou em muitos 

momentos desse trabalho, principalmente com a análise estatística. 

Aos professores Luis Claudio Lopes Correia da Silva, Wilson Roberto 

Fernandes, Stefano Carlo Filippo Hagen, Raquel Yvone Arantes Baccarin e Carla 

Bargi Belli, atuantes na área de Medicina Veterinária equina e que muito me 

ensinaram, desde a graduação até os dias de hoje, com valorosas discussões sobre 

os desafios encontrados diariamente. 

A todos os funcionários da FMVZ – USP por permitir que esse trabalho seja 

feito. 

À todos os funcionários da Biblioteca Virginie Buff D’Apice, em especial 

Helena, Elza e Neuza. 

Ao Ney e à Lívia, pela ajuda com a documentação necessária durante o 

mestrado. 

Aos amigos de pós-graduação Rodrigo Crispim Moreira, Paolo Bona Soares, 

Luiz Fernado Rapp e Carlos Salazar pela amizade e grande ajuda com os problemas 

enfrentados durante a realização dos ensaios biomecânicos. 

Agradeço também à Fernanda Nóbrega e Mariana Baroni pelas contribuições 

dadas ao nosso grupo de pesquisa, liderado pelo nosso orientador, Professor Dr. 

André Zoppa. 

Ao amigo Renato Albuquerque de Oliveira Cavalcanti que permitiu a 

conclusão desse trabalho no laboratório de biomecânica e ajudou na realização dos 

ensaios biomecânicos. 



 

 

Ao Professor Dr. Cássio Ricardo Auada Ferrigno pelo uso do laboratório de 

biomecânica do Departamento de Cirurgia da Faculdade de Medicina Veterinária e 

Zootecnia da Universidade de São Paulo. 

À minha família e todos os meus amigos que acompanharam as dificuldades 

que encontrei durante a realização desse trabalho e me ajudaram com seu apoio. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

RESUMO 

 

 

VAN DE GRAAF, G. M. M. Avaliação da resistência mecânica à compressão 
axial de diferentes formulações de poliuretana de mamona com carbonato de 
cálcio e de quitosana com fosfato de cálcio. [Biomechanical strengh evaluation of 
two different formulas of castor oil polyurethane with calcium carbonate and chitosan 
with calcium phosphate.]. 2012. 100 f. Dissertação (Mestrado em Ciências) – 
Faculdade de Medicina Veterinária e Zootecnia, Universidade de São Paulo, São 
Paulo, 2012. 
 

As fraturas em equinos são responsáveis por grande prejuízo financeiro devido às 

dificuldades encontradas para instituir seu tratamento nessa espécie, principalmente 

em animais adultos. Entre as dificuldades técnicas no tratamento de fraturas em 

equinos estão a alta resistência óssea, que acarreta fraturas com grande 

transmissão de energia, e a escassez de materiais e técnicas de osteossíntese 

específicos para a espécie, gerando mau prognóstico em muitos casos. Estas 

fraturas, quando cominutivas acarretam em falhas ósseas, criando um espaço entre 

os fragmentos de maior tamanho e ainda extensa lesão de tecidos adjacentes, o que 

dificulta e prolonga o tempo de consolidação óssea. Atualmente a terapia com 

células tronco vem sendo bastante estudada em ortopedia, contudo o ambiente 

onde essas células são depositadas determina o caminho para onde elas vão se 

diferenciar. Para a utilização de células tronco em ortopedia, estas devem sem 

implantadas junto a um suporte tridimensional, por exemplo os biopolímeros, que 

além de fornecer um meio para a multiplicação e diferenciação dessas células, 

também deve apresentar características biomecânicas semelhantes ao tecido a ser 

reparado, que no caso da ortopedia é o tecido ósseo. O objetivo desse estudo foi 

avaliar as propriedades biomecânicas de dois biopolímeros a poliuretana de 

mamona com carbonato de cálcio e uma formulação de quitosana com fosfato de 

cálcio. Foram preparadas duas formulações diferentes de cada biopolímero, em 

corpos de prova cilíndricos de 12 mm de comprimento e 6 mm de diâmetro, sendo: 

poliuretana de mamona porosa e compacta, e quitosana com secagem a 38 e 60 

graus Celsius. Essas formulações foram submetidas a ensaios compressivos nos 

momentos 3, 24, 48 e 72 horas após o preparo e avaliadas quanto sua resistência à 

compressão, deformação relativa e módulo de elasticidade. A poliuretana de 

mamona compacta apresentou o maior valor de resistência à compressão  (45,805 



 

 

N/mm2) após 48 horas. A fórmula de quitosana com secagem a 38 OC apresentou a 

menor deformação relativa (3,952 %) após 72 horas de preparo e o maior valor de 

módulo de elasticidade encontrado foi na poliuretana de mamona compacta após 72 

horas (1354,284 N/mm2). Sendo assim a poliuretana de mamona compacta 

apresenta maior resistência à compressão do que o osso esponjoso de terceiro 

metacarpiano equino e semelhante aos substitutos ósseos comerciais mais 

resistentes. A fórmula de quitosana 38O C apresentou valores similares aos 

observados  no osso esponjoso equino. Podemos concluir com esses dados que a 

poliuretana de mamona compacta e a fórmula de quitosana 38O C apresentam 

características biomecânicas desejáveis nos materiais para enxerto ósseo. 

 

Palavras-chave: Poliuretana de mamona, quitosana, scaffold, enxerto ósseo. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

ABSTRACT 

 

 

VAN DE GRAAF, G. M. M. Biomechanical strengh evaluation of two different 
formulas of castor oil polyurethane with calcium carbonate and chitosan with 
calcium phosphate. [Avaliação da resistência mecânica à compressão axial de 
diferentes formulações de poliuretana de mamona com carbonato de cálcio e de 
quitosana com fosfato de cálcio]. 2012. 100 f. Dissertação (Mestrado em Ciências) – 
Faculdade de Medicina Veterinária e Zootecnia, Universidade de São Paulo, São 
Paulo, 2012. 
 

Equine fractures are responsible for great economic losses due to difficulties in 

establishing their treatment, mainly regarding adult animals. Among technical 

difficulties faced in the equine fractures treatment, there are high bone strenght, 

which results in high energy fractures and the lack of materials and specific 

osteosynthesis techniques for the specimen, resulting bad prognostic in many cases. 

When cominutives, these fractures result in bone gaps, creating spaces between 

bigger fragments and still extensive surrounding tissue damages, which difficults and 

extends time for bone consolidation. Nowadays, therapy with steam cells is focused 

in orthopedy, but environment where these cells are established determines the path 

they will take. For the use of steam cells in orthopedy, they must be implanted 

together with a tridimensional support  such as biopolymers  which, besides offering 

conditions for replication and differentiation of these cells, they must present 

biomechanic characteristics similar to the tissue to be healed, which is the bone.  The 

target of this study was to evaluate biomechanic properties of two biopolymers, a 

castor oil polyurethane with calcium carbonate and a formulation of chitosan with 

calcium phosphate.  Two different formulations of each biopolymer were prepared, in 

cilindric parts of 12mm lenght and 6mm diameter: porous and compact castor oil 

polyurethane, and chitosan drying at 38oC and 60oC. These formulations were 

submitted to compressed tests at 3, 24 and 72 hours after preparation and evaluated 

for compressive strenght, relative deformation and modulus of elasticity. The 

compact castor oil polyurethane presented greater compressive value (45,805 

N/mm2) after 48 hours. Chitosan formulation drying at 38oC presented lower relative 

deformation (3,952%) 72 hours after prepared, and the highest value for modulus of 

elasticity found was compact castor oil polyurethane after 72 hours (1354,284 

N/mm2). Thus, compact castor oil polyurethane presents higher compressive 



 

 

strenght than trabecular bone of the third equine metacarpal and similar to strenghter 

comercial bone grafts. The formulation chitosan 38O C presented similar values to 

those observed in equine trabecular bone. With these data, we can conclude that the 

compact castor oil polyurethane  and the formulation of chitosan 38O C present 

desirable biomechanic characteristics  in materials for bone grafts. 

 

Keywords: Castor oil polyurethane. Chitosan. Scaffold. Bone graft. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

LISTA DE FIGURAS 

 

 

Figura 1 - Ilustração de uma curva carga x deformação onde pode-se observar 

uma fase inicial de acomodação, uma fase linear da curva onde ocorre 

a observar também o limite elástico e o ponto de falha........................39 

Figura 2 - Pesagem de poliol em balança analítica com auxílio de espátula 

descartável de madeira para retirar excesso.........................................41 

Figura 3 - Preenchimento do molde de Teflon com poliuretana de mamona 

usando seringa descartável...................................................................42 

Figura 4 - Molde de Teflon colocado na estufa para manter a temperatura 

constante até o momento da retirada dos corpos de prova. Os 

sargentos estão sendo usados para impedir a expansão do 

biopolímero, que está pressionado entre os discos de Teflon..............43 

Figura 5 - A: Retirada dos corpos de prova com auxílio de pino metálico de 5 mm 

e martelo, enquanto o molde de teflon é apoiado morsa de bancada. B: 

Frascos descartáveis identificados e com as tampas furadas, contendo 

os corpos de prova e mantidos na estufa até o momento do ensaio 

biomecânico...........................................................................................43 

Figura 6 - Aspecto da poliuretana de mamona durante o período de agitação dos 

componentes.........................................................................................45 

Figura 7 - A: Molde de Teflon pressionado entre 2 placas de Teflon e outras duas 

placas de aço, com auxílio de sargentos, para produção da mamona 

sólida. B: Molde de Teflon aberto durante secagem da mamona porosa, 

a expansão do polímero pode ser observada pelo excesso de material 

saindo de cada furo do molde...............................................................46 

Figura 8 - Hidrogel de quitosana a 2% e 25% de ácido cítrico, em agitador 

magnético até a completa dissolução dos componentes......................47 

Figura 9 - A: Pesagem do hidrogel de quitosana junto aos demais componentes 

da fórmula. B: Mistura dos componentes da fórmula com bastão de 

vidro para obter massa consistente de quitosana.................................48 

Figura 10 - A: Pesagem do fosfato de cálcio em almofariz contendo a massa de 

quitosana previamente misturada. B: Mistura do fosfato de cálcio com a 



 

 

massa de quitosana com o uso de um pistilo........................................48 

Figura 11 - Corpo de prova posicionado em dispositivo de acrílico para ajuste do 

comprimento. Seta  branca: corpo de prova de poliuretana de mamona 

sólida. Seta vermelha: disco de corte  usado para desgaste dos 

corpos de prova. Seta preta: dispositivo de acrílico usado para prender 

o corpo de prova....................................................................................49 

Figura 12 - Dispositivo acoplado à máquina de universal de ensaios KRATOS, para 

fazer os ensaios  compressivos. Seta branca: Base do dispositivo 

onde o corpo de prova é colocado. Seta preta: Parte superior do 

dispositivo, ou atuador, que aplica as cargas compressivas nos corpos 

de prova. Seta azul: Célula de carga de 3000 Kgf...............................51 

Figura 13 - Corpos de prova antes do ensaio biomecânico. A: quitosana 38, B: 

quitosana 60, C: poliuretana de mamona porosa e D: poliuretana de 

mamona sólida......................................................................................52 

Figura 14 - Corpo de prova de quiotosana 38 colocado no centro do dispositivo 

antes do início do ensaio biomecânico. Seta Preta ……………………53 

Figura 15 - Representação de um gráfico de força x deformação onde o pico de 

força observado no  ensaio é maior do que a força atingida quando o 

corpo de prova sofreu 2% de deformação relativa. Nesse caso o pico de 

força é considerado para o cálculo de resistência à compressão.........55 

Figura 16 - 

 

Representação de um gráfico de força x deslocamento onde o limite 

convencional de elasticidade é observado antes de um pico de força. 

Nesse caso a força atingida após 2% de deformação relativa do corpo 

de prova é considerada para o cálculo da resistência à compressão...56 

Figura 17 - 

 

A: Corpo de prova de quitosana 38, B: Corpo de prova de poliuretana 

de mamona porosa, C: Corpo de prova de poliuretana de mamona 

sólida. Todos após ensaio compressivo 72 horas após o preparo........60 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

LISTA DE TABELAS 

 

 

Tabela 1 – Análise descritiva do coeficiente de determinação linear da reta de 

deformação elástica - São Paulo – 2011/2012................................................59 

Tabela 2 – Análise de frequência de Resistência à Compressão entre as possibilidades 

Limite Elástico e Pico de Força - São Paulo – 2011/2012.............................59 

Tabela 3 – Média, desvio padrão e resultados da análise de variância da resistência à 

compressão nos diferentes biopolímeros, após 3 horas - São Paulo – 

2011/2012.......................................................................................................61 

Tabela 4 – Média, desvio padrão e resultados da análise de variância da resistência à 

compressão nos diferentes biopolímeros após 24 horas - São Paulo – 

2011/2012.......................................................................................................61 

Tabela 5 – Média, desvio padrão e resultados da análise de variância da resistência à 

compressão nos diferentes biopolímeros após 48 horas - São Paulo – 

2011/2012.......................................................................................................61 

Tabela 6 – Média, desvio padrão e resultados da análise de variância da resistência à 

compressão nos diferentes biopolímeros após 72 horas - São Paulo – 

2011/2012.......................................................................................................62 

Tabela 7 – Estimativas dos parâmetros e resultados da análise de variância para 

Resistência à Compressão dos biopolímeros ao longo do período estudado – 

São Paulo – 2011/2012...................................................................................62 

Tabela 8 – Média, desvio padrão e resultados da análise de variância da deformação 

relativa nos diferentes biopolímeros após 3 horas - São Paulo – 

2011/2012.......................................................................................................64 

Tabela 9 – Média, desvio padrão e resultados da análise de variância da deformação 

relativa nos diferentes biopolímeros após 24 horas - São Paulo – 

2011/2012.......................................................................................................64 

Tabela 10 – Média, desvio padrão e resultados da análise de variância da deformação 

relativa nos diferentes biopolímeros após 48 horas - São Paulo – 

2011/2012.......................................................................................................65 

 

 



 

 

Tabela 11 –  Média, desvio padrão e resultados da análise de variância da deformação 

relativa nos diferentes biopolímeros após 72 horas - São Paulo – 

2011/2012.......................................................................................................65 

Tabela 12 – Estimativas dos parâmetros e resultados da análise de variância para 

Deformação Relativa dos biopolímeros ao longo do período estudado - São 

Paulo – 2011/2012..........................................................................................66 

Tabela 13 – Média, desvio padrão e resultados da análise de variância do módulo de 

elasticidade nos diferentes biopolímeros após 3 horas - São Paulo - 

2011/2012.......................................................................................................67 

Tabela 14 – Média, desvio padrão e resultados da análise de variância do módulo de 

elasticidade nos diferentes biopolímeros após 24 horas - São Paulo – 

2011/2012.......................................................................................................68 

Tabela 15 – Média, desvio padrão e resultados da análise de variância do módulo de 

elasticidade nos diferentes biopolímeros após 48 horas - São Paulo – 

2011/2012.......................................................................................................68 

Tabela 16 – Média, desvio padrão e resultados da análise de variância do módulo de 

elasticidade nos diferentes biopolímeros após 72 horas - São Paulo – 

2011/2012.......................................................................................................68 

Tabela 17 – Estimativas dos parâmetros e resultados da análise de variância para Módulo 

de Elasticidade dos biopolímeros ao longo do período estudado...................69 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

LISTA DE GRÁFICOS 

 

 

Gráfico 1 - Representação gráfica dos valores médios de resistência à 

compressão de cada grupo estudado conforme o tempo de cura - 

São Paulo – 2011/2012......................................................................62 

Gráfico 2 - Resultados da regressão polinomial ilustrando a resistência à 

compressão de cada biopolímero ao longo do tempo.......................63 

Gráfico 3 - Representação gráfica dos valores médios de deformação relativa de 

cada grupo estudado conforme o tempo de cura - São Paulo – 

2011/2012...........................................................................................65 

Gráfico 4 - Resultados da regressão polinomial ilustrando a deformação relativa 

ao longo do tempo..............................................................................66 

Gráfico 5 - Representação gráfica dos valores médios de módulo de elasticidade 

de cada grupo estudado conforme o tempo de cura - São Paulo – 

2011/2012...........................................................................................69 

Gráfico 6 - Resultados da regressão polinomial ilustrando o módulo de 

elasticidade  ao longo do tempo........................................................69 

Gráfico 7 - Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 

realizado com os 10 corpos de prova da poliuretana de mamona 

porosa após 3 horas de preparo........................................................85 

Gráfico 8 - Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 

realizado com os 10 corpos de prova da poliuretana de mamona 

porosa após 24 horas de preparo......................................................86 

Gráfico 9 - Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 

realizado com os 10 corpos de prova da poliuretana de mamona 

porosa após 48 horas de preparo......................................................87 

Gráfico 10 - Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 
realizado com os 10 corpos de prova da poliuretana de mamona 
porosa após 72 horas de preparo......................................................88 

Gráfico 11 - Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 

realizado com os 10 corpos de prova da poliuretana de mamona 

sólida após 3 horas de preparo..........................................................89 

Gráfico 12 - Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 



 

 

realizado com os 10 corpos de prova da poliuretana de mamona 

sólida após 24 horas de preparo........................................................90 

Gráfico 13 - Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 

realizado com os 10 corpos de prova da poliuretana de mamona 

sólida após 48 horas de preparo........................................................91 

Gráfico 14 - Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 

realizado com os 10 corpos de prova da poliuretana de mamona 

sólida após 72 horas de preparo........................................................92 

Gráfico 15 - Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 

realizado com os 10 corpos de prova da quitosana 38 após 3 horas 

de preparo..........................................................................................93 

Gráfico 16 - Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 

realizado com os 10 corpos de prova da quitosana 38 após 24 horas 

de preparo..........................................................................................94 

Gráfico 17 - Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 

realizado com os 10 corpos de prova da quitosana 38 após 48 horas 

de preparo..........................................................................................95 

Gráfico 18 - Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 
realizado com os 10 corpos de prova da quitosana 38 após 72 horas 
de preparo..........................................................................................96 

Gráfico 19 - Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 

realizado com os 10 corpos de prova da quitosana 60 após 3 horas 

de preparo..........................................................................................97 

Gráfico 20 - Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 

realizado com os 10 corpos de prova da quitosana 60 após 24 horas 

de preparo..........................................................................................98 

Gráfico 21 - Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 

realizado com os 10 corpos de prova da quitosana 60 após 48 horas 

de preparo..........................................................................................99 

Gráfico 22 - Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 

realizado com os 10 corpos de prova da quitosana 60 após 72 horas 

de preparo........................................................................................100 

 

 

 



 

 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 

 

 

DP   Desvio padrão 

Kgf   Quilograma força 

mm   Milímetro 

µm   Micrômetro 

N   Newton 

Nº   Número 

MPa   Megapascais 

MP   Poliuretana de mamona porosa 

MS   Poliuretana de mamona compacta 

Q38   Fórmula de quitosana 38O Celsius 

Q60   Fórmula de quitosana 60O Celsius 
O C   Graus Celsius 

RC   Resistência à Compressão 

LE   Limite convencional elástico 

PICO   Pico de força 

DR   Deformação relativa 

ME   Módulo de elasticidade 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

LISTA DE SÍMBOLOS 

 

 

% Porcentagem 

? Menor ou igual 

? Maior ou igual 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

SUMÁRIO 

 

 

1 INTRODUÇÃO.............................................................................. 22 

2 OBJETIVOS.................................................................................. 23 

3 REVISÃO DE LITERATURA........................................................ 24 

3.1   FRATURAS EM EQUINOS........................................................... 24 

3.2   FALHAS ÓSSEAS........................................................................ 25 

3.3   ENXERTOS ÓSSEOS.................................................................. 26 

3.4   ENGENHARIA TECIDUAL ÓSSEA.............................................. 27 

3.5   BIOMATERIAIS E FUNÇÕES DOS SCAFFOLDS....................... 28 

3.6 SCAFFOLDS UTILIZADOS EM ORTOPEDIA............................. 29 

3.6.1 Quitosana..................................................................................... 30 

3.6.2 Poliuretana de mamona.............................................................. 33 

3.7 BIOMECÂNICA............................................................................. 37 

4 

4.1 

4.1.1 

4.1.2 

4.2 

4.3 

MATERIAL E MÉTODO............................................................... 

PREPARO DOS BIOPOLÍMEROS............................................... 

Poliuretana de mamona............................................................. 

Quitosana..................................................................................... 

PREPARO DOS CORPOS DE PROVA....................................... 

ENSAIOS BIOMECÂNICOS......................................................... 

41 

41 

44 

46 

49 

50 

4.4 

4.5 

4.6 

5 

COLETA DOS DADOS................................................................. 

CÁLCULO DAS VARIÁVEIS ESTUDADAS.................................. 

ANÁLISE ESTATÍSTICA............................................................... 

RESULTADOS............................................................................. 

53  

54 

57 

58 

5.1 ANÁLISE COMPARATIVA ENTRE OS GRUPOS....................... 58 



 

 

 
 

5.1.1 

5.1.2 

5.1.3 
 
6 
 

Resistência à compressão......................................................... 

Deformação relativa.................................................................... 

Módulo de elasticidade.............................................................. 

DISCUSSÃO................................................................................ 

58 

64 

67 

71 

7 CONCLUSÃO............................................................................... 80 

REFERÊNCIAS...........................................................................................

APÊNDICES................................................................................................ 

81 

85 



22 

 

 

1 INTRODUÇÃO 

 

 

Nos equinos adultos, os ossos têm grande resistência para poder sustentar seu 

peso corporal e, por isso, para que ocorra fratura nesses ossos é necessário que  

haja a aplicação de grande quantidade de energia. Essa grande quantidade de 

energia aplicada sobre o osso normalmente resulta em fraturas cominutivas e 

grande lesão de tecidos moles ao redor do foco de fratura (MARKEL, 1996).  

Na grande maioria das vezes os materiais ortopédicos utilizados para a 

correção de fraturas em Medicina Veterinária são materiais confeccionados para uso 

em Medicina Humana que também podem ser utilizados em animais, contudo esses 

materiais e os métodos de fixação conhecidos, muitas vezes, são insuficientes para 

fornecer estabilidade às fraturas em animais de grande porte (NIXON, 1996).  

Atualmente o uso de células tronco em ortopedia vem sendo bastante 

estudado, no entanto é necessário que essas células sejam implantadas e 

semeadas num suporte biológico ou sintético, conhecido como scaffold, que forma 

um meio, ou microambiente, adequado para essas células se organizarem em 

estruturas funcionalmente similares ao tecido original (OLSSON et al. 2008).  

Somando os fatos de, na maioria das vezes, as fraturas em equinos adultos 

serem cominutivas, os métodos de estabilização de fraturas muitas vezes serem 

insuficientes para estabilizar a fratura de animais pesados e a terapia com células 

tronco ser uma forma de tratamento bastante promissora, justifica-se o estudo 

biomecânico de um material capaz de cultivar células tronco, que possa preencher a 

falha óssea criada pela fratura cominutiva e ainda fornecer resistência adicional para 

auxiliar os implantes ortopédicos na fixação de fraturas em equinos.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 



23 

 

 

2 OBJETIVOS 

 

 

Os objetivos desse estudo foram avaliar e comparar, em laboratório, as 

propriedades biomecânicas da poliuretana de mamona com carbonato de cálcio e da 

quitosana associada com cimento de fosfato de cálcio, durante um período de 72 

horas após o preparo de cada biopolímero. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



24 

 

 

3 REVISÃO DE LITERATURA 

 

 

3.1 FRATURAS EM EQUINOS 

 

 

Embora tenham ocorrido grandes avanços em cirurgia ortopédica e anestesia 

equina, o tratamento de muitas fraturas apresenta raras possibilidades de uma 

evolução satisfatória. Entretanto, o número de fraturas que apresentam bom 

prognóstico com o tratamento correto está crescendo (AUER, STICK, 2006). Nos 

equinos adultos, os ossos têm grande resistência para sustentar o peso corporal, 

dessa forma a quantidade de energia necessária para causar fraturas nesses ossos 

é muito grande, causando muitas vezes fraturas cominutivas e extensa lesão dos 

tecidos adjacentes. Essa característica leva à maior dificuldade no tratamento da 

fratura, assim como pior prognóstico (MARKEL, 1996).  

O tratamento bem sucedido de fraturas em equinos começa com a 

reconstrução anatômica do osso e superfície articular, o que permite a transferência 

de carga entre os fragmentos além dos implantes utilizados. Essa reconstrução é 

absolutamente necessária para promover compressão interfragmentária, e proteger 

os implantes usados que são relativamente fracos, uma vez que somente os 

implantes ortopédicos não podem suportar o peso do animal em apoio sem 

apresentar falha (FACKELMAN; AUER; NUMAMAKER, 2000).  

Segundo Nixon (1996) os implantes ortopédicos e técnicas de fixação de 

fraturas utilizados em Medicina Veterinária, muitas vezes vêm da Medicina Humana, 

por esse motivo são insuficientes para suportar as cargas exigidas para uso em 

grandes animais, piorando o prognóstico.  

Segundo Malta et al. (2008) 8% dos animais de grande porte atendidos na 

clínica de grandes animais do Hospital de Clínicas Veterinárias da Universidade 

Federal do Rio Grande do Sul, nos anos de 2006 e 2007, apresentavam fraturas 

com sede nos membros, sendo que 30% desses animais vieram a óbito ou foram 

eutanasiados. Malta et al. (2008) ainda descreveram que 18% dos animais 

submetidos à eutanásia ou que vieram a óbito apresentavam fratura nos membros 

locomotores.  



25 

 

 

Pierezan et al. (2009) relataram, a partir de observações de necropsia, que 

aproximadamente 50% dos 335 animais que morreram ou foram submetidos à 

eutanásia, devido a enfermidades do aparelho locomotor entre 1968 e 2007, 

apresentavam fraturas. 

 

 

3.2 FALHAS ÓSSEAS 

 

 

A consolidação de fraturas é um processo fisiológico que resulta na união 

óssea, contudo, Calori (2011) descreve que cerca de 5 a 10% das fraturas na 

Medicina Humana não consolidam adequadamente, evoluindo para união retardada 

ou não uniões ósseas, que podem ocorrer devido a falhas ósseas. 

Segundo Lieshout et al. (2011) o tratamento de falhas ósseas representa um 

constante desafio para cirurgia de trauma esquelético e ortopédico. Grandes falhas 

ósseas causadas por, entre outros motivos, trauma, infecção e ressecção de 

tumores não consolidam espontaneamente e necessitam de intervenção cirúrgica 

(LIESHOUT et al. 2011). 

Nos equinos, devido ao seu peso corpóreo, sua finalidade e devido à baixa 

ocorrência de tumores ósseos, o maior desafio são as falhas ósseas causadas pelas 

fraturas de alta energia, que geralmente são cominutivas (PRIESTER, 1971; 

MARKEL, 1996; CALORI, 2011). 

Segundo Sumner-Smith (2002) pequenas falhas ósseas podem consolidar 

normalmente, entretanto defeitos maiores podem não apresentar formação de ponte 

óssea resultando em possível não união óssea, assim como defeitos anatômicos 

podem ocorrer após a consolidação de fraturas, que tiveram fragmentos retirados 

durante a aplicação de uma técnica de fixação. 

Sumner-Smith (2002) ainda descreveram a influência da transferência de carga 

entre os fragmentos ósseos, onde uma tensão excessiva em pequenas áreas pode 

levar ao colapso ou deformação permanente, e caso ocorra instabilidade haverá 

reabsorção óssea. Nos casos em que a tensão é uniforme na interface entre os 

fragmentos ósseos ocorre maior estabilidade permitindo remodelamento ósseo. 



26 

 

 

Além de trauma, infecção e ressecção de tumores, o tratamento de trauma 

esquelético após complicações como união tardia e não união óssea, requer 

enxertos ósseos (CALORI, 2011; LIESHOUT et al. 2011).  

 

 

3.3 ENXERTOS ÓSSEOS 

 

 

O osso é um material composto formado por uma matriz orgânica, feita 

principalmente de colágeno, e elementos inorgânicos como a hidroxiapatita. Os 

osteoclastos e osteoblastos garantem o controle entre reabsorção e formação óssea, 

resultando em reparação, substituição e crescimento. A capacidade de auto-

reparação do osso é muito usada no reparo de pequenas fraturas, entretanto 

enxertos ósseos são necessários para promover suporte mecânico, preencher 

lacunas e alcançar reparo biológico quando o tamanho da falha óssea atinge 

proporções criticas (OLIVIER; FAUCHEUX; HARDOUIN, 2004).  

O enxerto autólogo é considerado o “padrão ouro”, pois promove três 

elementos necessários para manutenção óssea: matriz osteocondutiva para 

crescimento ósseo, fatores de crescimento osteoindutivos e células osteogênicas. 

Entretanto, para o uso do enxerto autólogo são necessários outros procedimentos 

cirúrgicos, aumento do tempo operatório e predisposição a possíveis complicações 

como: dor crônica no local doador, disfunção e potencial infecção. As alternativas 

clínicas incluem: enxerto ósseo alógeno, matrizes osteocondutivas (scaffolds), 

medula óssea e enxertos compostos formados por uma combinação de materiais 

(OLIVIER; FAUCHEUX; HARDOUIN, 2004).  

Os enxertos autólogos podem ser provenientes de osso compacto ou 

trabecular, sendo o osso trabecular considerado mais osteogênico que o osso 

compacto, como material de enxertia, pois possibilita maior difusão de nutrientes e 

infiltração de células, mas não oferece suporte mecânico no local da fratura (NANDI, 

2010; CALORI, 2011).  

Calori (2011) define as propriedades biológicas de osteocondutividade e 

osteoindutividade como a capacidade de um enxerto permitir a colonização de 

células ósseas provenientes do tecido ósseo no local do implante, assim como de 



27 

 

 

vasos sanguíneos, e a capacidade do enxerto produzir tecido ósseo de maneira 

ativa, respectivamente.  

As limitações associadas aos autoenxertos podem ser evitadas com o uso dos 

aloenxertos, que são enxertos ósseos provenientes de cadáveres. Os aloenxertos 

possuem osteocondutividade e osteoindutividade devido a presença de fatores de 

crescimento, contudo a falta de células viáveis diminui seu potencial osteogênico. 

Por não serem provenientes do próprio paciente, os enxertos alogênicos têm 

potencial de transmissão de doenças e de causar reações imunológicas (NANDI, 

2010; CALORI, 2011). 

Nandi (2010) propõe uma classificação modificada de Laurencin et al. (2006) 

para enxertos e substitutos ósseos, formando compostos de um ou diversos 

materiais, sendo eles: tecido ósseo autólogo ou alogênico, enxertos com fatores de 

crescimento, enxertos com culturas celulares, enxertos cerâmicos, enxertos de 

polímeros degradáveis ou não, e enxertos de materiais marinhos diversos como 

coral, esponja do mar, quitosana e outros. 

Devido às limitações e possíveis problemas associados aos autoenxertos e 

aloenxertos vem crescendo o interesse em materiais sintéticos para substituição de 

tecido ósseo, assim como os enxertos cerâmicos e os poliméricos (CALORI, 2011). 

 

 

3.4 ENGENHARIA TECIDUAL ÓSSEA 

 

 

A engenharia tecidual é uma disciplina emergente baseada nos princípios da 

biologia molecular do desenvolvimento e morfogênese guiada pela bioengenharia, 

para desenvolvimento e produção de partes substitutas para o corpo humano, para 

restaurar a função de tecidos afetados por diversas doenças (REDDI, 2000).  

Para o desenvolvimento de tecidos funcionais é necessária a utilização de três 

conceitos fundamentais, que formam a base da engenharia tecidual: células tronco, 

sinais indutivos e matriz extracelular (também conhecida como Scaffold) (REDDI, 

2000).  

 

 

 



28 

 

 

 

3.5 BIOMATERIAIS E FUNÇÕES DOS SCAFFOLDS 

 

 

Os scaffolds constituem um suporte biológico ou sintético, formando um 

microambiente para células tronco e sinais indutivos, com o objetivo de formar 

estruturas funcionalmente similares ao tecido receptor (OLSSON et al., 2008). 

Esses suportes não devem apenas preencher espaços, mas sim estarem 

associados a uma resposta biológica específica, disparada por sinais que incluem: 

correntes elétricas, conformação molecular, estado de agregação ou propriedades 

físico-químicas que, quando em contato com células cultivadas ou in natura, 

permitam a incorporação de tecido receptor e chegada de nutrientes através de 

neovascularização e permeabilidade do scaffold. Esse arcabouço também deve 

sustentar o crescimento celular, apresentar propriedades mecânicas similares ao 

tecido em que é implantado, induzir respostas celulares mais rápidas ou ainda 

possuir propriedades diretamente relacionadas com a remodelagem do tecido, como 

ocorre com o osso (OLSSON et al., 2008).  

Os materiais biológicos, de maneira geral, são mais apropriados para 

engenharia tecidual do que os sintéticos, por serem compatíveis com o ambiente 

tecidual. O material de enxertia, também conhecido como scaffold, tem como 

propriedades ideais um ambiente favorável ao crescimento tecidual, favorecer 

adesão, crescimento e diferenciação celular, crescimento ósseo, revascularização in 

vivo e osteointegração com o osso receptor, com substituição gradual pelo novo 

tecido ósseo formado. O scaffold ideal também deve se adaptar a leitos receptores 

irregulares e suportar cargas mecânicas, assim como deve ser esterilizável sem 

perder suas propriedades, passível de ser armazenado e que possa ser implantado 

sem causar efeitos deletérios aos tecidos adjacentes (OLIVIER; FAUCHEUX; 

HARDOUIN, 2004). 

A porosidade dos scaffolds influencia o desenvolvimento celular e a 

funcionalidade dos tecidos formados in vitro (OLIVIER et al., 2004; OLSSON, et al., 

2008; LARANJEIRA; DE FÁVERE, 2009). 

A taxa de degradação dos scaffolds e a resposta inflamatória causada no local 

do implante são influenciadas pela composição química, cristalinidade, morfologia, 

tamanho, porosidade, carga elétrica da superfície, pH e a presença de aditivos no 



29 

 

 

implante, sendo que a vascularização e neovascularização são parâmetros usados 

para avaliar a degradação do scaffold e reação tecidual causada por ele, além de 

servir como fonte de nutrientes para o processo de reparação (OLSSON et al., 

2008).  

Olsson et al. (2008) definiram os termos biodegradação, bioabsorção e 

bioreabsorção como: degradação e dispersão sem eliminação pelo organismo, 

dissolução pelo organismo sem degradação de sua estrutura molecular e 

degradação e eliminação pelas vias metabólicas, respectivamente. 

 

 

3.6 SCAFFOLDS UTILIZADOS EM ORTOPEDIA 

 

 

Ao contrário de outros tecidos, as pesquisas em engenharia tecidual óssea 

focalizaram nos estudos in vitro. Muitos pesquisadores estudam a cultura de células 

tronco coletadas de diferentes locais e semeadas em diferentes scaffolds (REYES et 

al., 2001; PARTRIDGE et al., 2002; ALHADLAQ; MAO, 2004; MEINEL et al., 2004;   

GUN-LI IM et al., 2005; VIDAL et al., 2006). 

A estrutura tridimensional de um scaffold usado em ortopedia deve permitir a 

orientação e formação de tecido ósseo, para isso o ideal é que esse enxerto possua 

poros maiores de 50 µm, permitindo crescimento celular e vascularização do seu 

interior com consequente fluxo de nutrientes, e também poros menores que 10 µm 

que estejam interligados, contribuindo para a interação entre as células e mantendo 

suas características biomecânicas (OLIVIER et al., 2004). 

Biocerâmicas à base de fosfato de cálcio, como a hidroxiapatita (HA) e o 

fosfato ?-tricalcio (?-TCP) são materiais que podem ser utilizados para a reparação e 

regeneração, devido a suas composições serem similares às do osso. Quando 

implantadas, as biocerâmicas aderem ao osso e sua porosidade (100 a 400 µm) 

possibilita o crescimento de tecido ósseo melhorando a aderência inicial. Contudo, 

as biocerâmicas porosas à base de fosfato de cálcio são frágeis e a necessidade de 

porosidade do material diminui sua resistência. Além disso, biocerâmicas com baixa 

porosidade são bio-reabsorvidas muito lentamente, dificultando a substituição por 

tecido ósseo (ZHANG; ZHANG, 2002; OLSSON, et al., 2008). 



30 

 

 

Alguns biopolímeros vêm sendo amplamente estudados para a formação dos 

scaffolds. Esses polímeros possuem elevada porosidade, são biodegradáveis e 

biocompatíveis. Os biopolímeros mais amplamente usados incluem o ácido poli-

glicólico, ácido polilático e o ácido poli-DL-lático-co-glicólico. Seu uso como scaffold 

vem sendo utilizado com algum sucesso, contudo apresentam problemas de 

aderência ao osso, devido a sua superfície hidrofóbica que torna a aderência entre 

células ósseas e o scaffold heterogênea (ZHANG; ZHANG, 2002). 

Devido à importância e necessidade do uso de enxertos ósseos, muitos 

estudos foram feitos sobre as interações biológicas dos scaffolds, in vitro e in vivo, 

assim como de suas características mecânicas. Lieshout et al. (2011) estudaram as 

características mecânicas de nove diferentes substitutos ósseos comerciais usados 

em cirurgia de trauma e ortopedia, sendo sete compostos de fosfato de cálcio, um de 

sulfato de cálcio e um de cimento de vidro bioativo. Para esse estudo corpos de 

prova cilíndricos de 8 mm de comprimento por 4 mm de diâmetro foram produzidos 

em molde de Teflon manufaturado e submetidos a ensaio compressivo a uma 

velocidade de 0,5 mm/min. Os valores máximos de tensão em Megapascais (MPa) 

no limite não destrutivo, ou limite de resistência, e o módulo de elasticidade obtidos 

de cada produto foram considerados. Nesse estudo foi observado que o substituto 

ósseo estudado com maior resistência à compressão foi o Cortoss? com 47,32 +/- 

20,34 MPa, seguido por Calcibon? 33,95 +/- 6,75 MPa e Norian SRS? 25,64 +/- 

7,37 MPa. Os maiores valores de módulo de elasticidade foram: Calcibon? 790 +/- 

132 MPa, Norian SRS? 674 +/- 146 MPa e MIIG? X3 665 +/- 154 MPa. 

 

 

3.6.1 Quitosana 

 

 

Nos últimos anos a quitosana, um polímero natural obtido por meio da 

desacetilação da quitina, um componente do exoesqueleto de crustáceos, insetos e 

alguns fungos, vem recebendo considerável atenção como membranas para 

curativos de feridas, sistemas de liberação de fármacos, preenchimento de falha 

tecidual e engenharia tecidual. A quitosana é biologicamente renovável, 



31 

 

 

biodegradável, biocompatível, não antigênica, não tóxica e biofuncional (ZHANG; 

ZHANG, 2002; DASH, 2011).  

A quitosana não é reconhecida pelo organismo como corpo estranho e causa 

mínima reação fibrosa de encapsulamento após a sua implantação. Sua superfície é 

hidrofílica, o que facilita a adesão celular, proliferação e diferenciação, contudo é 

rapidamente biodegradada em meio fisiológico e não apresenta propriedades 

biomecânicas desejáveis para suportar a aplicação de cargas (ZHANG; ZHANG, 

2002).  

Outra vantagem do uso da quitosana como arcabouço é que pode ser moldada 

em várias formas (membranas, blocos, tubos e microesferas) e possui uma 

excelente habilidade para formar estruturas porosas. Várias composições têm sido 

utilizadas para produzir um arcabouço de quitosana, que tenha um tamanho de poro 

e propriedades mecânicas desejáveis (LARANJEIRA; DE FÁVERE, 2009). 

Uma das características mais promissoras da quitosana é sua excelente 

habilidade para ser processada em estruturas porosas para uso em transplante de 

células e regeneração tecidual. As estruturas de quitosana porosa podem ser 

formadas por liofilização de soluções de quitosana-ácido acético em moldes 

apropriados. A separação do acetato de quitosana a partir da fase do cristal de gelo 

e a subsequente remoção do gelo por liofilização geram um material poroso cujo 

tamanho médio de poro pode ser controlado variando-se a velocidade de 

congelamento e o tamanho do cristal do gelo (LARANJEIRA; DE FÁVERE, 2009).  

Outra propriedade importante da quitosana é a sua atividade antibacteriana 

intrínseca. Possíveis preparações de arcabouço à base de quitosana com outros 

biomateriais, tais como colágeno, gelatina e poli-hidroxialcanoatos (PHA) podem ser 

promissores com relação às propriedades mecânicas e de adesão de células. Assim, 

a quitosana oferece uma grande possibilidade para aplicação em engenharia de 

tecidos (LARANJEIRA; DE FÁVERE, 2009).  

Biomateriais de quitosana também têm sido considerados como acelerador da 

reparação tecidual, capazes de aumentar a produção de matriz extracelular através 

do aumento de produção de fatores de crescimento. Também acelerariam a 

infiltração de células polimorfonucleares nas fases iniciais de cicatrização tecidual, 

aumentando consideravelmente a osteopontina, uma fosfoproteína capaz de 

aumentar a ligação celular na ferida em cicatrização. Alguns autores citam que a 

quitosana fomenta o crescimento celular, porque as células aderem fortemente ao 



32 

 

 

polímero e proliferam mais rapidamente. Este comportamento tem sido aproveitado 

para os estudos em engenharia de tecidos, sendo a quitosana utilizada em trabalhos 

de regeneração da pele, do tecido ósseo e cartilaginoso e na preparação de pele 

artificial (SPIN-NETO et al., 2008). 

Devido às propriedades de biocompatibilidade e biodegradabilidade, este 

polímero pode atuar como material substituto ósseo que, ao longo do tempo, vai 

sendo substituído por osso natural. Os polímeros de quitosana vêm sendo testados 

com sucesso no tratamento de lesões ósseas periodontais e defeitos ósseos, 

sucesso esse representado pela neoformação óssea observada histologicamente ou 

ainda por uma grande variedade de testes clínicos, que não reportaram nenhuma 

reação alérgica ou inflamatória após sua implantação, injeção, aplicação tópica ou 

ingestão pelo corpo humano (SPIN-NETO et al., 2008). 

Alguns estudos também reportam que a quitosana tem um potencial de 

liberação de fármacos. Ao associarmos esse potencial às suas propriedades 

reparadoras teciduais, podemos utilizar a quitosana e os biomateriais dela obtidos 

no campo da engenharia tecidual. Nesse âmbito, uma das possibilidades mais 

promissoras dos biomateriais obtidos da quitosana é sua capacidade em formar 

estruturas porosas, contendo fatores de crescimento, como proteínas 

morfogenéticas ósseas ou fatores de crescimento vascular em sua composição, e 

que podem ser utilizados como moldes para crescimento celular, para posterior 

implantação em defeitos extensos (SPIN-NETO et al., 2008). 

Lee et al. (2000) cultivaram osteoblastos de ratos em scaffold, à base de 

quitosana e o fosfato ?-tricálcio, com tamanho médio de poros de 100 µm?e, 

utilizando microscopia eletrônica de luz, observaram que os osteoblastos se 

proliferaram e aderiram à estrutura esponjosa do scaffold, produzindo matriz óssea e 

posteriormente se diferenciaram em osteócitos, mostrando que esse biopolímero 

hibrido é compatível com a multiplicação celular. 

Recentemente, hidrogéis de quitosana foram utilizados como carreadores para 

proteínas morfogenéticas ósseas (BMP-2) e implantados em defeitos ósseos críticos 

criados na calvária de ratos, proporcionando regeneração tecidual otimizada, 

quando comparada ao uso dessas proteínas isoladamente (SPIN-NETO et al., 

2008). 

Zhang e Zhang (2002) uniram a hidroxiapatita, o fosfato ?-tricálcio e a 

quitosana para formar um biomaterial híbrido que obtivesse propriedades 



33 

 

 

biomecânicas para suportar a aplicação de cargas e ainda mantivesse as 

características biocompatíveis da quitosana. Notaram que esse composto 

apresentou porosidade média de 100 µm, apresentou módulo de elasticidade e 

resistência para suportar a aplicação de cargas, não era rapidamente degradado em 

fluidos orgânicos e ainda serviu como arcabouço para a cultura de células ósseas. 

Liu et al. (2006) estudaram as características biomecânicas de 4 diferentes 

formulações de quitosana. Os biopolímeros foram produzidos a partir de um 

componente líquido contendo quitosana (2%), ácido cítrico (10 a 25%) e dextrose (7 

a 20%) e um componente sólido, o trifosfato de cálcio, na proporção de 1:0,6. Dentre 

seus resultados Liu et al. (2006) descreveram que os corpos de prova formados 

estavam secos a partir de 25 minutos e a máxima resistência à compressão obtida 

foi 26,3 +/- 1,18 Mpa, na fórmula com maior concentração de ácido cítrico e 

dextrose. 

De acordo com Kaisha, (1992) na European Patent Publication 0 298 501 B1, 

que se refere à composição de material rígido a partir de fosfato de cálcio e processo 

para produção de tal material, a hidroxiapatita pode ser obtida a partir do fosfato de 

cálcio e apresenta excelente biocompatibilidade, sendo muito investigada como 

biomaterial para uso médico e odontológico. O fosfato de cálcio pode ser convertido 

em hidroxiapatita por hidrólise e então endurecido sob certas condições. Dessa 

forma essa patente recomenda que para produção de material rígido a partir do 

fosfato de cálcio deve-se ter pelo menos 3 componentes. Primeiro ?-trifosfato de 

cálcio ou tetrafosfato de cálcio, uma solução aquosa ácida e um polissacarídeo, de 

preferência dissolvido em solução aquosa ácida. Como parâmetros para as 

concentrações são estipulados: concentração ácida (25 a 55% em peso), 

concentração do polissacarídeo (0,05% em peso ou superior) e ainda um mono ou 

oligossacarídeo (5 a 40% em peso).  

 

 

3.6.2 Poliuretana de mamona 

 

 

A poliuretana de mamona é um produto natural, que serve como uma ponte 

entre os fragmentos ósseos após sua implantação, não apresentando rejeição e que 



34 

 

 

permite que novos tecidos sejam formados a partir de sua matriz (BOLSON, et al., 

2005).  

A poliuretana de mamona é obtida a partir de dois componentes básicos: poliol 

e pré-polímero (ambos obtidos por modificação do óleo da mamona) constituindo um 

biopolímero bioativo e com módulo de elasticidade similar ao osso humano 

(BOLSON, et al., 2005). 

A poliuretana de mamona além de ser biocompatível, apresenta formulação 

flexível, fácil processamento, pequena reação exotérmica na transição entre a fase 

líquida e sólida, grande adesividade, baixo custo e ausência de liberação de gases 

tóxicos, formando um biopolímero de excelentes características estruturais 

(JACQUES, 2004). 

A polimerização da poliuretana de mamona é uma reação química exotérmica 

discreta entre 40 e 45ºC que não causa necrose tecidual no local de implantação, e 

se apresenta expansível durante a polimerização, o que ocorre com maior 

intensidade quando em contato com meio líquido, por reação primária com a água. 

Como a substância básica do polímero é o óleo de rícino, um ácido graxo que se 

comporta como um lipídio, a sua degradação ocorre por um mecanismo de lipólise 

(JACQUES, 2004). 

A poliuretana para polimerização no momento da cirurgia é fornecida 

comercialmente em dois frascos separados esterilizados por radiação gama, que na 

dependência do método de preparação pode-se obter misturas de diferentes 

consistências (JACQUES, 2004). A adição de carbonato de cálcio confere 

porosidade ao polímero além de aumentar sua resistência mecânica (IGNÁCIO et 

al.,1997). 

Teixeira et al. (1999)1 (apud IGNÁCIO et al., 2002), após implantar a 

poliuretana em falhas em mandíbulas de ratos comprovou sua biocompatibilidade 

sem formação de cápsula fibrosa na interface osso-polímero. 

Ignácio et al. (1997) testaram a biocompatibilidade da poliuretana de mamona 

em falha óssea de 2cm criada em rádio de coelhos e observaram  que inicialmente a 

poliuretana era envolvida por uma espessa camada de tecido fibroso e, depois por 

lâmina de osso de organização e maturação progressivas. Não observaram reação 

                                                                 

1 
TEIXEIRA, H.M. et al. Reação à resina vegetal de mamona sem bicarbonato de cálcio 

durante o processo de reparo em defeitos ósseos induzidos no corpo da mandíbula. Rev 
Odontol UNESP,v. 23, n. 1, p. 63-72 1999 



35 

 

 

de corpo estranho nem reabsorção e crescimento ósseo dentro da poliuretana. No 

mesmo experimento foi possível observar que a poliuretana foi eficiente em 

sustentar cargas compressivas axiais, mas sem aderir ao osso. 

Ignácio et al. (2002) testaram o uso da poliuretana de mamona em suas formas 

cristalina e porosa em falhas ósseas de cães e observaram que a forma porosa 

aderiu mais firmemente ao osso, contudo em nenhuma das formas ocorreu 

integração entre o tecido ósseo e o implante. 

Leonel et al. (2003) testaram a poliuretana porosa previamente fabricada e a 

poliuretana polimerizada durante o procedimento cirúrgico para preenchimento de 

falhas ósseas no arco zigomático de ratos. A forma pré-fabricada apresentava poros 

pequenos de tamanhos homogêneos e bem distribuídos, enquanto que a forma 

polimerizada no momento cirúrgico originou poros de tamanhos variados e 

distribuição heterogênea. No mesmo estudo, notaram o preenchimento dos poros 

por tecido fibroso e vascular com diferenciação progressiva para a formação de 

tecido ósseo, e células gigantes ativas promovendo a remoção do polímero. Outros 

trabalhos, como Ignácio et al. (1997), relataram a não aderência do polímero ao 

osso, contudo nesse estudo ocorreu a aderência do osso ao implante, 

provavelmente devido à porosidade dos implantes utilizados. 

A porosidade da poliuretana de mamona influencia diretamente a aderência e 

proliferação do tecido ósseo dentro do implante, contudo também influencia a 

resistência biomecânica desse polímero quando submetido a compressão. Lima et 

al. (2008) compararam as propriedades biomecânicas, utilizando amostras de 

tamanho padronizado de cimento ósseo (polimetilmetacrilato - PMMA), poliuretana 

de mamona com e sem catalizador, submetidas a cargas de compressão. 

Observaram que a poliuretana de mamona com catalizador quando polimerizada 

forma poucas bolhas de ar, o que refletiu na resistência superior a cargas máximas 

de compressão, que o cimento ósseo e a poliuretana sem catalizador, que 

apresentaram valores semelhantes entre si. Notaram também que o grande desvio 

padrão observado nos valores de tensão da poliuretana sem catalizador se 

explicava pelo fato da grande variação na quantidade de bolhas obtidas durante a 

polimerização sem catalizador. Dessa forma, concluíram que a variação da 

quantidade de bolhas durante a polimerização influencia diretamente nas 

propriedades biomecânicas, o que deve ser considerado ao empregar a poliuretana 

em locais com solicitação mecânica elevada. 



36 

 

 

Ferneda et al. (2006) observaram valores de tensão máxima de 46 MPa e 

módulo de elasticidade de 1.560 MPa no teste de compressão axial de amostras 

cilíndricas de poliuretana derivada de mamona, entretanto não mencionaram a 

variação na quantidade de bolhas. 

Jacques et al. (2004), realizando um estudo comparativo entre o enxerto ósseo 

autógeno e o polímero de mamona em coelhos, observaram que a poliuretana de 

mamona integra-se ao osso receptor mais lentamente que o enxerto ósseo 

autógeno, mas que devido a característica moldável da poliuretana para preencher 

falhas ósseas, seu uso se mostrou satisfatório. 

Pires (2001)2 (apud BOLSON, et al., 2005) avaliou a osteocondutividade e a 

osteointegração de implantes com três formulações de poliuretana derivada de 

mamona em fêmur de coelhos (poliuretana pura, acrescida de carbonato de cálcio e 

acrescida de fosfato de cálcio) e observou que a poliuretana acrescida de fosfato de 

cálcio tem melhor condutividade e osteointegração.  

Del Carlo et al. (2003) testaram a poliuretana acrescida de cálcio associada ou 

não a medula óssea na reparação de falhas ósseas em coelhos e puderam observar 

que o acréscimo de cálcio à poliuretana tornou-a porosa, o que permitiu que o tecido 

ósseo neoformado penetrasse nos poros mais superficiais do biopolímero. Contudo, 

observaram também que a porosidade obtida não permitiu a formação de poros 

intercomunicantes nas camadas mais profundas do polímero. No mesmo estudo, foi 

coletada medula óssea e misturada à poliuretana de mamona no momento do 

procedimento cirúrgico. Na avaliação dos resultados, concluíram que devido a suas 

propriedades higroscópicas, o polímero serviu de veículo para a medula óssea e 

esse efeito possibilitou crescimento de tecido ósseo na superfície do implante mais 

rapidamente que o grupo controle. 

 

 

 

 

 

 

                                                                 

2 PIRES, R., Avaliação da osseocondutividade e osseointegração de implantes com três formulações de 
poliuretano derivado de mamona em fêmur de coelhos. Capturado em 12 Abr. 2003. Online. Disponível na 
Internet http://www.usp.br/siicusp/9osiicusp/cd_2001/ficha128.htm   



37 

 

 

3.7 BIOMECÂNICA 

 

 

 A biomecânica é considerada um ramo da bioengenharia e da engenharia 

biomédica, sendo a bioengenharia um campo interdisciplinar no qual os princípios e 

métodos da engenharia, das ciências básicas e da tecnologia são aplicados para 

projetar, testar e fabricar equipamentos para uso em medicina (NORDIN; 

FRANQUEL, 2008). A bioengenharia é uma das várias áreas de especialidade da 

engenharia biomédica (NORDIN; FRANQUEL, 2008). 

 A biomecânica considera as aplicações da mecânica clássica para analisar 

os sistemas biológicos e fisiológicos, sendo que aspectos diferentes da biomecânica 

utilizam partes diferentes da mecânica aplicada. Os princípios da estática, por 

exemplo, têm sido aplicados para analisar a magnitude e a natureza das forças 

envolvidas no sistema musculoesquelético (NORDIN; FRANQUEL, 2008). A 

mecânica dos sólidos provê as ferramentas necessárias para desenvolver as 

equações que constituem o campo dos sistemas biológicos e que são utilizadas para 

avaliar o comportamento funcional sob condições de cargas diferentes. 

 A pesquisa em biomecânica proporciona melhora do nosso conhecimento 

sobre o sistema musculoesquelético e suas atividades podem ser divididas em três 

áreas: estudos experimentais, análise de modelos e pesquisa aplicada. Os estudos 

experimentais objetivam determinar propriedades biomecânicas de materiais 

biológicos, já os estudos teóricos envolvem análises matemáticas de modelos que 

podem ser usados em biomecânica. Esses modelos são geralmente baseados em 

resultados experimentais e permitem predizer o comportamento de biomateriais sob 

efeito de fatores ambientais e operacionais sem recorrer a experimentos 

laboratoriais (NORDIN; FRANQUEL, 2008). 

 A pesquisa aplicada é a aplicação do conhecimento científico para beneficiar 

os pacientes (NORDIN; FRANQUEL, 2008). 

 Objetos sob aplicação de forças externas podem se movimentar no sentido 

da resultante de força, porém se esse objeto está em equilíbrio estático é provável 

que ele esteja sofrendo uma deformação, e a extensão dessa deformação depende 

de diversos fatores, entre eles: propriedades do material, tamanho, forma, 

magnitude, direção e duração da força a ele aplicada (NORDIN; FRANQUEL, 2008). 



38 

 

 

 Em pesquisa de biomateriais  descrevemos a força aplicada por unidade de 

área, para retirar a interferência do tamanho e forma dos materiais estudados, 

permitindo prever as características biomecânicas desses materiais independente da 

geometria do material. Por esse motivo, de acordo com o sistema internacional de 

unidades, representamos a força em Newtons (N) por área em mm2. A essa 

grandeza damos o nome de Tensão, medida em N/mm2 ou MPa (NORDIN; 

FRANQUEL, 2008). 

 Quando uma carga numa direção conhecida é aplicada sobre uma estrutura, 

a deformação pode ser mensurada e dessa forma obtemos uma curva de carga x 

deformação, onde na porção inicial (parte reta da curva) temos a região elástica, 

representando uma fase de deformação onde o material pode voltar à sua dimensão 

inicial uma vez que a carga é removida (Figura 1). Com o aumento contínuo da 

carga o material começa a ceder representando o início da fase de deformação 

plástica, não linear. À transição entre a fase elástica (região linear) e a fase plástica 

(região não linear) é dado o nome de limite convencional de escoamento ou 

elasticidade (SOUSA, 1995; NORDIN; FRANQUEL, 2008). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



39 

 

 

Figura 1 - Ilustração de uma curva carga x deformação onde pode-se observar uma 
 fase inicial de acomodação, uma fase linear da curva onde ocorre a 
 observar também o limite elástico e o ponto de falha. 
 

 

 

 Outros importantes parâmetros mecânicos ainda podem ser analisados, 

principalmente quando temos a necessidade de padronização das grandezas 

estudadas e dos testes aplicados em biomecânica. Isso torna importante o conceito 

de deformação relativa, que é o comprimento final do objeto testado, dividido  pelo 

comprimento original. A deformação relativa então é uma grandeza adimensional 

representada pelo valor em % do comprimento inicial (NORDIN; FRANQUEL, 2008). 

 Dessa forma, com a força divida pela área (tensão) e a deformação 

comparada com o comprimento inicial (deformação relativa), podemos minimizar as 

interferências das dimensões dos copos submetidos a cargas externas, embora para 



40 

 

 

experimentação em biomecânica ainda seja necessária a padronização dimensional 

de corpos de prova (NORDIN; FRANQUEL, 2008). 

 Podemos ainda calcular o módulo de elasticidade que é uma grandeza 

representada pela razão entre a tensão e deformação relativa, sendo igual à 

inclinação da reta elástica no diagrama de tensão x deformação relativa e medido 

em N/mm2 (NORDIN; FRANQUEL, 2008). 

Moreira et al. (2012) testaram as propriedades biomecânicas do osso terceiro 

metacarpiano de equinos em diversas regiões, sendo: osso cortical lateral e medial, 

osso trabecular distal e proximal. Os valores de força máxima encontrados foram: 

152,13; 160,92; 39,43 e 20,45 MPa, respectivamente. E os valores de módulo de 

elasticidade para osso cortical lateral, osso cortical medial, osso trabecular distal. 

osso trabecular proximal e osso diafisário foram: 5.956,41; 6.231,06; 1.439,93; 

909,59 e 3.302,73 MPa, respectivamente. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



41 

 

 

4 MATERIAL E MÉTODO 

 

 

4.1 PREPARO DOS BIOPOLÍMEROS 

 

 

 Todos os componentes dos biopolímeros foram pesados em Balança 

Analítica Shimadzu modelo AUY 220, dentro de frascos de vidro ou descartáveis e 

entre a pesagem dos diferentes componentes das fórmulas, a balança foi fechada 

para estabilização e zerada utilizando a função tara (Figura 2). A tolerância máxima 

de variação na pesagem durante todo o experimento foi de 1 mg. 

 

Figura 2 - Pesagem de poliol em balança analítica com auxílio de espátula 
 descartável de madeira para  retirar excesso. 

 



42 

 

 

 Após a preparação dos polímeros, o molde de teflon foi preenchido com o 

auxílio de seringa descartável (Figura 3) e levado à estufa microbiológica (Nova 

Ética? Modelo 403) por duas horas e trinta minutos, na temperatura prevista para 

cada biopolímero (Figura 4).  

 

Figura 3 - Preenchimento do molde de Teflon com poliuretana de mamona  
 usando seringa descartável 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



43 

 

 

Figura 4 – Molde de Teflon colocado na estufa para manter a temperatura constante 
 até o momento da retirada dos corpos de prova. Os sargentos estão sendo 
 usados para impedir a expansão do biopolímero, que está pressionado 
 entre os discos de Teflon. 
 

 

 Em seguida os corpos de prova foram retirados do molde com o auxílio de 

pino metálico e martelo, e acondicionados em frascos plásticos descartáveis, 

identificados e com tampa furada, dentro da estufa, até o momento do ensaio 

biomecânico (Figura 5). 

 

Figura 5 – A: Retirada dos corpos de prova com auxílio de pino metálico de 5 mm e 
 martelo, enquanto o molde de teflon é apoiado morsa de bancada. B: 
 Frascos descartáveis identificados e com as tampas furadas, contendo os 
 corpos de prova e mantidos na estufa até o momento do ensaio 
 biomecânico. 
 

 

 

 Para facilitar a desmoldagem dos corpos de prova foi feita aplicação prévia 

de silicone spray marca WURTH? no molde de teflon, como recomenda a norma 

ABNT NBR ISO 5833. 



44 

 

 

4.1.1 Poliuretana de mamona 

 

 A poliuretana de mamona utilizada nesse trabalho foi gentilmente cedida 

pela empresa POLIQUIL de Araraquara, através de pedido do Prof. Dr. Gilberto 

Chieriche da Faculdade de Engenharia Química da USP – São Carlos. 

 Para o preparo da poliuretana de mamona os componentes foram pesados 

em balança analítica dentro de frascos plásticos descartáveis obedecendo a 

seguinte proporção: 10 gramas de pré-polímero, 6,5 gramas de poliol e 8,2 gramas 

de carbonato de cálcio, respectivamente.  

 Após a pesagem dos três componentes foi feita a agitação vigorosa da 

mistura com o uso de espátulas de madeira descartáveis durante um período fixo de 

5 minutos (Figura 6). Após esse tempo de agitação, a poliuretana de mamona ainda 

líquida foi colocada em seringa descartável de 20 ml e em seguida o molde de teflon 

foi preenchido com a ponta da seringa para garantir o enchimento uniforme. Esse 

tempo de enchimento foi estipulado em um minuto para que a liberação de bolhas 

fosse uniforme entre as diferentes partidas que eram de aproximadamente de 15 

corpos de prova. Cada ensaio biomecânico foi feito com uma partida diferente, pois 

a preparação de um grande número de corpos de prova causava maior liberação de 

bolhas nos primeiros corpos de prova e consequentemente falta de uniformidade da 

partida. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



45 

 

 

Figura 6 – Aspecto da poliuretana de mamona durante o período de agitação dos 
 componentes. 
 

 

 

 A poliuretana de mamona foi preparada de duas formas diferentes, sendo 

que a poliuretana de mamona compacta foi preparada com o molde fechado e 

mantido sob pressão com uso de “sargentos” e discos de teflon de superfície lisa 

que foram colocados ao final do minuto de enchimento do molde. A poliuretana de 

mamona porosa foi mantida em molde aberto permitindo a expansão do biopolímero 

após o enchimento do molde (Figura 7). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



46 

 

 

Figura 7 – A: Molde de Teflon pressionado entre 2 placas de Teflon e outras duas 
 placas de aço, com auxílio de sargentos, para produção da mamona 
 compacta. B: Molde de Teflon aberto durante secagem da mamona 
 porosa, a expansão do polímero pode ser observada pelo excesso de 
 material saindo de cada furo do molde. 
 

 

 

 Em ambos os casos o molde foi colocado em estufa microbiológica a 38o  C 

e os corpos de prova foram retirados do molde após duas horas e trinta minutos. 

Após a retirada dos corpos de prova do molde de teflon esses foram mantidos em 

frasco plástico identificados, e com tampa furada dentro da estufa a 38o C, até o 

momento do ensaio. 

 

 

4.1.2 Quitosana 

 

 

 A metodologia de preparo da quitosana baseou-se em estudos prévios, onde 

foram avaliados diversos métodos de preparo deste biopolímero, encontrados na 

literatura, para o uso no preenchimento de falhas ósseas. A partir da repetição das 

formulações e métodos de preparo recomendados pela literatura foram testadas 

variações de acordo com os resultados obtidos durante o desenvolvimento da 

fórmula usada nesse projeto. Foram realizados ensaios compressivos das diversas 

formulações testadas, utilizando amostras de tamanho padronizado e, após os 

ensaios dos diferentes compostos, optou-se pelo de maior resistência à compressão.  

Devido à elevada concentração dos compostos (Mistura de quitosana em pó, 

água destilada, ácido cítrico, dextrose e b-trifosfato de cálcio na proporção em 

gramas de 1 : 36,5 : 63,65 : 60,08 : 104,78) da formulação escolhida, foi necessária 



47 

 

 

a adição gradual dos compostos, de modo a facilitar sua homogeneização. Dessa 

forma, a metodologia escolhida segue quatro etapas consecutivas. 

Na primeira etapa, foi preparado um hidrogel composto por quitosana, água 

destilada e ácido cítrico na proporção de 1 : 36,5 : 12,5 gramas. Após a mistura, o 

Becker com os compostos foi colocado em um agitador magnético (Fisatom? 

modelo 752) por 1 hora, resultando em um hidrogel de quitosana a 2% (Figura 8).  

 

Figura 8 – Hidrogel de quitosana a 2% e 25% de ácido cítrico, em agitador magnético 
 até a completa dissolução dos componentes. 

 

  

 

Na segunda etapa foram adicionados para cada grama de hidrogel, mais 

quitosana (0,125 gramas), ácido cítrico (1,023 gramas) e dextrose (1,2016 gramas). 

Após 5 minutos de homogeneização utilizando haste de vidro obteve-se uma massa 

de consistência pastosa (Figura 9). 

 

 

 

 



48 

 

 

Figura 9 – A: Pesagem do hidrogel de quitosana junto aos demais componentes da 
 fórmula. B: Mistura dos componentes da fórmula com bastão de vidro para 
 obter massa consistente de quitosana. 

 

 

 

Na terceira etapa foi realizada nova pesagem da massa obtida anteriormente, 

em uma almofariz e então foi adicionado trifosfato de cálcio à solução pastosa (0,65 

gramas de trifosfato de cálcio para cada 1 grama da solução pastosa) e 

homogeneizado com o uso de pistilo pressionando a massa obtida contra a 

almofariz, formando assim uma solução de consistência firme e alta adesividade. Um 

tempo de mistura de 5 minutos foi mantido após a obtenção de massa homogênea 

(Figura 10). 

 

Figura 10 – A: Pesagem do fosfato de cálcio em almofariz contendo a massa de 
 quitosana previamente misturada. B: Mistura do fosfato de cálcio com a 
 massa de quitosana com o uso de um pistilo. 

 

 

 

 

 



49 

 

 

4.2 PREPARO DOS CORPOS DE PROVA 

 

 

Em cada ensaio foram utilizados dez corpos de prova cilíndricos de 6 mm de 

diâmetro e 12 mm de comprimento, que foram feitos em molde de teflon entre duas 

placas de teflon lubrificados com silicone spray e pressionados com o uso de 

“sargentos”. Esse conjunto de molde, placas e “sargentos” foi mantido até o 

momento da retirada dos corpos de prova em estufa microbiológica. Após a retirada 

dos corpos de prova do molde, todos foram mantidos em frascos plásticos com 

tampa perfurada dentro da estufa, para garantir temperatura constante assim como 

polimerização e secagem uniformes. 

Os corpos de prova de poliuretana de mamona utilizados nos ensaios 

biomecânicos tinham uma variação máxima das medidas pré-estabelecidas de 0,1 

mm e em casos onde o comprimento era superior a 12 mm um disco de corte 

acoplado a motor de microretífica DREMEL? 300 foi usado para ajustar o 

comprimento dentro dos parâmetros estabelecidos (Figura 11).  

 

Figura 11 – Corpo de prova posicionado em dispositivo de acrílico para ajuste do comprimento. Seta 

 branca: corpo de prova de poliuretana de mamona compacta. Seta vermelha: disco de 

 corte  usado para desgaste dos corpos de prova. Seta preta: dispositivo de acrílico usado 

 para prender o corpo de prova. 

 



50 

 

 

Em casos de diâmetro fora da tolerância o corpo de prova era descartado, 

assim como nos casos onde qualquer imperfeição fosse observada nos corpos de 

prova. 

Os corpos de prova de quitosana usados nos ensaios biomecânicos eram os 

que apresentavam formato regular e preenchimento uniforme do molde. O disco de 

corte não pôde ser usado nesse polímero uma vez que o aumento de temperatura 

causado pelo atrito gerava a caramelização da dextrose e desgaste irregular da 

superfície. O uso de água para evitar o aumento da temperatura também não foi 

possível, uma vez que a fórmula de quitosana com fosfato de cálcio usada nos 

experimentos se mostrou solúvel em água.   

 

 

4.3 ENSAIOS BIOMECÂNICOS 

 

 

Os ensaios biomecânicos foram realizados no Laboratório de Biomecânica do 

Departamento de Cirurgia da Faculdade de Medicina Veterinária e Zootecnia da 

Universidade de São Paulo, seguindo a norma ABNT NBR ISO 5833.  

Os ensaios foram feitos em quatro momentos diferentes, sendo eles: 3 horas, 

24 horas, 48 horas e 72 horas após o preparo dos biopolímeros, em cada grupo 

estudado, e em cada momento foram feitos 10 ensaios de 10 corpos de prova, que 

foram descartados após o ensaio. 

Os grupos estudados foram:  

• Poliuretana de mamona porosa. Polímero preparado em molde aberto, 

retirado após duas horas e trinta minutos de polimerização e mantido em estufa a 

38o C. As curvas sobrepostas dos ensaios da mamona porosa nos tempos 3, 24, 48 

e 72 horas estão representadas nos anexos A, B, C e D, respectivamente. 

• Poliuretana de mamona compacta. Polímero preparado sob pressão entre 

placas de teflon até 2 horas e trinta minutos após o preparo e mantido durante todo 

o período em estufa a 38o C. As curvas sobrepostas dos ensaios da mamona sólida 

nos tempos 3, 24, 48 e 72 horas estão representadas nos anexos E, F, G e H, 

respectivamente. 

• Quitosana 38o C. Polímero preparado sob pressão entre placas de teflon até 

2 horas e trinta minutos após o preparo e mantido durante todo o período em estufa 



51 

 

 

a 38o C. As curvas sobrepostas dos ensaios da quitosana 38 nos tempos 3, 24, 48 e 

72 horas estão representadas nos anexos I, J, K e L, respectivamente. 

• Quitosana 60o C. Polímero preparado sob pressão entre placas de teflon até 

2 horas e trinta minutos após o preparo em estufa a 60o C até 24 horas do preparo e 

depois mantido em estufa a 38o C até o fim dos ensaios. As curvas sobrepostas dos 

ensaios da quitosana 60O C nos tempos 3, 24, 48 e 72 horas estão representadas 

nos anexos M, N, O e P, respectivamente. 

 

O ensaios compressivos foram realizados em máquina universal de ensaios 

mecânicos KRATOS modelo KE 3000 MP dotada de célula de carga de 3.000 kgf. 

Foi desenvolvido para esse estudo biomecânico um dispositivo mecânico que foi 

acoplado à máquina. Esse dispositivo era composto de uma base metálica plana, de 

superfície polida, acoplada à base fixa da máquina e um atuador também de 

superfície plana e polida, acoplado à célula de carga na parte superior e móvel da 

máquina de ensaios (Figura 12). 

 

Figura 12 – Dispositivo acoplado à máquina de universal de ensaios KRATOS, para fazer os ensaios 

 compressivos. Seta branca: Base do dispositivo onde o corpo de prova é colocado. Seta 

 preta: Parte superior do dispositivo, ou atuador, que aplica as cargas compressivas nos 

 corpos de prova. Seta azul: Célula de carga de 3000 Kgf. 

 

 

 



52 

 

 

Antes da realização de cada ensaio os valores de diâmetro e comprimento dos 

corpos de prova foram medidos com uso de paquímetro Mitutoyo modelo 530 - 104 - 

B10 com resolução de 0,05 mm e esses dados foram inseridos no programa da 

KRATOS antes do início dos ensaios. 

Os corpos de prova (Figura 13) foram colocados entre as duas superfícies 

metálicas paralelas, na área referente ao centro da célula de carga e após a 

aproximação do atuador o ensaio foi iniciado (Figura 14). 

 

Figura 13 -  Corpos de prova antes do ensaio biomecânico. A: quitosana 38, B: quitosana 60, C: 
  poliuretana de mamona porosa e D: poliuretana de mamona compacta. 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



53 

 

 

Figura 14 – Corpo de prova de quiotosana 38 colocado no centro do dispositivo antes do início do 

 ensaio biomecânico. Seta Preta  

 

 

Todos os ensaios foram realizados em uma velocidade de 5 mm/minuto com 

deslocamento máximo de 6 mm e velocidade de retorno do atuador, após o ensaio, 

de 15 mm/minuto. A força máxima admissível para cada ensaio foi ajustada de 

acordo com a resistência de cada biopolímero em cada tempo estudado, permitindo 

melhor visualização da curva carga x deslocamento durante a realização do ensaio. 

Para impedir a interferência da distância entre o atuador e o corpo de prova no 

gráfico de ensaio, os dados só começavam a ser gravados após a aplicação de uma 

pré-carga de 0,5% da carga máxima prevista para cada ensaio. 

 

 

4.4 COLETA DOS DADOS 

 

 

A máquina universal de ensaios KRATOS é ligada a um sistema de controle 

com interface USB conectado a um computador pessoal. Isso permite a obtenção 

dos dados de deslocamento e carga em função do tempo de ensaio para cada corpo 

de prova analisado através do software da KRATOS, TRACOMP W95 

(TRCV61285). 

Esses dados foram salvos em formato texto para posterior análise através de 

software específico para essa finalidade, desenvolvido e utilizado no laboratório de 

biomecânica do Instituto de Ortopedia e Traumatologia do Hospital das Clínicas da 



54 

 

 

Faculdade de Medicina da Universidade de São Paulo, pelo Tecnólogo em Saúde 

César Augusto Martins Pereira.  

O software da Kratos não pôde ser utilizado para a análise dos dados, visto 

que segundo o fabricante o programa só analisa dados de ensaios de tração. 

 

 

4.5 CÁLCULO DAS VARIÁVEIS ESTUDADAS 

 

 

 A partir dos dados de força x deformação de cada ensaio, e dos dados 

dimensionais de cada corpo de prova foi possível determinar os seguintes 

parâmetros: resistência à compressão, deformação relativa e módulo de 

elasticidade.  

 Segue metodologia de cálculo de cada uma dessas variáveis: 

- Resistência à compressão. 

 É a força aplicada para causar fratura (pico de força) (Figura 15), ou carga 

correspondente a 2% de deformação permanente (limite convencional de 

elasticidade) (Figura 16), o que ocorrer primeiro, segundo o anexo ”E” da norma 

ABNT NBR ISO 5833 (implantes para cirurgia – cimentos de resina acrílica). Essa 

força é dividida pela área da seção transversal original do cilindro, obtendo assim a 

“resistência à compressão”. É uma grandeza expressa em MPa cuja fórmula é 

T=F/área. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



55 

 

 

Figura 15 – Representação de um gráfico de força x deformação onde o pico de força observado no 

 ensaio é maior do que a força atingida quando o corpo de prova sofreu 2% de deformação 

 relativa. Nesse caso o pico de força é considerado para o cálculo de resistência à 

 compressão. 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



56 

 

 

Figura 16 – Representação de um gráfico de força x deslocamento onde o limite convencional de 

 elasticidade é observado antes de um pico de força. Nesse caso a força atingida após 2% 

 de deformação relativa do corpo de prova é considerada para o cálculo da resistência à 

 compressão. 

 

 

 

- Deformação relativa 

 É a razão entre a deformação sofrida pelo material pelo comprimento inicial 

dele, sendo uma grandeza adimensional expressa pela fórmula e=DL/L0. 

 

- Módulo de elasticidade  

 É uma constante do material que relaciona tensão com deformação relativa. 

É uma grandeza expressa em MPa calculada através da fórmula E=DT/De 

 

 Para obter essas variáveis de todos os 160 corpos de prova testados, os 

dados de força e deslocamento obtidos do programa da KRATOS foram inseridos 

em software específico que permitia a análise individual de cada ensaio realizado. 

Nesse software, após a obtenção de um gráfico de força x deslocamento os dados 

dimensionais de cada corpo de prova eram inseridos (comprimento de diâmetro), e 

em seguida dois pontos eram selecionados da reta de deformação elástica, de modo 

que o coeficiente de determinação (R2) da regressão linear obtido chegasse o mais 



57 

 

 

próximo possível de 1,0. Após a confirmação da regressão linear o programa 

fornecia os dados tensão máxima (pico do gráfico) ou tensão no limite convencional 

de elasticidade baseado em uma deformação relativa de 2% do comprimento original 

e módulo de elasticidade. Após a repetição desse procedimento em todos os 

ensaios gravados deu-se início a análise estatística dos dados. 

 

 

4.6 ANÁLISE ESTATÍSTICA 

 

 

 Foram realizadas análises estatísticas descritivas das variáveis: RC e R2, 

também análise descritiva de RC por grupo somente e, por grupo e tempo 

simultaneamente. Foram utilizadas medidas descritivas de média, mediana, desvio 

padrão, mínima, máxima e frequência, para a análise de variância “Anova one way” 

com testes de comparações múltiplas. 

 Para as variáveis resistência à compressão, deformação relativa e módulo 

de elasticidade dentro de cada período avaliado, os dados foram verificados quanto 

à presença de “out-liers” e testou-se as pressuposições de normalidade dos erros 

studentizados e de homogeneidade de variância. Após constatada a não violação 

dessas pressuposições, os dados foram submetidos a análise de variância através 

do procedimento GLM do programa SAS® (SAS Institute, 2002) e em caso de 

diferença significativa (5%) as médias foram comparadas pelo teste de Tukey (5%). 

Para a análise das variáveis estudadas ao longo do tempo, realizou-se uma 

regressão polinomial de melhor ajuste dos dados, sendo os parâmetros estimados 

pelo método dos quadrados mínimos pelo procedimento REG do programa SAS® 

(SAS Institute, 2002). 
 

 

 

 

 

 



58 

 

 

5 RESULTADOS 

 

 A análise estatística dos dados está separada por variável estudada, sendo 

elas: Resistência à Compressão, Deformação Relativa e Módulo de Elasticidade. O 

presente estudo realizou duas diferentes avaliações estatísticas, sendo análise 

comparativa entre os diferentes grupos e tempos estudados, e a análise do 

comportamento de cada característica biomecânica de acordo com o tempo de 

preparo dos biopolímeros. 

 

 

5.1 ANÁLISE COMPARATIVA ENTRE OS GRUPOS 

 

 

5.1.1 Resistência à compressão 

  

 

 Como para a obtenção dos valores de pico de força e limite convencional de 

elasticidade é necessário a determinação da reta de deformação elástica, o Tabela 

1, a seguir, mostra a análise descritiva do coeficiente de determinação (R2) da 

regressão linear obtido em todos os grupos e tempos. Temos então um alto valor de 

R2 médio observado durante o experimento, com pequeno desvio padrão. Isso 

mostra que as retas de deformação elástica usadas no cálculo das variáveis 

estudadas estavam muito próximas das curvas de força x deformação de cada 

ensaio biomecânico. O valor mínimo observado ocorreu em ensaios de quitosana 

após 3 horas de preparo, que apresentavam resistência à compressão muito baixas, 

e devido à pouca sensibilidade da célula de carga utilizada as curvas desses 

ensaios se apresentaram muito irregulares, como pode ser visto nos Apêndices I e 

M. 

 

 

 

 



59 

 

 

 
Tabela 1 -  Análise descritiva do coeficiente de determinação linear da reta de 
   deformação elástica - São Paulo – 2011/2012 

Média 0,9845 

Mediana 0,9976 

Desvio padrão 0,0377 

Mínimo 0,7216 

Máximo 0,9998 

  

 

 Para a avaliação da resistência à compressão foram considerados os valores 

de tensão máxima (pico do gráfico) ou limite convencional de elasticidade (limite 

elástico), sendo considerado o que ocorreu primeiro em cada ensaio biomecânico. A 

Tabela 2 mostra a análise de frequência entre força pico e limite de escoamento 

entre os diferentes grupos e tempos analisados. 

 

 

Tabela 2 - Análise de frequência de Resistência à Compressão entre as  
   possibilidades Limite Elástico (LE) e Pico de Força (PICO) 
   - São Paulo – 2011/2012   

  RC 
GRUPO Tempo LE PICO 

Mamona porosa 

3 10 (100%) 0 (0%) 
24 10 (100%) 0 (0%) 
48 10 (100%) 0 (0%) 
72 10 (100%) 0 (0%) 

Mamona solida 

3 10 (100%) 0 (0%) 
24 10 (100%) 0 (0%) 
48 10 (100%) 0 (0%) 
72 10 (100%) 0 (0%) 

Quitosana 38 

3 10 (100%) 0 (0%) 
24 0 (0%) 10 (100%) 
48 0 (0%) 10 (100%) 
72 0 (0%) 10 (100%) 

Quitosana 60 

3 10 (100%) 0 (0%) 

24 7 (70%) 3 (30%) 

48 6 (60%) 4 (40%) 

72 0 (0%) 10 (100%) 
 



60 

 

 

 A poliuretana de mamona, principalmente na forma compacta apresenta 

grande fase de deformação plástica (Apêndices de E, F, G e H) assim como a 

poliuretana de mamona porosa, porém sem muito aumento de carga após atingido 

seu limite elástico (Apêndices A, B, C e D). Já a quitosana, com exceção dos 

ensaios de 3 horas, pode apresentar fratura após atingido seu limite elástico ou pico 

de força nos ensaios (Apêndices J, K, L, N, O e P), como podemos observar na 

Tabela 2, onde para cálculo da resistência à compressão, temos muitas vezes o pico 

de força ocorrendo antes do corpo de prova sofrer 2% de deformação do seu 

comprimento original. A Figura 17 mostra 3 corpos de prova após ensaio sendo eles: 

quitosana 38 que se apresenta fraturado, poliuretana de mamona porosa com sua 

região central comprimida e poliuretana de mamona compacta inteiro, apenas com 

seu tamanho original reduzido. 

 

Figura 17 –  A: Corpo de prova de quitosana 38, B: Corpo de prova de poliuretana de mamona 
  porosa, C: Corpo de prova de poliuretana de mamona compacta. Todos após ensaio 
  compressivo 72 horas após o preparo. 

 

  

 

 As Tabelas 3, 4, 5 e 6 mostram os resultados de média, desvio padrão e 

análise de variância para resistência à compressão, nos tempos 3, 24, 48 e 72 

horas, respectivamente. O Gráfico 1 mostra uma representação gráfica dos valores 

de resistência à compressão de todos os grupos e tempos. A estimativa dos 

parâmetros estudados e a análise de variância da resistência à compressão, ao 

longo do tempo se encontram na Tabela 7, assim como o Gráfico 2 mostra o 



61 

 

 

comportamento da resistência à compressão ao longo do tempo de cada 

biopolímero ao longo do tempo. 

 

 
Tabela 3 –  Média, desvio padrão e resultados da análise de variância da  
   resistência à compressão nos diferentes biopolímeros, após 3 horas - 
   São Paulo – 2011/2012 

  Resistência à Compressão 
TEMPO GRUPO MÉDIA MPa DP 

3 horas 

Mamona Porosa 2,665 B 0,192 
Mamona Compacta 9,498 A 1,391 

Quitosana 38 0,429 C 0,132 
Quitosana 60 0,530 C 0,080 

Médias seguidas de letras iguais não diferem estatisticamente pelo teste de Tukey (p&lt;0,05). 
 
 
 
Tabela 4 –  Média, desvio padrão e resultados da análise de variância da  
   resistência à compressão nos diferentes biopolímeros após 24 horas - 
   São Paulo – 2011/2012 

  Resistência à Compressão 
TEMPO GRUPO MÉDIA MPa DP 

24 horas 

Mamona Porosa 8,810 C 0,351 
Mamona Compacta 41,900 A 1,922 

Quitosana 38 9,745 C 0,800 
Quitosana 60 19,634 B 4,305 

Médias seguidas de letras iguais não diferem estatisticamente pelo teste de Tukey (p&lt;0,05). 
 

 

Tabela 5 –  Média, desvio padrão e resultados da análise de variância da  
   resistência à compressão nos diferentes biopolímeros após 48 horas - 
   São Paulo – 2011/2012 

  Resistência à Compressão 
TEMPO GRUPO MÉDIA MPa DP 

48 horas 

Mamona Porosa 7,554 D 0,258 
Mamona Compacta 45,805 A 1,154 

Quitosana 38 15,546 C 2,216 
Quitosana 60 18,336 B 2,230 

Médias seguidas de letras iguais não diferem estatisticamente pelo teste de Tukey (p&lt;0,05). 
 
 
 
 
 



62 

 

 

Tabela 6 –  Média, desvio padrão e resultados da análise de variância da  
   resistência à compressão nos diferentes biopolímeros após 72 horas - 
   São Paulo – 2011/2012 

  Resistência à Compressão 
TEMPO GRUPO MÉDIA MPa DP 

72 horas 

Mamona Porosa 10,974 D 0,303 
Mamona Compacta 45,594 A 1,250 

Quitosana 38 26,984 B 2,267 
Quitosana 60 14,901 C 0,737 

Médias seguidas de letras iguais não diferem estatisticamente pelo teste de Tukey (p&lt;0,05). 
 
 
 
Gráfico 1 -  Representação gráfica dos valores médios de resistência à compressão 
 de cada grupo estudado conforme o tempo de cura - São Paulo – 
 2011/2012 

Gráfico 1 - Valores médios de resistência à compressão em cada grupo sendo: MP, poliuretana de mamona porosa; MS, 

poliuretana de mamona compacta; Q38, quitosana 38 e Q60, quitosana 60. Após o nome de cada grupo observa-se o tempo 

em horas após o preparo 

 

 

 

 

Tabela 7 -  Estimativas dos parâmetros e resultados da análise de variância para 
  Resistência à Compressão dos biopolímeros ao longo do período  
  estudado – São Paulo – 2011/2012 
Parâmetros MP MS Q38 Q60 

Intercepto 0,6486 1,117 -1,696 -5,092 

Tempo 0,7319 2,977 0,7509 2,012 

Tempo2 -0,02041 -0,06234 -0,01469 -0,04709 

Tempo3 0,0001699 0,0004107 0,0001360 0,0003193 

CV 3,76 3,66 12,41 15,41 

r2 0,9923 0,9936 0,9747 0,9410 

p-value 0,0001 0,0001 0,0001 0,0001 

 

 



63 

 

 

Gráfico 2 -  Resultados da regressão polinomial ilustrando a resistência à  
  compressão de cada biopolímero ao longo do tempo. 
 

 

 

 

 Para resistência à compressão todos os materiais avaliados apresentaram 

efeito significativo ao longo do tempo (p&lt;0,05). Os modelos ajustados apresentaram 

coeficientes de correlação elevados, demonstrando um ótimo ajuste das equações 

aos dados experimentais. 

 A equação de resistência à compressão para mamona porosa (Tabela 7) 

apresentou ponto de inflexão no tempo de 40,04 horas. E os pontos de primeira e 

segunda concavidades nos tempos 27,10 e 52,99 horas, como mostrado no Gráfico 

2. Assim os valores de resistência à compressão para os tempos em questão são 

8,14, 8,88 e 7,40 N/mm2 respectivamente. 

 Para mamona compacta o ponto de inflexão, primeira e segunda 

concavidades ocorreram nos tempos 50,60, 38,60 e 62,59 horas respectivamente, 

com os valores de resistência à compressão 45,35, 46,77 e 43,93 N/mm2 

respectivamente. 

Para Quitosana 38 o ponto de inflexão ocorreu no tempo 36 horas com valor 

12,64 N/mm2. As concavidades 1 e 2 estimadas pelo modelo apresentado estão fora 

do período estudado.  

Para quitosana 60 temos o ponto de inflexão e concavidades ocorrendo nos 

tempos 49,16, 31,38 e 66,94 horas, com os valores 17,95, 21,54 e 14,36 N/mm2 

respectivamente. 



64 

 

 

 

5.1.2 Deformação relativa 

 

 

 As Tabelas 8, 9, 10 e 11 mostram os resultados de média, desvio padrão e 

análise de variância para deformação relativa, nos tempos 3, 24, 48 e 72 horas, 

respectivamente. O Gráfico 3 mostra uma representação gráfica dos valores de 

deformação relativa de todos os grupos e tempos. A estimativa dos parâmetros 

estudados e a análise de variância da deformação relativa, ao longo do tempo se 

encontram na Tabela 12, e o Gráfico 4 é uma representação gráfica da deformação 

relativa de cada biopolímero ao longo do tempo. 

 

 

Tabela 8 –  Média, desvio padrão e resultados da análise de variância da  
   deformação relativa nos diferentes biopolímeros após 3 horas - São 
   Paulo – 2011/2012 

  DR 
TEMPO GRUPO MÉDIA % DP 

3 horas 

Mamona Porosa 7,491 B 2,427 
Mamona Compacta 4,673 C 0,325 
Quitosana 38 10,577 A 1,090 
Quitosana 60 12,220 A 1,162 

Médias seguidas de letras iguais não diferem estatisticamente pelo teste de Tukey (p&lt;0,05). 
 

 

Tabela 9 –  Média, desvio padrão e resultados da análise de variância da  
   deformação relativa nos diferentes biopolímeros após 24 horas - São 
   Paulo – 2011/2012 

  DR 

TEMPO GRUPO MÉDIA % DP 

24 horas 

Mamona Porosa 7,414 A 2,641 
Mamona Compacta 5,429 B 0,252 
Quitosana 38 8,313 A 1,269 
Quitosana 60 4,852 B 0,988 

Médias seguidas de letras iguais não diferem estatisticamente pelo teste de Tukey (p&lt;0,05). 
 
 
 
 
 
 



65 

 

 

 
Tabela 10 –  Média, desvio padrão e resultados da análise de variância da  
   deformação relativa nos diferentes biopolímeros após 48 horas - São 
   Paulo – 2011/2012 

  DR 
TEMPO GRUPO MÉDIA % DP 

48 horas 

Mamona Porosa 5,571 A 0,462 
Mamona Compacta 5,474 A 0,089 
Quitosana 38 3,953 B 0,920 
Quitosana 60 5,047 A 0,360 

Médias seguidas de letras iguais não diferem estatisticamente pelo teste de Tukey (p&lt;0,05). 
 
 
Tabela 11 –  Média, desvio padrão e resultados da análise de variância da  
   deformação relativa nos diferentes biopolímeros após 72 horas - São 
   Paulo – 2011/2012 

  DR 

TEMPO GRUPO MÉDIA % DP 

72 horas 

Mamona Porosa 6,573 A 1,780 
Mamona Compacta 5,420 AB 0,149 
Quitosana 38 3,952 C 0,786 
Quitosana 60 4,486 BC 0,792 

Médias seguidas de letras iguais não diferem estatisticamente pelo teste de Tukey (p&lt;0,05). 
 
 
Gráfico 3 -   Representação gráfica dos valores médios de deformação relativa de 
 cada grupo estudado conforme o tempo de cura - São Paulo –  
 2011/2012 

 
 Gráfico 3 - Valores médios de deformação relativa em cada grupo sendo: MP, poliuretana de mamona porosa; MS, poliuretana 
de mamona compacta; Q38, quitosana 38O e Q60, quitosana 60O. Após o nome de cada grupo observa-se o tempo em horas 

após o preparo. 

 

 

 



66 

 

 

Tabela 12 -  Estimativas dos parâmetros e resultados da análise de variância para 
  Deformação Relativa dos biopolímeros ao longo do período estudado - 
  São Paulo – 2011/2012 
Parâmetros MP MS Q38 Q60 

Intercepto 7,180 4,403 10,51 14,19 

Tempo 0,1214 0,06754 0,04430 -0,7059 

Tempo2 -0,006076 -0,001343 -0,007547 0,01634 

Tempo3 5,934e-005 8,344e-006 7,870e-005 -0,0001169 

CV 30,33 3,04 15,41 13,20 

r2 0,1415 0,8475 0,8951 0,9437 

p-value 0,1223 0,0001 0,0001 0,0001 

 

 

Gráfico 4 -  Resultados da regressão polinomial ilustrando a deformação relativa ao 
  longo do tempo. 
 

 

 

 Para deformação relativa mamona compacta, quitosana 38 e quitosana 60 

apresentaram efeito significativo ao longo do tempo (p&lt;0,05) e os modelos ajustados 

apresentaram coeficientes de correlação elevados, demonstrando um ótimo ajuste 

das equações aos dados experimentais. A mamona porosa não demonstrou bom 

ajuste da equação assim como não teve efeito significativo ao longo do tempo 

(p&gt;0,05) (Tabela 12). 

 A equação de deformação relativa para mamona compacta (Tabela 12) 

apresentou ponto de inflexão no tempo de 53,65 horas. E os pontos de primeira e 

segunda concavidades nos tempos 40,22 e 67,08 horas (Gráfico 4). Assim os 



67 

 

 

valores de resistência à compressão para os tempos em questão são 5,45, 5,49 e 

5,41 N/mm2 respectivamente. 

 Para quitosana 38 os tempos de ponto de inflexão e concavidades foram 

31,97, 3,08 e 60,85 horas com os valores de deformação relativa 6,79, 10,58 e 2,99 

respectivamente. 

 Na quitosana 60 observamos ponto de inflexão e concavidades nos tempos 

46,59, 34,02 e 59,16 horas com os valores de deformação relativa 4,95, 4,48 e 5,41 

respectivamente. 

 

 

5.1.3 Módulo de elasticidade 

 

 

 As Tabelas 13, 14, 15 e 16 mostram os resultados de média, desvio padrão 

e análise de variância para módulo de elasticidade, nos tempos 3, 24, 48 e 72 horas, 

respectivamente. O Gráfico 5 mostra uma representação gráfica dos valores de 

módulo de elasticidade de todos os grupos e tempos. A estimativa dos parâmetros 

estudados e a análise de variância do módulo de elasticidade, ao longo do tempo se 

encontram na Tabela 17, e a Gráfico 6 é uma representação gráfica do módulo de 

elasticidade de cada biopolímero ao longo do tempo. 

 

 

Tabela 13 -  Média, desvio padrão e resultados da análise de variância do módulo 
   de elasticidade nos diferentes biopolímeros após 3 horas - São Paulo – 
   2011/2012 

  ME 
TEMPO GRUPO MÉDIA MPa DP 

3 horas 

Mamona Porosa 74,550 B 14,307 
Mamona Compacta 336,228 A 33,245 
Quitosana 38 18,038 CD 11,279 
Quitosana 60 11,434 D 3,988 

Médias seguidas de letras iguais não diferem estatisticamente pelo teste de Tukey (p&lt;0,05). 
 

 

 

 



68 

 

 

Tabela 14 -  Média, desvio padrão e resultados da análise de variância do módulo 
   de elasticidade nos diferentes biopolímeros após 24 horas - São Paulo 
   – 2011/2012 

  ME 

TEMPO GRUPO MÉDIA MPa DP 

24 horas 

Mamona Porosa 292,563 B 35,897 
Mamona Compacta 1240,476 A 63,468 
Quitosana 38 400,526 B 134,794 
Quitosana 60 666,615 C 169,264 

Médias seguidas de letras iguais não diferem estatisticamente pelo teste de Tukey (p&lt;0,05). 
 

 

Tabela 15 -  Média, desvio padrão e resultados da análise de variância do módulo 
   de elasticidade nos diferentes biopolímeros após 48 horas - São Paulo 
   – 2011/2012 
  ME 
TEMPO GRUPO MÉDIA MPa DP 

48 horas 

Mamona Porosa 224,809 C 28,266 
Mamona Compacta 1332,110 A 39,279 
Quitosana 38 619,568 B 170,368 
Quitosana 60 625,414 B 142,172 

Médias seguidas de letras iguais não diferem estatisticamente pelo teste de Tukey (p&lt;0,05). 
 

 

Tabela 16 -  Média, desvio padrão e resultados da análise de variância do módulo 
   de elasticidade nos diferentes biopolímeros após 72 horas - São Paulo 
   – 2011/2012 

  ME 

TEMPO GRUPO MÉDIA MPa DP 

72 horas 

Mamona Porosa 328,265 D 15,221 
Mamona Compacta 1354,284 A 50,502 
Quitosana 38 1058,204 B 167,803 
Quitosana 60 544,533 C 84,008 

Médias seguidas de letras iguais não diferem estatisticamente pelo teste de Tukey (p&lt;0,05). 
 

 

 

 

 

 

 



69 

 

 

Gráfico 5 -    Representação gráfica dos valores médios de módulo de elasticidade 
  de cada grupo estudado conforme o tempo de cura - São Paulo –  
  2011/2012 

 
Gráfico 5 - Valores médios de módulo de elasticidade em cada grupo sendo: MP, poliuretana de mamona porosa; MS, 

poliuretana de mamona compacta; Q38, quitosana 38O e Q60, quitosana 60O. Após o nome de cada grupo observa-se o 

tempo em horas após o preparo. 
 

Tabela 17 -  Estimativas dos parâmetros e resultados da análise de variância para 
  Módulo de Elasticidade dos biopolímeros ao longo do período estudado 
Parâmetros MP MS Q38 Q60 

Intercepto 0,1369 103,6 -70,80 -169,7 

Tempo 27,07 82,70 31,45 64,77 

Tempo2 -0,7739 -1,754 -0,6286 -1,489 

Tempo3 0,006407 0,01176 0,005689 0,01010 

CV 10,92 4,50 26,21 25,59 

r2 0,9433 0,9885 0,8928 0,8469 

p-value 0,0001 0,0001 0,0001 0,0001 

 

Gráfico 6 -  Resultados da regressão polinomial ilustrando o módulo de elasticidade 
  ao longo do tempo. 
 

 



70 

 

 

 Para módulo de elasticidade todos os materiais avaliados apresentaram efeito 

significativo ao longo do tempo (p&lt;0,05). Os modelos ajustados apresentaram 

coeficientes de correlação elevados, demonstrando um ótimo ajuste das equações 

aos dados experimentais (Tabela 17). 

 A equação de módulo de elasticidade para mamona porosa (Tabela 17) 

apresentou ponto de inflexão no tempo de 40,26 horas e primeira e segunda 

concavidades nos tempos 25,68 e 54,85 horas com os valores de módulo de 

elasticidade para os tempos em questão 253,67, 293,44 e 213,90 N/mm2 

respectivamente (Gráfico 6). 

 Para mamona compacta temos ponto de inflexão e concavidades nos 

momentos 49,72, 38,42 e 61,01 horas e os valores de módulo de elasticidade 

1324,88, 1358,79 e 1290,96 N/mm2 respectivamente. 

 Para quitosana 38 o ponto de inflexão ocorreu no momento 36,83 horas e seu 

valor de módulo de elasticidade é 519,06 N/mm2. As concavidades 1 e 2 se 

apresentaram fora dos tempos estudados no modelo apresentado. 

 Na quitosana 60 observamos o ponto de inflexão e concavidades nos 

momentos 49,14, 32,49 e 65,79 horas com módulos de elasticidade 616,00, 709,28 

e 522,72 N/mm2 respectivamente. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



71 

 

 

6. DISCUSSÃO 

 

 

 A produção dos corpos de prova de poliuretana de mamona foi mais fácil 

devido ao método de manipulação já estabelecido pela Poliquil, empresa que produz 

esse biopolímero. No entanto como consta no próprio site da empresa esse polímero 

sofre expansão durante seu preparo até o momento em que começa a apresentar 

consistência firme, e por esse motivo foram necessárias várias tentativas piloto para 

aprender a manipular esse material permitindo a obtenção de corpos de prova de 

formato regular e aspecto homogêneo, necessários para o experimento.  

 Ainda quanto a produção da poliuretana de mamona, por esse polímero 

apresentar alta adesividade, muitas tentativas de produzir os corpos de prova 

falharam visto que mesmo com o uso de desmoldantes como vaselina sólida, óleo 

spray e silicone spray não era possível retirar os corpos de prova do primeiro molde 

testado, que era feito de aço inox. Esse problema foi resolvido com o uso de um 

molde de teflon, que apresenta a característica de baixa adesividade, permitindo 

junto com o uso de pequena quantidade de silicone spray, que ambas as 

preparações de poliuretana de mamona, compacta e porosa, pudessem ser retiradas 

do molde sem alterar o formato específico desejados nos corpos de prova. 

 Essas características da poliuretana de mamona fazem com que esse 

polímero exija treinamento para que se obtenha sucesso com seu manuseio, 

entretanto o tempo de preparação é de aproximadamente 8 a10 minutos, permitindo 

que seja preparada durante procedimentos cirúrgicos quando se faz necessário 

moldar esse biomaterial em falhas ósseas. Nesse caso a poliuretana de mamona 

ainda apresenta a vantagem de ter alta adesividade, ficando aderida em fragmentos 

ósseos mesmo quando esses se apresentam pouco úmidos. 

 A produção dos corpos de prova de quitosana foi alterada pela dificuldade de 

secagem e obtenção de um biopolímero de consistência mais firme e que permita 

obter um corpo de prova de formato estável pouco tempo após a mistura, sendo que 

os resultados apresentados por Liu et al. (2006) não puderam ser reproduzidos na 

fase de testes piloto. Liu et al. (2006) afirmam que algumas de suas preparações de 

quitosana, que possuem os mesmos componentes usados nesse experimento 

apresentavam resistência à penetração de uma agulha de 1 mm de diâmetro após 



72 

 

 

25 minutos de preparo. Ao reproduzir seu método apenas conseguimos substância 

pastosa que demorou dias para secar perdendo seu formato nesse período.  

 Por esse motivo foram feitos diversos ensaios preliminares para conseguir um 

biopolímero de quitosana que pudesse ser manipulado durante um procedimento 

cirúrgico, e que atingisse consistência firme em pouco tempo. 

 A fórmula escolhida para esse experimento apresentou a maior resistência à 

compressão dentre todas as fórmulas testadas, assim como menor tempo de 

secagem até atingir consistência sólida, mas ainda assim apresenta tempo de 

secagem muito superior à poliuretana de mamona. Na tentativa de reduzir esse 

tempo uma das preparações de quitosana, a quitosana 60O C, foi mantida em estufa 

a 60 OC por 24 horas, na tentativa de acelerar o processo de endurecimento da 

quitosana e obter corpos de prova sólidos em menor tempo. Essa estratégia não 

funcionou visto que após 3 horas de preparo ambas as preparações de quitosana se 

apresentavam pastosas, permitindo sua desmoldagem e realização dos ensaios, 

mas sem apresentar consistência sólida, e como observado no Gráfico 2 essa 

estratégia foi deletéria para a resistência à compressão da quitosana 60, em relação 

à quitosana 38, uma vez que a quitosana 38 apresenta comportamento crescente de 

resistência à compressão, e a quitosana 60 apresenta queda ao fim do período 

estudado. 

 Outra característica da fórmula de quitosana escolhida foi o maior tempo e 

dificuldade de preparo, visto que são necessárias duas etapas de mistura, sendo a 

primeira entre o hidrogel e os demais componentes, e a segunda entre a pasta 

obtida com o fosfato de cálcio, levando a um tempo total de preparo superior a 15 

minutos, Acrescenta-se a necessidade de material específico para seu preparo, 

como o pistilo e almofariz, e com maior desperdício do biopolímero após o preparo, 

visto que a massa obtida apresenta alta adesividade e consistência de difícil 

manipulação. 

 Apesar de ser possível preparar a quitosana durante um procedimento 

cirúrgico a fórmula utilizada não apresenta adesividade em superfícies úmidas, 

sendo que não ficaria aderido a fragmentos ósseos quando colocado e moldado em 

uma falha óssea. Sua vantagem nesse momento é de não apresentar expansão, 

sendo que a falta de pressão no local de implantação não altera suas 

características, diferente da poliuretana de mamona que expande se tornando 



73 

 

 

porosa e alterando suas características biomecânicas, como demonstrado por Lima 

et al. (2008). 

 Outra vantagem desse biopolímero analisado é com relação à produção de 

calor. A poliuretana de mamona apresenta reação exotérmica, que pode chegar até 

42 OC, que apesar de ser uma temperatura superior à dos tecidos vivos, não é tão 

elevada, como afirma Jacques (2004), ainda mais quando comparamos com o 

polimetilmetacrilato usado como cimento cirúrgico, que pode passar de 70 OC 

durante sua reação de polimerização causando extensa lesão tecidual no local de 

sua implantação. A quitosana não apresentou nenhuma reação exotérmica, sendo 

que nesse aspecto pode ser considerada mais indicada do que a poliuretana de 

mamona. 

 

Resistência à compressão 

 

 Para o cálculo da resistência à compressão foram consideradas duas 

possibilidades de acordo com a norma para ensaios de implantes para cirurgia – 

cimentos de resina acrílica, ABNT NBR ISO 5833, que prevê 3 possibilidades para 

cálculo de resistência à compressão, sendo elas: força aplicada para causar fratura, 

carga correspondente a 2% de deformação relativa, chamado de limite convencional 

elástico, ou carga do limite superior de escoamento, devendo ser considerado o que 

ocorrer primeiro, ainda segundo essa norma a força aplicada deve ser dividida pela 

área da seção transversal do corpo de prova, obtendo assim a resistência à 

compressão em megapascais ou N/mm2. 

 Foram observados diferentes comportamentos de resistência à compressão 

nos diferentes biopolímeros e nos diferentes tempos estudados, (Quadro 2) em 

alguns materiais, sendo que tanto a poliuretana de mamona porosa como a 

compacta mantiveram aumento da tensão registrada no ensaio após atingir o fim da 

fase elástica, sendo assim nenhum desses biopolímeros apresentou colapso, e o 

valor considerado para cálculo da resistência à compressão foi o observado quando 

os corpos de prova atingiram 2% de deformação relativa.  

 Já nos biopolímeros a base de quitosana não ocorreu um comportamento 

uniforme. Na quitosana 38 e quitosana 60, os ensaios realizados após 3 horas de 

preparo foram todos calculados pelo limite de escoamento. Nos ensaios feitos após 

24 e 48 horas de preparo, da quitosana 60, ocorreu em 70% e 60% dos ensaios, 



74 

 

 

respectivamente, deformação relativa de 2% nos corpos de prova antes de ser 

observada a fratura, e nos demais ensaios 30% e 40% respectivamente ocorreu 

fratura, sendo então considerada força pico para o cálculo de resistência à 

compressão nesses casos. Isso ocorreu, pois o momento em que foi observada a 

fratura nesses ensaios foi muito próximo do momento em que foi registrado o limite 

de escoamento, tendo após registrada a força máxima de cada ensaio ocorrido 

fratura dos corpos de prova, como pode-se observar nos Apêndices N e O.  

 Nos ensaios realizados com quitosana 38 após 24, 48 e 72 horas e quitosana 

60 após 72 horas ocorreu fratura de todos os corpos de prova antes de ser 

registrado 2% de deformação relativa, sendo então calculada a resistência à 

compressão pelo pico de força atingido no ensaio, como pode ser observado nos 

Apêndices J, K, L e P, onde na curva de força x deformação, após a fase de 

comportamento elástico temos queda abrupta da força registrada. 

 Tem-se ainda a análise comparativa entre os diferentes biopolímeros 

estudados, dentro de cada grupo, para resistência à compressão que após 3 horas 

de preparo a mamona compacta apresentou a maior resistência à compressão, 

seguida pela mamona porosa e com os valores observados para ambas as 

preparações de quitosana estatisticamente iguais. Após 24 horas o biopolímero mais 

resistente foi a poliuretana de mamona compacta seguido da quitosana 60 e com os 

resultados de poliuretana de mamona porosa e quitosana 38 estatisticamente iguais, 

confirmando que a maior temperatura de secagem na quitosana 60 foi benéfica para 

aumentar a resistência desse material após 24 horas. No tempo de 48 horas todos 

os biopolímeros foram diferentes, sendo a maior resistência da mamona compacta, 

quitosana 60, quitosana 38 e mamona porosa, respectivamente. E no último tempo 

estudado, de 72 horas, observou-se novamente todos os resultados estatisticamente 

diferentes, porém não na mesma ordem observada após 48 horas, sendo, mamona 

compacta a mais resistente seguida pela quitosana 38, quitosana 60 e mamona 

porosa. Isso mostra que apesar de acelerar a secagem da quitosana a temperatura 

de 60 OC por 24 horas fez com que esse material apresentasse menor resistência à 

compressão ao fim do período estudado. 

 Ao comparar os resultados com os publicados por Crispim et al. (2012) que 

analisaram a resistência à compressão de osso compacto e esponjo de terceiros 

metacarpianos de equinos; a mamona compacta apresentou valor de resistência à 

compressão inferior ao osso compacto sendo 45,594 e 160,92 N/mm2 



75 

 

 

respectivamente, porém apresenta valor superior ao observado em osso esponjoso 

que varia entre 39,43 e 20,45 N/mm2. A quitosana 38 após 72 horas apresentou 

valor de resistência à compressão de 26,984 N/mm2, tendo então uma resistência 

que pode ser comparada ao osso esponjoso. Esses resultados confirmam o que foi 

observado por Ferneda et al. (2006), que relata uma resistência à compressão de 46 

MPa (N/mm2) na poliuretana de mamona chamada de cristalina. 

 Esses resultados ainda podem ser comparados com outros substitutos 

ósseos comerciais estudados por Esther et al. (2011) que encontraram resistência à 

compressão de 47,32 N/mm2 no Cortoss?, 33,9 N/mm2 no Calcibon? e 25,6 N/mm2 

no Norian SRS?. Dessa forma temos que a mamona compacta apresentou 

resistência à compressão semelhante aos substitutos ósseos mais resistentes 

estudados por estes autores; e apesar da menor resistência, a quitosana 38 também 

pode ser comparada com substitutos ósseos comerciais, por apresentar 26,984 

N/mm2 de resistência à compressão. 

 Ao analisar a resistência à compressão de cada biopolímero ao longo do 

tempo, como mostrado no Gráfico 2, vemos que a mamona compacta apresentou 

aumento da resistência até 48 horas após o preparo, estabilizando a partir desse 

momento. A mamona porosa apresentou comportamento diferente, sendo sua 

resistência máxima estimada após 27,10 horas, com queda até 52,99 horas e o 

ponto de inflexão da curva no momento 40,04 horas. A quitosana 38 apresentou 

comportamento crescente durante todo o período estudado, com um ponto de 

inflexão no momento 36 horas, porém sem apresentar concavidades na curva dentro 

do período estudado. E a quitosana 60 teve comportamento crescente até 31,38 

horas, com tendência à queda após esse período e após o ponto de inflexão uma 

nova tendência de aumento de sua resistência, no momento 49,16 horas. 

 Sendo assim temos para resistência à compressão, dentro do período 

estudado, que a mamona compacta apresentou estabilização após 48 horas, o que 

confere com os dados do fabricante, a empresa POLIQUIL, e a quitosana 38 tem 

uma tendência a aumentar sua resistência até o fim do período estudado. Já a 

mamona porosa não apresentou comportamento semelhante a mamona compacta, 

provavelmente devido à falta de uniformidade do tamanho dos poros, assim como 

comentado por Lima et al. (2008) que observaram grande desvio padrão em seus 

resultados com poliuretana de mamona que havia expandido sem controle em seu 

experimento. A quitosana 60 apresentou comportamento irregular ao longo do 



76 

 

 

tempo, mostrando que o aumento de temperatura foi benéfico para sua resistência 

apenas até a concavidade máxima da curva, 31,38 horas, mas prejudicou sua 

característica mecânica após esse período. 

 

Deformação relativa 

 

 A  análise comparativa entre os biomateriais dentro de cada tempo estudado 

mostrou que após 3 horas de preparo as quitosanas 38 e 60 apresentaram maior 

deformação relativa sem diferença estatística entre elas, seguidas pela mamona 

porosa e mamona compacta estatisticamente diferentes, nessa ordem. No tempo 24 

horas temos que a mamona porosa e quitosana 38 são estatisticamente iguais e 

apresentaram deformação relativa superior à mamona compacta e quitosana 60, que 

são estatisticamente semelhantes entre elas. Após 48 horas, mamona compacta, 

mamona porosa e quitosana 60 não apresentam diferença estatística, no entanto 

apresentaram valores superiores e diferem da quitosana 38 que apresentou a partir 

desse momento comportamento mais rígido sofrendo pouca deformação até o 

momento de sua ruptura. Após 72 horas de preparo mamona porosa apresentou o 

maior valor, que é estatisticamente semelhante à mamona compacta e diferente das 

demais. A mamona compacta apresentou a segunda maior deformação relativa 

sendo estatisticamente semelhante à mamona porosa e quitosana 60. O valor médio 

da quitosana 60 para deformação relativa é o terceiro entre os grupos porém não 

difere estatisticamente da mamona compacta e da quitosana 38. E novamente com 

o menor valor médio de deformação relativa a quitosana 38 apresentou diferença 

estatística entre as preparações de mamona, mas não da quitosana 60. 

 Esses dados mostram que as preparações de quitosana sofrerem fratura ou 

colapso ao suportar cargas pouco superiores ao seu limite elástico, mas esses 

biopolímeros se deformam menos dentro de sua fase elástica. Isso pode ser 

desejado quando vamos aplicar esse material em falhas ósseas em conjunto com 

técnicas de osteossíntese de estabilidade absoluta, desde que a carga aplicada a 

esse biopolímero não ultrapasse seu limite elástico. Porém quando vamos aplicar 

um biopolímero em falha óssea que sabemos que irá sofrer deformação, a aplicação 

de uma poliuretana de mamona pode ser mais indicada, visto que esse biomaterial 

pode sofrer maior deformação sem apresentar fratura ou colapso, acompanhando 



77 

 

 

dessa forma a movimentação do foco de fratura sem perder suas características 

biomecânicas e nem seu formato. 

 Ao analisar a deformação relativa de cada grupo, ao longo do tempo, vemos 

que a mamona compacta apresentou comportamento quase linear, sendo que 

mesmo após um pequeno tempo de preparo, 3 horas, já apresentava essa 

característica semelhante ao observado após sua polimerização total. A quitosana 

38 apresentou queda do seu valor de deformação relativa logo após o primeiro 

tempo estudado tendo o ponto de inflexão da curva no momento 31,97 horas, e seu 

menor valor no momento 60,85 horas. Para quitosana 60 temos uma queda ainda 

mais acentuada do que a observada na quitosana 38, sendo seu menor valor no 

momento 34,02 horas e o ponto de inflexão após 46,59 horas. A poliuretana de 

mamona porosa não apresentou bom ajuste à equação assim como não teve efeito 

significativo ao longo do tempo (p&gt;0,05) e por esse motivo não podemos extrapolar 

os dados obtidos pela sua fórmula para deformação relativa. Esse fato pode também 

estar relacionado com grandes diferenças de tamanho de poros e densidade entre 

as diferentes partidas usadas nesse estudo, como cita Lima et al. (2008) em seu 

trabalho. 

 

Módulo de elasticidade. 

 

 A análise comparativa do módulo de elasticidade entre os grupos em cada 

tempo estudado mostrou que após 3 horas, o grupo mamona compacta apresentou 

maior valor de módulo de elasticidade, seguido do grupo mamona porosa, quitosana 

38 e quitosana 60, respectivamente, sendo que com exceção dos grupos quitosana 

38 e quitosana 60 todos têm diferença estatística.  

 No tempo 24 horas temos a mamona compacta com o maior valor seguida 

pela quitosana 60, quitosana 38 e mamona porosa, sendo que apenas mamona 

porosa e quitosana 38 não diferem entre si, estatisticamente. 

 Após 48 horas de preparo a mamona compacta apresentou maior módulo de 

elasticidade seguida pela quitosana 60, quitosana 38 e mamona porosa, sendo que 

nesse tempo estudado apenas os grupos de quitosana não diferem estatisticamente 

entre eles. 

 No tempo 72 horas todos os grupos são estatisticamente diferentes com o 

maior valor para o grupo mamona compacta 1354,284 N/mm2, seguido de quitosana 



78 

 

 

38 1058,204 N/mm2, quitosana 60 544,533 N/mm2 e mamona porosa 

328,265N/mm2.  

 Esses valores quando comparados aos valores de módulo de elasticidade do 

osso terceiro metacarpiano equino como publicado por Crispim et al. (2012) 

mostraram que tanto a mamona compacta quanto a quitosana 38 apresentaram 

valores entre os encontrados no osso trabecular distal 1439,93 N/mm2 e o osso 

trabecular proximal 909,59 N/mm2, mas ainda bem inferiores que os valores 

encontrados no osso cortical lateral e medial 5.956,41 N/mm2 e 6.231,06 N/mm2, 

respectivamente.  Essa comparação mostra que ao implantar mamona compacta 

ou quitosana 38, após 72 horas de preparo, em uma falha óssea será observado, 

caso a carga aplicada ao biopolímero não passe do limite de resistência do mesmo, 

módulo de elasticidade semelhante ao do osso esponjoso; porém ao implantar esses 

biopolímeros em falha óssea em áreas onde grande tensão será aplicada, como em 

diáfises ósseas, compostas por osso cortical, será observado grande diferença entre 

as características do biomaterial e do osso. A quitosana 60 e mamona porosa 

apresentaram valores de módulo de elasticidade bem inferiores quando comparadas 

ao osso cortical e próximos à metade ou inferior a isso quando comparadas com 

osso trabecular. 

 Pode-se ainda comparar os materiais estudados com substitutos ósseos 

comerciais sendo que a mamona compacta e quitosana 38 apresentaram módulo de 

elasticidade superior aos encontrados por Esther et al. (2012) que demonstraram os 

seguintes valores para os produtos comerciais com maior módulo de elasticidade 

testados por eles: Calcibon? 790 N/mm2, Norian SRS? 674 N/mm2 e MIIG? X3 665 

N/mm2. Nessa comparação observa-se que mesmo a quitosana 60 se encontra 

próxima dos valores encontrados por Esther et al. (2012) e a mamona porosa, que 

apresentou o pior resultado nesse estudo ainda apresenta valor superior a alguns 

produtos comerciais como ChronOS? 54 N/mm2 e Ostim? 6 N/mm2. 

 Ao analisar o módulo de elasticidade de cada biopolímero ao longo do tempo 

observou-se que a mamona porosa apresentou nos momentos 2, 24 e 72 horas 

valores muito semelhantes mostrando comportamento quase linear apesar de ter 

uma redução após 25,68 horas e novo aumento após 54,85 horas. 

 A mamona compacta apresentou grande aumento entre 3 e 38,42 horas, mas 

estabilizou mostrando apenas discreta concavidade no momento 61,01 horas. 



79 

 

 

 A quitosana 38 apresentou aumento do valor de módulo de elasticidade 

desde o primeiro momento estudado, sendo que seu comportamento é quase linear. 

 E a quitosana 60 apresentou aumento até 32,49, e depois tendência a queda 

com a concavidade inferior no momento 65,79. Isso mostra mais uma vez que o 

aumento de temperatura durante as primeiras 24 horas de secagem foram benéficos 

apenas no início do período estudado, alterando negativamente os resultados após 

tempo maior de preparo. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



80 

 

 

7 CONCLUSÃO 

 

 

 O grupo mamona compacta apresenta maior resistência à compressão e 

módulo de elasticidade dentre os grupos estudados, sendo essas características 

mecânicas desejáveis para um substituto ósseo e semelhantes ao encontrado em 

osso trabecular equino. 

 A quitosana 38 apresenta menor deformação relativa, o que deve propiciar 

menor deformação no seu local de implantação, caso a tensão a que for submetida 

não ultrapasse seu limite de resistência. 

 O aumento de temperatura para 60 OC da quitosana não foi benéfico para 

suas características biomecânicas ao longo do tempo. 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



81 

 

 

REFERÊNCIAS  

 
 

ALHADLAQ, A.; MAO, J. J. Mesenchymal stem cells: isolation and therapeutics. 
Stem Cells and Development. n.13, p. 436-448, 2004 
 
ASAHI KOGAKU KOGYO KABUSHIKI KAISHA. Composition for forming 
calcium phosphate type hardening material and process for producing such 
hardening material. European Patent EP 0 298 501 B1, 08 apr. 1992. 
 
ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR ISO 5833: 
implantes para cirurgia – cimentos de resina acrílica. Rio de Janeiro, 2004. 
 
AUER, J. A. Emergency treatment and transportation of equine fracture 
patients. In: Equine Surgery. St. Louis: Saunders, 2006. p. 972-981. 
 
BOLSON J.; SCHOSSLER J. E.; ORNES R. C.; MOTTIN V.; ALBERTI T. 
Análise clínica, radiológica, macroscópica e histológica do úmero de codornas 
domésticas (Coturnix japônica), submetido ao implante da poliuretana derivada 
do polímero de mamona (Ricinnus communis). Ciência Rural. v. 35, n. 5, 
p.1123-1130, 2005. 
 
CALORI, G. M.; MAZZA, E.; COLOMBO, M.; RIPAMONTI, C.; The use of bone-
graft substitutes in large bone defects: any specific needs? J. Care Injured. v. 
42 . p. 56–63, 2011 
 
DASH, M.; CHIELLINI, R. M.; OTTENBRITE, E.; CHIELLINI, Chitosan - A 
versatile semi-synthetic polymer in biomedical applications. Progress in 
Polymer Science, n. 36, p. 981-1014, 2011. 
 
DEL CARLO, R. J.; KAWATA, D.; VILORIA, M. I. V.; Oliveira, D. R.; SILVA, A. 
S.; MARCHESI, D. R.; GALVÃO, S. R.; AZEVEDO, P.; MONTEIRO, B. S. 
Polímero derivado de mamona acrescido de cálcio, associado ou não à medula 
óssea autógena na reparação de falhas ósseas. Ciência Rural, v. 33, n. 6, p. 
1081-1088, 2003. 
 
FACKELMAN, G. E.; AUER, J. A.; NUMAMAKER, D. M. AO Principles of 
Equine Osteosynthesis. Davos: AO Publishing, 2000. 
 
FERNEDA, A. B.; COSTA, R. R.C.; TITA, V.; PROENÇA, S. P. B.; CARVALHO, 
J.; PURQUERIO, B. M. Compression tests of castor oil polimer. Materials 
Research. v. 9, n. 3, p. 327-334, 2006. 
 
GUN-II, I. M.; YONG-WOON, S.; KEE-BYUNG, L. Osteoarthritis and 
Cartilage, v.13, p. 845-853, 2005. 
 
IGNÁCIO H.; MAZZER, N.; BARBIERI, C.H.; CHIERICHI, G. Uso da 
poliuretana derivada do óleo de mamona para preencher defeitos ósseos 
diafisários segmentares do rádio: estudo experimental em coelhos. Revista 
Brasileira de Ortopedia, v. 32, n. 10, p. 815-821, 1997. 



82 

 

 

 
IGNÁCIO H.; MAZZER, N.; BARBIERI, C.H.; CHIERICHI, G. utilização da 
poliuretana da mamona nas formas compacta e porosa no preenchimento de 
falha óssea: estudo experimental em cães. Revista Brasileira de Ortopedia. 
v. 32, n. 10, p. 815-821, 2002. 
 
JACQUES, J. W.; FAGUNDES, D. J.; FIGUEIREDO, A. S.; INOUYE, C. M.; 
SCAPULATEMPO, R. P.; SASSIOTO, M. C. P. O papel da poliuretana de 
mamona como substituto do enxerto ósseo autógeno em coelhos. Revista do 
Colégio Brasileiro Cirugia, v. 31, n. 4, p. 236-241, 2004. 
 
LARANJEIRA, M. C. M.; DE FÁVERE, V. T. Quitosana: biopolímero funcional 
com potencial industrial biomédico. Quimica Nova, v. 37, n. 5, p. 187-191, 
2009. 
 
LEE, Y. M.; PARK, Y. J.; LEE, S. J.; KU, Y.; HAN, S. B.; CHOI, S. M.; 
KLOKKEVOLD, P. R.; CHUNG, C. P. Tissue engeneered bone formation using 
chitosan/tricalcium phosphate sponges. Jounal of Periodontology, v. 71, N. 3, 
P. 410 – 417, 2000. 
 
LEONEL, E. C. F.; MANGILINI, P. D.; RAMALHO, L. T. O.; ANDRADE 
SOBRINHO, J. A importância da porosidade interna do polímero de mamona 
durante a neoformação óssea: estudo em ratos. Ciência Odontológica 
Brasileira. v.6, n.3, p.19-25, 2003. 
 
LIESHOUT, E. M. M. V.; KRALINGEN, G. H. V.; EL-MASSOUDI, Y.; WEINANS, 
H.; PATKA, P. Microstructure and biomechanical characteristics of bone 
substitutes for trauma and orthopaedic surgery. BMC Musculoskeletal 
Disorders, v. 12, n. 34, p 1-14, 2011. 
 
LIMA, A. F. M.; RAHAL, S. C.; MULLER, S. S.; CORREA, M. C. E.; PADOVANI, 
C. R. Propriedades mecânicas do cimento ósseo e da poliuretana de mamona 
com e sem catalizador. Arquivo Brasileiro de Medicina Veterinária e 
Zootecnia. v.60, n.5, p.1061-1068, 2008. 
 
LIU, H.; LI, H.; CHENG, W.; YANG, Y.; ZHU, M.; ZHOU, C. Novel injectable 
calcium phosphate/chitosan composites for bone substitute materials. Acta 
Biomaterialia, n. 2, p. 557 – 565, 2006. 
 
MARKEL, M. D. Fracture biomechanics. In: NIXON, A. J. Equine fracture 
repair, p.10-18, 1996. 
 
MALTA, L. C.; SCARTON, R. B.; GOMES, A. G.; NÓBREGA, F. S.; BECK, C. 
A. C.; ALIEVI, M. M.; OLIVEIRA, L. O.; ROCHA, A. L. A.; FEREIRA, M. P. 
Atendimentos realizados na clínica de grandes animais no Hospital de Clínicas 
Veterinárias da Universidade Federal do Rio Grande Do Sul no período de 
Janeiro de 2006 à dezembro de 2007. I n: CONGRESSO BRASILEIRO DE 
MEDICINA VETERINÁRIA, 35., 2008. Anais eletrônicos. Disponível em:  
http://www.sovergs.com.br/conbravet2008/anais/cd/resumos/R0408-1.pdf 
 



83 

 

 

MEINEL, L.; KARAGEORGIOU, V.; FAJARDO, R.; SNYDER, B.; SHINDE-
PATIL, V.; ZICHNER, L.; KAPLAN, D.; LANGER, L.; VUNJEK-NOVAKOVIC, G. 
Bone tissue engineering using human mesenchymal stem cells: effects of 
scaffold material and medium flow. Annals of Biomedical Engineering. Annals 
of Biomedical Engineering, v. 32, n. 1, p. 112–122, 2004. 
 
MOREIRA, R. C.; PEREIRA, C. A. M.; FRAZÃO, P. J. R.; SELIM, M. B.; SILVA, 
L. C. L. C.; ZOPPA, A. L. V. D. Evaluation of bone biomechanical properties in 
different regions of the equine third metacarpus. Journal of Musculoskeletal 
Research, v. 15, n. 3, 1250017-1 – 1250017-10, 2012.  
 
NANDI, S. K.; ROY, S.; MUKHERJEE, P.; KUNDU, B.; DE, D. K.; BASU, D. 
Orthopaedic applications of bone graft &amp;amp; graft substitutes: a review.  Indian 
Journal of Medical Research, v. 132, p. 15-30, 2010. 
 
NORDIN, M.; FRANKEL, V. H. Biomecânica Básica do Sistema 
Musculoesquelético. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, 2008.  
 
NIXON, A. J. General considerations in selecting cases for fracture repair. In: 
Nixon, A. J. Equine Fracture Repair, p. 30-35, 1996. 
 
OLIVIER, V.; FAUCHEUX, N.; HARDOUIN, P. Biomaterial challenges and 
approaches to stem cell use in bone reconstructive surgery. DDT, v. 9, n. 18, 
2004. 
 
OLSSON, D. C.; PIPPI, N. L.; TORGOLI, G. K. RAISER, A. G. Comportamento 
biológico de matriz scaffold acrescida de células progenitoras na reparação 
óssea. Ciência Rural, v. 38, n.8, p. 2403-2412, 2008. 
 
PARTRIDGE, K.; YANG, X.; CLARKE, N. M. P.; OKUBO, Y.; BESSHO, K.; 
SEBALD, W.; HOWDLE, S. M.; SHAKESHEFF, K. M.; OREFFO, R. O. C. 
Adenoviral BMP-2 transfer in mesenchymal stem cells: in vitro and in vivo bone 
formations on biodegradable polimer scaffolds. Biochemical and Biophysical 
Research Communications, v. 292, p. 144-142, 2002. 
 
PIEREZAN, F.; RISSI, D. R.; RECH, R. R.; FIGHERA, R. A.; BRUM, J. S.; 
BARROS, C. S. L. Achados de necropsia relacionados com a morte de 335 
eqüinos: 1968-2007. 2009. Pesquisa Veterinária Brasileira, v. 29(3), p. 275-
280, 2009. 
 
PRIESTER, W. A.; MANTEL, N. Occurrence of Tumors in Domestic Animals. 
Data From 12 United States and Canadian Colleges of Veterinary Medicine. 
Journal of Nationall Cancer Institute, v. 47, n. 6, p. 1333-1345, 1971. 
 
REDDI, A. H. Morphogenesis and tissue engineering of bone and cartilage: 
Inductive Signals, Stem Cells, And Biomimetic Biomaterials. Tissue 
Engineering, v. 6, n. 4, p. 351-365, 2000. 
 



84 

 

 

REYES, M.; LUND, T.; LENVIK, T.; AGUIAR, D.; KOODIE, L.; VERFAILLIE, C. 
M. Purification and ex vivo expansion of postnatal human marrow mesodermal 
progenitors cells. Blood, v. 98, n. 9, p. 2615-2625, 2001. 
 
SOUSA, S. A. Ensaios mecânicos de materiais metálicos. São Paulo: Edgar 
Blüncher, 1995.  
 
SPIN-NETO, R.; PAVONE, C.; FREITAS, R. M.; MARCANTONIO, R. A. C; 
MARCANTONO-JÚNIOR, E. Biomateriais à base de quitosana com aplicação 
médica e odontológica: revisão de literatura. Revista de Odontologia da 
UNESP, v. 37(2): p. 155-161, 2008. 
 
SUMNER-SMITH, G. Bone in clinical orthopedics. Dübendorf: AO Publishing, 
2002.   
 
VIDAL, M. A.; KILROY, G. E.; JOHNSON, J. R.; LOPEZ, M. J.; MOORE, R. M.; 
GIMBLE, J. M. Cell growth characteristics and differentiation frequency of 
adherent equine bone marrow-derived mesenchymal stromal cells: adipogenic 
and osteogenic capacity. Veterinary Surgery, v. 35, p. 601-610, 2006. 
 
ZHANG, Y.; ZHANG, M. Three-dimensional macroporous calcium phosphate 
bioceramics with nested chitosan sponges for load-bearing bone implants. 
Journal of Biomedical Materials Research, v. 61, n. 1, p. 1-8, 2002. 
 

 

 

 

 



85 

 

 

APÊNDICE A 
 

 
Gráfico 7 –  Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 
   realizado com os 10 corpos de prova da poliuretana de mamona  
   porosa após 3 horas de preparo. 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



86 

 

 

APÊNDICE B 
 

 
Gráfico 8 –  Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 
   realizado com os 10 corpos de prova da poliuretana de mamona  
   porosa após 24 horas de preparo. 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 



87 

 

 

APÊNDICE C 
 

 
Gráfico 9 –  Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 
   realizado com os 10 corpos de prova da poliuretana de mamona  
   porosa após 48 horas de preparo. 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



88 

 

 

APÊNDICE D 
 

 
Gráfico 10 –  Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 
   realizado com os 10 corpos de prova da poliuretana de mamona  
   porosa após 72 horas de preparo. 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



89 

 

 

APÊNDICE E 
 

 
Gráfico 11 –  Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 
   realizado com os 10 corpos de prova da poliuretana de mamona sólida 
   após 3 horas de preparo. 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



90 

 

 

APÊNDICE F 
 

 
Gráfico 12 –  Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 
   realizado com os 10 corpos de prova da poliuretana de mamona sólida 
   após 24 horas de preparo. 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



91 

 

 

APÊNDICE G 
 

 
Gráfico 13 –  Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 
   realizado com os 10 corpos de prova da poliuretana de mamona sólida 
   após 48 horas de preparo. 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



92 

 

 

APÊNDICE H 
 

 
Gráfico 14 –  Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 
   realizado com os 10 corpos de prova da poliuretana de mamona sólida 
   após 72 horas de preparo. 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



93 

 

 

APÊNDICE I 
 

 
Gráfico 15 –  Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 
   realizado com os 10 corpos de prova da quitosana 38 após 3 horas de 
   preparo. 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



94 

 

 

APÊNDICE J 
 

 
Gráfico 16 –  Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 
   realizado com os 10 corpos de prova da quitosana 38 após 24 horas de 
   preparo. 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



95 

 

 

APÊNDICE K 
 

 
Gráfico 17 –  Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 
   realizado com os 10 corpos de prova da quitosana 38 após 48 horas de 
   preparo. 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



96 

 

 

APÊNDICE L 
 

 
Gráfico 18 –  Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 
   realizado com os 10 corpos de prova da quitosana 38 após 72 horas de 
   preparo. 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



97 

 

 

APÊNDICE M 
 

 
Gráfico 19 –  Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 
   realizado com os 10 corpos de prova da quitosana 60 após 3 horas de 
   preparo. 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



98 

 

 

APÊNDICE N 
 

 
Gráfico 20 –  Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 
   realizado com os 10 corpos de prova da quitosana 60 após 24 horas de 
   preparo. 
 

 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



99 

 

 

APÊNDICE O 
 

 
Gráfico 21 –  Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 
   realizado com os 10 corpos de prova da quitosana 60 após 48 horas de 
   preparo. 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



100 

 

 

APÊNDICE P 
 

 
Gráfico 22 –  Representação gráfica de curvas sobrepostas do ensaio biomecânico 
   realizado com os 10 corpos de prova da quitosana 60 após 72 horas de 
   preparo. 
 

 
 

 

 




</field>
	</doc>
</add>