<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.13259</field>
		<field name="filename">19157_001015370.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
DOI: 10.5433/2317-4390.2016v5n2p102 

* Mestre em Ciência da Informação e doutorando no Programa de Pós-Graduação em Ciência 
da Informação da Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho - Campus de Marília, 
Brasil. fabio.robal@yahoo.com.br.  
**Doutora em Linguística pela Universidade de São Paulo, Brasil. Docente do Programa de 
Pós-Graduação em Ciência da Informação da Universidade Estadual Paulista Júlio de 
Mesquita Filho - Campus de Marília, Brasil. E-mail: placida@marilia.unesp.br 
*** Mestre em Memória Social e Documento (UNIRIO) Doutorando em História da América 
Latina (PUCRS) e professor de Museologia na FABICO/UFRGS.  francisjulio@hotmail.com 
 

Inf. Prof., Londrina, v. 5, n. 2, p. 102 – 121, jul./dez. 2016. 
http:www.uel.br/revistas/infoprof/ 

 
102 

MUSEUS E VIRTUALIDADES: UMA RELAÇÃO 
PARA O SÉCULO XXI 

 

MUSEOS Y VIRTUALIDAD: UNA RELACIÓN PARA EL 
SIGLO XXI 

 

Fábio Rogério Batista Lima * 
Plácida Leopoldina Ventura Amorim da Costa Santos** 

Julio Bittencourt Francisco*** 
 

 

 

 

 

RESUMO:  
 
Introdução: Antes da reprodução fotográfica, a apreciação da arte era limitada apenas 
às visitas físicas aos museus ou as coleções pessoais. Com a digitalização e a 
transposição de obras de arte para plataformas museológicas digitais cria-se 
simulacros das obras originais, e sua forma material e orgânica transforma-se em 
linguagem computacional de bits e bytes.  
Objetivo: Identificar as características que indicam as transformações da estrutura de 
apresentação da obra de arte na sua passagem para ambientes virtuais quando 
digitalizadas, uma vez que a mudança de um sistema semiótico para outro ocasiona 
rupturas e mutações na qualidade estética da obra de arte produzida sobre um suporte 
e transferida para outro.  
Metodologia: Com uso do método bibliográfico descritivo, verificaram-se as 
características de acesso à informação através das novas plataformas museológicas 
no ambiente Web. 
Resultados: Com as plataformas digitais on-line, os museus perdem em intensidade, 
pois as obras expostas são representações das originais, no entanto, ganham em 
extensividade, pois democratizam o acesso. 
Conclusões: Essas plataformas recontextualizam as obras e servem como guia e 
tradutor do acervo, levando o indivíduo a percorrer a exposição com um conjunto de 
informações que atuam como apoio didático-pedagógico no processo de aquisição de 
repertório e ampliação da base de conhecimento. 
 
Palavras-chave: Museu Virtual. Imagem. Informação e Tecnologia. Intersemioses 
Digitais. Plataformas digitais. Museus de arte. Google Art Project. 
 
 



Fábio Rogério Batista Lima, Plácida Leopoldina Ventura Amorim da Costa Santos, 
Julio Bittencourt Francisco  
Museus e virtualidades: uma relação para o século XXI 
 
 

Inf. Prof., Londrina, v. 5, n. 2, p. 102 – 121, jul./dez. 2016. 
http:www.uel.br/revistas/infoprof/ 103 

1 INTRODUÇÃO  
 

Refletir sobre a atualidade é também enfatizar questões importantes 

referentes à arte, à ciência e à tecnologia, o que nos remete a questões como 

globalização, crescimento informacional, velocidade e virtualidade, situações 

relacionadas à evolução do homem e sua Teknè. O homem, enquanto agente 

dessa evolução, tem como uma de suas atividades a arte, uma manifestação 

de ordem estética resultante da percepção, das emoções e das ideias, a partir 

da utilização de uma grande variedade de meios e materiais, como a pintura, a 

escrita, a música, a dança, a fotografia, a escultura, entre outros.  

A arte influenciou a ciência e foi por ela também muito influenciada. 

Entretanto, na contemporaneidade, é a ciência, juntamente com a tecnologia, 

que vem imprimindo significativamente suas marcas sobre a arte. Os “[...] 

materiais e métodos podem ser diferentes, mas as estimulações cruzadas são 

frequentes e férteis para a arte, a ciência e a tecnologia.” (CZEGLEDY, 2003, 

p. 126).  

Desde o surgimento das principais sociedades primitivas, passando 

pelas complexas cidades pós-industriais até os dias atuais, o homem descobriu 

como fazer o fogo, cultivou a terra, domesticou os animais, construiu cidades, 

dominou os recursos energéticos naturais, implementou indústrias, conquistou 

o espaço cósmico, viajou pelos confins do espaço-tempo, e “[...] durante esse 

trajeto a tecnologia ganhou significações e representações diversas em um 

movimento de vai e vem com a vida social”. (LEMOS, 2008, p. 25). 

De acordo com Pinho (2008, p. 8), tudo o que é humano é ao mesmo 

tempo psíquico, técnico, histórico etc. e se integra com o que o autor chama de 

“equipamentos coletivos de subjetivação”, como, por exemplo, as novas 

tecnologias informáticas e a Internet. Com esses aparatos tecnológicos, a 

história da comunicação entre os homens, bem como as construções de 

imagens e suas particularidades históricas e culturais, mudaram e continuam 

em constante transformação. Antes da reprodução fotográfica, a apreciação da 

arte era limitada apenas às visitas físicas aos museus ou as coleções pessoais. 



Fábio Rogério Batista Lima, Plácida Leopoldina Ventura Amorim da Costa Santos, 
Julio Bittencourt Francisco  
Museus e virtualidades: uma relação para o século XXI 
 
 

Inf. Prof., Londrina, v. 5, n. 2, p. 102 – 121, jul./dez. 2016. 
http:www.uel.br/revistas/infoprof/ 104 

Com a digitalização e a transposição de obras de arte para plataformas 

museológicas digitais criam-se simulacros das obras originais, e sua forma 

material e orgânica transforma-se em linguagem computacional de bits e bytes, 

e a forma de acesso às obras musealizadas também sofrem transformações. 

Nesse contexto, a proposta deste estudo é demonstrar as características 

das novas plataformas museológicas para o acesso as artes no ambiente da 

Web e identificar as características que indicam as transformações da estrutura 

de apresentação da obra de arte do museu tradicional para a plataforma digital 

na Web, uma vez que a mudança de um sistema semiótico para outro ocasiona 

rupturas e mutações na qualidade estética da obra de arte produzida sobre um 

suporte e transferida para outro. Pois, considerando a informação como o 

conhecimento inscrito em um suporte (BUCKLAND et al., 1991; LE COADIC, 

2004), segundo Rodrigues e Crippa (2009, p. 8) “não há como não observar a 

obra de arte como tal inscrição. Dessa forma, essa informação torna-se 

passível de ser tratada pelo profissional da informação”. 

 
2        IMAGEM: uma síntese histórica 
 

Desde o princípio, o ser humano tem a necessidade de se comunicar 

com os seus semelhantes, e os meios utilizados para esse processo têm 

variado ao longo dos séculos. A linguagem, definida como produção e 

entendimento da fala, se desenvolveu com a evolução da espécie humana. A 

fala humana poderia ser comparada à comunicação entre outros animais, 

porém a linguagem humana tem elementos que a distinguem da linguagem dos 

animais, na medida em que possui criatividade e interpretação. 

No início, quando os primeiros homens, Homo Herectus (que viveram 

entre 1,8 milhões de anos e 300.000 anos atrás), habitavam a Terra, o centro 

de sua fala não era muito desenvolvida e a comunicação se dava por meio de 

grunhidos, rosnadas e gestos. Na época dos Neandertais (há cerca de 300.000 

anos até aproximadamente 29.000 anos). Com o Homo Sapiens (há 200.000 

anos), o cérebro se desenvolveu e propiciou o desenvolvimento da fala. Foi um 

período caracterizado pela linguagem. No processo de comunicação, o papel 



Fábio Rogério Batista Lima, Plácida Leopoldina Ventura Amorim da Costa Santos, 
Julio Bittencourt Francisco  
Museus e virtualidades: uma relação para o século XXI 
 
 

Inf. Prof., Londrina, v. 5, n. 2, p. 102 – 121, jul./dez. 2016. 
http:www.uel.br/revistas/infoprof/ 105 

da linguagem é primordial, pois “[...] ela garante o intercâmbio da significação, 

mediando as relações entre pessoas, flexibilizando o pensamento e ampliando 

a capacidade conceitual e proposicional de cada indivíduo” (BARRETO, 2008, 

p. 114). 

Acredita-se que esse desenvolvimento se deu pelo convívio simultâneo 

das duas culturas diferentes, Neandertais e Homo Sapiens, e pela necessidade 

da comunicação entre eles. Assim, outras formas de linguagens surgiram 

como, por exemplo, as imagens, que eram 

 
[...] sempre modeladas por estruturas profundas, ligadas ao 

exercício de uma linguagem, assim como a vinculação a uma 

organização simbólica (a uma cultura, a uma sociedade); mas 

a imagem também é um meio de comunicação e de 

representação do mundo, que tem seu lugar em todas as 

sociedades humanas. (AUMONT, 1993, p. 131). 

Tais imagens, encontradas em sua maioria em paredes de cavernas, 

como as de Altamira e Lascaux, conhecidas como pinturas rupestres, eram 

feitas com o uso de sangue de animais, argila e seiva de plantas. Acredita-se 

que as sociedades primitivas se expressavam principalmente por meio dessas 

pinturas. 

 Os meios técnicos que suportam a informação têm uma relação com o 

espaço e com o tempo da vida social. De acordo com Barreto (1999, não 

paginado), os “homens, ao produzirem as teias de significações para si 

mesmos, empregam meios técnicos/suportes materiais para transmitir as 

formas simbólicas”. E assim, ainda segundo o autor eles “fundamentam sua 

vida social nos aspectos da produção, armazenamento e circulação da 

informação e conteúdo simbólico”.  

A grande variedade de pinturas rupestres, feitas por povos diferentes e 

em locais diferentes, mantém algumas características comuns na 

representação do cotidiano, de ferramentas, de armas, ou figuras que 

representavam situações específicas, como a caça, a dança, o sexo, entre 



Fábio Rogério Batista Lima, Plácida Leopoldina Ventura Amorim da Costa Santos, 
Julio Bittencourt Francisco  
Museus e virtualidades: uma relação para o século XXI 
 
 

Inf. Prof., Londrina, v. 5, n. 2, p. 102 – 121, jul./dez. 2016. 
http:www.uel.br/revistas/infoprof/ 106 

outras. Embora muitas vezes as cenas de caça representadas em cavernas 

não descrevam uma situação vivida pelo grupo, elas possuem um caráter 

mágico, preparando o grupo para essa tarefa que lhes garantia a 

sobrevivência. 

Com o passar do tempo, a produção de imagens começou a ser feita por 

meio da utilização de variados tipos de materiais e suportes, mas ainda com o 

mesmo intuito: comunicar, representar e informar. Na modernidade, os modos 

de produção de imagem romperam definitivamente com os modos anteriores. 

O desenvolvimento de aparatos técnicos e químicos para a produção de 

imagem possibilitou a captura de imagens do mundo real de modo muito mais 

rápido. Exemplo disso é a fotografia, definida por Aumont (1993, p. 164) como 

“[...] ação da luz sobre certas substâncias que assim levadas a reagir 

quimicamente, são chamadas fotossensíveis. Uma superfície fotossensível 

exposta à luz será transformada provisória ou permanentemente [...]”. 

A fotografia impulsionou o crescimento do uso da imagem para variados 

fins. Diferentemente da pintura, a fotografia passou a servir como documento 

comprobatório e indicial. A maneira de produzir imagens por máquinas 

fotográficas evoluiu com o passar do tempo e hoje temos à disposição, de 

modo muito acessível, máquinas digitais para a captura e produção instantânea 

de imagens. Tal perspectiva nos leva a concordar com as reflexões do cientista 

norte-americano Negroponte (1995), quando diz que vivemos em um meio 

onde a tendência de nossas atividades de trabalho, nossos entretenimentos, 

nossas histórias e relações com outras pessoas tornam-se cada vez mais 

dependentes das tecnologias digitais. As imagens produzidas atualmente, na 

maioria das vezes, ilustram essa reflexão, pois, percebemos que elas estão 

sendo produzidas cada vez mais com uso de equipamentos eletrônicos, seja 

por câmeras digitais, por aparelhos celulares, por tablets ou mesmo por 

computadores portáteis com câmeras embutidas.  

O quadro 1 ilustra a evolução da imagem ao longo do tempo e o efeito 

que ela exerce sobre a sociedade e a cultura a que pertence. 

 



Fábio Rogério Batista Lima, Plácida Leopoldina Ventura Amorim da Costa Santos, 
Julio Bittencourt Francisco  
Museus e virtualidades: uma relação para o século XXI 
 
 

Inf. Prof., Londrina, v. 5, n. 2, p. 102 – 121, jul./dez. 2016. 
http:www.uel.br/revistas/infoprof/ 107 

QUADRO 1: Natureza da imagem, papel do receptor 

NATUREZA DA IMAGEM 

PRÉ FOTOGRÁFICA PÓS 

Figurar o visível e o 

invisível 

Registrar o visível Visualizar o modelável 

Figurar por imitação Capturar por conexão Simular por variações de 

parâmetros 

Imagem espelho Imagem documento Imagem matriz 

PAPEL DO RECEPTOR 

PRÉ FOTOGRÁFICA PÓS 

Contemplação Observação Interação 

Nostalgia Reconhecimento Imersão 

Aura Identificação Navegação 

Fonte: Adaptação de Santaella (2001, p. 172-178) 
 
As imagens hoje estão em todos os lugares: em placas de trânsito, 

outdoors, vitrines, bancas de jornal, logomarcas de empresas, impressas na 

pele das pessoas como tatuagens, nas fachadas dos prédios como grafite, nos 

muros da cidade como pichação ou em livros, revistas e massivamente na rede 

Internet. De acordo com Aumont (1993, p. 314),  

As imagens, isso é inegável, há mais de 100 anos multiplicam-
se quantitativamente em proporções impressionantes e sempre 



Fábio Rogério Batista Lima, Plácida Leopoldina Ventura Amorim da Costa Santos, 
Julio Bittencourt Francisco  
Museus e virtualidades: uma relação para o século XXI 
 
 

Inf. Prof., Londrina, v. 5, n. 2, p. 102 – 121, jul./dez. 2016. 
http:www.uel.br/revistas/infoprof/ 108 

crescentes. Além disso, percebemos que essas imagens 
invadem nossa vida cotidiana, que seu fluxo não pode ser 
contido. 

Isso se dá devido às facilidades que temos na conexão entre 

computador e scanners, com os instrumentos de captura e restituição da 

imagem, e no progresso das interfaces de uso. Com a fotografia, a videoarte, o 

cinema e, principalmente, com a inserção de equipamentos informáticos na 

construção de obras digitais e também nos ambientes virtuais, como nos 

webmuseus, foi possível confeccionar uma nova proposta plástica recorrendo 

aos programas computacionais. É no ambiente Web que está ocorrendo a 

fusão de linguagens e onde a arte agora está imersa. Segundo Eirin de Rapp 

(2000, p. 44), essa fusão “[...] se reflete nas páginas de arte, nas quais a 

informação estética é complementada por música, animação, conexões para 

outras páginas [...]”, num fluxo intersemiótico que aguça novas percepções 

cognitivas. 

As percepções cognitivas, estimuladas pelas possibilidades oferecidas 

no ciberespaço, nos encaminharam para uma reflexão sobre as intersemioses 

digitais. Entretanto, não há como falar de intersemioses digitais sem antes nos 

remetermos à semiótica e à apresentação de seu conceito. O estudo semiótico 

tem por objeto os signos e investiga todas as linguagens possíveis, como, por 

exemplo, a linguagem oral (fala), a linguagem textual (textos), a linguagem 

corporal (gestos), a linguagem visual (imagens), dentre outras, "no exame dos 

modos de constituição de todo e qualquer fenômeno de produção de 

significação e sentido” (SANTAELLA, 1983, p. 13).   

A semiótica, do grego semeiotiké, é a ciência que estuda o processo de 

articulação e produção de sentido entre os diversos tipos de códigos e 

linguagens. Tem por objetivo “estabelecer como devem ser todos os signos 

para uma inteligência capaz de apreender através da experiência [...]” 

(SILVEIRA, 2007, p. 38). Ocupa-se do estudo do processo de significação ou 

representação, na natureza e na cultura, dos conceitos e das ideias. Em uma 

acepção geral a “semiótica é a teoria de todos os tipos de signos, códigos, 

sinais e linguagens. Portanto, ela nos permite compreender palavras, imagens, 



Fábio Rogério Batista Lima, Plácida Leopoldina Ventura Amorim da Costa Santos, 
Julio Bittencourt Francisco  
Museus e virtualidades: uma relação para o século XXI 
 
 

Inf. Prof., Londrina, v. 5, n. 2, p. 102 – 121, jul./dez. 2016. 
http:www.uel.br/revistas/infoprof/ 109 

sons em todas as suas dimensões e tipos de manifestações” (SANTAELA, 

2010, p.59).  A intersemiose, por sua vez, consiste: 

 
[...] na interpretação dos signos verbais por meio de sistemas 

de signos não verbais’, ou ‘de um sistema de signo para outro, 

por exemplo, da arte verbal para a música, a dança, o cinema 

ou a pintura, ou vice-versa [...] (PLAZA, 2008, p. XI). 

 
O processo tradutor intersemiótico, entretanto, é influenciado tanto pelos 

variados tipos de linguagem (sonora, visual, digital etc.), quanto pelo meio 

empregado na tradução de uma linguagem/mídia para a outra, por exemplo, 

por meio da transformação da fotografia em filme (meio cinematográfico), 

ocorrendo mudanças na forma de linguagem e no suporte. No entanto, ambos 

deixam a marca da história em seus processos e solicitam outra sintaxe e outro 

modo de formar sentido. 

 O espaço de exposição das obras na tela do computador via 

Internet permite que o usuário navegue contemplando as obras – muitas vezes 

com imagens em movimento. Ao mesmo tempo em que ouve um fundo 

musical, visualiza os catálogos das obras expostas e a biografia dos artistas. 

Esse espaço, com textos e imagens, possibilita ao visitante assistir a vídeos 

com as entrevistas dos curadores comentando as exposições, ou até mesmo 

com os próprios artistas falando sobre as obras ou a corrente artística de que 

fazem parte. 

 As tecnologias de manipulação de imagens e os novos ambientes 

virtuais para sua hospedagem, como os webmuseus e as galerias virtuais, 

acarretaram mudanças em nosso sistema cognitivo de percepção e recepção 

de informações imagéticas, “[...] criando quadros de memórias, fornecendo os 

símbolos e o ambiente mental, requeridos para determinados momentos de 

ruptura decisivos para a reestruturação dos sistemas da cultura” (JORENTE, 

2009, p. 105). Segundo Grau (2007, p.16), “[...] arte e ciência, mais uma vez, 

aliam-se a serviço dos métodos mais complexos de produção de imagens [...].” 

O mundo imagético ao nosso redor vem se transformando muito rapidamente. 



Fábio Rogério Batista Lima, Plácida Leopoldina Ventura Amorim da Costa Santos, 
Julio Bittencourt Francisco  
Museus e virtualidades: uma relação para o século XXI 
 
 

Inf. Prof., Londrina, v. 5, n. 2, p. 102 – 121, jul./dez. 2016. 
http:www.uel.br/revistas/infoprof/ 110 

Ao mesmo tempo, presenciamos as várias formas de imagens e suas formas 

de produção pelas novas mídias, que exercem forte impacto sobre a teoria da 

imagem, teoria da cor e da arte como um todo, influenciando também nos 

ambientes onde as obras são expostas, como o caso dos museus. 

 

3        A WEB COMO UMA NOVA PLATAFORMA MUSEOLÓGICA   

 

Nos últimos anos sites como Tumblr1, Blogger2 DeviantArt3, dentre 

outros, não só servem como plataformas que permitem aos usuários a troca de 

idéias e informações, mas também viabilizam a postagem de fotos e 

documentações sobre obras de arte. 

Com o potencial de copiar imagens de sites, os usuários podem anexar 

documentação de obras de arte, de qualquer época, ao lado de uma outra já 

postada. Blogueiros podem postar ou se apropriar de peças tão díspares como 

pianos de cauda, estátuas equestres da antiguidade clássica e readymades 

dadaísticos, criando uma imagem única, que de outra forma seria impossível 

viabilizar fisicamente. Estas exposições on-line ecoam as idéias progressistas 

apresentadas por Malraux (1967, p. 12), que previu que um ‘museu sem muros’ 

pode vir a ser infinitamente mais revelador para atualizar nossas memórias do 

que as grandes obras de arte que os maiores museus poderiam reunir. 

Antes da reprodução fotográfica, a apreciação da arte era limitada 

apenas às visitas físicas aos museus ou as coleções pessoais. Para Malraux, o 

museu sem muros, possibilitaria a qualquer um visualizar qualquer obra de 

arte, a qualquer hora, em qualquer lugar. Para ele, a melhor maneira de 

testemunhar a narrativa da história da arte não seria em uma galeria de arte, 

                                                 

1 https://pt.wikipedia.org/wiki/Tumblr   
2 https://pt.wikipedia.org/wiki/Blogger   
3 https://pt.wikipedia.org/wiki/DeviantART  



Fábio Rogério Batista Lima, Plácida Leopoldina Ventura Amorim da Costa Santos, 
Julio Bittencourt Francisco  
Museus e virtualidades: uma relação para o século XXI 
 
 

Inf. Prof., Londrina, v. 5, n. 2, p. 102 – 121, jul./dez. 2016. 
http:www.uel.br/revistas/infoprof/ 111 

mas no museu sem muros. Hoje, o  Google Art Project oferecem exatamente o 

que Malraux havia pretendido.  

 
3.1     Google Art Project 

 
O Google Art Project é uma ferramenta do Google com colaboração de 

diversos museus espalhados pelo mundo a qual permite a visita a museus e 

seus catálogos através da plataforma Web. Criado em 2011, começou com os 

acervos do Alte Nationalgalerie e Gemäldegalerie, em Berlim; Freer Gallery of 

Art, em Washington; The Frick Collection, The Metropolitan Museum of 

Art e MoMA, em Nova York; Galeria Uffizi, em Florença; National Gallery eTate 

Modern, em Londres; Museu Reina Sofia e Museu Thyssen, em Madri; Palácio 

de Versalhes, na França; Museu Kampa, em Praga; Museu Van 

Gogh e Rijksmuseum, em Amsterdã; Museu Estatal Hermitage, em São 

Petersburgo; e a Galeria Estatal Tretyakov, em Moscou. Em  3 de 

abril de 2012, foi lançada a segunda fase do projeto, com o número de acervos 

digitalizados passando de 17 para 151. A página inicial é apresentada na figura 

1. 

 
Figura 1: Pagina inicial do Google Art Project 

   Fonte: https://www.google.com/culturalinstitute/beta/project/art-project?hl=pt-br Acesso 15 jun. 2016 

Atualmente são mais de trinta mil obras digitalizadas no acervo de cerca 

de cento e cinquenta museus em 40 países espalhados pelo mundo. Em 



Fábio Rogério Batista Lima, Plácida Leopoldina Ventura Amorim da Costa Santos, 
Julio Bittencourt Francisco  
Museus e virtualidades: uma relação para o século XXI 
 
 

Inf. Prof., Londrina, v. 5, n. 2, p. 102 – 121, jul./dez. 2016. 
http:www.uel.br/revistas/infoprof/ 112 

reportagem recente escrita pelo colunista da Folha.com, Matheus Magenta, no 

caderno Ilustrado do dia três de abril de 2012, diz: o “Brasil acaba de entrar na 

era virtual da museologia”.  

O Museu de Arte Moderna MAM-SP, com 88 obras de 85 artistas e a 

Pinacoteca do Estado de São Paulo com 95 obras de 48 artistas, são os 

primeiros a participarem do projeto no país. Além da presença do catálogo no 

site, cada museu escolheu uma obra para ser registrada com tecnologia de alta 

resolução (7 bilhões de megapixels). Um painel dos grafiteiros ‘Os Gêmeos’, 

figura 2, foi escolhido pela direção do MAM-SP para essa experiência. 

 
 

Figura 2: Painel sem título dos grafiteiros ‘Os Gêmeos’ 

Fonte: https://www.google.com/culturalinstitute/beta/partner/museu-de-arte-moderna-de-sao-
paulo?hl=pt-br. Acesso em: 15 jun. 2016. 

Em entrevista com a Bibliotecária do MAM/SP, Léia Carmen Cassoni4, 

feita pelo autor em julho de 2012: 

 
No momento em que o Google Art Project faz as filmagens no 

MAM/SP, em dezembro de 2011, está ocorrendo a tradicional 

exposição denominada Panorama da Arte Brasileira, em sua 

31.ª edição. Essa exposição acontece desde quando houve a 

instalação do atual prédio no Parque do Ibirapuera em São 

Paulo, no ano de 1969. É uma exposição significativa porque 

                                                 

4
 Léia Carmen Cassoni é Bibliotecária do MAM/SP 



Fábio Rogério Batista Lima, Plácida Leopoldina Ventura Amorim da Costa Santos, 
Julio Bittencourt Francisco  
Museus e virtualidades: uma relação para o século XXI 
 
 

Inf. Prof., Londrina, v. 5, n. 2, p. 102 – 121, jul./dez. 2016. 
http:www.uel.br/revistas/infoprof/ 113 

ela começa em 1969, e traz uma série de obras das quais o 

museu começa a reconstrução de seu acervo. Porém, dentro 

do Panorama, as obras não são do MAM, e sim dos artistas 

escolhido pelo curador. No entanto o MAM compra algumas 

obras do Panorama para compor seu acervo. Essa exposição 

caminhou anualmente até 1990, quando passa a ser realizada 

bianualmente. Ou seja, ela é feita no ano que não tem a bienal 

(CASSONI, 2012, transcrição). 

 
As obras que estavam naquele momento reunidas na exposição 

temporária quando foram feitas as filmagens, não eram todas exatamente do 

acervo do MAM/SP, muitas eram dos próprios artistas e foram selecionadas 

pelos curadores – por empréstimo – e utilizadas com suas devidas 

autorizações. Diferentemente da Pinacoteca, onde o que está disponível no site 

da Google é exatamente o que está no acervo do museu e disponível para 

visitas presenciais. A obra escolhida pela Pinacoteca– SP para ser exibida em 

alta definição no site foi "Saudade" do pintor Almeida Júnior. Escolhida pelo 

Curador-Chefe da Pinacoteca, Ivo Mesquita, que a julgou como a obra mais 

querida do público do museu e por ser um quadro emblemático do que é arte 

do século XIX no Brasil, sobretudo a arte em São Paulo e o gosto estético 

paulista.  

A plataforma da Google Art Project possui ferramentas que permitem 

aos visitantes internautas explorarem tanto as obras dos catálogos (usando o 

nome dos artistas, país de origem, museus e período histórico da peça) – com 

informações multimídias dos artistas presentes, bem como dar acesso aos 

diversos museus espalhados pelo mundo através de visitas virtuais (acesso 

remoto). O serviço já está integrado ao Google Plus e também às redes sociais 

como o Facebook. 

Na figura 3 é apresentado um detalhe da obra escolhida pela Pinacoteca 

do Estado de São Paulo com o uso de uma ferramenta do Google Art Project, 

que possibilita a visualização de detalhes da obra por meio de zoom de até 200 

por cento, com qualidade na nitidez.  



Fábio Rogério Batista Lima, Plácida Leopoldina Ventura Amorim da Costa Santos, 
Julio Bittencourt Francisco  
Museus e virtualidades: uma relação para o século XXI 
 
 

Inf. Prof., Londrina, v. 5, n. 2, p. 102 – 121, jul./dez. 2016. 
http:www.uel.br/revistas/infoprof/ 114 

 

Figura 3 - Quadro “Saudades” no Google Art Project em alta resolução 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

           Fonte: Googleartproject.com 
 
Para o atual diretor da Pinacoteca, Marcelo Araújo, publicado na 

reportagem da Folha.com, o que atraiu a instituição ao projeto da Google foi a 

ampliação do acesso público ao acervo. Ele afirma que: "[...] não o vejo como 

um projeto com interesse financeiro. O acervo pertence à população e é 

importante ampliar todos os canais de acessibilidade a essas obras" 

(MAGENTA, 2012). A figura 4 demonstra uma reprodução de uma das salas da 

Pinacoteca. 

 

 

 

Figura 4 - Reprodução da Pinacoteca no Googleartproject.com 



Fábio Rogério Batista Lima, Plácida Leopoldina Ventura Amorim da Costa Santos, 
Julio Bittencourt Francisco  
Museus e virtualidades: uma relação para o século XXI 
 
 

Inf. Prof., Londrina, v. 5, n. 2, p. 102 – 121, jul./dez. 2016. 
http:www.uel.br/revistas/infoprof/ 115 

 

             Fonte: Googleartproject.com 

 
 Felipe Chaimovich, curador do MAM-SP, na mesma matéria da 

Folha.com, diz que o acervo do museu já está disponível na página da Internet 

da própria instituição e também ressalta que a iniciativa além de ampliar o 

acesso às obras, também reforçará os projetos pedagógicos que já são 

desenvolvidos pelo museu.  Segundo Magenta (2012), “[...] de acordo com o 

Google Brasil, o contrato entre a empresa e as instituições não envolve 

dinheiro. A curadoria das obras que são disponibilizadas pelos museus é feita 

pelas próprias instituições”. 

Os exemplos nos remeteram a outras reflexões, pois os museus que são 

criados diretamente em ambiente Web, ou os que possuem acervos 

transpostos para plataformas digitais, com recursos tecnológicos de criação e 

manipulação de imagens, não apenas são distintos dos tradicionais museus no 

que se refere a sua arquitetura, mas também a forma de permitir o acesso a 

informações das obras. 

Quando estamos dentro de um museu presencial (concreto), sentimos a 

presença do público, dos espaços arquiteturais, da iluminação, dos ruídos, da 

distância entre um quadro e outro, da variedade de tipos de moldura que cada 

quadro possui, são características que se perde com qualidade plástica da obra 



Fábio Rogério Batista Lima, Plácida Leopoldina Ventura Amorim da Costa Santos, 
Julio Bittencourt Francisco  
Museus e virtualidades: uma relação para o século XXI 
 
 

Inf. Prof., Londrina, v. 5, n. 2, p. 102 – 121, jul./dez. 2016. 
http:www.uel.br/revistas/infoprof/ 116 

na apresentação em ambientes digitais. Porém, são perdas compensadas, 

muitas vezes, com ganhos de outras ‘qualidades’, que não seriam possíveis 

nos ambientes tradicionais.  

Para ilustrar de forma sintética essas transformações apresenta-se o 

quadro 2. A análise consiste em partir da descrição de seus aspectos 

compositivos levando em consideração:  

Estrutura - ligada ao meio físico, suporte pela qual a obra se 

materializa. 

 Forma - diz respeito à presença gestual, caracteristica de cada artista, 

relacionado ao uso de técnicas, estilos, preferência por determinada paleta de 

cor, forma pela qual o artista conduz o pincel ao suporte pintado deixando 

marca de pinceladas, forma com a qual o pintor constroi suas imagens, etc. 

Função – relativo à função/papel da obra nos variados tipos de suportes 

e ambientes que ela esta hospedada e representada, levando em consideração 

os novos paradigmas tecnológicos e informacionais. 

 Conteúdo – leva em consideração a forma pela qual a 

mensagem/conteúdo informacional da obra é transmitida/disseminada para o 

público (contexto histórico, informações técnicas da obra, etc) 

Esses aspectos serão analisados, a fim de estabelecer parâmetros de 

comparação entre a obra e suas versões: impressa e digital na Web. 

 

 

 

 

 

 

 

 

Quadro 2: Característica de obras em museu tradicional e em plataforma 

digital 



Fábio Rogério Batista Lima, Plácida Leopoldina Ventura Amorim da Costa Santos, 
Julio Bittencourt Francisco  
Museus e virtualidades: uma relação para o século XXI 
 
 

Inf. Prof., Londrina, v. 5, n. 2, p. 102 – 121, jul./dez. 2016. 
http:www.uel.br/revistas/infoprof/ 117 

 MUSEU TRADICIONAL  PLATAFORMA DIGITAL-WEB 

E
s

tr
u

tu
ra

 Tela com moldura 

fixada em parede. 

Horário e lugar do 

Museu 

Plataforma web; suporte digital (bits e 

bites). Flexibilidade de horário e lugar 

F
o

rm
a

 

Presença gestual do 

pintor como (sinais das 

pinceladas); linhas, 

pontos, cores, texturas, 

formas geométricas; 

imagem feita com 

pigmento orgânico – 

tinta 

Perda da qualidade gestual como (sinais 

das pinceladas); não há textura, mudança 

nas cores (formato RGB – Red, Green 

and Blue); redução das formas e da 

nitidez dos detalhes figurativos da obra 

 

F
u

n
ç

ã
o

 

Contemplativa, 

comunicativa, aurática 
Informativa/simulativa/Interativa 

C
o

n
te

ú
d

o
 

Plaquetas informativas; 

curadores 

Imagem e Vídeos; ficha técnica; análise 

comentada da obra (contexto histórico); 

hiperlinks 

Fonte: Próprio autor. 

 
Dessa forma, ao fazer a reprodução digital de uma obra de arte para um 

ambiente em suporte digital, há que se levar em consideração as suas 

transformações. Pois cada material, cada tipo diferente de plataforma dará um 

efeito diferente na obra, a qual distinguirá da obra original, bem como a forma 

de interação entre usuários do museu tradicional, no que se refere ao acesso à 

informação e ao conhecimento referente a arte. 



Fábio Rogério Batista Lima, Plácida Leopoldina Ventura Amorim da Costa Santos, 
Julio Bittencourt Francisco  
Museus e virtualidades: uma relação para o século XXI 
 
 

Inf. Prof., Londrina, v. 5, n. 2, p. 102 – 121, jul./dez. 2016. 
http:www.uel.br/revistas/infoprof/ 118 

Neste sentido, o papel do profissional da informação em conjunto com 

outros profissionais tanto da área da informática (Designer gráfico) quanto da 

museologia é estabelecer uma forma de melhora na interface de acesso às 

obras, garantir a acessibilidade das informações e acesso referente as obras 

bem como possibilitar uma forma diferente de interatividade e ‘experienciação’ 

nessas novas formas de ambientes. 

 
4         CONSIDERAÇÕES FINAIS 

A revolução digital trouxe uma nova forma de nos interagirmos, pois, 

transformou a maneira com que as pessoas acessam a informação e se 

relacionam com os museus,com a arte e com o conhecimento. 

Atualmente, os museus são pressionados a modificarem a forma de 

expor seus acervos por meio do uso de aparatos tecnológicos juntamente com 

Tecnologias  da Informação e Comunicação – TIC, a qual permitem uma nova 

forma de experiência para os usuários no acesso a informação e 

entretenimento. Assim, Pois, com as plataformas digitais on-line, os museus 

perdem em intensidade, pois as obras expostas são representações das 

originais, no entanto, ganham em ‘extensividade’, uma vez que  democratizam 

o acesso, ‘recontextualizam’ as obras e servem como guia e tradutor do 

acervo, levando o indivíduo a percorrer a exposição com um conjunto de 

informações que atuam como apoio didático-pedagógico no processo de 

aquisição de repertório e ampliação da base de conhecimento. 

 
REFERÊNCIAS 
 
AUMONT, J. A imagem. Campinas: Papirus, 1993. 
 
BARRETO, A. A. Uma quase história da Ciência da Informação. DataGramaZero, Rio 
de Janeiro, v. 9,  n. 2,   abr. 2008. Disponível em: 
&lt;http://dgz.org.br/ago07/Ind_com.htm&gt;. Acesso em: 28 ago. 2011. 
BARRETO, A. A. Os destinos da ciência da informação: entre o cristal e a chama. 
DataGramaZero, Rio de Janeiro, n. 0, dez. 1999. Disponível em: 
http://www.datagramazero.org.br/dez99/Art_03.htm. Acesso em: 17 nov. 2011. 
 
BUCKLAND, M.; GEY, F. C.; LARSON; R. R. Access to heritage resources using what, 
where, when, and who. In: TRANT, J., BERMAN, D. (eds.). Museum and the web 



Fábio Rogério Batista Lima, Plácida Leopoldina Ventura Amorim da Costa Santos, 
Julio Bittencourt Francisco  
Museus e virtualidades: uma relação para o século XXI 
 
 

Inf. Prof., Londrina, v. 5, n. 2, p. 102 – 121, jul./dez. 2016. 
http:www.uel.br/revistas/infoprof/ 119 

2007: Proceedings. Toronto: Archives &amp;amp; Museum Information, 2007. Disponível em: 
Acesso em 20 mar. 2009. 
 
CZEGLEDY, N. Arte como ciência: ciência como arte. In: DOMINGUES, D. (Org.). 
Arte e vida no século XXI: tecnologia, ciência e criatividade. São Paulo: UNESP, 
2003.  
 
EIRIN DE RAPP, M. N. Web-paginas de arte: informação X arte. In: PINHEIRO, L. V. 
R.; GONZÁLEZ DE GÓMEZ, M. N. (Org). Interdiscursos da Ciência da Informação: 
arte, museu e imagem. Rio de Janeiro; Brasília, DF: IBICT/DEP/DDI, 2000. p. 43-58. 
 
JORENTE, M. J. V. Tecnologías, mídias, criação e hipertextualidade na 
transformação da informação em conhecimento interativo. 2009. 244 f. Tese 
(Doutorado em Ciência da informação) – Faculdade de Filosofia e Ciência, 
Universidade Estadual Paulista, Marília, 2009. 
 
LE COADIC, Y. A ciência da informação. 2 ed. rev. amp. Brasília: Briquet de Lemos, 
2004. 
 
LEMOS, A. Cibercultura: tecnologia e vida social na cultura contemporânea. Porto 
Alegre: Sulina, 2008. 
 
MAGENTA, M. Google Art Project libera visita virtual à Pinacoteca e ao MAM. 
Folha.com, São Paulo, 3 abr.  2012. Ilustrada. Disponível em: 
&lt;http://www1.folha.uol.com.br/ilustrada/1071082-google-art-project-libera-visita-virtual-
a-pinacoteca-e-ao-mam.shtml&gt;. Acesso em: 3 abr. 2012. 
 
MALRAUX, A.  Antimémoires. Galliamard: Paris, 1967 
 
NEGROPONTE, N. A vida digital. Tradução de Sérgio Tellaroli. São Paulo: 
Companhia das Letras, 1995. 
 
PINHO, J. A. S. As novas tecnologias da informação e comunicação diante da 
transversalidade entre natureza e cultura. Culturas Midiáticas, Paraíba, Ano I, n. 1, 
jul./dez., 2008. Disponível em: &amp;lt;
http://www.cchla.ufpb.br/ppgc/smartgc/uploads/arquivos/b29c8438c920100526091245.
pdf&gt;. Acesso em: 24 de jun. de 2011. 
 
PLAZA GONZALES, J. Tradução intersemiótica. São Paulo: Perspectiva, 2008. 
 
RODRIGUES, B. C.; CRIPPA, G. A ciência da informação e suas relações com arte e 
museu de arte. Biblionline, João Pessoa, v. 5, n. 1/2, 2009. Disponível em: 
&lt;http://www.brapci.inf.br/_repositorio/2010/11/pdf_ce0e96f989_0013065.pdf&gt;.Acesso 
em: 28 Fev.2016. 
SANTAELLA, M. L.  O que é semiótica. São Paulo: Brasiliense, 1983. 
 
______.; NOTH, W. Imagem: cognição, semiótica e mídia. São Paulo: Iluminuras, 
2001. 
 
______. Semiótica aplicada. São Paulo: Cengage Learning. 2010. 
 



Fábio Rogério Batista Lima, Plácida Leopoldina Ventura Amorim da Costa Santos, 
Julio Bittencourt Francisco  
Museus e virtualidades: uma relação para o século XXI 
 
 

Inf. Prof., Londrina, v. 5, n. 2, p. 102 – 121, jul./dez. 2016. 
http:www.uel.br/revistas/infoprof/ 120 

 

Title 
 
Museums and virtuality: a relationship for the twenty-first century 

 
Abstract:  
Introduction: Before photograph reproduction, art interaction was limited to physical 
presence at museums or visiting personal collections. With the digitization and the 
setup of works of art in digital platforms, museums had created a sort of simulacrum of 
the original works, but also transforming organic matter into computer language of bits 
and bytes.  
Objective: Identify and indicate the artwork on its conversion to virtual world when it 
passes thru scanned environments, since the change of a semiotic system to another 
causes disruptions and changes in the aesthetic quality of the work of art produced on 
a support and moved to another.  
Methods: With use of a descriptive literature method in the access of information, new 
characteristics of access takes place through museological platforms in the web 
environment.  
Results: With the digital online platforms, museums lose in intensity because the 
exhibited works are but representations of the original, however, it gains in 
extensiveness as it democratizes access. 
Conclusions: These platforms recontextualize the works and serve as a translation 
guide for the collection. This leads the individual to go through the exhibition with a set 
of information that acts as didactic and pedagogical support guide in the repertoire of 
the acquisition process that also help in the expansion of the knowledge base. 
 
Keywords: Virtual Museum. Image. Information and Technology. Digital 
intersemioses. Digital platforms. Art museums. Google Art Project. 
 

Titulo 
 
Museos y virtualidad: una relación para el siglo XXI 
 
Resumen:  
 
Introducción: Antes de la reproducción fotográfica, apreciación del arte se limita sólo 
a las visitas físicas a los museos y colecciones personales. Con la digitalización y la 
converción de las obras de arte en plataformas digitales museales se crea una especie 
de simulacro de la obra original, y su concepción material y orgánico se convierte en 
lenguaje informático de bits y bytes. 
Objetivo: Identificar y indican los cambios en la estructura de la presentación de la 
obra en su conversión a virtual cuando se escanea entornos, ya que el cambio de un 
sistema semiótico a otro ocasionan rupturas y cambios en la calidad estética de la 
obra de arte producida en un soporte que se trasladó a otro.  
Metodología: Con el uso del método de la literatura descriptiva, las características del 
acceso a la información a través de nuevas plataformas museológicas se comproba en 
el entorno Web.  



Fábio Rogério Batista Lima, Plácida Leopoldina Ventura Amorim da Costa Santos, 
Julio Bittencourt Francisco  
Museus e virtualidades: uma relação para o século XXI 
 
 

Inf. Prof., Londrina, v. 5, n. 2, p. 102 – 121, jul./dez. 2016. 
http:www.uel.br/revistas/infoprof/ 121 

Resultados: Con las plataformas digitales en línea, museos pierden en intensidad 
porque las obras expuestas son representaciones de la original, sin embargo, también 
ganan en amplitud como el acceso democratizado. 
Conclusiones: Estas plataformas han permitido un cambio de contexto de las obras y 
actúan como una guía y traductor de la colección, lo que lleva a la persona a ir a 
través de la exposición con un conjunto de información que sirven de soporte didáctico 
y pedagógico en el repertorio del proceso de adquisición y expansión de las base de 
los conocimientos. 
 
Palabras clave: Museo virtual. Imagen. Información y Tecnología. Intersemioses 
digitales. Plataforma digital. Museo de arte. Google Art Project. 
 
 
Recebido em: 25.08.2016  
Aceito em: 30.11.2016 


</field>
	</doc>
</add>