<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.21027</field>
		<field name="filename">4706_000633897.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 
INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOCIÊNCIAS 
 

 

 

 

 

 

INTERPRETAÇÃO DE PERFIS ELÉTRICOS NA 
CARACTERIZAÇÃO DOS RESERVATORIOS DE 

CAMISEA, PERU 
 

 

 

 

ANA CAROLINA LÓPEZ DÍAZ DA JORNADA 
 

 

 

ORIENTADOR: FARID CHEMALE 
 

 

BANCA EXAMINADORA:  
Prof. Dr. Ernesto Lavina (UNISINOS) 
Prof. Dr. Luiz José Tomazelli (UFRGS) 
Prof. Dr. Eduardo Guimarães Barbosa (UFRGS) 
 
 
 

 

Dissertação de Mestrado apresentada como requisito para obtenção do Título de 
Mestre em Geociências. 

 
 
 

Porto Alegre – 2008 



 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

AGRADECIMENTOS 
 

Agradeço, em primeiro lugar, ao Programa de Pós-graduação em 

Geociências (Área de Estratigrafia) da Universidade Federal do Rio Grande do Sul.  

À Pluspetrol Peru Corporation pela permissão para publicar os dados 

utilizados na presente dissertação e pelo apoio em brindar a informação para o trabalho, 

em especial a José Luquez. Ao professor e orientador Farid Chemale, pela orientação 

durante a realização do mestrado e pelo apoio em diferentes etapas do trabalho. 

Agradeço, ainda, aos geólogos da Pluspetrol, especialmente: Juan Chung, Kiko 

Valencia, Johnny Gabulle, Mario Espinoza e Luis Icaza, pela imensa ajuda na obtenção 

dos dados e da informação do campo aqui utilizados.  

Um agradecimento para a Natalia pela amizade e companheirismo durante 

esta “aventura” pelas terras brasileiras. 

Por fim, faço um agradecimento especial a meu esposo, Daniel, pelo amor 

incondicional e pela dedicação plena a nossos objetivos comuns.  



SUMÁRIO 
 

RESUMO........................................................................................................................ v 

ABSTRACT....................................................................................................................vi 

1 INTRODUÇÃO 7 

1.1 CONSIDERAÇÕES INICIAIS .......................................................................... 7 

1.2 LOCALIZAÇÃO................................................................................................ 8 

1.3 OBJETIVOS.................................................................................................... 10 

1.4 MOTIVAÇÃO ................................................................................................. 11 

1.5 METODOLOGIA............................................................................................ 12 

1.6 LIMITAÇÕES ................................................................................................. 13 

2 SISTEMA PETROLÍFERO 14 

2.1 CONSIDERAÇÕES INICIAIS ........................................................................ 14 

2.2 ROCHAS GERADORAS - ROCHA MÃE ....................................................... 16 

2.3 FLUIDOS DO RESERVATÓRIO ................................................................... 17 

2.4 MATURAÇÃO ................................................................................................ 20 

2.5 MIGRAÇÃO.................................................................................................... 20 

2.6 ROCHAS RESERVATÓRIO ........................................................................... 21 

2.7 TRAPA OU ARMADILHA .............................................................................. 21 

2.8 ROCHAS SELANTES: Copacabana Carophytes e Shinaí ............................. 25 

3. DESCRIÇÃO DA GEOLOGIA DE CAMISEA 27 

3.1. ESTRUTURA .................................................................................................. 27 

3.2. ESTRATIGRAFIA ........................................................................................... 30 

3.2.1. CONSIDERAÇÕES INICIAIS ................................................................ 30 

3.2.2. COLUNA ESTRATIGRÁFICA................................................................ 32 

3.2.3. INTERVALO PRODUTIVO.................................................................... 33 

4. INTERPRETAÇÃO DE PERFIS WIRELINE 49 

4.1. CONSIDERAÇÕES INICIAIS ........................................................................ 49 

4.1.1. CÁLCULO DE VOLUME ARGILOSO, Vsh........................................... 51 

4.1.2. DETERMINAÇÃO DE POROSIDADE E LITOLOGIA ......................... 51 

4.1.3. CÁLCULO DE RESISTIVIDADE DA AGUA, Rw.................................. 54 

4.1.4. CÁLCULO DE SATURAÇÃO DE AGUA, Sw........................................ 54 

4.2. DESCRIÇÃO POR FORMAÇÃO ................................................................... 56 

4.2.1. ENE......................................................................................................... 56 



4.2.2. NOI INFERIOR ...................................................................................... 56 

4.2.3. NOI SUPERIOR ..................................................................................... 57 

4.2.4. SHINAÍ ................................................................................................... 57 

4.2.5. NIA INFERIOR....................................................................................... 57 

4.2.6. NIA MÉDIO ............................................................................................ 58 

4.2.7. NIA SUPERIOR ...................................................................................... 59 

4.2.8. CHONTA BASAL .................................................................................... 60 

4.3. AVALIAÇÃO DE RESULTADOS ................................................................... 61 

4.3.1. ANÁLISE PETROFÍSICA DOS PERFIS ................................................ 61 

4.3.2. ANÁLISE ESTATÍSTICA DE COMPARAÇÃO DE MÉTODOS ............ 65 

5. CONCLUSÕES 67 

REFERÊNCIAS                                                                                                             70 

APÊNDICE A: CROSSPLOTS LITOLÓGICOS............................................................75 

APÊNDICE B: PERFIS WIRELINE..............................................................................83 

APÊNDICE C: ANÁLISE DE TESTEMUNHOS...........................................................86 

ANEXO 1: INFORMAÇÃO DOS POÇOS ESCOLHIDOS............................................94 

ANEXO 2: CARTAS PETROFÍSICAS DA SCHLUMBERGER.....................................98 

 
 



v 
RESUMO 

 

A seqüência mesozóica da bacia de Ucayali é a maior produtora de gás e 

condensado do Peru. A área do trabalho, denominada Grande Camisea, fica na parte sul 

da bacia e, na atualidade, pertence à companhia Plupetrol Peru Corporation. Neste 

trabalho, foi aplicado um método de interpretação de perfis de indução em um poço 

petrolífero no sector San Martin do campo Camisea (QuickLook  Interpretation 

method). O objetivo consiste na caracterização do reservatório de San Martín utilizando 

um método de interpretação rápida de perfis elétricos e, assim, fornecer uma visão geral 

no entendimento de parâmetros de poços e reservatórios, de zonas produtivas e suas 

características petrofísicas de porosidade e de saturação do óleo. Para validar a 

interpretação, foram utilizadas a descrição geológica de testemunhos e amostras de 

calha, descrição e informação do sistema petrolífero do campo e a geologia regional da 

zona de interesse da bacia. Desta forma, foi possível apresentar uma comparação entre 

os valores obtidos através dos métodos detalhados executados pela Pluspetrol e o 

método rápido de interpretação aplicado aqui, assim como o desvio entre ambos os 

resultados.  

Palavras-chave: Camisea; Sistema Petrolífero; perfis de indução; parâmetros 

petrofísicos na avaliação de reservatórios, método de interpretação rápida de perfis. 

 



6 
 

ABSTRACT 

 

The Mesozoic sequence of the Ucayali basin is the main producer of gas 

and condensate of Peru. The work area is called Gran Camisea, located in the south 

part of the basin, and, in the present time, belongs to the company Plupetrol Peru 

Corporation. In this work, a well log interpretation method was used in a gas well in 

San Martin area, part of the Camisea field. The goal is the characterization of the 

reservoir of San Martín using a Quick Look log interpretation method, and thus to 

supply a general view in the understanding of well and reservoirs parameters, 

productive zones and its petrophysics characteristics of porosity and saturation. To 

validate the interpretation, besides using the geologic description of well cores and 

cutting sampling, it was used the description and information of the petroleum system of 

Camisea gas field and its regional geology. It was possible to present a comparison 

between Pluspetrol values, obtained through detailed methods, and those from the 

Quick Look log interpretation method used here, as well as an analysis of convergence 

between both results.  

Keywords: Petroleum System; Wireline well logging; Camisea Basin; Petrophysical 

parameters for reservoir description, Quick Look log interpretation method.  

 



7 
1 INTRODUÇÃO 
 

1.1 CONSIDERAÇÕES INICIAIS 
 

A seqüência mesozóica da bacia de Ucayali é a maior produtora de gás e 

condensado do Peru (Camisea, 2007; Perupetro, 2003). A bacia tem uma espessura de 

aproximadamente 8000 metros compondo-se de rochas ordovicianas até à atualidade. A 

área do trabalho, denominada Grande Camisea, fica na parte sul da bacia e tem sido 

explorada desde 1983 pela Shell e, na atualidade, pertence à companhia Plupetrol Peru 

Corporation (Perupetro, 2007).  

Os reservatórios produtivos ocorrem nas formações de Noi-Ene, Nia, 

Chonta e Vivian que são compostas principalmente por sedimentos silici-clásticos de 

idade triássica cretácica.  

O presente trabalho realiza uma descrição do sistema petrolífero em San 

Martín, campo pertencente à Grande Camisea; e enfatiza-se na geologia dos 

reservatórios produtivos de gás e condensado. Para isso realiza-se uma interpretação de 

perfis elétricos correlacionados com informação de testemunhos e dados de laboratório. 

As respostas são comparadas por aquelas obtidas por Pluspetrol. 

O método de interpretação dos registros usado foi o QuickLook 

Interpretation proposto pela Schlumberger em 1989, e pode ser classificado como 

aqueles para identificar intervalos produtivos possíveis de uma forma expedita e na 

mesma locação do poço. As respostas esperadas pela aplicação do método devem 

incluir a identificação de camadas permeáveis, calcular as espessuras das camadas, 

porosidades e saturação de zonas onde ocorre hidrocarboneto.  

Na área analisada foram perfurados 14 poços até o presente, dos quais foram 

selecionados dois para o presente trabalho, denominados SM 1001D e SM 1002D. De 

SM 1001D, se utilizou os perfis elétricos. Do poço SM 1002D tem-se dois importantes 

intervalos da formação Nia, com dois testemunhos de 18 metros cada um e 100% 

recuperados. Outras informações utilizadas para as correlações dos perfis vêm de uma 

recopilação de estudos efetuados na campanha de perfuração dos campos de San 

Martín. Têm-se dados de registros de poços, testemunhos e dados de sísmica. 



8 
1.2 LOCALIZAÇÃO 

 

O campo Camisea situa-se a cerca de 450 Km. E da cidade de Lima, no 

estado de Cuzco, Peru (FIG. 1), pertencendo ao Lote 88 dos blocos petrolíferos do país 

(FIG. 2). Ele esta inserido na Bacia de Ucayali, mais precisamente na parte exterior da 

faixa dobrada sub-andina.  

 

 

 

 
Figura 1. Localização Regional da Bacia de Ucayali. (Pluspetrol, 2005) 

 

 



9 
 

 

 

 

 

 

 
Figura 2. Localização Regional que mostra no quadro direto o Lote 88 “Camisea”. Em 

vermelho os jazigos de San Martin e Cashiriari.  (Foto de satélite, cortesia de 

Pluspetrol 2005) 



10 
1.3 OBJETIVOS 
 

O presente trabalho tem como objetivo principal fornecer uma visão sobre o 

processo de análise e interpretação de registros de perfis wireline, de forma que possa 

ser conduzido de maneira rápida e eficaz em campo, segundo método proposto por 

Schlumberger (1989). Para tanto, será demonstrada a aplicação deste processo no poço 

SM 1001D de Camisea, no Peru. Naturalmente, tais técnicas, por serem simplificadas, 

não pretendem substituir métodos tradicionais mais detalhados de interpretações, mas 

sim, fornecer uma noção bastante aproximada sobre a qualidade do poço. 

Como objetivos específicos, o presente trabalho visa a: 

a) descrever o sistema petrolífero de Camisea, realizar a integração de dados 

de estudos estratigráficos, estruturais, de mecânica das rochas e petrofísicos dos 

depósitos dos reservatórios produtivos. Esta análise integrada fornecerá parâmetros para 

a avaliação rápida da qualidade dos reservatórios e o desenvolvimento dos campos para 

a produção. 

b) descrever de forma sintética as funcionalidades a respeito dos registros 

mais utilizados na prospecção de poços de petróleo; 

c) fornecer uma visão geral com intuito de ajudar no entendimento de 

parâmetros de poços e reservatórios, de zonas, de porosidade e de saturação do óleo. 

Inclui modalidades de correção, identificação das formações, descrições de litologia e 

destaque dos problemas que puderam afetar os dados no perfil; 

d) finalmente, executar uma comparação entre os resultados obtidos através 

de métodos detalhados executados pela Pluspetrol e o método rápido de interpretação 

dos resultados segundo Schlumberger (1989). 

 

 

 



11 
1.4 MOTIVAÇÃO 
 
 
A perfilagem wireline é um método de prospecção a fim de obter os 

parâmetros para fazer uma descrição estática e dinâmica do reservatório (Jahn et al, 

2003). Representam a maior fonte de investigação de dados da formação na sub-

superficie. São amplos sets de instrumentos geofísicos. (Schlumberger, 2007).  

A obtenção de um testemunho consiste em um processo caro, o que torna 

limitada a quantidade de dados geológicos coletados in situ. Por outro lado, torna-se 

necessário conhecer estes dados e como se correlacionam com dados de perfilagem. 

Porém, as ferramentas de perfilagem produzidas por técnicas mais modernas reduzem, 

em muitos casos, a necessidade de testemunhagem, baseando-se na idéia de obter mais 

resultados usando nova tecnologia, com melhoria na a eficiência. (Wyllie, 1963; 

Seminario et al., 2005b; Luquez et al., 2005).  

A posse de dados de boa qualidade e um bom conhecimento do contexto 

geológico, para depois correlacioná-los com perfis de um poço, pode oferecer resultados 

de interpretação para que seja possível a extrapolação para poços não testemunhados. 

O conhecimento básico de perfis permite executar uma interpretação rápida 

dos registros em poços abertos. O valor de cada perfil depende do conhecimento de 

como cada ferramenta responde, entendendo os efeitos da perfuração nas rochas e 

integrando os perfis e sua interpretação com outras informações geológicas. (Adams, 

M., et al. 1994; Neal, et al., 1993). 

Desta forma, pode-se considerar que a interpretação de perfis é basicamente 

a “tradução” dos parâmetros obtidos destes perfis em dados expressos em termos 

geológicos, na “linguagem” da bacia. 

Outra motivação que levou à condução da presente pesquisa foi avaliar as 

diferenças entre os resultados aproximados gerados pelo método QuikLook 

Interpretation em campo e métodos mais detalhados executados em centros de 

interpretação. 



12 
1.5 METODOLOGIA 
 

Os dados utilizados na caracterização do reservatório foram todos 

fornecidos pela companhia argentino-peruana Pluspetrol Peru Corporation. Para a 

elaboração deste trabalho foram utilizados dados referentes a poços localizados no Setor 

San Martín do campo de Camisea, constituindo fundamentalmente dados de dois poços, 

SM 1001D e o SM 1002D (ANEXO 1), por serem poços importantes no Lote. O SM 

1001D conta com um set de perfilagem completo fornecendo uma informação de muito 

boa qualidade das formações perfiladas. No SM 1002D, dois testemunhos de 18 m. cada 

um foram extraídos e 100% recuperados da formação Nia (análise dos testemunhos no 

APÊNDICE C).  

Outras informações utilizadas foram de estudos, documentos, informes e 

relatórios finais dos poços. Assim como também dados de laboratórios, amostras de 

rochas durante a perfuração, e perfis e testemunhos de outros poços, que são 

mencionadas conforme Pluspetrol as utiliza devido a sua contribuição como correlação 

ou pela informação adicional que possam dar.  

O método utilizado para a interpretação foi o QuikLook Interpretation 

proposto pela Schlumberger em 1989, e que é aceito, utilizado e difundido por diversos 

autores (Dewan 1983; Serra O, 1984; Schlumberger 1989; Bassiouni, 1994; Hearst et 

al., 2000; apud Krygowsky, 2003; Kansas Geological Survey, 2007; WELLOG, 2007). 

Prévio à interpretação, o topo e base das formações dos reservatórios foram 

identificados nos perfis segundo as profundidades encontradas pela Pluspetrol. 

Os dados de perfis estavam no formato padrão da indústria do petróleo, 

LAS, portanto puderam ser manipulados diretamente. O programa utilizado para 

realizar os cálculos, gráficos e tabelas comparativas foi principalmente o Microsoft 

Excel. Para a visualização dos registros elétricos foi utilizado o software PDSView e 

para a geração de perfis o software DataView, ambos da Schlumberger. O agrupamento 

das curvas de perfis elétricos e formatação foram feitos segundo a formatação padrão de 

apresentação de curvas. 

Para a avaliação dos dados de perfil foram utilizadas as tabelas do livro Log 

Interpretation Charts da Schlumberger (Schlumberger, 2005). 

Finalmente se apresentaram os resultados da interpretação e se compararam 

com aqueles obtidos pela Pluspetrol.   



13 
1.6 LIMITAÇÕES 
 

O presente trabalho restringe-se a aplicar os conceitos de interpretação 

rápida proposta por Schlumberger (1989) especificamente no poço SM-1001D, 

correlacionando os resultados com testemunhos, principalmente do poço SM-1002D, de 

Camisea. 

 

O método apresentado limita-se a fornecer uma visão geral e rápida da 

qualidade do poço, não substituindo os métodos mais detalhados. 

 

Não se propõe a questionar a adequação dos métodos detalhados, 

empregados por Pluspetrol, pois estes são mais exatos, por contar com diversos estudos 

laboratoriais, desenvolvidos com equipes de profissionais especializados nos diferentes 

parâmetros. 

 



14 
2 SISTEMA PETROLÍFERO 
 

2.1 CONSIDERAÇÕES INICIAIS 
 

Um determinado número de requisitos geológicos tem que ocorrer nas 

bacias sedimentares para a existência de acumulação de hidrocarbonetos. Magoon &amp;amp; 

Dow (1994) definiram o conceito de sistema petrolífero com o objetivo de permitir a 

diminuição do risco exploratório envolvido nas perfurações de poços, que consiste em 

fazer estudos desses requisitos geológicos de maneira integrada com a simulação 

preliminar das condições ótimas para sua existência concomitante.  

Um sistema petrolífero ativo compreende a existência e o funcionamento 

síncronos de vários elementos. O primeiro é a bacia sedimentar, uma área na qual se 

tenha acumulado uma seqüência de rochas num período geológico. Jahn (2003) os 

descreveu assim; dentro da seqüência, deve existir um elevado conteúdo de matéria 

orgânica para constituir a rocha mãe ou geradora.  Através de altas pressões e 

temperaturas as rochas chegam ao ponto de maturação em que o hidrocarboneto é 

expulso. Na migração o hidrocarboneto é transportado a sedimentos porosos, os que 

constituem as rochas reservatório. Por fim, os reservatórios formam-se somente quando 

há condições de selamento associados, as armadilhas estratigráficas e/ou estruturais, 

onde o hidrocarboneto vai ser acumulado. 

Na FIG. 3, o sistema petrolífero do campo de Camisea pode-se sintetizar 

assim: O hidrocarboneto foi gerado nos pelitos do Devônico-Carbonífero inferior do 

grupo Ambo e Cabanillas (Core Laboratories, Inc., 1999), o qual principalmente migrou 

até os reservatórios formados pelos sucessivos episódios de transgressão do mar 

cretácico na margem andina, sobre o oeste do cratom brasileiro. No Terciário, durante 

as últimas etapas da orogenia andina, foram formados os anticlinais que constituem as 

armadilhas do sistema petrolífero, no qual as principais vias de migração foram as 

grandes falhas de empurrão (Disalvo et al. 2003). 

Nesta secção, descrevem-se de forma suscinta os elementos que conformam 

o sistema petrolífero do campo Camisea. No capítulo 3 serão detalhadas as rochas de 

reservatório do campo de San Martín, que faz parte do campo Grande Camisea.  



15 

ROTA DE MIGRAÇÃO 
     (Falhas de Empurrão) 
TRAPAS: ANTICLINAIS 

SELO: Copacabana, 

Disalvo

mãe, se
ROCHA MÃE:  
Ambo e Cabanillas 

ROCHAS RESERVATÓRIO 

EMBASAMENTO ECONÓMICO
Figura 3. Esquema do Sistema Petrol

 et al. 2003). 

 

Figura 4. Coluna Estratigráfica do camp
lo e reservatório do Sistema Petrolífero. (For

et al. 2003). 
 
Carophytes, Shinaí. 

ífero de Camisea (modificado de 

 
o San Martín mostrando as rochas 
a de escala, modificado de Disalvo 



16 
2.2 ROCHAS GERADORAS - ROCHA MÃE 

 
Magoon &amp;amp; Dow (1994) afirmam que o tipo de petróleo gerado depende 

fundamentalmente do tipo de matéria orgânica. Matérias orgânicas derivadas de 

vegetais tendem a gerar gás, enquanto o material derivado de zooplancton e 

fitoplancton, marinho ou lacustre, tende a gerar óleo. Aproximadamente 90% de toda a 

matéria orgânica encontrada nos sedimentos é contida nas argilas. 

Além da existência de matéria orgânica de qualidade adequada, é 

fundamental a falta de oxigênio para prevenir a decomposição dos restos orgânicos e a 

destruição da riqueza em C e H das partículas originais. A sedimentação continua por 

um longo período de tempo causa o enterro do material orgânico.   

Em geral, rochas sedimentares comuns apresentam teores de Carbono 

Orgânico Total (COT) inferior a 1%. Para uma rocha ser considerada como geradora 

seus teores devem ser superiores a este limite de 1% e, muito comumente, situados na 

faixa de 2%-8%, não sendo incomuns valores de até 14%; mais raramente até 24% 

(Jahn et al. 2003).  

Segundo o Relatório da Core Laboratories, Inc. (1999) sobre a avaliação 

das rochas geradoras sub-andinas do Peru, o gás e condensado das diferentes bacias sub-

andinas estão classificados em sete famílias genéticas: A, B, C, D, D-1, E, e E-1. As 

diferentes famílias de hidrocarbonetos se caracterizam pela variação das fácies 

orgânicas, condições deposicionais e tempo de maturação.  

Os resultados geoquímicos dos poços em San Martin indicam que as duas 

únicas formações com capacidade de gerar grandes acumulações de gás e condensado 

são Ambo e Cabanillas. Os ensaios das amostras de Ambo revelaram que pertence a 

família D na classificação de hidrocarboneto com COT de 2.09%. O querogênio é de 

tipo III e em geral é considerado que tem maturidade alta. Por outra parte, a formação 

Cabanillas tem baixo conteúdo orgânico, aproximadamente entre 1 e 2 %, de tipos III e 

II-III, pertencendo a família de hidrocarbonetos E-1. As espessuras indicadas como 

potenciais geradores são de ordem de centenas de metros (Core Laboratories, Inc., 

1999). 

Outras formações como Shinaí, Ene ou Copacabana, têm níveis potenciais 

geradores esporádicos, mas o escasso volume que apresentam as descarta como 

responsável por gerar as acumulações de gás. 



17 
2.3 FLUIDOS DO RESERVATÓRIO  
 

Não há uma definição única para categorizar os fluidos de um reservatório, 

eles podem se caracterizar por várias propriedades, como pela relação gás/óleo, pela sua 

gravidade expressada em APIs, ou pela sua composição segundo o arranjo interno dos 

átomos de H e C e o tipo de enlace entre eles.  

As composições típicas usam o seguinte prefixo para as series alcalinas: C1, 

metano; C2 etano, C3 propano; C4 butano; C5 pentano; C6 hexano. O numero 

representa a quantidade de C em uma série alcalina. Os primeiros quatro membros são 

gases, e em quanto à cadeia de C aumenta numa serie, a densidade aumenta; é assim que 

a partir de C5 a C17 é liquido. Desde C18 o hidrocarboneto é considerado com uma 

consistência viscosa tipo breu (Jahn et al, 2003).  

A partir do propano, o arranjo de C pode se ramificar em “braços”. Eles são 

chamados de isomers e apresentam uma leve mudança nas propriedades físicas. Coloca-

se então uma “i” para denominar as series isomers, e uma “n” para as normais. 

Nos campos de Camisea, o gás pertence a series de tipo C1, C2, C3 e C4, e 

menos comumente C5.  

 

Detecção de Gás Nos Poços 

O seguinte quadro foi realizadas com os valores segundo os relatórios de 

Pluspetrol para os poços de SM-1001D e SM-1002D (Pluspetrol Peru Corporation, 

2004a e b). A finalidade é apresentar as faixas de gás por reservatório, os picos 

máximos e mínimos alcançados e a composição alcalina típicas do hidrocarboneto no 

Campo de Camisea.   

 

 

 

 
 
 
 
 
 



18 
 

Fm. VIVIAN 

SM-1001D SM-1002D   
2191 - 2310 mMD 2367.8 - 2503.0 mMD 

Faixa de gás 
constante:  50-200 ppm (C1-C4). 70 - 200 ppm (C1-C2). 

Máximo Pico de 
Gás:  714 ppm (C1-C4) a 2280 mMD. 428 ppm (C1-iC4) a 2486 mMD 

Amostra de óleo:  Nenhuma amostra de óleo observada. 
Nenhuma amostra de óleo 
observada. 

 
 

Fm. CHONTA SUPERIOR 

SM-1001D SM-1002D   
2310 - 2480.4 mMD 2503.0 - 2712.7 mMD 

Faixa de gás 
constante:  40-1200 ppm (C1-nC4) 30 - 1000 ppm (C1-C3) 

Máximo Pico de Gás : 2682 ppm (C1-nC4) a 2474 mMD 2342 ppm (C1-iC4) a 2688 mMD 

Amostra de óleo:  Nenhuma amostra de óleo observada. 
Nenhuma amostra de óleo 
observada. 

 
 

Fm. CHONTA INFERIOR 

SM-1001D SM-1002D   
2480.4 - 2631 mMD 2712.7 - 2907.5 mMD 

Faixa de gás 
constante:  480-2200 ppm (C1-nC5) 400 - 2500 ppm (C1-C5) 

Máximo Pico de Gás: 48616 ppm (C1-nC5) a 2622 mMD  50367 ppm (C1-C5) a 2893 mMD 

Amostra de óleo:  Nenhuma amostra de óleo observada. 
Nenhuma amostra de óleo 
observada. 

 
 

Fm. CHONTA BASAL 

SM-1001D SM-1002D   
2631 - 2652 mMD 2907.5 - 2934.5 mMD  

Faixa de gás 
constante:  2200-25,000 ppm (C1-nC5) 6500 – 30,000 ppm (C1-C5) 

Máximo Pico de Gás: 333,026 ppm (C1-nC5) a 2644 mMD 72797 ppm (C1-C5) a 2927 mMD 

Amostra de óleo:  Nenhuma amostra de óleo observada. 
Nenhuma amostra de óleo 
observada. 

 
 
 



19 
 

Fm. NIA SUPERIOR 

SM-1001D SM-1002D   
2652 - 2727.5 mMD 2934.5 - 3040.6 mMD  

Faixa de gás 
constante:  105,000-250,000 ppm (C1-nC5) 40,000 – 200,000 ppm (C1-C5) 

Máximo Pico de Gás : 414,051 ppm (C1-nC5) a 2684 mMD 340000 ppm (C1-C5) a 3030 mMD

Amostra de óleo:  Nenhuma amostra de óleo observada. 
Nenhuma amostra de óleo 
observada. 

 
 
 
 

Fm. NIA INFERIOR 

SM-1001D SM-1002D   
2727.5 - 2787.6 mMD 3040.6 - 3122.5 mMD   

Faixa de gás 
constante:  60,000-200,000 ppm (C1-nC5) 100,000 – 200,000 ppm (C1-C5) 

Máximo Pico de Gás: 303,391 ppm (C1-nC5) a 2761 mMD 
376000 ppm (C1-C5) at 3098 
mMD 

Amostra de óleo:  Nenhuma amostra de óleo observada. 
Nenhuma amostra de óleo 
observada. 

 
 
 
 

Fm. NOI / ENE 

SM-1001D SM-1002D   
2866.2 - 2956.7 mMD 3241.5  - 3312.3 (Log  TD)  

Faixa de gás 
constante:  8000-100,000 ppm (C1-nC5) 100,000 – 200,000 ppm (C1-C5) 

Máximo Pico de Gás: 334,336 ppm (C1-nC5) a 2897 mMD 
138,000 ppm (C1-C5) at 3294 
mMD 

Amostra de óleo:  Nenhuma amostra de óleo observada. 
Nenhuma amostra de óleo 
observada. 

 
Quadro 1. Faixa de valores de gás das Formações para os poços SM 

1001D e SM 1002D. Valores obtidos do Relatório Final do poço (Pluspetrol Peru 
Corporation, 2004a e b). 



20 
 

2.4 MATURAÇÃO  
 

O fator mais importante para a maturação e para o tipo de petróleo gerado é 

a temperatura. O incremento da temperatura com a profundidade depende do gradiente 

geotermal que varia de bacia em bacia.  

Segundo Jahn et al. (2003) e Magoon &amp;amp; Dow (1994), em condições 

normais, uma rocha geradora começa a transformar seu querogênio em petróleo em 

torno de 50°C. No início, forma-se um óleo de baixa maturidade, viscoso. À medida que 

a temperatura aumenta, o óleo gerado vai ficando mais fluido e quantidade de gás vai 

aumentando. Por volta de 130°C, as rochas atingem seu pico de geração, expelindo 

grandes quantidades de óleo e gás. Com o aumento da temperatura acima dos 130°C, o 

óleo fica cada vez mais fluido e mais rico em gás dissolvido. Por volta desta 

temperatura, a quantidade de gás é predominante e o óleo gerado já pode ser 

considerado um condensado. Entre 165 - 180°C, só gás é gerado. 

A maturação dos hidrocarbonetos de Camisea não pode ser estimada devido 

à falta de marcadores biológicos e suas proporções. Porém, a baixa concentração dos 

elementos constituintes, sugerem uma muito alta maturidade termal (Core Laboratories, 

Inc., 1999). 

 

 

2.5 MIGRAÇÃO 
 

Uma vez gerado o petróleo, ele passa a ocupar um espaço/volume maior do 

que o original na rocha geradora. Esta torna-se supersaturada em hidrocarbonetos e a 

pressão excessiva dos mesmos faz com que a rocha-fonte se frature intensamente, 

permitindo a expulsão dos fluidos para zonas de pressão mais baixa. Os hidrocarbonatos 

pesam menos que a água, e pelo mesmo se mobilizam a estratos superiores mais 

permeáveis (Magoon e Dow, 1994).  

Logo após de chegar a esses estratos, os fluidos petrolíferos viajam através 

de rotas diversas pela subsuperfície, até à chegada em um local portador de espaço 

poroso, selado e aprisionado, apto para armazená-los. A migração pode acontecer por 

distâncias de várias dezenas de quilômetros (Janh et al. 2003).  



21 
No lote 88, os estudos geomecânicos realizados pela Pluspetrol demonstram 

que as rochas selantes em cada uma das acumulações são capazes de suportar a pressão 

dos hidrocarbonetos acumulados, minimizando a migração vertical. As falhas foram, 

então, as únicas vias de distribuição dos hidrocarbonetos. O esquema da FIG. 5 mostra 

as principais rotas de migração do campo Camisea.  

 

 

2.6 ROCHAS RESERVATÓRIO 
 

Rochas-reservatório são normalmente litologias compostas por material 

detrítico de granulometria fração areia a seixo, representantes de antigos ambientes 

sedimentares de alta energia, com espaço poroso onde o hidrocarboneto será 

armazenado e, posteriormente, extraído. As mais comuns são areias antigas, depositadas 

em dunas, rios, praias, planícies litorâneas sujeitas à influência de 

ondas/marés/tempestades.  

Os valores de porosidade mais comuns variam de 5% - 35%, concentrando-

se na faixa de 15% - 30%. As rochas porosas não servem apenas como armazenadores 

finais do petróleo acumulado. Elas servem igualmente como rotas de migração 

importantíssimas para os fluidos petrolíferos, atuando como carrier beds. 

Segundo Pinillos et al. (2005), as rochas de reservatório de Camisea 

ocorrem nos arenitos das formações Noipatsite (Noi), Ene, Nia Kaatsirinkari (Nia), 

Chonta e Vivian que serão analisadas detalhadamente no Capítulo3. 

 

 

2.7 TRAPA OU ARMADILHA 
 

Existem basicamente três tipos de trapas ou armadilhas, elas podem ser 

simples como o extremo superior de dobras anticlinais. Mais complexas como a 

superposição de dobras e falhas de natureza diversas. O ultimo tipo é o trapeamento de 

caráter estratigráfico, em que a migração do petróleo é detida pelo acunhamento da 

camada transportadora, ou bloqueio da mesma por uma barreira diagenética ou de 

permeabilidade (Jahn et al. 2003). 

No Lote 88 existem quatro grandes cadeias de anticlinais: Armihuari, 

Cashiriari, San Martín e Fitzcarraldo (FIG. 5). São do Tipo I na classificação de Sales 



22 
(Sales, 1997): trapas de gás cheias até o ponto de fuga, sem amostra residual de 

petróleo. Uma das características mais importantes é que em cada anticlinal existem 

duas ou mais acumulações sobrepostas e independentes entre elas. 

A geometria das trapas é conseqüência da combinação de quatro fatores: (i) 

a trajetória do empurrão (thrust), que originou o anticlinal, (ii) a eventual sobreposição 

de dois ou mais empurrões, (iii) as falhas formadas depois da deformação principal que 

segmentam a crista dos anticlinais e agregam centenas de metros ao fechamento 

original, e (iv) os fatores estratigráficos sedimentáres dos reservatórios basais, que 

geram um relevo de depressões e selas na crista dos anticlinais.  

Até hoje, no bloco 88, somente foram encontradas acumulações comerciais 

de gás nos anticlinais de Cashiriari e San Martín.  

 

Anticlinal Cashiriari 

O eixo principal do anticlinal é E-W com 30 km de comprimento, por 4 km 

de largura e um relevo estrutural máximo de 2000 m para as estruturas cretácicas. Ele 

muda sua geometria e morfologia ao longo da estrutura; no oeste, é levemente vergente 

para o norte; no leste, é simétrico. Esta geometria é resultado da interação complexa de 

esforços que geraram a estrutura (FIG. 5 e 6), (Carrillo Barandirán, 2000, Disalvo et al. 

2003) 

O anticlinal é fechado em todas suas direções e tem três acumulações 

independentes e sobrepostas (Carrillo Barandirán, 2000). O ponto de fuga para as duas 

acumulações mais profundas relaciona-se com uma falha fora de seqüência que corta o 

flanco sul da estrutura (Cashiriari Backthrust) e tem uma rejeição vertical de algumas 

centenas de metros. O contato água-gás não está bem definido, assuma-se que o ponto 

de fuga seja também o backthrust. Existem falhas menores na crista da estrutura que 

não tem importância na distribuição de hidrocarbonetos devido a que se encontram 

mineralizados os dois blocos de falha, originando somente o aumento do fechamento 

estrutural.  

 



Em San Martin existem pelo menos duas acumulações independentes em 

reservatórios diferentes (Pluspetrol, 2006).  

Carrillo Barandirán, (2000) descreve o anticlinal San Martín como fechado 

nas três direções, formando um alinhamento de sentido NO-SE que se estende por mais 

de 120 km de comprimento e 10 km de largura. Todo o conjunto é denominado Mipaya-

Pagoreni-San Martín (FIG. 5). A estrutura é assimétrica apresentando fortes inclinações 

no flanco norte o qual é seccionado por falhas de acomodação com sentido paralelo ao 

eixo das dobras originadas logo após a deformação principal. O efeito combinado do 

sistema de empurrão e retroempurrão produz uma serie de terminações menores 

(anticlinais menores individualizados), ao longo do fechamento do anticlinal principal. 

As terminações ou anticlinais individualizados são, de nordeste para sudeste: Mipaya, 

Pagoreni, San Martín e San Martín Este, separadas por algumas centenas de metros de 

relevo. As geometrias deposicionais dos reservatórios basais produzem um relevo de 

selas e depressões com uma distribuição e freqüência regular. (Disalvo et al. 2003). 

 
Figura 5. Mapa Estrutural de Camisea do topo dos reservatórios do 

Cretáceo, mostrando os principais anticlinais: Cashiriari, Mipaya-Pagoreni-San 
Martín que conformam a estrutura principal do campo. (Lote 88 – Camisea).  

 

Anticlinal San Martín 

 

23 



24 

Figura 6. Interpretação estrutural de linhas sísmicas (INLINE 1141) mostran
topos das formações. Orientação segundo o quadro inferior direto
 
do as falhas estruturais e a interpretação detalhada dos 
. (fonte: Pluspetrol Peru Corporation, 2004a)



25 

2.8 ROCHAS SELANTES: Copacabana Carophytes e Shinaí 
 

As rochas selantes, situadas acima das rochas reservatório, dão uma situação de 

impermeabilização que impedem o escape dos fluidos de hidrocarboneto, aprisionando-os e 

formando assim uma acumulação petrolífera. 

Rochas selantes são normalmente de granulometria fina (folhelhos, siltitos, 

calcilutitos) ou qualquer rocha de baixa permeabilidade, cuja transmissibilidade a fluidos 

seja inferior à dos reservatórios a elas relacionados em várias ordens de grandeza. 

Eventualmente, mudanças faciológicas ou diagenéticas dentro da própria rocha 

reservatório, ou mesmo elementos estruturais tais como falhamentos, poderão servir de selo 

para o petróleo (Jahn, 2003). 

Em Camisea, têm-se como selantes as litologias das formações Copacabana, 

Carophytes e Shinaí (FIG. 4). 

 

Formação Copacabana 

O Grupo Copacabana constitui as fácies marinhas calcárias e fosilíferas que 

ocorrem na bacia de Ucayali, os quais são  sobreposto em discordância por cerca de 3000 m 

de espessura de lavas, estratos vermelhos do Grupo Mitu (Permiano Médio – Triássico). 

Pertence ao Carbonífero Superior – Permiano Inferior; contém abundantes calcários com 

fósseis, trilobitos e conodontes. A secção superior do Grupo Copacabana termina com 

evaporitos e estratos vermelhos com restos vegetais (Vásquez Flores, 2002). 

 

Formação Charophytes 

Pertence ao Cretáceo podendo ser do Terciário. Os depósitos consistem em 

folhelhos com presença subordinada de siltitos argilosos marrom avermelhados a 

acinzentados, os quais, na base gradam para argilitos com siltitos vermelhos. Na base têm-

se finas capas de areias de quartzo com uma abundante matriz argilosa. As areias são de 

granulometría fina a muito fina, de forma subangular a subarredondadas, com uma matriz 

cimentada de argila branquicenta e sílix. São pouco consolidadas e tem uma baixa 

porosidade. A compactação da matéria argiloso com a profundidade induz reações de 



26 

material carbonático e anhidrítico. Alguns fósseis de Charophytes foram observados em 

amostras de cortes nos poços. (Vásquez Flores, 2002). 

 

Formação Shinaí 

Os pelitos e carbonatos da formação Shinaí são importantes para o sistema 

petrolífero porque divide unidades hidráulicas diferentes; isto é, Nia Inferior da seqüência 

de Noi-Ene (FIG. 4). É uma seqüência de aproximadamente 75 metros e tem uma espessura 

quase constante em toda a área. Na direção leste do lote 88, o intervalo está erodido devido 

à discordância da base do Cretáceo. Principalmente está reapresentado por uma sucessão de 

argilitos vermelhos e cinzas esverdeados, dolomitos de cor rosa com alguns intervalos de 

chert (Seminario, 2005a).  

 



27 

3. DESCRIÇÃO DA GEOLOGIA DE CAMISEA 
 

3.1. ESTRUTURA 
 

Em seus aspectos tectônicos, o Campo de Camisea consiste em uma faixa 

dobrada e falhada, cuja deformação vai evoluindo de SW para NE, da zona deformada em 

direção à zona não deformada (FIG. 7 e 8), (House et al. 1999 apud Carlotto et al. 2006). 

Distinguem-se três zonas: 

Ao Norte e Nordeste, encontra-se a atual bacia de antepaís, que é uma faixa sem 

deformação andina. Somente afloram rochas quaternárias (Ascue Cuba, 1997, Disalvo et al. 

2002). 

Logo tem-se uma zona intermédia, que é a zona externa da faixa dobrada 

subandina. A deformação é suave. Caracteriza-se por formar uma série de dobras anticlinais 

e sinclinais na direção SE-NW, dispostos em forma paralela. Essas estruturas em geral 

afetam somente as rochas paleozóicas mais jovens, constituindo uma faixa com dobras e 

falhas de escama fina (thin-skinned tectonic) desvinculada de um substrato mais antigo 

(Coward, M.P. 1983 apud Disalvo et al. 2003). Na superfície afloram principalmente 

rochas terciárias, quaternárias e ocasionalmente cretácicas, que sob o ponto de vista da 

indústria do petróleo, é a zona mais interessante do campo (Carlotto et al. 2006). 

Na zona interna da faixa, a deformação é complexa e intensa, afetando todas as 

rochas da coluna estratigráfica desde o período Pré-Câmbriano ao Terciário, e por isso, o 

tipo da deformação é denominada de escama grossa (thick-skinned tectonic), (Disalvo et al. 

2002). Existe uma inversão tectônica de um episódio mais antigo, produto da orogenia do 

local (Letouzey, J. 1990; Vásquez 2002). Na superfície afloram rochas desde o Paleozóico 

inferior até o Terciário e existe um forte controle da estrutura sobre a morfologia e a 

paisagem. 

Os principais anticlinais da zona externa foram formados por flexão de falhas 

inversas de centenas de metros de deslocamento, empurrões. No Bloco 88 existem três 

desses alinhamentos: Cashiriari, Mipaya-Pagoreni-San Martín e Fitzcarrald apresentados 

nas FIG. 5, 6 e 7. 

 



28 

LIMITE DE FRENTE DE EMPURRÃO 

 

   
  

  

BACIA DE ANTEPAIS 
               ATUAL 

FAIXA 
DOBRADA  
E FALHADA 

  ZONA     
INTERNA 
(INVERSÃO  
TECTÔNICA) 

SUB BACIA TERCIÁRIA 

O 

 

BACIA TERCIÁRIA 

FAIXA DOBRADA ANDINA 
  ZONA INTERNA 

Figura 7. Marco Tectônico do Lote 88. (Modi

Ching, 2
 
EMPURRÃ
 

ficado d

003) 
F

e A. Di
RENT

A 

salv
 

 

E DE EMPURRÃO 

  BACIA DE ANTEPAIS  
  ZONA EXTERN

             ATUAL 

o, M. Arteaga , J. Chung 



29 

1 ETAPA 
PRÉ-DEFORMAÇÃO 

INCLINAÇÃO 

EMBASAMENTO (&lt;

 

   A SUPERFÍCIE TOPOGRÁFICA É O TOPO DA Fm. CAROPHYTES 

2 ETAPA 
INICIO DA OREGENIA ANDINA 

ZONA 
DEFORMADA 

   A FALHA “D” ORIGINA O ANTICLINAL “D” 

3 ETAPA 
O ANTICLINAL CASHIRIARI TERMINA DE CRESCER 

 

ZONA     
DEFORMADA 
RELEVO 
ESTRUTURAL        ESTRATOS DE CRESCIMENTO COMEÇAM A PREENCHER A BACIA  

4 ETAPA 
O ANTICLINAL SAN MARTIN COMEÇA A SE FORMAR 

 

ZONA     
DEFORMADA 
RELEVO 
ESTRUTURAL 

A FALHA DE SAN MARTIN PRODUZ O ANTICLINAL E CASHIRIARI É TRANSPO

O ANTICLINAL DE FITZCARRALD DOBRA-SE EAS PARTES MAIS PROFUNDAS DA
SEÇÃO LESTE DE SAN MARTIN SÃO TRANSPORTADAS. ARMIHUARI É SOERGID
AUMENTA A SUBSIDÊNCIA NA ÁREA.  

 6 ETAPA 
 CONFIGURAÇÃO ATUAL 

ZONA DEFORMADA  
RELEVO ESTRUTURAL FALHAS POSTERIORES SEGMENTAM E MODIFICAM A ESTRUTURA  

 

Figura 8. Modelo de evolução tectônica para a região do Lote 88 ( D

al. 2003). 
 

1°) 

RTADO 
 5 ETAPA 
 O ANTICLINAL FITZCARRALD COMEÇA A SE FORMAR
 
O E 
ZONA DEFORMADA 
RELEVO 
ESTRUTURAL 
 

isalvo et 



30 

3.2. ESTRATIGRAFIA 
 

3.2.1. CONSIDERAÇÕES INICIAIS 
 

Desde alguns anos, diversos autores descrevem as formações da área de estudo, 

dentro os quais destacam-se os estudos pioneiros de  Shell e Chevron (1983-1996), 

Isaacson (1995), Mathalone (1995), Vásquez (2002), Pinillos et al., (2005) entre outros, e 

mais recentemente estudos exploratórios de óleo e gás desenvolvidos pela Pluspetrol.  

No presente capitulo se realiza uma descrição geológica dos reservatórios 

produtivos de gás e condensado do campo Camisea. As informações utilizadas têm como 

base os estudos efetuados durante a campanha de perfuração do campo San Martín e 

Cashiriari pela Pluspetrol, (Seminario et al. 2002; Viera et al. 2002a; Viera et al. 2002b; 

Viera et al. 2002c; Viera et al. 2003; Chung et al. 2004; Seminario et al. 2004; Pluspetrol 

Perú Corporation 2004a; Pluspetrol Perú Corporation 2004b; Seminario et al. 2005a).  

Incluem-se dados das secções medidas nos rios Cashiriari, Mayapo e os 

afloramentos do Pongo de Mainique.  

O Pongo de Mainique é um cânion que se localiza a ambos lados do Rio 

Urubamba no estado de Cuzco, em Peru. Tem 45 metros de largura e 3 quilômetros de 

comprimento e com penhascos de 900 m a 300 m de altura. Aflora a seqüência completa 

desde o Ordoviciano até o Terciário, com camadas com mergulho subvertical a vertical 

(FIG. 9). 

É a única ruptura da Cordilheira Vilcabamba (parte da Cordilheira Central nos 

Andes). Divide também o rio de Urubamba que corta perpendicularmente à estratificação.  

Pode-se seguir por 3 km pela margem do rio. 

Para Pluspetrol, a sísmica tem sido fundamental para definir as estruturas e para 

entender a distribuição dos distintos reservatórios. Toda a informação de sísmica, perfis de 

poço, testemunhos e afloramentos foram utilizados para entender e identificar os limites de 

seqüências e discordâncias e são incluídos aqui.  



31 

 

 

 
 
 

c 

ba   

d

   
 

e   

Figura 9. Fotografias dos a
Afloramentos do conjunto Noi-Ene, mostran
Afloramentos da formação Nia Inferior, m
campos de dunas (draa). (c, d) Afloramento
costeira e base de canal de maré com ab
formação Vivian, mostrando pacotes de ar
(Fotografias cortesia de Pluspetrol Peru Cor
dd
 
 
 

ee
aa
 bb
 
 
floramentos do Pongo de Mainique. (a) 
do os arenitos de ambiente eólico-fluvial. (b) 
ostrando pacotes de areia dos depósitos de 
s de Chonta Inferior de depósitos de planície 
undante flaser e ripples. (e) Afloramento da 
enitos de ambiente de plataforma de maré. 
poration) 



32 

3.2.2. COLUNA ESTRATIGRÁFICA 
 

A coluna estratigráfica investigada no lote 88 abrange terrenos que abarcam 

desde o Pré-Câmbriano até o Recente (Ministério de Energia e Minas do Peru, 2007), (FIG. 

10).  

O intervalo estratigráfico compreende nove megaseqüências sedimentares com 

episódios distintos e diferentes comportamentos à deformação (Mathalone e Montoya 1995, 

Martinez Valladares e Monge Miguel, 1995), que representam os episódios na história 

geológica dos blocos deposicionais da bacia Ucayali. (Viera et al. 2002a). Essas seqüências 

encontram-se sobre um embasamento cristalino, constituído por granitos de idade Pré-

Câmbrianas.  

A sedimentação paleozóica apresenta uma importante influência marinha em 

sua gênes e uma marcada estabilidade tectônica na sua evolução. (Isaacson et al. 1995a, 

Monge 1997). O ciclo sedimentar mais antigo, de provável idade Ordoviciana, são lamitos 

e arenitos muito finos de 900 metros de espessura, depositados sobre o embasamento 

granítico em não conformidade.  

Imediatamente acima, tem-se um pacote constituído por arenitos castanhos 

vermelhos de até 1000 metros de espessura, que depositou-se também em um ciclo Pré-

Siluriano, sobre o embasamento cristalino e as unidades  ordovicianas mais antigas. 

A cima ocorre o ciclo Siluro-Devoniano que está formado por 

aproximadamente mil metros de sedimentos finos. Em sua seção basal originou-se a 

maioria das falhas de empurrão. 

O ciclo Carbonífero-Pérmico é composto por arenitos calcários pelíticos de 

aproximadamente 900 metros de espessura que se caracterizam por a sua competência à 

deformação.  

O ciclo Triássico-Jurássico está pouco representado na área. Compõe-se 

principalmente por arenitos com uma espessura que não supera 150 m, com comportamento 

tectônico semelhante ao ciclo anterior (Carlotto et al. 1997). 

O ciclo Cretácico é o intervalo mais importante por conter os reservatórios de gás de 

Camisea (Shell, 1996 apud Seminario et al. 2005a). São arenitos e pelitos, de 

aproximadamente 500 metros de espessura. Em geral são rochas com um nível plástico 



33 

próximo ao topo, onde a trajetória das falhas se modificou. Em este ciclo diferencia-se dois 

sub-ciclos limitados por una discordância ligeiramente angular (Soler e Sempere,1993; 

Rosas et al., 1996 apud Viera et al., 2003; Ascue Cuba, 1997). 

O ciclo Terciário é formado por massas de rochas detríticas produzidas pelo 

levantamento da cordilheira dos Andes. Os sedimentos desse ciclo estão vinculados ao 

crescimento das estruturas tectónicas. Próximo à base existe um importante nível de 

desarmonia desde onde nascem os retroempurrãos (Morley C.K., 1986 apud Viera et al., 

2003). 

Geralmente, no lote 88, as rochas que constituem os dois primeiros ciclos 

sedimentares, o ciclo ordoviciano e siluro-devoniano, não estão deformadas pela orogenia 

andina, formando junto ao granito, o substrato ou embasamento estrutural.  

 

 

3.2.3. INTERVALO PRODUTIVO 
 

O presente trabalho analisa o intervalo do Cretáceo já que dentro dele estão os 

reservatórios de gás de Camisea (Pinillos et al., 2005). Estes reservatórios correspondem ao 

intervalo das megaseqüências 5, 6, 7 e 8 (FIG. 11).  

A formação Vivian, pertencente à megaseqüência 8, é um importante 

reservatório no campo de Cashiriari onde se encontra saturada com gás e condensados. 

Porém, em San Martín tem-se explorado e ensaiado a formação, mas só se tem encontrado 

água (Pluspetrol Peru Corporation, 2004a).  

Uma seção de correlação regional das seqüências é apresentada na FIG. 12, 

composto pelos perfis dos poços San Martin 2, San Martin 1X e San Martin 1001, com 

orientação E-W.   

 



34 

 

TE
R

C
IA

R
IO

 
C

R
E

TÁ
C

IC
O

 
P

E
R

M
O

-
C

A
R

B
O

N
ÍF

E
R

O
 

S
IL

U
R

O
-

D
E

V
O

N
IA

N
O

 
O

R
D

O
V

I-
C

IA
N

O
 

Figura 10. Coluna estratigráfica generalizada da Bacia de Ucayali apresentando as 
Megaseqüências definidas. Detalhase o intervalo produtivo definido pelas Megaseqüências 

5, 6, 7 e 8 (Modificado de Viera et al. 2003) 



35 

 

Figura 11. Seção de correlação regional das seqüências deposicionais correspondentes ao 
intervalo produtivo dentro do Lote 88. (fonte: Pluspetrol Peru Corporation, 2004a) 

 



36 

3.2.3.2.   MEGASEQÜÊNCIA 5: Formação Ene 
 

Os depósitos pertencentes a essa megaseqüência encontram-se sobre os 

depósitos calcários da formação Copacabana, que forma uma das mais importantes 

discordâncias angulares. A espessura sedimentaria varia entre 30 e 40 m e é contínua em 

toda a área, cuja deposição ocorreu provavelmente no Juro-Triássico. (FIG.12) 

 

Formação Ene 

 

Fácies 

Na base ocorrem siltitos escuros com alto conteúdo de matéria orgânica de 3 a 4 

m de espessura. Acima são reconhecidas camadas de arenitos quartzo–feldspáticos com 

finas intercalações de pelitos de cor castanho avermelhado. Apresenta bioturbação local 

como nódulos possivelmente causados por raízes. Os arenitos são geralmente de granulação 

fina a média com alguns níveis de arenitos grossos, branquicentos a cinza rosado, de boa 

seleção com e estratificação cruzada de baixo ângulo.   

 

Associação de Fácies  

As fácies são interpretada como uma associação de fácies de ambiente aluvial distal e 

praias lacustres evidenciado por depósitos fluviais efêmeros. Têm-se evidências de 

evaporitos. Assume-se que esse preenchimento arenoso possa corresponder a depósitos de 

corpos eólicos que terminam com o desenvolvimento de fácies de leques distal ou praia que 

cobrem toda a zona (Carlotto et al. 1997, Oller e Sempere 1990 apud Viera, 2003). 

 

Arquitetura Deposicional  

A seqüência apresenta uma sucessão vertical de associações de fácies que 

define um padrão progradacional. A base da seção é dominada por depósitos lacustre finos 

que são sobrepostos por estratos flúvio-eólicos, com raros níveis lacustres intercalados. Os 

dados de paleocorrentes dos estratos fluviais evidenciam um sentido de mergulho médio 

concordante com o sentido da progradação. Pertence a um trato de sistema de nível baixo.  



37 

3.2.3.2.    MEGASEQÜÊNCIA 6: Formação Noi e Shinaí 
 

A Megaseqüência 6 está separada da megaseqüência anterior por um hiato 

interpretado pela grande diferença no grau de compactação (FIG. 12). Podem-se distinguir 

dois membros. O inferior pertencente a um período tectônico sutil que controlou o espaço 

para os depósitos, e corresponde à formação Noipatsite, “Noi”.  O superior que se 

correlaciona com um período de estabilidade tectônica, e corresponde à formação Shinaí.  

 

Formação Noi

 

Fácies 

As características litológicas mostram que Noi está composto por arenitos de 

cor vermelho claro a tons laranja de grão fino a médio, clastos subredondados e bem 

selecionados, formando localmente laminações individuais que variam de 1 mm a 6 cm. 

Têm-se: (i) arenitos finos com estratificação cruzada planar de alto ângulo (estratificação 

mais freqüente), que poderiam corresponder a complexos de dunas e interdunas; (ii) 

arenitos entrecruzados de baixo ângulo de grão fino e bem selecionados, associados a 

depósitos de correntes efêmeros; (iii) arenitos massivos bioturbados, muito finos a siltes, 

associados a lagos efêmeros e interdunas; (vi) e arenitos finos a médios associados a 

correntes efêmeras.  

A composição da rocha é sub-feldspática e composta por clastos de quartzo 

(85%), feldspatos (10%) e líticos 5%. A matriz é composta por uma película argilosa que 

recobre os grãos, enquanto o cimento é dolomítico e tem sobrecrescimento de quartzo e 

feldspatos.  

 

Associação de Fácies  

A associação de fácies da formação Noi é interpretada como gerada num 

ambiente eólico com o desenvolvimento de um complexo de dunas, correntes efêmeras e 

depósitos de lagos efêmeros.  

 



38 

Arquitetura Deposicional  

Na base, em Noi Inferior, a seqüência apresenta uma sucessão vertical de 

associações de fácies que define um padrão agradacional, pertencente a um trato de sistema 

de nível baixo. A seção é dominada por depósitos eólicos que posteriormente são 

sobrepostos por estratos de correntes efêmeras e depósitos de lagos efêmeros de Noi 

Superior. Noi Superior define o começo da transgressão. 

 

Formação Shinaí 

  

A formação Shinaí não é reservatório, mas é muito importante porque constitui 

um selo regional que separa os reservatórios de Noi e Ene dos reservatórios de Nia, 

convertendo-os em unidades hidráulicas independentes (Seminario, 2004). Representa o 

período de calma tectônica e o inicio da subida do nível de mar.  

 

Fácies 

Está composta por pelitos massivos de cor cinza médio, dolomitos e arenitos 

calcários e níveis de chert na base.  O intervalo arenoso apresenta uma espessura constante 

de aproximada de 70 e 80 metros em todos os poços perfurados na área, e pela continuidade 

regional dos refletores sísmicos de esses níveis. A base é fácil de correlacionar, mas seu 

topo carece de continuidade lateral. Ao leste do lote 88, o intervalo encontra-se erodido 

devido à uma importante discordância na base do Cretáceo.   

 

Associação de Fácies  

A litologia corresponde à máxima inundação da megaseqüência, gerada em um 

ambiente marinho. 

 

Arquitetura Deposicional  

A seqüência apresenta uma sucessão vertical de associações de fácies que 

define um padrão retrogradacional. Shinaí representa a máxima inundação da bacia.  

 

 



39 

3.2.3.2.   MEGASEQÜÊNCIA 7: Formação Nia e Chonta 
 

A Megaseqüência 7 subdivide-se em uma seqüência inferior e outra superior. A 

seqüência inferior corresponde à formação Nia Kaatsirinkari, “Nia”. A seqüência superior 

corresponde à formação Chonta (FIG. 13).  

O inicio da megaseqüência é marcado por uma importante mudança no aporte 

sedimentar. Segundo a correlação estratigráfica e a interpretação sísmica, estes níveis 

representam uma mudança no paleoclima e no comportamento tectônico.  

Os níveis apresentam um aumento de espessura na direção ocidental do campo. 

Esse aumento de espessura se verifica na base, porém a parte superior de megaseqüência 

fica praticamente constante.  

A FIG. 13 apresenta a sísmica do corte regional no sentido leste – oeste dos 

campos de San Martín e Pagoreni. Ressaltou-se a espessura da seqüência onde é possível 

ver a o topo praticamente constante e a base seguindo as características da seqüência 

inferior.   

 

Formação Nia 

 

A formação Nia subdivide-se em três unidades. Cada uma delas representa um 

ambiente deposicional característico, a saber: na base, se distingue um ambiente eólico; no 

nível intermediário, ambiente fluvial; e no topo, ambiente de leque distal com correntes 

efêmeras. 

 

Nia Inferior: Sistema Eólico 

 

Fácies 

Nia Inferior está caracterizada pelo predomínio de arenitos finos a médios, bem 

selecionados.  As fácies são definidas por: (i) fácies de duna com estratificação cruzada e 

com aspecto de avalancha; (ii) combinação de fácies de duna e interduna úmida com 

contacto abrupto; (iii) fácies de interduna com camadas irregulares e lentes de arenitos 

muito finos e argilosos, localmente bioturbados; (iv) depósitos de dunas com bandas de 



40 

deformação.  Petrográficamente são arenitos subfeldspáticos de grão médio e muito fino. 

Os grãos de quartzo estão recobertos por cristais de dolomita e feldspato potásico. 

 

Associação de Fácies  

A associação de fácies indica um sistema deposicional eólico. O empilhamento 

de depósitos de duna de escala de dez em dez metros sugere o desenvolvimento de um 

complexo sistema de draa, lateralmente relacionado com uma amplia área de interduna.  

 

Arquitetura Deposicional  

A presença significativa de estratos cruzados de dunas eólicas e sua ocorrência 

restrita nos campos estudados indicam variações paleogeográficas na distribuição das 

principais associações de fácies dentro da seqüência, com áreas de desenvolvimento de 

campos de dunas coexistindo lateralmente com regiões que dominam lençóis de areia 

eólicos e fluxos fluviais.  

 

Nia Médio: Sistema Aluvial Fluvial  

 

Fácies 

Segundo os testemunhos do poço SM 1002D (APÊNDICE C), as fácies são 

definidas por: conglomerados finos e arenitos conglomeráticos com alguns intraclastos de 

pelitos e cimento dolomítico. Em termos de estrutura sedimentar, predomina a 

estratificação cruzada de baixo ângulo que é interpretado como geradas em canais fluviais 

entrelaçados. Ocorrem também conglomerados massivos com vários intraclastos de pelitos 

devido a fluxos de detritos; arenitos finos a grossos de coloração avermelhada com 

estratificação entrecruzada planar e cruzada acanalada; capas de arenitos feldspáticos finos 

e muito finos com estratificação cruzada de baixo ângulo, ondulações e climbing ripples, 

com cimento é dolomítico e caolinítico com sobrecrescimento de quartzo e feldspatos.   

 



41 

Associação de Fácies  

Interpreta-se um ambiente aluvial, com depósitos de rios entrelaçados 

“braided” associados com outros de correntes efêmeros e não confinadas, do tipo “sheet 

flood”, gerados em condições de clima árido a semi-árido com um regime de descarga 

fortemente intermitente. 

Cada seqüência canalizada alcança um máximo de 20m de espessura. 

Regionalmente se podem definir três ciclos canalizados. A sucessão tem um padrão 

granodecrescente começando na base com um conglomerado que apresenta clastos pelíticos 

devido à erosão das fácies finas do topo da seqüência da cima. No final da seqüência os 

pelitos de argila representam um período de inundação.  

 

Arquitetura Deposicional  

Apresenta uma sucessão vertical que define um padrão progradacional, 

consistente a um sistema de trato de nível baixo a transgressivo. O estrato de argilito esta 

associado um período de inundação.  

 

Nia Superior: Sistema Fluvial Efêmero 

 

Fácies 

Segundo os testemunhos de SM 1002D (APÊNDICE C), as fácies definidas 

dentro de este sistema são: (i) arenitos muito finos e siltitos com estratificação cruzada 

ondulada, interpretados como pertencentes a planície aluvial distal; (ii) arenitos finos a 

muito finos com laminação plano-paralela ou cruzada de baixo ângulo, que poderia 

corresponder a correntes não canalizadas de baixa energia. Petrográficamente os arenitos 

são feldspáticos com cimento calcítico e crescimento secundário de quartzo e feldspato; os 

pelitos são massivos e escuros, intercalados com delgados corpos de arenitos finos com 

ripples.  

 

 

 

 



42 

Associação de Fácies  

Logo após da seqüência anterior de Nia Médio, têm-se evidencias de uma 

inundação representada por um nível pelítico de pouca espessura e de grande extensão na 

área que separa os dois corpos. 

As estruturas sedimentares permitem definir a estes níveis como 

correspondentes a depósitos de correntes fluviais efêmeras, gerados por superposição de 

estratos não canalizados, “sheet floods” Seminario et al. (2005a). Viera et al. (2003) 

sugerem a possibilidade de se tratar de depósitos aluviais de leques distais. Inferem-se 

condições de clima árido a semi-árido com um regime de descarga fortemente intermitente.  

 

Arquitetura Deposicional  

A seqüência apresenta uma sucessão vertical de associações de fácies que 

define um padrão progradacional, representando um sistema de trato de nível alto.  

 

Formação Chonta 

 

Em geral, a formação Chonta representa um episódio de inundação regional. 

Chonta se subdivide em duas unidades: Chonta Basal, Chonta Inferior e Superior.  

  

Formação Chonta Basal 

 

Fácies 

Segundo os testemunhos, as fácies definidas dentro de este sistema são: arenitos 

de laminação acanalada e arenitos com marcas onduladas que podem pertencer a cursos 

e/ou correntes distais em uma planície costeira enlameada. Há intercalações de arenitos e 

pelitos pertencentes à planície costeira de baixa energia com intensa bioturbação. 

 

Associação de Fácies  

A espessura média de Basal Chonta é de 15 e 20 m. A associação de fácies é 

interpretada como uma planície costeira de baixa energia.  Esporadicamente tem-se 



43 

depósitos de alta energia com espessuras menores de 2m. Por este motivo, a conectividade 

vertical e a continuidade lateral dos níveis do reservatório variam em forma significativa. 

A baixa diversidade da bioturbação e a presença de nódulos calcíticos são 

indicadores de condições de stress gerados por flutuação de salinidade. Por outro lado, a 

intercalação de arenitos e pelitos de contato abrupto entre eles sugere freqüentes e rápidas 

alterações na intensidade das correntes (Viera et al. 2002b). 

 

Arquitetura Deposicional  

A seqüência apresenta uma sucessão vertical de associações de fácies que 

define um padrão agradacional a progradacional. Representa um sistema de trato de nível 

baixo.  

 

Formação Chonta Inferior e Superior 

 

A informação utilizada em Chonta Inferior e Superior é de três dos poços 

Cashiriari 2, 3 e San Martín 3 (dados de testemunhos, perfis  geofísicos, e calha), além dos 

afloramentos do rio Cashiriari e do Pongo de Mainique.  

 

Fácies 

Em geral, nesta formação, as argilas estão distribuídas em forma laminar e 

estrutural como clastos e capas muito finas. 

Dois intervalos podem ser definidos por suas características litológicas. O mais 

importante como reservatório corresponde a uma seção de aproximadamente 60 metros. É 

predominantemente arenoso com intercalações muito finas de siltitos de cor marrom 

avermelhado. Tem estratificação cruzada de baixo ângulo e cruzada planar. Em alguns 

casos tem-se clastos de argila dentro das areias e fácies mais finas de pequenos canais com 

influencia de maré e bioturbação. Segundo a composição, são arenitos feldspáticos e 

apresentam em alguns casos sobrecrescimento de quartzo e calcita preenchendo os poros. 

Imediatamente acima, ocorre o segundo intervalo definido como uma fácie 

mais heterolítica de intercalações de arenitos e argilas de coloração acinzentada e 



44 

esverdeada, onduladas, e com intensa bioturbação. Em alguns casos, evidenciam-se 

contatos abruptos. A seção é mais abundante em material argiloso.  

Na sísmica o refletor da seqüência é muito forte na área, o qual é utilizado 

como refletor guia para as correlações. Os refletores são subparalelos e regionalmente 

fazem down-lap para o oeste contra a seqüência de Nia Superior.  

 

Associação de Fácies  

A interpretação é de um ambiente de planície costeira afetado por processos 

diagenéticos durante os períodos de baixa taxa de sedimentação. Imediatamente acima tem-

se o segundo intervalo que corresponderia a períodos de pouco aporte clástico e a máxima 

inundação da seção.  

 

Arquitetura Deposicional  

Esta seqüência representa um sistema de planície costeira afetado por processos 

transgressivos com paleocorrentes consistentes em direção ao depocentro da bacia. Este 

primeiro intervalo apresenta uma sucessão vertical que define um padrão retrogradacional 

consistente a um sistema de trato de nível baixo a transgressivo. O segundo intervalo de 

arenitos com intercalações de argila é consistente com o período de inundação da bacia.  

 

 



45 

3.2.3.2.    MEGASEQÜÊNCIA 8: Formação Vivian 
 

O começo da Megaseqüência 8 está marcado por uma importante caída do nível 

de base. Sobre os sedimentos da seqüência anterior se depositaram importantes pacotes 

arenosos da formação Vivian, os quais formam três corpos denominados Vivian Inferior, 

Médio e Superior.  

A informação que se tem para avaliar essa formação inclui os afloramentos 

pertos do Pongo de Mainique, sísmica, perfis elétricos, de imagens e magnéticos, e também 

testemunhos tomadas nos poços de Cashiriari 2-S2-S3 e Cashiriari. 

 

Formação Vivian inferior 

 

Fácies 

Está caracterizado por pacotes de arenitos com estratificação cruzada planar de 

escala média a grande, laminação tangencial na base, intercalado ciclicamente com 

partições heterolíticas. Localmente preservam-se “mud drapes” nas porções frontais e 

pacotes de pequena escala de estratificação sigmoidal. Nos níveis finos, apresenta escassa 

bioturbação. Petrográficamente corresponde a arenitos de quartzo com pouco crescimento 

secundário de quartzo e escassa caolinita. 

 

Associação de Fácies  

Interpreta-se como corpos gerados e modificados por correntes de maré de alta 

energia.  

 

Formação Vivian Médio 

 

Fácies 

É um intervalo granodecrescente de 35 a 40 metros de espessura de areias finas 

a muito finas intercaladas ritmicamente com capas finas de argilas, sendo arenoso na base e 

argiloso ao topo. Nos afloramentos do Pongo de Mainique e nos testemunhos observam-se 

ondulações e bioturbação, além de impressões de vertebrados (footprints).  



46 

 

Associação de Fácies  

Interpreta-se como depósitos marinhos de baixa energia, gerados 

predominantemente por decantação e correntes de maré.  

 

i. Formação Vivian Superior 

 

Fácies 

Tem uma espessura que varia entre 35 a 40 metros. Está composto por arenitos 

de quartzo com estratificação cruzada, localmente com evidências de ação de marés com 

freqüentes níveis com deformação sedimentar e intercalação de níveis argilosos. A 

formação tem pacotes arenosos superpostos com tendência geral suavemente 

granodecrescente e com pouca bioturbação 

 

Associação de Fácies  

Interpretam-se como corpos afetados por correntes de maré de alta energia.  

 

Arquitetura Deposicional  

A seqüência apresenta uma sucessão vertical de associações de fácies que 

define um padrão agradacional, pertencente a um trato de sistema de nível baixo. A seção é 

dominada por depósitos afetados por correntes de maré que posteriormente são sobrepostos 

por estratos marinhos transgressivos da formação superior.  



47 

 
Figura 12. Megaseqüência 5 e 6. Seção sísmica Leste-Oeste. Zona Cashiriari. Em base ao 
interpretado na sísmica, a geometria regional das Megaseqüência 6 e 5  conformam uma 

delgada cunha sedimentar que vai perdendo espessura ao leste e nordeste, em que se 
sustenta sucessivamente sobre terrenos cada vez mais antigos. 

 

 

 
Figura 13. Seção sísmica levantada sobre depósitos da Megaseqüência 7; de amarelo a 

formação Nia de ambiente eólico, canais aluvial- fluviais e fluviais efêmeros. De verde, a 
formação Chonta, terminando no afogamento. Observe-se a espessura da megaseqüência, 
praticamente constante no topo, e a base seguindo as características da seqüência inferior. 
A seção sísmica tem uma direção Oeste-Leste, sobre os campos de Pagoreni e San Martin. 



48 

 

 
Figura 14. Coluna estratigráfica do intervalo produtivo mostrando a associação de 
fácies para cada formação segundo as interpretações de Seminario (2005). O desenho 
apresenta fotografias de testemunhos das litofácies. Para Vivian: Fotografias de 
testemunhos no poço Cashiriari 2-S2 mostra as cores vermelhas produto da infiltração 
de argilas provenientes das capas vermelhas de encima. (a) V. Inferior, (b) V. Médio, 
(c) V. Superior. Para Chonta: Testemunhos dos poços Cashiriari 2, 3 e SM 3; (d, e) 
planície costeira depósitos de baixa energia, deposito aluvial distal. Chonta Inferior: (f) 
canal de maré; (g) planície costeira, (h) base de canal de maré, (i) abundante flaser e 
ripples, canais distributarios menores; (j) marisma. Para Nia: Testemunhos dos poços 
SM 1004; (k) fácies de duna com estratificação cruzada e mostras de avalancha. (l) 
Mistura de fácies de duna em interduna úmida mostrando contato abrupto. (m) 
testemunho de SM 1002D; fácies de interduna úmida com capas irregulares e lentes de 
arenitos muito finos e argilosos. (n) depósitos de dunas com bandas de deformação. 
Núcleo do poço SM 1002, reservatório Nia Médio, (o) pertence a depósitos fluviais 
efêmeros não canalizados. (p) a cursos fluviais tipo “braided”. Para Noi-Ene: fotos de 
testemunhos dos arenitos eólicas de Noi Inferior tomados dos poços SM 1003 e SM 
1006 (r, s, t). Nota: a inclinação das capas nas fotos é aparente devido à inclinação do 
poço. 
 



49 

4. INTERPRETAÇÃO DE PERFIS WIRELINE 
 

4.1. CONSIDERAÇÕES INICIAIS  
 

Informação Geral 

Os seguintes perfis a serem analisados são do poço SM-1001D (PP-SM-88-

5-1001-D) em San Martin. A perfilagem iniciou-se a uma profundidade de 2609,1 m até 

chegar a 3004,0 m (TD, Total Depth), medidas a partir da plataforma do equipamento 

de perfuração.  

O conjunto de ferramentas utilizadas pela Schlumberger para a perfilagem 

foi: CMR_HRLA_TLD_HGNS_MCFL. As curvas utilizadas dos perfis foram: 

DEPT (m): Profundidade relativa ao poço  

SP (mv): Potencial Espontâneo 

GR (Gapi): Raios Gama  

HCAL (in): Caliper  

RHOZ (G/C3): Densidade da Formação 

RXOZ (ohmm): Resistividade da Zona Invadida  

TNPH (v/v): Porosidade de Nêutron  

PEFZ: Fator Fotoelétrico da Formação 

RT_HRLT (ohmm): Resistividade Verdadeira da Formação 

HTEM (degC): Temperatura da Formação  

 

Método de Interpretação - QuickLook Interpretation 

O seguinte trabalho de interpretação de perfis segue as técnicas reunidas 

pela Schlumberger no seu manual Log Interpretation Principles/Applications (1989). 

As diferentes técnicas apresentadas são do tipo de interpretação rápida que envolve 

Cartas de Interpretação e análises quantitativas usados amplamente por vários autores, 

(Wyllie, 1963; Dewan 1983; Serra O, 1984; Schlumberger 1989; Bassiouni, 1994; 

Hearst et al., 2000 apud Krygowsky, 2003; Baker, 2001; Kansas Geological Survey, 

2007; WELLOG, 2007).  

Devido ao caráter rápido das técnicas, nesse trabalho far-se-á a referência à 

interpretação como feitas pelos métodos de QuickLook Interpretation. 



50 

Formações 

Os topos das formações estão apresentados no QUADRO 2. MD são as 

profundidades medidas com relação ao poço desviado e com referência zero na 

plataforma do equipamento de perfuração. TVSS são as profundidades projetadas na 

vertical e com referência ao nível do mar. TVD são as profundidades MD projetadas na 

vertical.   

 

Perfis Wireline  
FORMAÇÃO MD 

(mbgl) 
TVSS 
(mrsl) 

TVD 
(mbgl) 

Espessura. 
(mMD) 

IPURURO  811,5 

HUAYABAMBA 893,0 -382,9 811,5 726,5 

CHAROPHYTES 2028,0 -1109,4 1538,0 108,9 

VIVIAN 2191,0 -1218,3 1646,9 84,5 

CHONTA SUPERIOR 2310,0 -1302,6 1731,2 136,1 

CHONTA INFERIOR 2480,4 -1438,7 1867,3 133,4 

CHONTA BASAL 2631,0 -1572,1 2000,7 19,7 

NIA SUPERIOR 2652,0 -1591,8 2020,4 73,7 

NIA INFERIOR 2727,5 -1665,5 2094,1 59,5 

SHINAÍ 2787,6 -1725,0 2153,6 78,3 

NOI + ENE 2866,2 -1803,3 2231,9 90,4 

COPACABANA 2956,7 -1893,7 2322,3 45,2 até o TD 

(TD) 3002,0 -1938,9 2367,5  

 

Quadro 2. Topos das Formações para o Poço SM 1001D. Valores obtidos 
do Relatório Final do poço (Pluspetrol Peru Corporation, 2004). 

 



51 

4.1.1. CÁLCULO DE VOLUME ARGILOSO, Vsh 
 

Em muitos dos métodos propostos para avaliação rápida de perfis, as 

formações são supostas limpas de conteúdo argiloso. É por esse motivo que é preciso 

conhecer o volume de argila Vsh para fazer as correções nos resultados dos parâmetros 

interpretados. 

Em geral, Vsh = Vsilt + Vclay. Antigamente, a literatura não fazia diferença 

entre lutito (shale) e argila (clay), e calculava um volume genérico que chamava Vsh 

(Krygowski, D. 2003). Atualmente existem técnicas adicionais que consideram as 

propriedades elétricas das argilas nas respostas das interpretações.  

Para obter os valores de Vsh, no presente trabalho, primeiro calculou-se o 

indicador de lutito  da curva de GR. Posteriormente, utilizando a fórmula de 

Clavier, calculou-se Vsh (Wyllie, 1963; Clavier, C. 1977 apud Schlumberger, 1999; 

Krygowski, D. 2003). 

xIsh

 

cleanShale

clean
x GRGR

GRGR
Ish

?
?

=  , Indicador de Lutito 

 
( )27.038.37.1 +??= xIshVsh  , Fórmula de Clavier . 

 

 
4.1.2. DETERMINAÇÃO DE POROSIDADE E LITOLOGIA 

 

De acordo com os intervalos das formações definidos no QUADRO 2 e os 

crossplots anexados a este documento (ANEXO 1), a litologia e porosidades efetivas e 

totais foram determinadas.  

 
Determinação da Litologia 

A mesma análise feita para as porosidades é um método conveniente, 

relativamente simples, para avaliar a litologia.  

Na Carta CP-1, as linhas de litologia foram modificadas para que seja 

equivalente com o registro que foi perfilado em base arenito “sandstone” (usando o 

valor da densidade de arenitos para os cálculos de porosidade). É assim que na linha de 

litologia “Sandstone”, a porosidade zero coincide com uma densidade de 2,65 g/cm3. 



52 

Entrou-se com os valores das porosidades de densidade e nêutron na Carta 

CP-1. De acordo com a localização dos pontos, avaliou-se a litologia predominante de 

cada intervalo. Com ajuda das informações dos testemunhos, foi possível precisar as 

respostas para aqueles pontos que caíram entre duas linhas de litologia, isto é, caso se 

trate de uma composição complexa de areia com calcita, calcita com dolomita ou um 

arenito dolomítico. Outro ponto que se considerou é o efeito do gás que move os pontos 

acima e a esquerda da linha de litologia.  

Para uma avaliação mais específica, se utilizou a Carta M N. Essa técnica é 

conhecida como a técnica dos três minerais. Primeiramente, a carta CP-14m é usada 

para determinar os valores de matriz aparente, ?maa, de cada formação. Conhecendo 

?b, ?ta e Pef o volume aparente da matriz Umaa é obtido da carta CP-20. Finalmente, a 

litologia é avaliada da carta CP-21 (APÊNDICE A). 

 

 
Quadro 3. Apresenta intervalos representativos por formação para mostrar 

a determinação da litologia. 



53 

Determinação da Porosidade Efetiva  

No diagrama de densidade vs. porosidade na Carta CP-1, ingressaram-se os 

valores de ?N e ?D, onde se obteve um novo valor para a porosidade. Esse valor foi 

posteriormente corrigido por Vsh e pelo efeito do gás nas leituras das ferramentas. 

A correção por Vsh efetuou-se usando as seguintes equações 

(Schlumberger, 1989; WELLEval, 2007): 

 
)( NshNNcorr Vsh ??? ×?=   e   )( DshDDcorr Vsh ??? ×?=  

 

Um cálculo bastante aproximado da porosidade efetiva vem dado pela 

média de ambas as porosidades corrigidas. Se existe gás na formação, a equação que 

mais se ajusta a das proporções 3/5/8 (Schlumberger, 1999). 

 

2
DcorrNcorr

eff
??

?
+

= , zonas sem gás, e  
8

53 DcorrNcorr
eff

??
?

+
= , zonas com gás.  

 

 
Quadro 4. Apresenta intervalos representativos por formação para mostrar 

a determinação da porosidade efetiva corrigida Vsh, e por efeito de gás.  



54 

4.1.3. CÁLCULO DE RESISTIVIDADE DA AGUA, Rw 
 

Existem várias técnicas para calcular Rw.  O registro do SP é um dos 

métodos utilizados. Primeiramente, a carta SP-2 é usada para determinar Rmfe 

(resistividade equivalente do fluido da formação). Mais tarde, Rmfe/Rwe é obtida da 

carta SP-1, utilizando os valores de SP estático do registro. Então, Rw é calculado da 

carta SP-2. 

A segunda técnica trata-se da comparação dos valores Rwa (Rw aparente) 

calculados entre intervalos, assumindo que a formação só contém água (Sw=100%). 

Para essa situação, tem-se que: 

 
RtRwa

2?=  
 
A suposição é que o menor valor de Rwa é a aproximação mais exata de 

Rw, pertencente a aquela porção da formação que efetivamente só está saturada com 

água. 

O primeiro método, foi descartado devido a que a curva de SP está 

comprometida por não existir uma diferença iônica suficiente de NaCl  entre o lodo da 

perfuração e a formação. 

 
 
4.1.4. CÁLCULO DE SATURAÇÃO DE AGUA, Sw 

 

A saturação de água da formação não invadida, Sw, foi calculada utilizando 

diversos métodos com finalidade de comparação. A equação mais conhecida é a de 

Archie (1942): 

n

m Rt
aRw

Sw

1

??
?

?
??
?

?
=

?
 

 
Onde é o fator de tortuosidade, m é o expoente de cimentação e n é o 

expoente de saturação. Na prática, é usual assumir os seguintes valores: a =1, m e n = 2. 

a

Humble propôs valores diferentes para , m, e n para formações de arenitos 

limpos, sendo = 0,62  m = 2,15 e, n = 2. Da Carta Sw-1a, (Schlumberger, 1972). 

a

a

Ambas propostas, a de Archie e Humble, foram utilizadas para serem 

comparadas.  



55 

Para considerar o efeito da argilosidade, existem diversas variações das 

fórmulas em que se incluem os valores de Vsh. Para os cálculos, utilizou-se a proposta 

da equação de Indonésia (Schlumberger, 2000). A equação tem dois componentes, o 

primeiro que representa o efeito da argilosidade, e o segundo, a equação de Archie ou 

Humble, seja ou caso. 

 

2
22

1
1 n

mVsh

Sw
aRwRsh

Vsh
Rt ?

?
?

?

?

?
?
?

?

?

+=
?
?
?

?
?
?

?

?
 

  

 
Quadro 5. Intervalos representativos por formação para mostrar a 

determinação da saturação de água. Primeiro se determina Rw a partir de um Rwa 
(aparente) assumindo que a formação está 100% saturada de água. O menor valor de 
Rwa será o verdadeiro Rw. Para Sw, os cálculos foram feitos utilizando a equação de 
Archie e a equação de Humble com propósito comparativo. Ambas as metodologias 
foram corrigidas por efeito de argilosidade (formula de Indonésia).  



56 

4.2. DESCRIÇÃO POR FORMAÇÃO 
 

4.2.1. ENE 
 

Tem uma espessura aproximada de 38 m. Na base apresenta um lutito de 3 a 

4 m de espessura e logo aparece um arenito, que segundo os crossplots de litologia 

(APÊNDICE A), são de composição quartzo-feldspático e cimentado com dolomita. 

Correlaciona muito bem com a litologia dos estudos da Plauspetrol. Possui também 

lodolitas e nódulos de anidrita. Em geral a seção é bastante cimentada. 

O reservatório encontra-se saturado com gás e apresenta porosidades 

efetivas de 13%. 

Outros atributos extraídos nesse intervalo têm mostrado a presença de 

hidrocarbonetos que sugere o contato gás/água em San Martín. No poço SM 1001, o 

contato fica a 2936 m e está assinalado pela linha azul que corta todo o perfil 

(APÊNDICE B).  

 

 

4.2.2. NOI INFERIOR  
 

A unidade corresponde a um ambiente eólico desértico, formando um 

complexo de dunas. Segundo o Crossplot de interpretação, a unidade corresponde a uma 

litologia de arenitos bastante limpos (APÊNDICE A), Concorda com a identificação de 

fácie eólico desértico feito pelos estudos estratigráficos. Nas testemunhas extraídas não 

se reconhecem depósitos de interduna. As porosidades médias variam entre 13%. 

A avaliação de perfis feita para essa formação encontra alguns problemas 

que se manifestam no valor de Net Pay do reservatório (SEÇÃO 5.3.1.b). Segundo os 

estudos da Pluspetrol, o efeito nos perfis nessa formação é devido à alteração da leitura 

das curvas resistivas. Por meio da informação de testemunhos e os estudos com o 

microscópio eletrônico, Pluspetrol descobriu que a causa é a água aderida em uma 

película muito fina de argilas que recobre cada grão com uma espessura média de 6,5 a 

13 µm. A composição de este coating argiloso é principalmente de illita-esmectita, e em 

menor quantidade de hematita (Pluspetrol, 2004a; Seminario et al., 2004).  

 

 



57 

4.2.3. NOI SUPERIOR 
 

Pelos estudos estratigráficos, foi interpretado um ambiente desértico 

marginal, com cursos fluviais efêmeros. Da análise de perfis, tem-se que é um intervalo 

arenoso com uma espessura de 20 metros, formado principalmente por arenitos de 

composição quartzo-feldspato, como apresenta os crossplots no APÊNDICE A. Os 

estudos de testemunhos indicam que há também cimento com proporções variáveis de 

hematita possuindo sobrecrescimento de quartzo.  

Nos registros elétricos, a curva de raios gama não apresenta maiores desvios 

e é um bom indicador de Vsh (APÊNDICE B). A areia neta tem uma porosidade média 

de 11% em San Martín que coincidem perfeitamente segundo as análises de 

testemunhas para esse intervalo.  

 

 

4.2.4. SHINAÍ 
 

É um corpo de pelitos, dolomitos e calcarenitos com uma espessura entre 70 

a 80 metros, constituindo um importante selo para os reservatórios de Noi-Ene.  No 

perfil, o GR tem valores muito altos, chegando à linha base de argila. O Vsh concorda 

mostrando valores próximos a 1. A saturação de água, Sw, é de 100%, e as medidas são 

da água aderida nas argilas.  

 

 

4.2.5. NIA INFERIOR 
 

É um corpo arenoso com espessuras entre 30 a 80 metros em média. Nesse 

perfil, Nia Inferior tem uma espessura de aproximadamente 60 metros. Regionalmente 

as espessuras variam; a oeste, nos poços dos campos Pagoreni e Mipaya, chegam a ter 

130 metros, a leste a espessura decresce até encontrar o limite da discordância na base 

do Cretáceo. 

A variação do GR indica que se trata de arenito com intercalações argilosas. 

Os crossplot de litologia no APÊNDICE A e as interpretações de testemunhos 

indicaram que se trata de arenitos de composição quartzo fedelspática, com cimento de 

dolomita e hematita e pouco siltito e argilas intercaladas. Estes minerais afetaram as 



58 

curvas de resistividade, diminuindo-a devido à distribuição da hematita que é condutiva, 

e o cálculo de saturação de água. É assim que as resistividades têm valores um pouco 

baixos, entre 6 a 25 ohmm. 

O cálculo de saturação da água é de ordem de 45%, ainda em cima da zona 

de transição (entre Shinaí e Nia). Esta resposta é anômala devido ao cimento argiloso 

que recobre os grãos que retém água aderida, “bound water”, gerando uma expressiva 

superfície condutiva o que resulta em uma resposta anômala. Estudos especiais de 

pressão capilar sobre os testemunhos apresentam, porém, uma saturação irredutível de 

15-30% (Seminario et al 2005a). 

Por outro lado, o cruzamento das curvas de porosidade e densidade indica a 

presença constante de hidrocarbonetos em quase todo o intervalo. A porosidade é boa, 

em torno de 13% (APÊNDICE B). 

 

 

4.2.6. NIA MÉDIO 
 

Um selo parcial de 1 a 5 metros, conhecida como Nia Médio Argiloso, 

divide os reservatórios de Nia Inferior do reservatório de Nia Médio, que no perfil está 

entre 2723 a 2727,5 m.  

O corpo de Nia Médio tem aproximadamente 45 metros de espessura. A 

formação encontra-se por toda a área e é facilmente identificável porque nas correlações 

de poço com registros elétricos se empilham corpos tabulares e em formas sinuosas 

correspondentes a três tipos de depósitos (APÊNDICE B). 

 Esses três ambientes se têm reconhecido também nos testemunhos, (ver 

descrição das testemunhas do poço SM 1002 no APÊNDICE C). 

Interpreta-se um ambiente aluvial, com depósitos de rios entrelaçados 

“braided” associados com outros de correntes efêmeras e não confinadas, do tipo “sheet 

flood”. 

Nos depósitos das correntes efêmeras (no perfil no APÊNDICE B entre 

2680 e 2685 m) têm-se valores altos de GR e as porosidades são da ordem de 13-15%. 

Há pouca presença de matriz e cimento, quando presente, o cimento é caolinítico. 

Identifica-se também sobrecrescimento de quartzo e feldspatos, algumas impregnações 

de hematita e baixo conteúdo de dolomita.  



59 

Nos depósitos arenosos não canalizados “sandy sheets floods”, de 2685 a 

2702 m, os arenitos possuem cimento dolomitico e caolinítico. As porosidades são 

muito boas, na ordem de 20%. Nesses depósitos toma-se cuidado na avaliação da 

argilosidade porque os raios gama apresentam valores altos pela abundância de 

feldspatos.  

Os depósitos de rios entrelaçados, entre de 2702 a 2727,5 m, correspondem 

a corpos granocrescentes de arenitos conglomeráticos com clastos de arenitos, argilas e 

carbonatos e cimento dolomítico. O primeiro que se nota nos perfis elétricos é corpos 

bem definidos como nos raios gama e resistividade. A porosidade é de 12 %, e o 

cruzamento das curvas de densidade e nêutron não é tão marcado como nas outras 

fácies.  

Em geral, o reservatório de Nia Médio está saturado com gás e possui muito 

boas reservas segundo ensaios de produção.  

 

 

4.2.7. NIA SUPERIOR 
 

É apresentado por um pacote de areia com uma espessura de 25 metros. 

Corresponde a um ambiente fluvial arenoso de canais efêmeros. Observa-se no GR um 

padrão granocrescente (APÊNDICE B). A formação tem baixo conteúdo de argila e a 

curva de GR é fortemente influenciada pela presença de feldspato, conforme dados 

obtidos nos testemunhos e no crossplot de litologia (APÊNDICE A). A parte inferior 

apresenta areias radioativas com valores de GR de 100 Gapi em média e na parte 

superior, as areias tem menos feldspato e o GR fica em torno a 80 Gapi. Por esse 

motivo, o cálculo de Vsh é impreciso. 

Alem do feldspato, há um cimento calcítico de hematita e dolomita, com 

clastos isolados de argila, e crescimento secundário de quartzo e feldspato, visto em 

estudos de testemunhos.  

Está separado de Nia Médio por um argilito de 1 a 4 metros de espessura, 

que no perfil se vê entre 2673 e 2682 m. 

O cruzamento das curvas de porosidade e nêutron indica a presença de 

hidrocarbonetos, que é constante em todo o corpo arenoso entre 2651 e 2673 m. A 

petrofísica do reservatório é boa com porosidades de 18% em San Martín.  

 



60 

4.2.8. CHONTA BASAL 
 

Tem uma espessura de quase 20 metros, tendo uma média de 17 metros 

considerando todo o campo. Está composto por uma intercalação de camadas muito 

finas de arenitos e pelitos. Nos testemunhos vê-se um arenito fino, feldspático, com 

presença de mica (muscovita) e hematita.  

Está saturado com gás e condensado o que é confirmado pelo cruzamento 

das curvas de porosidade e densidade, no pequeno intervalo a 2635 m, em que ambas as 

curvas chegam a se tocar; e a 2644 m se cruzam (APÊNDICE B). Esta unidade 

apresenta na maior parte, pobres condições petrofísicas, baixa porosidade e uma baixa 

relação areia - lutito. Em geral, a parte inferior de Chonta Basal apresenta melhores 

características de reservatório que a parte superior.  

 

 



61 

4.3. AVALIAÇÃO DE RESULTADOS 
 
4.3.1. ANÁLISE PETROFÍSICA DOS PERFIS 

 

Na avaliação de reservatórios de hidrocarboneto, há duas questões 

importantes a serem resolvidas, a saber: (i) primeiramente a quantidade de 

hidrocarboneto contido no reservatório, e (ii) segundo, a quantidade de hidrocarboneto 

que pode ser recuperado. Os parâmetros petrofísicos básicos para a descrição do 

reservatório são então: a espessura do reservatório líquido (Net Reservoir), a 

porosidade, a saturação de hidrocarboneto e a sua permeabilidade. 

 

4.3.1.1 Análise de Reservatório Líquido e a Relação N/G 
 
Em todos os reservatórios de hidrocarboneto, existem camadas que não 

contém fluido. A sua porosidade e permeabilidade são baixas, é são geralmente 

definidos como intervalos não-reservatório. 

O reservatório líquido está definido por aquelas camadas capazes de 

produzir fluidos de reservatório (Net Reservoir), dentro da espessura total da formação 

(Gross) (Jahn et. al 2003; Etris et. al 2007). A relação entre a espessura do reservatório 

líquido e a espessura total da formação, é denominada N/G (em inglês conhecida como 

net-to-gross ratio). 

O método mais comum para determinar o N/G é utilizando as curvas de GR 

pelo fácil reconhecimento das camadas argilosas daquelas arenosas (TAB. 1). 

 
Tabela 1. Intervalo de Reservatório Líquido e a relação N/G de cada Formação da 

área de estudo. 
  PLUSPETROL QuickLook Int. 

Form. Topo  Prof  Esp. 
Total 
(G) 

Res. 
Líq.  
(N) 

N/G  ? 
média 

Res. 
Líq.  
(N) 

N/G ? 
média 

 m M m M  Dec m  Dec 
BL CH 2631,0 2651,9 20,9 5,7 0,273 0,119 5,5 0,263 0,085 

NIA 2652,0 2787,6 135,6 128,5 0,948 0,149 120,0 0,885 0,130 
NIA SUP 2652,0 2680,4 28,4 23,6 0,831 0,186 20,4 0,718 0,134 
NIA MED 2680,4 2727,5 47,1 44,8 0,951 0,149 39,5 0,839 0,132 
NIA INF 2727,5 2787,6 60,1 60,1 1,000 0,135 60,1 1,000 0,126 

NOI-ENE 2866,2 2956,7 90,5 63,9 0,706 0,122 65,8 0,727 0,120 
NOI SUP 2866,2 2886,4 20,2 19,3 0,955 0,108 19,1 0,946 0,111 
NOI INF 2886,5 2918,7 32,2 25,5 0,792 0,136 25,9 0,804 0,129 

ENE 2918,7 2956,7 38,0 19,1 0,503 0,117 20,8 0,547 0,119 
          

Subtotal   247,0 198,1 0,802 0,139 191,3 0,774 0,125 



62 

4.3.1.2 Análise de Net Pay 
 

O Net Pay é a espessura da coluna de areia que é saturada por 

hidrocarboneto no reservatório como um todo, que é a espessura produtiva do 

reservatório (Jahn et. al 2003; Etris et. al 2007). Para a determinação do Net Pay de 

cada formação no campo de San Martín, considerou-se uma saturação mínima de gás de 

40% e uma porosidade maior a 6%. 

Os valores obtidos de Net Pay para as formações, em relação a os valores da 

Pluspetrol, têm uma diferença justificada no fato de serem utilizados os dois parâmetros 

(porosidade e saturação de gás) obtidos previamente através das interpretações (veja 

item anterior). Tais parâmetros são independentemente sensíveis a diversos fatores que 

afetaram a sua interpretação.    

A formação Nia, que apresentou os maiores valores de Net Pay em torno de 

100 m, é, de fato, o reservatório mais importante de todo o lote 88. O conjunto Noi-Ene 

tem um Net Pay de aproximadamente 45 m e a formação Chonta em torno de 2 m, são 

portanto, de menor produção. 

 

Tabela 2. Intervalo produtivo do reservatório (Net Pay) de cada formação na área de 

estudo. 

 PLUSPETROL METODO DE QuickLook Int. 
Formação Net Pay Net Pay (MD) (m) 

 M CLEAN SANDS INDONESIA 
  ARCHIE HUMBLE ARCHIE HUMBLE 

BL CH 2,0 1,0 1,2 2,7 2,7 
NIA 112,4 95,7 96,7 111,2 107,9 
NIA SUP 23,3 20,3 20,3 20,4 20,4 
NIA MED 39,4 32,9 32,9 35,6 35,2 
NIA INF 49,7 42,5 43,5 55,2 52,3 
NOI-ENE 36,0 46,5 48,3 49,5 47,2 
NOI SUP 14,6 17,8 18,1 18,3 18,0 
NOI INF 11,8 18,7 20,2 20,8 18,9 
ENE 9,6 10,0 10,0 10,4 10,3 

      
Subtotal 150,4 143,2 146,2 163,4 157,8 

 



63 

4.3.1.3 Análise de Porosidade no Intervalo de Net Pay 

 

A porosidade também é utilizada para determinar o Net Pay de cada 

reservatório. No campo de San Martín foram consideradas como Net Pay aquelas 

formações com porosidades maiores que 6%.  

As porosidades médias obtidas a partir das interpretações, variam segundo a 

metodologia aplicada. Em geral, os arenitos de Chonta Basal e da formação Nia 

apresentam as melhores porosidades do campo, em torno de 13-16%. A porosidade 

média do conjunto Noi-Ene varia em torno de 12-13% (TAB. 3). 

Em termos de métodos, as respostas para as formações de Nia e Noi-Ene 

mantiveram-se praticamente iguais entre os métodos. Porém, a formação Chonta 

apresentou maiores variações, o que faz sentido devido a ser o reservatório com maior 

conteúdo relativo de material argiloso; e no fato de ter um Net Pay na ordem de 1,5% do 

total, o que torna qualquer variação mais sensível.  

 

Tabela 3.? média no intervalo de Net Pay 

 PLUSPETROL METODO DE QuickLook Int. 
Formação ? média ? média (Dec) 

 Dec CLEAN SANDS INDONESIA 
  ARCHIE HUMBLE ARCHIE HUMBLE 

BL CH 0,166 0,135 0,128 0,096 0,096 
NIA 0,154 0,135 0,135 0,132 0,133 
NIA SUP 0,187 0,134 0,134 0,134 0,134 
NIA MED 0,155 0,138 0,138 0,135 0,136 
NIA INF 0,139 0,132 0,132 0,128 0,129 
NOI-ENE 0,132 0,127 0,127 0,125 0,126 
NOI SUP 0,112 0,112 0,111 0,111 0,111 
NOI INF 0,158 0,139 0,138 0,136 0,137 
ENE 0,128 0,131 0,131 0,129 0,130 

      
Subtotal 0,149 0,132 0,132 0,130 0,130 

 

 



64 

4.3.1.4 Análise de Saturação de Água no Intervalo de Net Pay 
 

A saturação de água, Sw, é a fração volumétrica da água contida nos poros 

da formação. Por meio do dado de Sw, infere-se o conteúdo de hidrocarboneto no 

reservatório pela relação de Sw + Sh = 1.  

A formação com menor Sw, porém maior Sh, é Nia, mais especificamente 

Nia Superior, em que as saturações ficaram em torno de 15%. Essas respostas são 

coerentes com as respostas obtidos nos ensaios de avaliação de gás nos reservatórios, 

como foi apresentado anteriormente (veja item 2.3), em que Nia Superior apresenta 

maior quantidade de gás em ppm.    
 
 

Tabela 4. Sw média no intervalo de Net Pay 

PLUSPETROL METODO DE QuickLook Int. 
Formação Sw Média Sw Média (Dec) 

Dec CLEAN SANDS INDONESIA 

 ARCHIE HUMBLE ARCHIE HUMBLE 

BL CH 0,444 0,353 0,377 0,364 0,372 
NIA 0,305 0,305 0,295 0,292 0,301 
NIA SUP 0,129 0,157 0,146 0,139 0,140 
NIA MED 0,253 0,310 0,299 0,295 0,305 
NIA INF 0,464 0,450 0,440 0,443 0,458 
NOI-ENE 0,408 0,421 0,405 0,415 0,424 
NOI SUP 0,377 0,375 0,365 0,370 0,379 
NOI INF 0,457 0,498 0,478 0,494 0,499 
ENE 0,375 0,390 0,373 0,382 0,395 

      
Subtotal 0,332 0,343 0,332 0,331 0,339 

 

 

 



65 

4.3.2. ANÁLISE ESTATÍSTICA DE COMPARAÇÃO DE 
MÉTODOS  

 

O método usado com a fórmula de Humble para formações de arenitos foi o 

que apresentou menor desvio, ainda que os demais fossem muito próximos. É 

compatível com o esperado, já que o poço estudado, em termos absolutos, contém 

arenito como 80% do total das litologias perfiladas. 

 

Tabela 5. Avaliação do desempenho do método QuickLook Interpretation. 

Método 
QuickLook Int. 

Média dos módulos dos 
desvios (em relação às 

formações) 

Clean Sands – Humble 16,24% 

Clean Sands – Archie 16,95% 

Indonesia – Humble 16,88% 

Indonesia – Archie 17,64% 

 

A formação que apresentou menores desvios foi a formação Nia, cujos 

desvios não passaram de 10%. Alem de ser composta por arenitos em sua maioria, Nia é 

a formação que possui o maior reservatório do campo (~128 m), e representa 

aproximadamente o 65% do total de reservatórios no campo.   

Chonta Basal foi a formação que apresentou maiores desvios. Isso deve-se 

provavelmente a dois motivos: ao alto conteúdo de argila na formação, e, além disso, ao 

fato de que o Net Pay da formação, em termos absolutos, é relativamente pequeno (no 

caso, 2m), o que torna qualquer variação mais sensível. 

 

Tabela 6. Avaliação de desempenho da formação. 

Médias dos módulos dos desvios nas Formações Método 
QuickLook Int. CHONTA BL NIA NOI-ENE 

Clean Sands - Archie 29,76% 9,12% 11,97% 
Clean Sands - Humble 25,93% 9,89% 12,91% 
Indonesia - Archie 31,71% 6,42% 14,78% 
Indonesia - Humble 31,10% 6,33% 13,21% 



66 

O parâmetro petrofísico que apresentou maiores desvios foi a porosidade da 

formação, ?. A explicação está na sensibilidade das ferramentas neutrônicas em 

presença de gás na formação, e na presença de argila, Vsh. O baixo conteúdo de átomos 

de H no gás faz que a ferramenta “leia” menos porosidade que a verdadeira. Pelo 

contrário, as argilas contem água aderida em suas partículas, portanto, um alto conteúdo 

de átomos de H, o que resulta em leituras errôneas de altas porosidades. 

 Correções aproximadas foram aplicadas para cada intervalo com gás e 

conteúdo de argila Vsh.  

O parâmetro petrofísico que apresentou menores desvios foi Sw. 

 

Tabela 7. Avaliação de desempenho dos parâmetros petrofísicos em relação ao 
subtotal. 

 
Desvios nos Parâmetros (em função do sub-total) Método 

QuickLook Int. Net Pay Int (MD) (m) Avg Net Sw (Dec) Avg ? (Dec) 

Clean Sands - Archie -4,79% 3,51% -11,08% 
Clean Sands - Humble -2,79% 0,23% -11,28% 
Indonesia - Archie 8,64% -0,20% -12,95% 
Indonesia - Humble 4,92% 2,36% -12,59% 



67 

5. CONCLUSÕES 
 

Tendo em vista os dados apresentados anteriormente, pode-se concluir que:  

 

(i) A Respeito da Qualidade dos Reservatórios 

Os principais reservatórios na zona de San Martín no campo de Camisea 

foram perfilados e testados com um set de alta qualidade de ferramentas de aquisição de 

dados, confirmando a capacidade de desenvolvimento de produção de gás e 

condensados do campo.  

A formação Nia mostrou excelentes características de reservatório e 

saturação de hidrocarbonetos como foi indicado pela avaliação petrofísica e confirmado 

pelos testes realizados diretamente no reservatório. Possui uma porosidade de entorno a 

14 % e uma saturação de água de 30 %. Esta formação tem uma espessuras de 135.6 

mMD com um Net Pay de 112.4 mMD. 

De acordo com as informações petrofísicas dos perfis e os resultados dos 

testes efetuados na formação, a seqüência Noi-Ene mostrou boas características de 

reservatório com boa saturação de hidrocarboneto. A porosidade média do conjunto 

varia em torno de 12-13%, e apresenta uma saturação de água na ordem de 40%. 

Encontrou-se nessa seqüência uma espessura de aproximadamente 90.5 m MD, com um 

Net Pay de 36 m MD no poço SM 1001D. 

O menor reservatório de campo pertence à formação Chonta, com um Net 

Pay de 2 m MD no poço de SM-1001D, uma porosidade média em torno de 16% e uma 

saturação de água na ordem de 44%.  

 

(ii) A Respeito do Método e Técnicas do Tipo QuickLook Interpretation 

O método de QuickLook Interpretation aqui apresentado, dá a informação 

petrofísica mínima e necessária (reservatório líquido, Net Pay, saturação de água e 

porosidade), que permitem a decisão do tipo sim/não para uma avaliação mais detalhada 

posterior do reservatório. 

Os valores obtidos na comparação do método com o método detalhado da 

Pluspetrol, apresentam desvios semelhantes e compatíveis com o esperado (desvios 

~20%), o que fazem dele um guia de técnicas relativamente simples e rápidas para uma 

primeira avaliação e fornecendo a primeira impressão da qualidade de um reservatório. 



68 

O método inclui uma determinação rápida bastante aproximada da litologia 

das formações do subsolo usando Cartas e diagramas crossplots.  

A interpretação realizada com uso da fórmula de Humble para formações de 

arenitos foi a que apresentou menor desvio, ainda que os demais fossem muito 

próximos. É compatível com o esperado, já que o poço apresenta arenito em 80% do 

total das formações perfiladas. 

Da mesma forma, a formação que apresentou menores desvios foi NIA, que 

está conformada principalmente por arenitos, alem de ter um Net Pay em torno de 100 

m. 

O parâmetro petrofísico que apresentou menores desvios foi Sw, e o que 

apresentou maiores desvios foi ?.  

Chonta Basal foi a formação que apresentou maiores desvios. Isso pode se 

dever principalmente a dois motivos; ao alto conteúdo de argila na formação, e, além 

disso, ao fato de que o NetPay da formação, em termos absolutos, é relativamente 

pequeno (no caso, 2m), o que torna qualquer variação mais sensível. 

 

(iii) Possíveis causas dos desvios dos resultados: 

• Gás 

A presença do gás na formação afeta opostamente as porosidades aparentes 

da densidade e do nêutron. Correções aproximadas foram aplicadas para cada intervalo 

com gás.  

O gás afeta as respostas resistivas pelo que pode ter comprometido a 

determinação de Rw.  

• Argila e lutito  

As respostas dos perfis são afetadas pela argilosidade da formação. Como 

resultado, as interpretações para formações com alto conteúdo de argila, como no caso 

de Chona Basal, tornam-se mais imprecisas que para as formações de arenitos limpos, 

como no caso de Nia. 

O indicador usado pela Pluspetrol foi Vclay, determinado em base a estudos 

feitos em laboratório e softwares mais especializados. No presente trabalho, o indicador 

utilizado foi Vshale (Vsh), usando unicamente como referência a curva de GR. 

Em alguns intervalos, a curva de GR é afetada por minerais radioativos 

presentes, alterando seu comportamento, e também, o cálculo de Vsh. 

 



69 

 

• Análise do Crossplot  

Feito em base a quatro litologias possíveis, arenito (?ma= 2,65), calcário 

(?ma= 2,71), dolomita (?ma= 2,87), e anidrita (?ma= 2,98). Porém, cada ponto pode 

indicar uma combinação aproximada de litologias podendo ser estimadas às proporções 

segundo a distância a cada linha litológica. 

Os dados de porosidade e densidade ingressados no crossplot são afetados 

por Vsh e gás.  

 

(iv) Correlação de dados de subsuperfície e superfície 

A correlação com testemunhos serviu para afinar a determinação das 

litologias e interpretação estratigráfica dos ambientes sedimentares das formações. É 

evidente que para uma primeira compreensão litológica e estratigráfica de um campo, é 

fundamental integração de dados de subsolo, obtidos deforma direta e indiretamente 

(ex.: testemunhos, sísmica, etc.), com estudos dos afloramentos da área estudada. 



70 

REFÊRENCIAS  
 

Adams, M.; Bedford, J.; Fuller, J.; Roestenburg, J. Beating the Exploration Schedule 
with Integrated Data interpretation: Cam Oil’s Experience, Oilfield Riview, Julho 
1994. Disponível em: 
&lt;http://www.slb.com/content/services/resources/oilfieldreview/index.asp?&gt;. Acesso em: 
Maio 2007. 
 
Ascue Cuba J. Posible evolución tectónica de la deflexión de Abancay e mplicancias 
Neotectónicas en la región Sur Oriental del Perú. In: IX Cong. Peruano de Geología, 
1997 
 
Baker, R., 2001, A Primer of Oilwell Drilling. Petroleum Extension Service, The 
University of Texas at Austin, 192 p. 
 
Bassiouni, Z. Theory, Measurement, and Interpretation of Well Logs. Richardson, 
Texas, 1994, SPE Textbook Series, Vol. 4. 
 
Camisea, Proyecto Camisea, Disponível em: 
&lt;http://www.camisea.com.pe/esp/project.asp&gt; Acesso em: Junho 2007. 
 
Carlotto V.; Cárdenas J.; Romero D.; Valdivia W.; Vega M.; Cerpa L.; Meza P.; 
Hermoza W. Los depósitos continentales de probable edad Triasica-Jurásica de la 
región de Cusco-Sicuani. In: IX Congreso. Peruano de Geología, 1997 
 
Carlotto, V.; Cárdenas J; Tintaya, D.; Rodríguez, R.; Valdivia, W. Altos Estructurales 
En El Control de la Evolución Andina: La Deflexión de Abancay y el Arco Del 
Manu, In:  XIII Congreso Peruano de Geología, 17-20 Outubro 2006 
 
Carrillo Barandiarán, L. Yacimientos de Camisea: Estimado de las reservas para 
reservorios naturalmente fracturados de gas condensado retrógrado. In: 2° 
Congreso Latinoamericano Y Del Caribe De Gas Y Electricidad, Punta del Este – 
Uruguay, 27 - 29 Março 2000 
 
Chung J.; Arteaga M. Impacto De La Sísmica 3D En La Interpretación de los 
Yacimientos de Camisea – Bloque 88 - Cuenca Ucayali – Perú, XII Congreso 
Peruano de Geología, 2004 
 
Clavier, C.; Coates, G.; Dumanoir, J. “The Theoretical and Experimental Bases for 
the ‘Dual Water’ Model for the Interpretation of Shaly Sands” In: 52nd Annual Fall 
Technical Conference and Exhibition of the Society of petroleum Engineers of AIME, 
Denver, SPE Paper 6859. Octobre 1977 
 
Core Laboratories, Inc. Rocks and Oil-Source Rock Correlations, Sub-Andean 
Basins, Peru, Final Report, Maio 1999, Volume 1, Interpretation and Synthesis, (Core 
Lab Job No. 98302) 
Coward, M.P. Thrust Tectonics, thin skinned or thick skinned and the continuation 
of thrust to deep in the crust. Journal of Structural Geology. Vol 2, 1983.  p.113-123. 
 



71 

Dewan, J.; Essential of Modern Open-Hole Log Interpretation. Tulsa, 1983, 
PennWell Books. 
 
Disalvo, A.; Arteaga, M.; Chung, J. Geometría de las trampas y análisis estructural 
en el área de Camisea y sus alrededores, Cuenca de Ucayali, Oriente de Perú. In: 
IV International Seminar- Exploration and Explotation of Petroleum and Gas. 
INGEPET. 2002, (EXPR-3-AD-34) 
  
Disalvo, A.; Arteaga, M.; Chung, J. Lote 88 “CAMISEA”. Geometría y Origen de las 
trampas de gas, Cuenca de Ucayali. Este de Perú, Buenos Aires, 2003. 
 
ETRIS, Ned; STEWART, Bruce. Technical Terms Of The Month: Net-To-Gross, 
CSEG Recorder, Canada, Novembro, 2002. Disponível em: 
&lt;http://www.cseg.ca/recorder/pdf/2002/11nov/nov02_07.pdf&gt; Acesso em: 15 Setembro 
2007. 
 
Hearst, J.; Nelson, P.; Paillet, F. Well Logging for Physical Properties, Second 
Edition: Chichester, 2000, John Wiley &amp;amp; Sons, Ltd.  
 
House, N. J.; Carpenter, D. G.; Cunningham, P. S.;  Berumen, M.. Influence of 
Paleozoic arches on structural style and stratigraphy in the Madre de Dios basin in 
Southern Peru and Northern Bolivia. In: Exploration and Explotation of Petroleum &amp;amp; 
Gas. INGEPET 1999. 
 
Isaacson, P.;Díaz Martínez, E. Evidence for a Middle-Late Paleozoic Foreland Basin 
and Significant Paleolatitudinal Shift, Central Andes. AAPG 1995a. Memoir 62, p. 
231-249. 
 
Jahn F., Cook M., Graham M. Hydrocarbon Exploration and Production, 
Elsevier,2003. 
 
Kansas Geological Survey, Reading the Rocks from Wireline Logs, Novembro, 2003. 
Disponível em:&amp;lt;HTTP://www.kgs.ku.edu/PRS/ReadRocks/GRLog.html&gt; Acesso em: 
23 Outubro 2007. 
 
Krygowski, D. Guide to Petrophysical Interpretation, Austin Texas, 2003 
 
Letouzey, J. Fault reactivation, inversion, and fold-thrust belt. In: Letouzey, J (ed). 
Petroleum and Tectonics in Mobile Belts. Technip. Paris, 1990 p.101-128. 
 
Luquez, J. Proyecto Gas de Camisea, Peru - Incertidumbres &amp;amp; Tecnologias 
Aplicadas, In: VI Congreso de Exploración y Desarrollo de Hidrocarburos, Mar del 
Plata, 16 Novembro de 2005 
 
Magoon, L. B.; Dow, W. G., The Petroleum System - From Source to Trap, In: 
American Association of Petroleum Geologists, Memoir 60, Tulsa, Okla, 1994.  
 
Martinez Valladares, W.; Monge Miguel, R., Estratigrafía del Paleozoico de la 
Cordillera Oriental al Sureste del Perú, Frontera Perú Bolivia. 1995. 
 



72 

Mathalone J.; Montoya M. Petroleum Geology of the Subandean basin of Perú. 
AAPG 1995. Memoir 62, 423,444. 
 
Monge Miguel, R. Características de la Secuencia Paleozoica Expuesta al NE de 
Crucero-Depto de Puno. In: IX Congreso Peruano de Geología - Resúmenes 
extendidos. Sociedad Geológica del Perú.Vol. Esp. 1 Lima, 1997. p. 357-364. 
 
Morley C.K.. Out of Sequences thrust. Tectonics. Vol 7, 1988. p. 539-561 
 
Neal, J.; Risch, D.; Vail, P. Sequence Stratigraphy - A Global Theory for Local 
Success, Oilfield Riview, Janeiro 1993. Disponível em: &amp;lt;
http://www.slb.com/content/services/resources/oilfieldreview/index.asp?&gt;. Acesso em: 
Maio 2007. 
 
Oller J. and Sempere T. A fluvio-eolian sequence probable middle Triassic-Jurassic 
age in both Andean and Subandean Bolivia. In: 1st International Symposium on 
Andean Geodynamics-ISAG, 1990. Grenoble,237-240, Orstom ed., París. 

PeruPetro, Proyecto Camisea, Disponível em: 
&lt;http://www.perupetro.com.pe/camisea01-s.asp&gt; Acesso em: Junho 2007 

Pinillos, C.; Cáceres, J.; Seminario, F. Metodologia Para La Determinacion de 
Regiones de Roca en la Caracterización De Reservorios del Yacimiento San Martín 
– Proyecto Camisea – Peru, In:V International Seminar- Exploration and Explotation 
of Petroleum and Gas, INGEPET 2005, (EXPL-4-CP-207).   
 
Pluspetrol Peru Corporation S. A. San Martin 1001(PLU-SM-88-5-1001-D) Final 
Well Report, Camisea – Block 88, 2004a. 
 
Pluspetrol Peru Corporation S. A. San Martin 1002(PLU-SM-88-5-1002-D) Final 
Well Report, Camisea – Block 88, 2004b. 
 
Pluspetrol Perú Corporation S. A. Los Campos de Gas de Camisea., Lima, Perú, 2006 
 
República del Peru, Ministério de Energia y Minas. Columna Estratigráfica y 
Litológica de la Cuenca Ucayali. Disponível em: 
&lt;http://www.minem.gob.pe/archivos/ogp/publicaciones/atlasmineriaenergia2001/hidroc
arburos/2001_tabla03_ucayali.pdf&gt;. Acesso em: Abril 2007 
 
Rosas, S.; Fontbote, L.; Morche, W. Within-Plate volcanism in Upper Triassic to 
lower Jurassic Pucará Group carbonates (Central Perú). ISAG-1996, Saint Malo-
Francia: 641-644.  
 
Sales, J. Seal Strength vs trap closure-a fundamental control on the distributions of 
oil &amp;amp; gas: in Surdan, R. ed, Seals, traps, and the petroleum system: AAPG, 1997. 
Memoir 67 p 57-83. 
 
Schlumberger. Log interpretation V.1. principles. New York: Schlumberger Limited, 
1972a 
 



73 

Schlumberger. Log interpretation V.2. applications. New York: Schlumberger 
Limited, 1972b 
 
Schlumberger. Log Interpretation Principle/Applications, Schlumberger Educational 
Services 1989, 241p. 
 
Schlumberger.  Field Interpretation Examples - The complete manual, Platform 
Express: Field Interpretation Examples, Schlumberger Limited, 2000. 82 p.  
 
Schlumberger. Log Interpretation Charts, Houston, Texas: Schlumberger Limited, 
2005  
 
Schlumberger. Products and Services, Disponível em:&lt;www.slb.com&gt; Acesso em: 15 
Setembro 2007 
 
Seminario, F.; Sánchez de Bustamante, A.; Blanco, S., Aguirre, C. Identificación de 
Litofácies con Datos de Pozo Aplicando el Método de Redes Neuronales en los 
Yacimientos de Camisea, Cuenca Ucayali, Perú, In: INGEPET 2002, EXPL-1-FS, 
2002. 
 
Seminario F; Chung J,. Conocimientos, Identificación y Potencial de los Depósitos 
Eólicos de Megadunas En La Formación Lower Noi, Área De Camisea: Cuenca 
Ucayali, Perú, XII Congreso Peruano de geología, 2004 
 
Seminario F.; Luquez, J.; Blanco, S. Las Rocas Reservorio Productivas del Gran 
Camisea, Cuenca Ucayali-Perú, INGEPET 2005a , en Prensa.  
 
Seminario, F. Registros En Tiempo Real “Lwd” Versus Registros a Cable “Wl”.  
Un Balance Positivo En El Proyecto De Gas Camisea Peru, Lima, 2005b.  
 
Serra, O. Fundamentals of well log interpretation, vol. 1: The Acquisition of Logging 
Data. Amsterdam: Elsevier, 1984. 
 
Serra, O. Fundamentals of well log interpretation, vol. 1: The Interpretation of 
Logging Data. Amsterdam: Elsevier, 1984. 
  
Shell Exploradora y Productora del Perú B.V.,Palynostratigraphy of Blocks 38/42, 
Ucayali Basin, Perú. 
 
Shell Exploradora y Productora del Perú B.V. Geological Fieldwork Report: Ucayali 
Basin, Setembro, 1996. 
 
Soler, P.; Sempere, T. Stratigraphie, geochimie et significations paleotectoniques 
des roches volcaniques basiques mesozoiques des Andes boliviennes. C. R. Acd. Sci. 
París, 1993 (II), 316, 777-784. 
 
Vásquez Flores, M., Faja subandina en la Cuenca de Ucayali - Perú. In: BIP. Boletín 
de Informaciones Petroleras. Año 18, no. 69, Março 2002, p. 40-52 
 



74 

Viera A.; Disalvo A.; Luquez J.; Blanco S. Gutierrez Pleimling A. Estratigrafía y 
Sedimentología de los reservorios de Camisea – Cuenca Ucayali – Perú. In: IV 
International Seminar- Exploration and Explotation of Petroleum and Gas. INGEPET. 
Lima, 2002a. 
 
Viera A.,Chung J., Luquez J. Análisis estratigráfico secuencial del sector sur de la 
Cuenca Ucayali – Perú. In: XI Congreso Geológico Peruano. Lima, 2002b. 
 

Viera, A.; Disalvo, A.; Luquez, J.; Blanco Ibáñez, S.; Gutiérrez Plembing, A. 2002. 
Estratigrafía Secuencial y sistemas depositacionales de los principales reservorios 
del área de Camisea y sus alrededores: Cuenca de Ucayali. Oriente de Perú. 
INGEPET 2002. EXPR-3-AD-12, Lima, 2002c. 
 
Viera, A.; Chung, J.; Blanco Ibáñez, S. 2003, Evolución Tectosedimentaria y 
Arquitectura Estratigráfica de los Principales Reservorios del Área Camisea: 
Cuenca de Ucayali, Oriente del Perú. AAPG Bolivariano, Bogota, 2003. 
 
WELLOG. Geophysical Considerations, Setembro 2007. 
Disponível em:&amp;lt;http://www.wellog.com/webinar/interp_p1_p1.htm&gt; Acesso em: 23 
Outubro 2007. 
 
WELLEval. Porosity:Total vs Effective. Disponível 
em:&lt;http://welleval.com/briefs/porosity.html&gt;. Acesso em: 15 Setembro 2007. 
 
Wyllie, M.R.J. The fundamentals of well log interpretation, 3rd.ed.rev. New 
York : Academic Press, 1963. 238 p 
 

 

 

 



Carta CP-1

Carta CP-21

CHONTA BASAL

APÊNDICE A

2,2

2,3

2,4

2,5

2,6

2,7

2,8

2,9

3,0

3,1
2 4 6 8 10 12 14 16

Umaa, apparent matrix volumetric photoelectric factor

?m
a

a
, 
a

p
p

a
re

n
t 

m
a

tr
ix

 g
ra

in
 d

e
n

s
it

y
 (

g
/c

m
3

)

1,9

2

2,1

2,2

2,3

2,4

2,5

2,6

2,7

2,8

2,9

3
-0,03 0,07 0,17 0,27 0,37 0,47

?Ncor, apparent limestone porosity (p.u.)

?b
, 
b

u
lk

 d
e

n
s

it
y

 (
g

/c
m

3
)



Carta CP-1

Carta CP-21

NIA SUPERIOR

1,9

2

2,1

2,2

2,3

2,4

2,5

2,6

2,7

2,8

2,9

3

-0,03 0,07 0,17 0,27 0,37 0,47

?N, apparent porosity (p.u.)

?b
, 

b
u

lk
 d

e
n

s
it

y
 (

g
/c

m
3
)

2,2

2,3

2,4

2,5

2,6

2,7

2,8

2,9

3,0

3,1

2 4 6 8 10 12 14 16

Umaa, apparent matrix volumetric photoelectric factor

?m
a
a
, 

a
p

p
a
re

n
t 

m
a
tr

ix
 g

ra
in

 d
e
n

s
it

y
 (

g
/c

m
3
)



Carta CP-1

Carta CP-21

NIA MÉDIO

1,9

2

2,1

2,2

2,3

2,4

2,5

2,6

2,7

2,8

2,9

3
-0,03 0,07 0,17 0,27 0,37 0,47

?N,  apparent porosity (p.u.)

?b
, 

b
u

lk
 d

e
n

s
it

y
 (

g
/c

m
3
)

2,2

2,3

2,4

2,5

2,6

2,7

2,8

2,9

3,0

3,1

2 4 6 8 10 12 14 16

Umaa, apparent matrix volumetric photoelectric factor

?m
a
a
, 
a
p

p
a
re

n
t 

m
a
tr

ix
 g

ra
in

 d
e
n

s
it

y
 (

g
/c

m
3
)



Carta CP-1

Carta CP-21

NIA INFERIOR

1,9

2

2,1

2,2

2,3

2,4

2,5

2,6

2,7

2,8

2,9

3
-0,03 0,07 0,17 0,27 0,37 0,47

?N, apparent porosity (p.u.)

?b
, 

b
u

lk
 d

e
n

s
it

y
 (

g
/c

m
3
)

2,2

2,3

2,4

2,5

2,6

2,7

2,8

2,9

3,0

3,1

2 4 6 8 10 12 14 16
Umaa, apparent matrix volumetric photoelectric factor

?m
a
a
, 

a
p

p
a
re

n
t 

m
a
tr

ix
 g

ra
in

 d
e
n

s
it

y
 (

g
/c

m
3
)



Carta CP-1

Carta CP-21

SHINAI

1,9

2

2,1

2,2

2,3

2,4

2,5

2,6

2,7

2,8

2,9

3
-0,03 0,07 0,17 0,27 0,37 0,47

????Ncor, apparent limestone porosity (p.u.)

?? ??
b

, 
b

u
lk

 d
e
n

s
it

y
 (

g
/c

m
3
)

2,2

2,3

2,4

2,5

2,6

2,7

2,8

2,9

3,0

3,1
2 4 6 8 10 12 14 16

Umaa, apparent matrix volumetric photoelectric factor

?? ??
m

a
a
, 
a
p

p
a
re

n
t 

m
a
tr

ix
 g

ra
in

 d
e
n

s
it

y
 (

g
/c

m
3
)



Carta CP-1

Carta CP-21

NOI SUPERIOR

1,9

2

2,1

2,2

2,3

2,4

2,5

2,6

2,7

2,8

2,9

3

-0,03 0,07 0,17 0,27 0,37 0,47

?N neutron porosity Index (p.u.)

?b
 b

u
lk

 d
e
n

s
it

y
 (

g
/c

m
3
)

2,2

2,3

2,4

2,5

2,6

2,7

2,8

2,9

3

3,1
2 4 6 8 10 12 14 16

Umaa, apparent matrix volumetric photoelectric factor

?m
a
a
, 

a
p

p
a
re

n
t 

m
a
tr

ix
 g

ra
in

 d
e
n

s
it

y
 (

g
/c

m
3
)



Carta CP-1

Carta CP-21

NOI INFERIOR

1,9

2

2,1

2,2

2,3

2,4

2,5

2,6

2,7

2,8

2,9

3
-0,03 0,07 0,17 0,27 0,37 0,47

?N neutron porosity Index (p.u.)

?b
, b

u
lk

 d
e

n
s

it
y

 (
g

/c
m

3
)

2,2

2,3

2,4

2,5

2,6

2,7

2,8

2,9

3

3,1
2 4 6 8 10 12 14 16

Umaa, apparent matrix volumetric photoelectric factor

?m
a
a
, 

a
p

p
a
re

n
t 

m
a
tr

ix
 g

ra
in

 d
e
n

s
it

y
 (

g
/c

m
3
)



Carta CP-1

Carta CP-21

ENE

1,9

2

2,1

2,2

2,3

2,4

2,5

2,6

2,7

2,8

2,9

3
-0,03 0,07 0,17 0,27 0,37 0,47

?N neutron porosity Index 

?b
, b

u
lk

 d
e

n
s

it
y

 (
g

/c
m

3
)

2,2

2,3

2,4

2,5

2,6

2,7

2,8

2,9

3

3,1

2 4 6 8 10 12 14 16

Umaa, apparent matrix volumetric 

?m
a
a
, 
a
p

p
a
re

n
t 

m
a
tr

ix
 g

ra
in

 d
e
n

s
it

y
 (

g
/c

m
3
)



APÊNDICE B 

Perfis Wireline 

 
CALC

IN6 16

GRC
GAPI0 200

DEPTH
M

PERF
PU0 7.5

RESD
OHMM0.2 200

RESS
OHMM0.2 200

RHOC
OHMM1.9 2.9

NPHISC
DECIMAL0.45 -0.15

BVWC
DEC0.3 0

BVWSXOC
DEC0.3 0

SWC
DEC1 0

VCLC
DECIMAL0 1

PHIEC
DEC1 0

TVDSS
DECIMAL

Lower Chonta sand

Basal Chonta

2500

2550

2600

-1450

-1500

-1550

 



 
 
 

CALC
IN6 16

GRC
GAPI0 200

DEPTH
M

PERF
PU0 7.5

RESD
OHMM0.2 200

RESS
OHMM0.2 200

RHOC
OHMM1.9 2.9

NPHISC
DECIMAL0.45 -0.15

BVWC
DEC0.3 0

BVWSXOC
DEC0.3 0

SWC
DEC1 0

VCLC
DECIMAL0 1

PHIEC
DEC1 0

TVDSS
DECIMAL

DST# 2 (FAF: 2728-2913.7) 
DEC 2002
43.5 MMSCFD x 64"/64" x 
1,457 BOPD (33.5 BLS/MMSFC)
2750 psi (FBHP),
pe: 3123 psi 
144 BWPD

DST# 3 (FAF: 2652-2913.7) 
DEC- 2002
48.2 MMSCFD x 64"/64" x 
1,692 BOPD (35.1 BLS/MMSFC)
64.2 API°; 3015 psi (FBHP),
pe: 3100 psi 
76 BWPD

Basal Chonta

Upper Nia

Upper Nia Shale

Middle Nia

Middle Nia Shale

Lower Nia

Shinai

2650

2700

2750

-1600

-1650

-1700

 



 
 
 

CALC
IN6 16

GRC
GAPI0 200

DEPTH
M

PERF
PU0 7.5

RESD
OHMM0.2 200

RESS
OHMM0.2 200

RHOC
OHMM1.9 2.9

NPHISC
DECIMAL0.45 -0.15

BVWC
DEC0.3 0

BVWSXOC
DEC0.3 0

SWC
DEC1 0

VCLC
DECIMAL0 1

PHIEC
DEC1 0

TVDSS
DECIMAL

DST# 1 (FAF: 2869.5-2913.7) 
17 /18 Nov- 2002
35.7 MMSCFD x 64"/64" x 
35 Bbls/MMSCF (1246 BPD)
64.2°  API x 2295 psi (FBHP)
pe: 3176 psi x Kh: 27.8 MD
215 BWPD

Upper Noi

Lower Noi

Ene

Noi GWC

Ene Shale

Copacabana

2900

2950

-1800

-1850

-1900

 
 
 
 
 
 
 



 86 

APÊNDICE C 
ANALISE DE TESTEMUNHOS 

 

O Poço San Martin 1002-D foi perfurado no flanco leste do anticlinal San 

Martin a profundidades de reservatório. Dois testemunhos de 18 metros cada um foram 

extraídas e 100% recuperados nos membros de Nia Superior (Fluvial) e Nia Inferior 

(Eólico). 

Os topos das formações para SM-1002-D, estão apresentados no seguinte 

quadro. MD são as profundidades medidas com relação ao poço desviado e com 

referencia zero na mesa do equipo de perfuração. TVSS são as profundidades projetadas 

na vertical e com referencia ao nível do mar. TVD são as profundidades MD projetadas 

na vertical.   

 

 

Perfis Wireline  
Formação MD 

(mbgl) 
TVSS  
(mrsl) 

TVD 
(mbgl) 

Espessura 
(mMD) 

IPURURO     874.7 
HUAYABAMBA  972.0 -446.1 874.7 702.2 
CHAROPHYTES 2184.5 -1148.3 1576.9 109.9 
VIVIAN  2367.8 -1258.2 1686.8 79.3 
CHONTA SUPERIOR 2503.0 -1337.3 1765.9 129.3 
CHONTA INFERIOR  2712.7 -1466.5 1895.1 116.8 
CHONTA BASAL 2907.5 -1583.3 2011.9 16.5 
NIA SUPERIOR 2934.5 -1599.8 2028.4 62.3 
NIA INFERIOR 3040.6 -1662.1 2090.7 49.1 
SHINAÍ  3122.5 -1711.2 2139.8 71.0 
NOI  3241.5 -1782.2 2210.8 41.8 
ENE  3312.3 -1824.0 2252.6 41.8 a TD 
(TD) 3381.0 -1865.8   

 
Quadro 6. Topos das Formações para o Poço SM 1002D. Valores obtidos do Reporte 

Final do poço (Pluspetrol Peru Corporation, 2004). 

 



 87 

Reporte de Testemunhos 

 

Testemunho #1 

  

 Formação:    Fm NIA Superior (Fluvial) 

 Intervalo:    2977 - 2995 mMD (18 m) 

 Fator de Recuperação:  100 % 

 Inclinação do poço:   54.5° 

 

 

TESTEMUNHO # 1 CHIPS DESCRIÇÃO  

 

O testemunho foi cortado em 18 pedaços de um metro cada um e chips amostrados do 

topo de cada pedaço. 

  

 
Profund

idade Chip 

(mMD) # 
Descrição Litológica 

   
2977 1 Arenitos Argilosos: coloração marrom acinzentada, muito finos a grossos, 

pobremente selecionados, subarredondados a subangulosos, quartzo 
(revestimento marrom), e mais raramente lítico, abundante matriz argilosa 
marrom acinzentada, cimento calcários, localmente abundantes minerais 
pesados escuros, consolidado, duro, pobre porosidade visual, apertados. 
Gradando a Pelitos arenosos. Nenhuma amostra de óleo. 
Apresenta camadas internas de Pelitos: marrom acinzentado, terroso, 
localmente arenoso, duro, quebradiço, finamente intercalados com arenitos 
muito finos. 

   
2978 2 Arenitos: coloração marrom pálida avermelhada, empacotados, com 

laminação plano paralelas e laminação cruzada escura (revestimento de 
minerais pesados escuros), muito finos a finos, bem selecionados, 
subarredondados a subangulosos, quartzo (revestimento marrom claro a 
médio, hialino, e mais raramente amarelados), matriz argilosa irregular e 
cimento branco caolinítico, escasso cimento sílico calcário (sobrecrescimento 
de quartzo), abundantes minerais máficos muito finos (laminação obscura), 
consolidado to friável, pouca porosidade intergranular visual, pouco permeável 
a apertados. Nenhuma amostra de óleo. 

   
2979 3 Arenitos: coloração marrom pálida avermelhada, dispostos em sets como 

acima. Nenhuma amostra de óleo. 
   

2980 4 Arenitos: coloração marrom pálida avermelhada, empacotados como os de 
acima, em contato com Arenitos: vermelho acinzentado, finos a médios, e 

 



 88 

mais raramente muito finos e grossos, moderadamente selecionados, 
subarredondados a subangulosos, quartzo, raramente líticos, matriz argilosa 
irregular espalhada, escasso cimento sílico calcário, minerais pesados muito 
finos disseminados, levemente consolidado, friável, razoável a boa porosidade 
intergranular visual, levemente permeável a permeável. Nenhuma amostra de 
óleo. 

   
2981 5 Arenitos: coloração marrom muito obscura, empacotados por partes, muito 

finos, e mais raramente finos, bem selecionados, subarredondados a 
subangulosos, quartzo, escasso cimento sílico calcário, minerais máficos 
disseminados e laminados muito finos, consolidado, duro, pobre porosidade 
visual, apertados. Nenhuma amostra de óleo. 

   
2982 6 Arenitos: coloração marrom acinzentada, ocasionalmente empacotado, fino a 

muito finos, bem selecionados, subangulosos a subarredondados, quartzo 
(hialino, translúcido, localmente com revestimento marrom), escassa matriz 
argilosa irregular, escasso cimento sílico calcário, laminação de minerais 
pesados escuros, levemente consolidado, friável, boa porosidade intergranular 
visual, permeável. Nenhuma amostra de óleo. 

   
2983 7 Arenitos: coloração marrom acinzentada, finos a muito finos, bem 

selecionados, subangulosos a subarredondados, quartzo (hialino, translúcido), 
matriz argilosa raramente lítica, irregular, escasso cimento sílico calcário, 
laminação de minerais pesados escuros, levemente consolidado, friável, boa 
porosidade intergranular visual, permeável. Nenhuma amostra de óleo. 

   
2984 8 Arenitos: coloração moderadamente marrom, muito fino a finos, bem 

selecionados, subarredondados a subangulosos, quartzo (translúcido, 
revestimento marrom), escassa matriz argilosa, cimento raramente sílico 
(sobrecrescimento de quartzo), ocasionalmente laminação de minerais pesados 
escuros, levemente consolidado, friável, boa porosidade intergranular visual, 
permeável. Nenhuma amostra de óleo. 

   
2985 9  

Arenitos: coloração moderadamente marrom, finos, bem selecionados, 
subarredondados, e mais raramente subangulosos, quartzo (translúcido, 
revestimento marrom, hialino), escassa matriz argilosa, cimento raramente 
sílico (sobrecrescimento de quartzo), ocasionalmente laminação de minerais 
pesados escuros, levemente consolidado, friável, boa porosidade intergranular 
visual, permeável. Nenhuma amostra de óleo. 

   
2986 10 Arenitos: moderadamente marrom, finos a muito finos, e mais raramente 

médios, moderadamente bem selecionados, subarredondados a subangulosos, 
quartzo (revestimento marrom, hialino), matriz argilosa raramente lítica, 
irregular e cimento branco argiloso, em parte cimento sílico calcário, minerais 
pesados muito finos e pretos (como laminação plano paralela escura), 
moderadamente consolidado, e mais raramente friável, pobre a razoável 
porosidade intergranular visual, levemente permeável. Nenhuma amostra de 
óleo. 

   
2987 11 Arenitos: moderadamente marrom, finos a médios, e mais raramente grosso e 

muito grosso, moderadamente selecionados, subarredondados a subangulosos, 
quartzo (hialino, translúcido, revestimento marrom), matriz argilosa raramente 
lítica, irregular e cimento branco argiloso, em parte cimento sílico calcário, 

 



 89 

minerais pesados muito finos e pretos (como uma laminação plano paralela 
escura), moderadamente consolidado to consolidado, razoável to boa 
porosidade intergranular visual, levemente permeável a permeável. Nenhuma 
amostra de óleo. 

   
2988 12 Arenitos: vermelho acinzentado, finos, bem selecionados, subarredondados a 

subangulosos, quartzo (translúcido, revestimento marrom), matriz argilosa 
raramente lítica, escasso cimento sílico, escassos minerais pesados muito finos 
e pretos (como uma laminação plano paralela escura), moderadamente 
consolidado, friável, boa porosidade intergranular visual, permeável. Nenhuma 
amostra de óleo. 

   
2989 13 Arenitos Conglomeráticos: coloração marrom pálida, grosso a muito grosso e 

conglomerático (seixos), e mais raramente médios a finos, gradando a 
conglomerados, pobremente selecionados (caótico), angular a arredondados, 
quartzo (hialino, translúcido, amarelados), lítico (intraclastos de arenitos e 
pelitos), matriz argilosa marrom claro irregular, cimento sílico calcário, 
consolidado, pobre porosidade visual, apertados a levemente permeável. 
Nenhuma amostra de óleo. 

   
2990 14 Arenitos Conglomeráticos: coloração marrom pálida, grosso a muito grosso e 

conglomerático (seixos), também médios a finos, gradando a conglomerados, 
pobremente selecionados (caótico), subangulosos a subarredondados, quartzo 
(hialino, translúcido, amarelados), lítico (intraclastos de arenitos e pelitos), 
matriz argilosa marrom claro irregular, localmente matriz muito fina arenosa, 
cimento sílico calcário em parte, consolidado, pobre porosidade visual (sparse 
large pores), apertados a levemente permeável. Nenhuma amostra de óleo. 

   
2991 15 Arenitos Conglomeráticos: coloração marrom pálida, grosso a muito grosso 

ocasionalmente conglomerático (seixos), e mais raramente médios a finos, 
gradando a conglomerado, moderadamente a pobremente selecionados, 
subangulosos a subarredondados, quartzo (hialino, translúcido, amarelados), 
matriz lítica argilosa marrom claro irregular, cimento sílico calcário em parte, 
consolidado, pobre porosidade visual (escassos poros largos), apertados. 
Nenhuma amostra de óleo. 

   
2992 16 Arenitos Conglomeráticos: coloração marrom pálida, grosso a muito grosso 

ocasionalmente conglomerático (seixos), também médios a finos, gradando a 
conglomerado, pobremente selecionados (caótico), angular a subarredondados, 
quartzo (hialino, translúcido, amarelados), lítico (intraclastos de arenitos e 
pelitos), matriz argilosa marrom claro irregular, localmente matriz arenosa 
muito fina, cimento sílico calcário, consolidado, pobre porosidade visual, 
apertados a levemente permeável. Nenhuma amostra de óleo. 

   
  

2993 17 
 
Arenitos Conglomeráticos: coloração marrom pálida e moderadamente 
marrom, médio a muito grosso, e mais raramente conglomerático, também 
médios a finos, gradando a conglomerados, pobremente selecionados, 
subangulosos a subarredondados, quartzo (hialino, translúcido), e mais 
raramente líticos, matriz argilosa irregular marrom claro e branca, também 
matriz muito fina arenosa e marrom, cimento sílico calcário em parte, 
consolidado, duro, pobre porosidade visual, apertados. Nenhuma amostra de 
óleo. 

   

 



 90 

2994 18 Arenitos: coloração marrom acinzentada, moderadamente marrom, médios a 
grosso, e mais raramente arenitos muito grossos e conglomeráticos, 
moderadamente selecionados, subangulosos a subarredondados, quartzo 
(hialino, translúcido), escassamente lítico, matriz argilosa branca, cimento 
sílico (sobrecrescimento de quartzo) e localmente calcário, consolidado, pobre 
a ocasionalmente leve porosidade visual, apertados a levemente permeável. 
Nenhuma amostra de óleo. 

   
2995 19 Arenitos: coloração marrom pálida e moderadamente marrom, médios a 

grosso, e mais raramente arenitos muito grossos e conglomeráticos, 
moderadamente selecionados, subangulosos a subarredondados, quartzo 
(hialino, translúcido), escassamente lítico, matriz argilosa branca, sílico 
(sobrecrescimento de quartzo) e localmente calcário cimento, consolidado, 
pobre a ocasionalmente leve porosidade visual, apertados to levemente 
permeável. Nenhuma amostra de óleo. 

   
 

 
 
 

Testemunha #2 

  

 Formação:    Fm NIA Inferior (Eólico) 

 Intervalo:    3054 - 3072 mMD (18 m) 

 Fator de Recuperação:  100 % 

 Inclinação do poço:   53.5° 

 

 

TESTEMUNHO # 2 CHIPS DESCRIÇÃO  

 

O testemunho foi cortado em 18 pedaços de um metro cada um e chips amostrados do 

topo de cada pedaço. 

 

 

Profundid
ade 

Chip 

(mMD) # 
Descrição Litológica 

   
3054 1 Arenitos: coloração marrom pálida avermelhada a escura, moderadamente 

laranja avermelhada quando seco, muito finos, finos e médios, quartzo hialino, 
bem selecionados, subarredondados, e mais raramente subangulosos, quartzo 
(translúcido, hialino, amarelados), cimento silix escassamente lítico, matriz 
argilosa, escassos minerais pesados escuros e finos, consolidados, pobre 
porosidade visual, apertados. Nenhuma amostra de óleo. 

   

 



 91 

3055 2 Arenitos: marrom pálido avermelhado, moderadamente laranja avermelhada 
quando seco, fino, e mais raramente muito finos, muito bem selecionados, 
subarredondados a subangulosos, quartzo (translúcido, hialino, amarelados), 
escassa matriz argilosa, cimento sílico (branco, microcristalino), minerais 
pesados escuros muito finos disseminados, consolidados, leve porosidade 
intergranular, levemente permeável. Nenhuma amostra de óleo. 

   
3056 3 Arenitos: marrom claro avermelhado, moderadamente laranja avermelhada 

quando seco, muito finos a finos, bem selecionados, subarredondados a 
subangulosos, quartzo (amarelados, translúcido), pouco cimento lítico marrom 
e sílico (branco, microcristalino), escassa matriz argilosa, minerais pesados 
escuros e finos, consolidados, pobre a razoável porosidade visual, levemente 
permeável. Nenhuma amostra de óleo. 

   
3057 4 Arenitos: marrom pálido avermelhado, moderadamente laranja avermelhada 

quando seco, muito finos, e mais raramente finos a médios, moderadamente 
bem selecionados, subarredondados a subangulosos, ocasionalmente 
arredondados, quartzo (amarelados, translúcido), cimento sílico (branco, 
microcristalino), pobre matriz argilosa, minerais pesados escuros muito finos 
espalhados, consolidados, pobre porosidade intergranular, apertados a 
levemente permeável. Nenhuma amostra de óleo. 

   
3058 5 Arenitos: marrom pálido avermelhado, moderadamente laranja avermelhada 

quando seco, muito finos a finos, e mais raramente médios, moderadamente 
bem selecionados, subarredondados a subangulosos, ocasionalmente 
arredondados, quartzo (amarelados, translúcido), cimento sílico e dolomítico 
(branco, microcristalino), minerais pesados escuros muito finos, consolidados, 
pobre porosidade intergranular, apertados a levemente permeável. Nenhuma 
amostra de óleo. 

   
3059 6 Arenitos: marrom pálido avermelhado, moderadamente laranja avermelhada 

quando seco, muito finos a finos, bem selecionados, subarredondados a 
subangulosos, quartzo (amarelados, translúcido), cimento calcário e 
dolomítico, raramente lítico, sílico (branco, microcristalino), minerais pesados 
escuros muito finos, consolidados, pobre a ocasionalmente razoável 
porosidade intergranular visual, apertados a levemente permeável. Nenhuma 
amostra de óleo. 

   
3060 7 Arenitos: marrom pálido avermelhado, moderadamente laranja avermelhada 

quando seco, finos a muito finos, muito bem selecionados, subarredondados a 
subangulosos, quartzo (amarelados, translúcido), cimento sílico e dolomítico 
raramente lítico, minerais pesados escuros muito finos disseminados, 
consolidados, pobre porosidade visual, apertados a levemente permeável. 
Nenhuma amostra de óleo. 

   
3061 8 Arenitos: marrom pálido avermelhado, moderadamente laranja avermelhada 

quando seco, finos a muito finos e médios, moderadamente bem selecionados, 
subarredondados a subangulosos, quartzo (amarelados, translúcido, hialino), 
cimento sílico e dolomítico, muito raramente lítico, minerais pesados escuros 
muito finos disseminados, consolidados, razoável a ocasionalmente boa 
porosidade intergranular visual, levemente permeável. Nenhuma amostra de 
óleo. 

   
   

 



 92 

3062 9 Arenitos: marrom pálido avermelhado, moderadamente laranja avermelhada 
quando seco, finos a médios, e mais raramente muito finos, moderadamente 
bem selecionados, subarredondados a subangulosos, ocasionalmente 
arredondados, quartzo (amarelados, translúcido, hialino), cimento sílico e 
dolomítico, pouco lítico, minerais pesados escuros muito finos disseminados, 
consolidados, pobre a razoável porosidade intergranular visual, levemente 
permeável to apertados. Nenhuma amostra de óleo. 

   
3063 10 Arenitos: marrom pálido avermelhado, moderadamente laranja avermelhada 

quando seco, finos a médios, e mais raramente muito finos, moderadamente 
bem selecionados, subarredondados a subangulosos, ocasionalmente 
arredondados, quartzo (amarelados, translúcido, hialino), cimento sílico e 
dolomítico, pouco lítico, minerais pesados escuros disseminados muito finos, 
consolidados, razoável a ocasionalmente boa porosidade intergranular visual, 
levemente permeável. Nenhuma amostra de óleo. 

   
3064 11 Arenitos: marrom pálido avermelhado, moderadamente laranja avermelhada 

quando seco, finos a médios, e mais raramente muito finos, moderadamente 
bem selecionados, subarredondados a subangulosos, ocasionalmente 
arredondados, quartzo (amarelados, e mais raramente marrom claro), cimento 
pouco lítico, sílico, calcário e dolomítico, minerais pesados escuros muito 
finos espalhados, consolidados, pobre a razoável porosidade intergranular 
visual, apertados to levemente permeável. Nenhuma amostra de óleo. 

   
3065 12 Arenitos: marrom pálido avermelhado, moderadamente laranja avermelhada 

quando seco, finos a médios, gradando a muito finos em parte, moderadamente 
bem selecionados, subarredondados a subangulosos, ocasionalmente 
arredondados, quartzo (amarelados, e mais raramente marrom claro), cimento 
pouco lítico, sílico, calcário e dolomítico (branco, microcristalino), minerais 
pesados escuros muito finos espalhados, consolidados to levemente 
consolidados, razoável to localmente boa porosidade intergranular visual, 
levemente permeável. Nenhuma amostra de óleo. 

   
3066 13 Arenitos: marrom pálido avermelhado, moderadamente laranja avermelhada 

quando seco, fino, e mais raramente muito finos, bem selecionados, 
subarredondados a subangulosos, ocasionalmente arredondados, quartzo 
(amarelados, e mais raramente marrom claro), cimento pouco lítico, sílico, 
calcário e dolomítico, minerais pesados escuros muito finos espalhados, 
consolidados, razoável to localmente boa porosidade intergranular visual, 
moderadamente permeável. Nenhuma amostra de óleo. 

   
3067 14 Arenitos: marrom pálido avermelhado, moderadamente laranja avermelhada 

quando seco, fino, e mais raramente muito finos, ocasionalmente médios, bem 
selecionados, subarredondados a subangulosos, ocasionalmente arredondados, 
quartzo (amarelados, e mais raramente marrom claro), pouco lítico, cimento 
sílico e dolomítico, minerais pesados escuros muito finos espalhados, 
consolidados, razoável to localmente boa porosidade intergranular visual, 
moderadamente permeável. Nenhuma amostra de óleo. 

   
3068 15 Arenitos: marrom pálido avermelhado, moderadamente laranja avermelhada 

quando seco, muito finos a médios, moderadamente bem selecionados, 
subarredondados a subangulosos, ocasionalmente arredondados, quartzo 
(amarelados, e mais raramente marrom claro), cimento escassamente lítico, 
sílico e dolomítico (branco, microcristalino), minerais pesados escuros muito 

 



 93 

finos espalhados, consolidados, pobre a razoável porosidade intergranular 
visual, apertados to levemente permeável. Nenhuma amostra de óleo. 

   
3069 16 Arenitos: coloração marrom avermelhada pálida a escura, moderadamente 

laranja avermelhada quando seco, muito finos a médios, moderadamente bem 
selecionados, subarredondados a arredondados, quartzo (amarelados, e mais 
raramente marrom claro), cimento escassamente lítico, sílico e dolomítico 
(branco, microcristalino), minerais pesados escuros muito finos espalhados, 
consolidados, pobre porosidade visual, apertados. Nenhuma amostra de óleo. 

   
3070 17 Arenitos: coloração marrom avermelhada pálida a escura, moderadamente 

laranja avermelhada quando seco, finos a muito finos, bem selecionados, 
subarredondados a arredondados, quartzo (amarelados, e mais raramente 
marrom claro), escassamente lítico, cimento sílico e dolomítico, minerais 
pesados escuros muito finos espalhados, consolidados, pobre porosidade 
visual, apertados. Nenhuma amostra de óleo. 

   
3071 18 Arenitos: coloração marrom avermelhada pálida a escura, moderadamente 

laranja avermelhada quando seco, finos a muito finos, ocasionalmente médios, 
moderadamente bem selecionados, subarredondados a arredondados, quartzo 
(amarelados, e mais raramente marrom claro), escassamente lítico, cimento 
sílico e dolomítico (branco, microcristalino), minerais pesados escuros muito 
finos espalhados, consolidados, pobre a ocasionalmente razoável porosidade 
visual, apertados. Nenhuma amostra de óleo. 

   
3072 19 Arenitos: coloração marrom avermelhada pálida a escura, moderadamente 

laranja avermelhada quando seco, muito finos a médios, moderadamente bem 
selecionados, subarredondados a arredondados, quartzo (amarelados, e mais 
raramente marrom claro), escassamente lítico, cimento sílico e dolomítico 
(branco, microcristalino), minerais pesados escuros muito finos espalhados, 
consolidados, pobre a ocasionalmente razoável porosidade visual, apertados. 
Nenhuma amostra de óleo. 

   
 

 



 94

ANEXO 1 
 

INFORMAÇÃO DOS POÇOS ESCOLHIDOS 

 

Poço San Martin 1001-D 

O Poço San Martin 1001-D foi perfurado no flanco norte do anticlinal San 

Martin a profundidades de reservatório, alcançando 3002 m MD (Measure Depth, 

profundidade medida com relação ao poço desviado). 

 

Informação Geral do Poço 

O nome oficial do poço é SM-1001 (PLU-SM-88-5-1001-D), localizado no 

Lote 88 (Camisea), campo de San Martin, Província La Convención, estado de Cuzco 

em Peru. No sistema de coordenadas UTM Zone18S - WGS84, em metros o poço 

localiza-se em N: 8,698,247.45, E: 742,300.31, GL: 428.6 mrsl. 

 

O Tipo de Poço é de produção, chegando ao final da perfuração à formação 

Copacabana. 

 

Objetivo do Poço 

O Objetivo principal deste poço foi investigar o flanco norte da estrutura, 

colocando em produção os reservatórios de Nia Kaatsirinkari (Nia) e Noi Patsite 

(Noi/Ene) de gás e condensados.  

 

O objetivo secundário era investigar a formação de Vivian que já tinha sido 

previamente definida como saturada com água nos campos de San Martin. Porém, se 

tinham algumas expectativas por se localizar esse poço em uma posição estrutural mais 

alta à comparação dos outros poços. Essa formação é produtora de gás e condensados 

nos campos de Cashiriari (Pluspetrol, 2004a). 

 



 95

San Martin 1002-D  

O Poço San Martin 1002-D foi perfurado no flanco leste do anticlinal San 

Martin a profundidades de reservatório, alcançando uma profundidade final de 3381 

mMD (Profundidade de registro). 

Dois testemunhos de 18 metros cada um foram extraídos e 100% 

recuperados nos membros de Nia Superior (Fluvial) e Nia Inferior (Eólico).  

A análise dos testemunhos se encontra no APÊNDICE C. 

 

Informação General do Poço 

O nome oficial do poço é SM-1002 (PLU-SM-88-5-1002-D), localizado no 

Lote 88 (Camisea), campo de San Martin, Província La Convención, estado de Cuzco 

em Peru. No sistema de coordenadas UTM Zone18S - WGS84, em metros o poço 

localiza-se em N: 8,698,253.93, E: 742,297.67, GL: 428.6 mrsl. 

O Tipo de Poço é de produção, chegando ao final da perfuração à formação 

Ene. 

 

Objetivo do Poço 

O objetivo principal deste poço foi investigar o flanco sul leste da estrutura 

San Martin, colocando em produção os reservatórios de Nia Kaatsirinkari (Nia) e Noi 

Patsite (Noi/Ene) de gás e condensados.  

 

As FIG. 15 e 16 apresentam o corte de perfuração dos poços SM-1001D e 

SM-1002D.  



                                                                                                                                                                                                                                                96 

 
Figura 15. Corte do poço SM-1001D, extraído do Relatório Final do Poço Pluspetrol (2004a)



                                                                                     97

SM-1

0

-1000

-2000

S.L.

1000

50
00

LOWER CHONTA
NIA

SHINAI
NOI

COPACABANA

TERTIARY

VIVIAN

T.D.:-1865 TVDSS.

SM-1002

SM-1002 WE LL TRAJECTORY

75
00

LEGEND

PERU

SCALE

K ilo meter s

BLOCK 88 CA MI SEA

pluspetrol

WELL SM-1002 - TRA JECTORY
N84E CROS S SE CTI ON

NIA

CHONTA

VIVIAN

TERTIARY

ENE + NOI

COPACABANA

SHINAI

UPPER CHONTA

-1280

?

-1370

-1485

-1610

-1727
1767

-1787

 
Figura 16. Corte do poço SM-1002D, extraído do Relatório Final do Poço Pluspetrol (2004b) 



 98

ANEXO 2 
 

CARTAS PETROFÍSICAS DA SCHLUMBERGER 
 
 
Determinação da Porosidade e Litologia  
De perfis de Densidade – Nêutron.  
 

CP-1 
 
 

 
 



 99

Determinação da Matriz Aparente  
De Densidade de Formação e a Porosidade Aparente Total  
 

CP-14m 
(Métrica) 

 
 

 



 100

Determinação Factor Fotoelectrico Volumetrico  
Da Matriz Aparente 
 
 

CP-20 
 
 

 



 101

 
Carta de Identificação de Litologia 
 
 

CP-21 
 
 

 
 
 
 
 




</field>
	</doc>
</add>